
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     解放/v 以来/nt ，/w 我国/n 人口/n 增长/v 很快/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     建国/v 初期/nt ，/w 我国/n 有/v 人口/n 五/m 亿/m 多/m ，/w 现在/nt 增加/v 了/u 大约/d 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     人口/n 增长/v 过快/a ，/w 同/p 经济/n 发展/v 的/u 速度/n 不/d 相/d 适应/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     因此/c ，/w 我国/n 政府/n 把/p 实行/v 计划生育/i 当作/v 一/m 项/q 基本国策/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     限制/v 人口/n 的/u 数量/n ，/w 提高/v 人口/n 的/u 素质/n ，/w 这/r 是/vl 加速/v 实现/v 社会主义/n 现代化/v 的/u 重要/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     我国/n 有/v 很多/a 侨胞/n 分布/v 在/p 世界/n 各地/nl 。/w 
		
			
                                        7
                                     侨胞/n 原籍/n 以/p 广东/ns 、/w 福建/ns 两/m 省/n 最多/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     这/r 两/m 省/n 的/u 许多/a 地方/n 一向/d 以/p 侨乡/n 著称/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     广大/a 华侨/n 热爱/v 社会主义/n 祖国/n ，/w 关心/v 祖国/n 的/u 社会主义建设/n ，/w 并/c 为/p 发展/v 中国/ns 人民/n 同/p 各国/n 人民/n 的/u 友好/a 关系/n ，/w 作出/v 了/u 积极/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     团结/v 统一/v 的/u 多/a 民族/n 国家/n 我们/r 伟大/a 祖国/n 是/vl 一个/mq 团结/v 统一/v 的/u 多/a 民族/n 的/u 社会主义/n 国家/n ，/w 各/r 民族/n 一律/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 我国/n 各/r 民族/n 中/nd ，/w 汉族/ns 人口/n 最多/a ，/w 约/d 占/v 全国/n 总人口/n 的/u ９３/m ％/w ；/w 其他/r ５０/m 多/m 个/q 民族/n 人口/n 较/d 少/a ，/w 统称/v 少数民族/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     少数民族/n 的/u 人口/n 约/d 占/v 全国/n 总人口/n 的/u ７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        13
                                     人口/n 在/p １００/m 万/m 以上/nd 的/u 少数民族/n 有/v 蒙古/ns 、/w 回/ns 、/w 藏/ns 、/w 维吾尔/ns 、/w 苗/ns 、/w 彝/ns （/w ｙｉ/ws ）/w 、/w 壮/ns 、/w 布依/ns 、/w 朝鲜/ns 、/w 满/ns 、/w 侗/ns （/w ｄｏｎｇ/ws ）/w 、/w 瑶/ns 、/w 白/ns 、/w 土家/ns 、/w 哈尼/ns ，/w 共计/v 十五/m 个/q 。/w 
		
			
                                        14
                                     少数民族/n 人口/n 虽/c 少/a ，/w 但/c 分布/v 地区/n 占/v 全国/n 面积/n 的/u ５０/m -/w ６０/m ％/w ，/w 主要/a 居住/v 在/p 西北/nd 、/w 西南/nd 、/w 东北/nl 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     少数民族/n 多/a 同/p 汉族/ns 交错/v 分布/v ，/w 形成/v 一个/mq 多/a 民族/n 的/u 和睦/a 的/u 大家庭/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     解放/v 以前/nt ，/w 我国/n 各族/n 人民/n 深受/v 反动/a 统治阶级/n 的/u 压迫/v 和/c 剥削/v ，/w 共同/d 求/v 解放/v ，/w 在/p 中国共产党/ni 的/u 领导/v 下/nd ，/w 为/p 缔造/v 新中国/n 共同/d 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     解放/v 以后/nt ，/w 我国/n 执行/v 民族/n 平等/a ，/w 团结/v 的/u 政策/n ，/w 在/p 少数民族/n 聚居/v 的/u 地区/n 实行/v 民族区域自治/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     各族/n 人民/n 建立/v 和/c 发展/v 了/u 平等/a 互助/v 、/w 亲密/a 团结/v 、/w 共同/d 发展/v 的/u 新型/a 民族/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     建国/v 以来/nt ，/w 少数民族/n 地区/n 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 生活/n 的/u 面貌/n 发生/v 了/u 很/d 大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     １/m ．/w 参考/v 课本/n 中/nd 的/u &quot;/w 我国/n 人口/n 分布/v 图/n &quot;/w ，/w 说明/v 我国/n 东部/nd 和/c 西部/nd 的/u 人口密度/n 有/v 何/r 不同/a 。/w 
		
			
                                        21
                                     人口密度/n 最大/a 的/u 是/vl 什么/r 地区/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     ２/m ．/w 参考/v 《/w 中国/ns 地图/n 册/n 》/w 中/nd 的/u &quot;/w 中国/ns 民族/n &quot;/w 图/n ，/w 说出/v 下列/v 少数民族/n 主要/a 聚居/v 的/u 省区/n ：/w 蒙古族/ns 、/w 回族/ns 、/w 维吾尔族/ns 、/w 壮族/ns 、/w 朝鲜族/ns 、/w 高山族/ns 、/w 彝族/ns 、/w 苗族/ns 。/w 
		
			
                                        23
                                     ３/m ．/w 填空/v ：/w 我国/n 少数民族/n 主要/a 居住/v 在/p -/w -/w 、/w -/w -/w 、/w -/w -/w 等/u 地/n ，/w 他们/r 大多/d 同/p -/w -/w 族/n 交错/v 分布/v ，/w 形成/v 一个/mq 多/a 民族/n 的/u 大家庭/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     地形/n 多种多样/i 陆地/n 表面/nd 各种各样/i 的/u 形态/n ，/w 总称/v 地形/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     在/p 我国/n 辽阔/a 的/u 大/a 地上/nl ，/w 有/v 低平/a 宽广/a 、/w 起伏/v 不大/a 的/u 平原/n ，/w 也/d 有/v 海拔/n 较/d 高/a 、/w 面积/n 广大/a 的/u 高原/n ；/w 有/v 峰峦/n 高耸/v 、/w 地面/n 崎岖/a 的/u 山地/n ，/w 也/d 有/v 高度/n 不大/a 、/w 坡度/n 缓和/a 的/u 丘陵/n ，/w 还有/v 周围/nd 高/a 、/w 中间/nd 低/a 的/u 盆地/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     地势/n 西/nd 高/a 东/nd 低/a 地势/n 是/vl 指/v 地表/n 高低/d 起伏/v 的/u 总/a 趋势/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     我国/n 地势/n 西/nd 高/a 东/nd 低/a ，/w 大致/d 呈/v 阶梯/n 状/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 分层/v 设色/v 中国/ns 地形图/n 上/nd 可以/vu 看到/v ：/w （/w 一/m ）/w 西南部/n 有/v 一/m 大片/n 褐色/n 的/u 地区/n ，/w 这/r 就是/d 号称/v &quot;/w 世界屋脊/n &quot;/w 的/u 青藏高原/ns ，/w 是/vl 我国/n 地势/n 最高/a 的/u 一级/mq 阶梯/n ，/w 海拔/n 多/a 在/p ４/m ，/w ０００/m 米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        29
                                     （/w 二/m ）/w 从/p 青藏高原/ns 往/p 北/nd 、/w 往/p 东/nd ，/w 到/v 大兴安岭/ns －/w 太行山/ns －/w 巫山/ns －/w 雪峰山/ns ，/w 这/r 一片/mq 深黄色/n 的/u 地区/n ，/w 属/v 我国/n 地势/n 的/u 第二/m 级/n 阶梯/n ，/w 大部分/n 为/vl １/m ，/w ０００/m -/w ２/m ，/w ０００/m 米/q 之间/nd 的/u 高原/n 和/c 盆地/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     （/w 三/m ）/w 再/d 往/p 东/nd ，/w 地图/n 上/nd 浅黄/a 和/c 淡绿/a 相间/v 的/u 地区/n ，/w 属/v 地势/n 的/u 第三/m 级/n 阶梯/n ，/w 主要/a 是/vl 丘陵/n 和/c 平原/n 交错/v 的/u 地区/n ，/w 海拔/n 多/a 在/p ５００/m 米/q 以下/nd 。/w 
		
			
                                        31
                                     如果/c 通过/p 北纬/n ３２/m &#176;/w 线/n ，/w 由/p 西/nd 向/p 东/nd 作/v 一/m 幅/n 我国/n 地形/n 剖面/n 图/n ，/w 从/p 高原/n 到/v 盆地/n 、/w 平原/n ，/w 一直/d 延伸/v 到/v 海底/nl ，/w 地势/n 西/nd 高/a 东/nd 低/a ，/w 呈/v 阶梯/n 状/n 分布/v 的/u 特点/n ，/w 就/d 更/d 清楚/a 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     我国/n 地势/n 西/nd 高/a 东/nd 低/a ，/w 大致/d 呈/v 阶梯/n 状/n 分布/v ，/w 并且/c 延伸/v 到/v 海洋/n ，/w 有利于/v 海洋/n 上/nd 湿润/a 空气/n 深入/v 内地/nl ，/w 供给/v 大量/a 水汽/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     这/r 种/q 地势/n ，/w 使/v 我国/n 许多/a 大河/n 滚滚/a 东流/v ，/w 沟通/v 东西/n 交通/n ；/w 还/d 使/v 许多/a 大河/n 在/p 从/p 高/a 一/m 阶梯/n 流入/v 低/a 一级/mq 阶梯/n 的/u 地段/n ，/w 水流/n 湍急/a ，/w 产生/v 巨大/a 的/u 水能/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     从/p 图上/nl 看/v ，/w 我国/n 西部/nd 的/u 高原/n 、/w 山地/n ，/w 同/p 东部/nd 的/u 盆地/n 、/w 平原/n ，/w 绝对/a 高度/n 和/c 相对/a 高度/n 分别/d 有/v 哪些/r 明显/a 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     我国/n 近海/n 的/u 大陆架/nl 我国/n 大陆/nl 上/nd 的/u 第三/m 级/n 阶梯/n ，/w 继续/v 向/p 海面/nl 以下/nd 延伸/v ，/w 就是/vl 大陆架/nl 部分/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 分层/v 设色/v 地形图/n 上/nd 表示/v 大陆架/nl ，/w 一般/a 用/v 很/d 浅/a 的/u 蓝色/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     大陆架/nl 是/vl 大陆/nl 领土/n 向/p 海洋/n 自然/a 延伸/v 的/u 部分/n ，/w 同/p 大陆/nl 是/vl 连续/v 的/u 整体/n ，/w 一般/a 深度/n 不大/a ，/w 坡度/n 平缓/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     目前/nt ，/w 开发/v 海洋/n 资源/n ，/w 主要/a 是/vl 在/p 大陆/nl 架上/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     我国/n 近海/n 的/u 大陆架/nl 比较/d 广阔/a 。/w 
		
			
                                        40
                                     渤海/ns （/w 我国/n 内海/nl ）/w 和/c 黄海/ns 的/u 海底/nl 全部/n 是/vl 大陆架/nl 。/w 
		
			
                                        41
                                     东海/ns 海底/nl 的/u 大部分/n 和/c 南海/ns 海底/nl 的/u 一部分/n ，/w 也是/vl 我国/n 陆地/n 领土/n 延伸/v 的/u 大陆架/nl 。/w 
		
			
                                        42
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 比较/v 平原/n 和/c 高原/n 有/v 什么/r 区别/n ，/w 丘陵/n 和/c 山地/n 有/v 什么/r 区别/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     ２/m ．/w 在/p 中国/ns 地形图/n 上/nd 指出/v 我国/n 地势/n 的/u 主要/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     ３/m ．/w 指/v 图/n 说出/v ，/w 我国/n 近海/n 的/u 大陆架/nl 在/p 哪些/r 海域/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        45
                                     山地/n 我国/n 是/vl 个/q 多/a 山/n 的/u 国家/n ，/w 山地/n 面积/n 广大/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     许多/a 大山/n 千姿百态/i ，/w 雄伟/a 壮丽/a ，/w 不少/a 山峰/n 悬崖峭壁/n ，/w 直插/v 云霄/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     有些/m 山地/n ，/w 森林/n 茂密/a ，/w 满目/n 苍翠/a ；/w 有些/m 山岭/n ，/w 冰雪/n 覆盖/v ，/w 一片/mq 银白/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     山地/n 绵延/v 很/d 长/a ，/w 有/v 一定/a 的/u 走向/n ，/w 好象/d 脉络/n 似的/u ，/w 这/r 叫/v 山脉/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     有些/m 大/a 山脉/n 绵延/v 几百/m 公里/q ，/w 甚至/d 几千/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        50
                                     山地/n 的/u 最高峰/n ，/w 叫/v 主峰/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     我国/n 的/u 山脉/n ，/w 最/d 主要/a 是/vl 东西/n 走向/v 和/c 东北/nl －/w 西南/nd 走向/v 的/u 山脉/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     （/w 一/m ）/w 东西/n 走向/v 的/u 山脉/n 主要/a 有/v 三/m 列/q 。/w 
		
			
                                        53
                                     （/w １/m ）/w 最/d 北/nd 的/u 一/m 列/q 是/vl 天山/ns －/w 阴山/ns ，/w （/w ２/m ）/w 中间/nd 的/u 一/m 列/q 是/vl 昆仑山/ns －/w 秦岭/ns ，/w （/w ３/m ）/w 南边/nd 的/u 一/m 列/q 是/vl 南岭/ns 。/w 
		
			
                                        54
                                     基本上/d 是/vl 东西/n 走向/v 的/u 山脉/n 有/v 喜马拉雅山/ns 脉/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     （/w 二/m ）/w 东北/nl －/w 西南/nd 走向/v 的/u 山脉/n 多/a 分布/v 在/p 东部/nd ，/w 主要/a 也/d 有/v 三/m 列/q 。/w 
		
			
                                        56
                                     （/w １/m ）/w 最/d 西边/nd 的/u 一/m 列/q 是/vl 大兴安岭/ns －/w 太行山/ns －/w 巫山/ns －/w 雪峰山/ns ，/w （/w ２/m ）/w 中间/nd 的/u 一/m 列/q 包括/v 长白山/ns 、/w 武夷/ns （/w ｙｉ/ws ）/w 山/n 等/u ，/w （/w ３/m ）/w 最/d 东边/nd 的/u 一/m 列/q 是/vl 台湾/ns 山脉/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     三/m 列/q 东西/n 走向/v 的/u 山脉/n ，/w 同/p 三/m 列/q 东北/nl －/w 西南/nd 走向/v 的/u 山脉/n 互相/d 交织/v ，/w 大体上/nl 构成/v 网格/n 状/n 的/u 排列/v ，/w 这/r 种/q 排列/v 在/p 东部/nd 地区/n 比较/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        58
                                     此外/c ，/w 还有/v 西北/nd －/w 东南/nd 走向/v 的/u 祁连山/ns 、/w 阿尔泰山/ns ，/w 南北/nd 走向/v 的/u 贺兰山/ns 、/w 横断山/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     喜马拉雅山/ns 与/c 横断山/n 等/u 山脉/n 相接/v ，/w 构成/v 巨大/a 的/u 弧形/n 山系/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     喜马拉雅山/ns 和/c 珠穆朗玛峰/ns 我国/n 西部/nd 的/u 山脉/n ，/w 大多/d 横亘/v 绵长/a ，/w 山/n 体/n 高峻/a 雄伟/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     位于/v 我国/n 西藏/ns 自治区/n 同/p 尼泊尔/ns 、/w 印度/ns 等/u 国/n 边境/n 上/nd 的/u 喜马拉雅山/ns 脉/n ，/w 绵延/v 长达/v ２/m ，/w ４００/m 多/m 公里/q ，/w 主/n 脉/n 海拔/n 平均/a 超过/v ６/m ，/w ０００/m 米/q ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 雄伟/a 的/u 山脉/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     海拔/n ７/m ，/w ０００/m 米/q 以上/nd 的/u 雪峰/n 就/d 有/v ４０/m 座/q ，/w 终年/nt 覆盖/v 冰雪/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     耸立/v 在/p 我国/n 和/c 尼泊尔/ns 边界/n 处/n 的/u 珠穆朗玛峰/ns （/w 见/v 彩/n 图/n ①/w ）/w ，/w 海拔/n ８/m ，/w ８４８/m 米/q ，/w 是/vl 世界/n 最高峰/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     我国/n 登山/v 运动员/n 以/p 无/v 高不可攀/i 的/u 英雄/n 气概/n ，/w 战胜/v 严寒/a 、/w 大风/n 、/w 冰雪/n 、/w 陡坡/n 、/w 严重/a 缺氧/v 等/u 困难/n ，/w 先后/d 于/p １９６０/m 年/nt 和/c １９７５/m 年/nt 两/m 次/q 从/p 北/nd 坡/n 登上/v 了/u 珠穆朗玛峰/ns 顶/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     从/p 六十/m 年代/nt 起/v ，/w 科学/n 工作者/n 历尽/v 艰险/a ，/w 还/d 对/p 珠穆朗玛峰/ns 地区/n 作/v 了/u 综合/v 考察/v ，/w 获得/v 丰富/a 的/u 科学/n 资料/n ，/w 为/p 四个现代化/i 建设/v 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     珠穆朗玛峰/ns 的/u 峰顶/nl ，/w 最低/a 气温/n 常年/nt 在/p 零下/nl 三/m 、/w 四十/m 摄氏度/q 。/w 
		
			
                                        67
                                     山上/nl 一些/m 地方/n 常年/nt 积雪/v 不/d 化/v ，/w 冰川/n 、/w 冰坡/ns 、/w 冰/n 塔林/n 到处/nl 可/vu 见/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     峰顶/nl 空气/n 稀薄/a ，/w 空气/n 的/u 含氧量/n 只有/d 东部/nd 平原/n 地区/n 的/u 四/m 分之/u 一/m ；/w 经常/d 刮/v 七/m 、/w 八/m 级/n 大风/n ，/w 十二/m 级/n 大风/n 也/d 不/d 少见/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     风/n 吹/v 积雪/v ，/w 四溅/v 飞舞/v ，/w 弥漫/v 天际/nl 。/w 
		
			
                                        70
                                     从/p 背/v 阳/n 的/u 北/nd 坡/n 攀登/v 珠峰/j 特别/d 困难/a （/w 见/v 封面/n 右/nd 下图/n ）/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     这里/r 有/v 非常/d 陡峭/a 的/u 冰雪/n 坡/n 和/c 岩石/n 坡/n ，/w 还有/v 必/d 经/v 的/u 大/a 风口/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     我国/n 登山/v 队员/n 胜利/v 地/u 从/p 北/nd 坡/n 登上/v 峰顶/nl 。/w 
		
			
                                        73
                                     高原/n 我国/n 高原/n 面积/n 广阔/a ，/w 著名/a 的/u 大/a 高原/n 有/v 青藏高原/ns 、/w 内蒙古/ns 高原/n 、/w 黄土高原/n 和/c 云贵高原/ns 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 四大/n 高原/n 海拔/n 都/d 在/p １/m ，/w ０００/m 米/q 以上/nd ，/w 但是/c 面貌/n 各/d 有特色/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     （/w 一/m ）/w 青藏高原/ns 青藏高原/ns 位于/v 我国/n 西南部/n ，/w 主要/a 包括/v 青海/ns 、/w 西藏/ns 和/c 四川/ns 西部/nd ，/w 面积/n 占/v 全国/n 的/u 四/m 分之/u 一/m ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最高/a 的/u 大/a 高原/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     青藏高原/ns 的/u 边缘/n 有/v 喜马拉雅山/ns 、/w 昆仑山/ns 、/w 祁连山/ns 、/w 横断山/n 等/u 许多/a 雄伟/a 的/u 大/a 山脉/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     内部/nd 的/u 一些/m 大/a 山脉/n ，/w 如/v 冈底斯山/ns 、/w 唐古拉山/ns 、/w 巴颜喀拉山/ns ，/w 把/p 高原/n 分割/v 出/vd 许多/a 盆地/n 和/c 宽/a 谷/n ，/w 在/p 海/n 拨/v ５/m ，/w ０００/m 米/q 以上/nd 的/u 高山/n 上/nd ，/w 往往/d 终年/nt 积雪/v ，/w 雪山/n 连绵/a ，/w 冰川/n 广布/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     这些/r 雪山/n 、/w 冰川/n 是/vl 巨大/a 的/u 天然/a &quot;/w 固体/n 水库/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        79
                                     夏季/nt ，/w 雪山/n 、/w 冰川/n 的/u 融/v 水/n 是/vl 许多/a 大河/n 的/u 水源/n ，/w 也是/vl 灌溉/v 用/v 水/n 的/u 来源/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     （/w 二/m ）/w 内蒙古/ns 高原/n 内蒙古/ns 高原/n 在/p 我国/n 北部/nd ，/w 西/nd 起/v 甘肃/ns 、/w 新疆/ns 边境/n 和/c 祁连/ns 山麓/n ，/w 东/nd 到/v 大兴安岭/ns ，/w 包括/v 内蒙古/ns 自治区/n 大部/n 和/c 甘肃/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 河北/ns 等/u 省/n 、/w 区/n 的/u 一部分/n ，/w 是/vl 我国/n 第二/m 大/a 高原/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     内蒙古/ns 高原/n 海拔/n 一般/a 在/p １/m ，/w ０００/m 米/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     高原/n 上/nd 除了/p 阴山/ns 、/w 贺兰山/ns 等/u 几/m 条/q 山脉/n 以外/nd ，/w 很多/a 地方/n 是/vl 一望无际/i 的/u 原野/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     远远/a 望去/v ，/w 有时/d 可/vu 见/v 成群/v 的/u 黄羊/n 奔驰/v 在/p 浩瀚/a 的/u 高原/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        84
                                     有些/m 地方/n ，/w 汽车/n 可以/vu 随意/v 行驶/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     （/w 三/m ）/w 黄土高原/n 从/p 内蒙古/ns 高原/n 向/p 南/nd ，/w 就/d 进入/v 黄土高原/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     黄土高原/n 西/nd 起/v 祁连山/ns 脉/n 的/u 东端/nd ，/w 东/nd 到/v 太行山/ns 脉/n ，/w 北/nd 起/v 长城/n ，/w 南/nd 到/v 秦岭/ns ，/w 包括/v 山西/ns 全省/n 和/c 陕西/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 宁夏/ns 等/u 省/n 、/w 区/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     黄土高原/n 海拔/n 在/p １/m ，/w ０００/m -/w ２/m ，/w ０００/m 米/q ，/w 地面/n 覆盖/v 着/u 疏松/a 的/u 黄土/n 层/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     这里/r 是/vl 世界/n 上/nd 黄土/n 分布/v 最/d 广阔/a 、/w 最/d 深厚/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     （/w 四/m ）/w 云贵高原/ns 云贵高原/ns 包括/v 云南省/ns 东部/nd 和/c 贵州省/ns 大部/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     地势/n 西/nd 高/a 东/nd 低/a ，/w 平均/a 海拔/n 从/p ２/m ，/w ０００/m 米/q 下降/v 到/v １/m ，/w ０００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        91
                                     云贵高原/ns 起伏/v 较/d 大/a ，/w 地面/n 崎岖不平/i ，/w 是/vl 个/q 多/a 山/n 的/u 高原/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     高原/n 上/nd 有/v 许多/a 山间/nl 盆地/n ，/w 当地/n 人民/n 称为/v 坝子/n ，/w 是/vl 主要/a 耕作/v 地区/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     盆地/n 我国/n 盆地/n 很多/a ，/w 其中/nd 大/a 盆地/n 有/v 四川盆地/ns 、/w 塔里木盆地/ns ，/w 准噶尔/ns 盆地/n 和/c 柴达木盆地/ns 。/w 
		
			
                                        94
                                     四川盆地/ns 位于/v 四川省/ns 东部/nd ，/w 西面/nd 是/vl 青藏高原/ns ，/w 南面/nd 有/v 云贵高原/ns ，/w 东面/nd 是/vl 巫山/ns ，/w 北面/nd 有/v 大巴山/ns 。/w 
		
			
                                        95
                                     盆地/n 内部/nd 丘陵/n 很多/a ，/w 海拔/n 多/a 在/p ５００/m 米/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     只有/c 面积/n 较/d 大/a 的/u 成都/ns 平原/n ，/w 开阔/a 平缓/a ，/w 象/p 把/q 扇子/n 斜/a 铺/v 在/p 盆地/n 西部/nd 。/w 
		
			
                                        97
                                     塔里木盆地/ns 、/w 准噶尔/ns 盆地/n 和/c 柴达木盆地/ns 都/d 在/p 我国/n 西北部/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     这/r 三/m 个/q 盆地/n 周围/nd 都/d 有/v 高山/n 环绕/v ，/w 内部/nd 一般/a 比较/d 平坦/a ，/w 有/v 大片/n 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     在/p 黄色/n 的/u 沙漠/n 地区/n ，/w 只要/vu 有/v 水/n ，/w 就/d 能/vu 长草/v 、/w 植树/v 、/w 种/v 庄稼/n ，/w 这样/r 的/u 地区/n ，/w 人们/n 叫/v 它/r 绿洲/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     这/r 三/m 个/q 盆地/n 有/v 很多/a 绿洲/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     平原/n 我国/n 平原/n 也/d 很多/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     大/a 平原/n 有/v 东北/nl 平原/n 、/w 华北平原/ns 和/c 长江/ns 中下游/n 平原/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     （/w 一/m ）/w 东北/nl 平原/n 东北/nl 平原/n 在/p 大兴安岭/ns 和/c 长白山/ns 地/u 之间/nd ，/w 包括/v 黑/j 、/w 吉/j 、/w 辽/j 三/m 省/n 和/c 内蒙古/ns 自治区/n 的/u 各/r 一部分/n ，/w 是/vl 我国/n 面积/n 最大/a 的/u 平原/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     大部分/n 在/p 海拔/n ２００/m 米/q 以下/nd ，/w 地势/n 低平/a ，/w 只有/c 中部/nd 地区/n 地势/n 稍/d 高/a 。/w 
		
			
                                        105
                                     （/w 二/m ）/w 华北平原/ns 华北平原/ns 西/nd 起/v 太行山/ns ，/w 东/nd 到/v 海滨/nl ，/w 北/nd 依/v 燕山/ns ，/w 南/nd 到/v 淮河/ns 附近/n ，/w 同/p 长江/ns 中下游/n 平原/n 相接/v ，/w 跨/v 冀/j 、/w 鲁/j 、/w 豫/j 等/u 省/n 和/c 京/j 、/w 津/j 两/m 市/n ，/w 是/vl 我国/n 第二/m 大/a 平原/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     大部分/n 在/p 海拔/n ５０/m 米/q 以下/nd ，/w 地面/n 平坦/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     （/w 三/m ）/w 长江/ns 中下游/n 平原/n 长江/ns 中下游/n 平原/n 跨/v 鄂/j 、/w 湘/ns 、/w 赣/ns 、/w 皖/ns 、/w 苏/j 、/w 浙/j 六/m 省/n 和/c 上海市/ns ，/w 既/c 不/d 象/p 东北/nl 平原/n 那样/r 开阔/a ，/w 也/d 不/d 象/p 华北平原/ns 那样/r 成为/v 整体/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     这里/r 地势/n 比/p 华北平原/ns 更/d 低/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     地势/n 低平/a ，/w 河/n 湖/n 密布/v ，/w 是/vl 长江/ns 中下游/n 平原/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     千/m 百/m 年/nt 来/vd ，/w 劳动人民/n 不断/d 开/v 河/n 挖/v 渠/n ，/w 使/v 河渠/n 密/a 如/v 蛛网/n ，/w 成为/v &quot;/w 水乡/n &quot;/w 地区/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     我国/n 的/u 东北/nl 平原/n 、/w 华北平原/ns 和/c 长江/ns 中下游/n 平原/n ，/w 从/p 北/nd 到/v 南/nd ，/w 基本上/d 连成/v 一体/n ，/w 土壤/n 肥沃/a ，/w 有利/a 耕作/v ，/w 是/vl 我国/n 最/d 重要/a 的/u 农业/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     丘陵/n 我国/n 丘陵/n 很多/a ，/w 特别/d 在/p 东部/nd 地区/n 分布/v 相当/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     例如/v 黄土高原/n 上/nd 有/v 黄土/n 丘陵/n ，/w 长江/ns 中下游/n 以南/nd 有/v 江南/nl 丘陵/n ，/w 辽东/ns 半岛/n 和/c 山东/ns 半岛/n 也/d 有/v 丘陵/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     人们/n 习惯/v 上/nd 把/p 山地/n 、/w 丘陵/n 分布/v 的/u 地区/n ，/w 连同/c 比较/d 崎岖/a 的/u 高原/n ，/w 都/d 叫/v 山区/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     我国/n 山区/n 面积/n 很/d 大/a ，/w 约/d 占/v 全国/n 面积/n 的/u 三/m 分之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        116
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p &quot;/w 我国/n 山脉/n 分布/v 示意图/n &quot;/w 上/nd 用/v 红色/n 笔/n 画/v 出/vd 三/m 级/n 阶梯/n 之间/nd 界线/n ，/w 并/c 指出/v 第二/m 级/n 阶梯/n 上/nd 的/u 高原/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     ２/m ．/w 看/v 《/w 中国/ns 地图/n 册/n 》/w 中/nd 的/u &quot;/w 中国/ns 地形/n &quot;/w 图/n ，/w 我国/n 东部/nd 的/u 山/n 多/a ，/w 还是/d 西部/nd 的/u 山/n 多/a ，/w 什么/r 高原/n 上/nd 高山/n 最多/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     ３/m ．/w 选择/v 判断/v ：/w 在/p 你/r 认为/v 正确/a 的/u 答案/n 下面/nd 划/v 一/m 横线/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     （/w １/m ）/w 华北平原/ns 的/u 大部分/n 海拔/n 在/p ２００/m 米/q 以下/nd ；/w （/w ２/m ）/w 长白山/ns 、/w 武夷山/ns 是/vl 西北/nd －/w 东南/nd 走向/v 的/u 山脉/n ；/w （/w ３/m ）/w 地势/n 低平/a ，/w 河/n 湖/n 密布/v ，/w 是/vl 长江/ns 中下游/n 平原/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     ４/m ．/w 改错/v ：/w 把/p 错误/n 之/u 处/n 划/v 出来/vd ，/w 并/c 在/p 其/r 上方/nd 写出/v 改正/v 的/u 文字/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     （/w １/m ）/w 云贵高原/ns 上/nd 山脉/n 很少/a ，/w 很多/a 地方/n 是/vl 一望无际/i 的/u 原野/n ；/w （/w ２/m ）/w 青藏高原/ns 起伏/v 较/d 大/a ，/w 高原/n 上/nd 多/a 山间/nl 盆地/n （/w 坝子/n ）/w 。/w 
		
			
                                        122
                                     ５/m ．/w 本地/n 主要/a 是/vl 什么/r 地形/n ，/w 试/v 简单/a 描述/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        123
                                     地形/n 是/vl 变化/v 的/u 我国/n 地形/n 多种多样/i ，/w 千姿百态/i 。/w 
		
			
                                        124
                                     我国/n 的/u 地形/n 是/vl 经过/p 漫长/a 的/u 地质年代/nt 不断/d 演化/v 而/c 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     现在/nt 的/u 高山/n 地区/n ，/w 有的/r 过去/nt 却是/vl 海洋/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     例如/v ，/w 我国/n 同/p 尼泊尔/ns 交界处/n 的/u 珠穆朗玛峰/ns ，/w 在/p 几/m 千万/m 年/nt 以前/nt ，/w 还是/d 海洋/n ，/w 只是/d 后来/nt 受到/v 强大/a 的/u 力/n 的/u 作用/n ，/w 才/d 隆起/v 抬高/v ，/w 成为/v 今天/nt 雄伟/a 高峻/a 的/u 世界/n 最高峰/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     人们/n 在/p 这里/r 找到/v 了/u 地质/n 时代/nt 的/u 海生/v 动物/n 化石/n ，/w 证明/v 珠穆朗玛峰/ns 地区/n 曾经/d 是/vl 海洋/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     过去/nt 的/u 陆地/n ，/w 今天/nt 也/d 有/v 变成/v 海洋/n 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     例如/v ，/w 我国/n 台湾/ns 岛/n 西面/nd 的/u 台湾海峡/ns ，/w 过去/nt 曾经/d 是/vl 陆地/n ，/w 后来/nt 被/p 海水/n 浸没/v ，/w 才/d 变成/v 大陆架/nl 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     地球/n 上/nd &quot;/w 沧海桑田/i &quot;/w 的/u 变化/v ，/w 千姿百态/i 的/u 地表/n 形态/n ，/w 都/d 是/vl 内力/n 作用/n 和/c 外力/n 作用/n 共同/d 作用/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     内力/n 作用/n 内力/n 作用/n 主要/a 表现/v 为/vl 地壳/n 运动/n 、/w 岩浆/n 活动/v 和/c 地震/v 等/u ，/w 其/r 能量/n 来自/v 地球/n 内部/nd 。/w 
		
			
                                        132
                                     （/w 一/m ）/w 褶皱/n 和/c 断层/n 由/p 地壳/n 运动/n 引起/v 的/u 岩层/n 变形/v 或/c 变/v 位/n ，/w 在/p 野外/nl 裸露/v 的/u 岩层/n 中/nd 常常/d 可以/vu 见到/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     岩层/n 因/c 受力/v 而/c 发生/v 弯曲/a 变形/v 的/u ，/w 叫做/v 褶皱/n ；/w 岩层/n 因/c 受力/v 破裂/v ，/w 并/c 沿/p 破裂/v 面/n 上下/n 或/c 左右/n 错开/v 的/u ，/w 叫做/v 断层/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     褶皱/n 和/c 断层/n 都/d 能/vu 使/v 岩层/n 相对/a 上升/v ，/w 变成/v 山/n ，/w 分别/d 叫/v 褶皱/n 山/n 和/c 断层/n 山/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     四川盆地/ns 东部/nd 的/u 山/n ，/w 大多/d 是/vl 褶皱/n 山/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     台湾/ns 岛上/nl 的/u 台/n 东/nd 山脉/n ，/w 是/vl 大型/a 的/u 断层/n 山/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     然而/c ，/w 许多/a 山/n 不是/vl 单纯/a 由/p 褶皱/n 或/c 断层/n 形成/v 的/u ，/w 往往/d 是/vl 先/d 有/v 褶皱/n 后/nd 又/d 断层/n 形成/v 的/u ，/w 成为/v 褶皱/n －/w 断层/n 山/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     天山/ns 就是/d 比较/d 典型/a 的/u 褶皱/n －/w 断层/n 山/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     （/w 二/m ）/w 地震/v 和/c 火山/n 地震/v 和/c 火山/n 也是/vl 内力/n 作用/n 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     地球/n 内部/nd 的/u 物质/n 不停/v 地/u 运动/v 着/u ，/w 并且/c 产生/v 巨大/a 的/u 力量/n ，/w 使/v 岩层/n 发生/v 变形/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     当/p 力量/n 超过/v 了/u 岩层/n 所能/n 经受/v 的/u 限度/n 时/nt ，/w 脆弱/a 、/w 不/d 结实/a 的/u 地/u 方便/a 突然/d 破裂/v 和/c 错/v 动/v ，/w 引起/v 震动/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     这/r 种/q 震动/v 迅速/a 传到/v 地面/n ，/w 就是/d 地震/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     在/p 大/a 的/u 断裂带/n 部位/n ，/w 大多/d 比较/d 容易/a 发生/v 地震/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     我国/n 是/vl 多/a 地震/v 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     历史上/n 地震/v 主要/a 分布/v 在/p 以下/nd 几个/mq 地区/n ：/w （/w １/m ）/w 台湾/ns ；/w （/w ２/m ）/w 黄河/ns 中下游/n 地区/n 的/u 汾/j （/w ｆ/ws &#233;/x ｎ/ws ）/w 渭/j 断裂带/n 、/w 太行/ns 山麓/n （/w ｌ/ws &#249;/x ）/w 、/w 京津唐/j （/w 山/n ）/w 张/j （/w 家口/n ）/w 地区/n 和/c 渤海/ns 沿岸/n ；/w （/w ３/m ）/w 西北/nd 的/u 河西走廊/ns 、/w 六盘山/ns 和/c 天山/ns 南北/nd ；/w （/w ４/m ）/w 青藏高原/ns 东南/nd 边缘/n 的/u 四川/ns 西部/nd 、/w 云南/ns 中/nd 南部/nd 和/c 西藏/ns ；/w （/w ５/m ）/w 广东/ns 和/c 福建/ns 的/u 沿海/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     ６０/m 年代/nt 到/v ７０/m 年代/nt ，/w 我国/n 发生/v 的/u 强烈/a 地震/v ，/w 如/v 河北/ns 邢台/ns 、/w 辽宁/ns 海城/ns 、/w 云南/ns 龙陵/nh 、/w 河北/ns 唐山/ns 、/w 四川/ns 松潘/ns 等/u 大/a 地震/v ，/w 都/d 发生/v 在/p 这些/r 地区/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     这些/r 地震/v 都/d 和/p 地质/n 构造/n 有/v 关系/n ，/w 叫/v 构造/n 地震/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     我国/n 已经/d 知道/v 的/u 火山/n 有/v ６００/m 多/m 座/q ，/w 主要/a 分布/v 在/p 内蒙古/ns 高原/n 南部/nd 、/w 东北/nl 地区/n 山地/n 、/w 台湾/ns 、/w 海南岛/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     不过/c ，/w 近/v 几/m 百年/nt 来/vd 仍/d 在/p 活动/v 的/u 却/d 很少/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     我国/n 最近/nt 年代/nt 喷发/v 的/u 火山/n ，/w 是/vl 在/p 新疆/ns 境内/nl 的/u 昆仑山/ns 中/nd ，/w １９５１/m 年/nt ５/m 月/nt 喷发/v 的/u 一/m 座/q 火山/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     火/n 出/vd 喷发/v 也/d 能/vu 引起/v 地震/v ，/w 这/r 叫/v 火山/n 地震/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     火山/n 地震/v 的/u 震级/n 一般/a 不大/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     外力/n 作用/n 阳光/n 、/w 空气/n 、/w 水/n 、/w 生物/n 等/u 因素/n 不断/d 破坏/v 、/w 分解/v 地球/n 表面/nd 的/u 岩石/n ，/w 使/v 岩石/n 变成/v 碎石/n 、/w 砂子/n 和/c 泥土/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     在/p 流水/n 、/w 风力/n 等/u 的/u 影响/v 下/nd ，/w 又/d 产生/v 侵蚀/v 、/w 搬运/v 作用/n ，/w 把/p 石头/n 、/w 砂子/n 和/c 泥土/n 带到/v 别的/r 地方/n 堆积/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        155
                                     这/r 种/q 改变/v 地球/n 表面/nd 形态/n 的/u 力量/n 来自/v 地球/n 外部/nd 。/w 
		
			
                                        156
                                     人类/n 在/p 生产/v 活动/v 中/nd ，/w 平整/v 土地/n ，/w 兴修/v 水利/n ，/w 开发/v 矿山/n ，/w 建筑/v 道路/n ，/w 对/p 地形/n 的/u 改变/v 也/d 不可忽视/i 。/w 
		
			
                                        157
                                     随着/p 生产/v 的/u 发展/v ，/w 改变/v 地形/n 的/u 力量/n 也/d 会/vu 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        158
                                     内力/n 作用/n 塑造/v 了/u 山岭/n 和/c 低地/n ，/w 使/v 地球/n 表面/nd 变/v 得/u 高低不平/i ；/w 外力/n 作用/n 则/c 把/p 高山/n 削/v 低/a ，/w 凹地/n 填平/v ，/w 使/v 高低不平/i 的/u 地形/n 趋向/n 平坦/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     这/r 两/m 种/q 作用/n 同时/n 在/d 改变/v 地形/n ，/w 而且/c 是/vl 永远/d 不停/v 地/u 进行/v 着/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     不过/c ，/w 地形/n 变化/v 的/u 主导/a 因素/n 还是/d 内力/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 填空/v ：/w ①/w 珠穆朗玛峰/ns 由/p 海洋/n 抬升/v 为/vl 世界/n 最高峰/n ，/w 台湾海峡/ns 由/p 陆地/n 变成/v 今天/nt 的/u 大陆架/nl 是/vl ＿/w ＿/w 作用/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     ②/w 黄河/ns 、/w 海河/ns 的/u 水流/n ，/w 从/p 黄土高原/n 冲刷/v 下来/vd 的/u 大量/a 泥沙/n ，/w 堆积/v 而/c 成/v 华北平原/ns ，/w 形成/v 平原/n 的/u 这/r 种/q 作用/n 是/vl ＿/w ＿/w 作用/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     ③/w 有人/r 计算/v 过/u ，/w 仅/d 就/d 黄河/ns 的/u 泥沙/n 堆积/v ，/w 两千/m 年/nt 左右/n 即可/vu 填满/v 渤海/ns ，/w 但/c 由于/c 华北平原/ns 的/u 地壳/n 在/p 不断/d 下降/v ，/w 所以/c 长期/nt 来/vd 渤海/ns 的/u 形状/n 基本/d 未/d 变/v ，/w 这/r 是/vl 由于/c ＿/w ＿/w 作用/n 与/c ＿/w ＿/w 作用/n 共同/d 作用/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     ２/m ．/w 结合/v 所见所闻/i ，/w 说明/v 外力/n 作用/n （/w 包括/v 人们/n 的/u 生产/v 活动/v ）/w 对/p 地形/n 的/u 改变/v 有/v 什么/r 影响/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     气候/n 是/vl 指/v 一个/mq 地方/n 多年/nt 的/u 天气/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     天气/n 是/vl 指/v 一个/mq 地方/n 短/a 时间/n 里/nd 风雨/n 、/w 冷热/n 、/w 阴/a 晴/a 等/u 大气/n 状况/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     例如/v ，/w 首都/n 北京/ns 的/u 气候/n 可以说/v 是/vl ：/w 春季/nt 温暖/a ，/w 常有/v 风沙/n ；/w 夏季/nt 炎热/a ，/w 雨水/n 较/d 多/a ；/w 秋季/nt 凉爽/a ，/w 天气/n 晴朗/a ；/w 冬季/nt 寒冷/a ，/w 有时/d 下雪/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     如果说/i 北京/ns 的/u 天气/n ，/w 那/r 就/d 得/vu 说/v 今天/nt 晴朗/a 温暖/a ，/w 昨夜/nt 下雨/v 较/d 冷/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     因为/c 一个/mq 地方/n 的/u 天气/n 是/vl 时刻/d 变化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     一般说来/c ，/w 气候/n 主要/a 包括/v 气温/n 和/c 降水/v 两/m 方面/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     冬季/nt 气温/n 分布/v 概况/n 气温/n 是/vl 指/v 大气/n 的/u 温度/n ，/w 表示/v 大气/n 冷热/n 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     我国/n 冬季/nt 气温/n ，/w 南北/nd 差别/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        173
                                     人们/n 在/p 黑龙江省/ns 的/u 室外/nl ，/w 一般/a 要/vu 穿/v 皮衣/n 、/w 戴/v 皮帽/n 才能/c 御寒/v （/w 见/v 封面/n 左上/nd 图/n ）/w 。/w 
		
			
                                        174
                                     到了/v 华北平原/ns ，/w 穿/v 厚/a 一些/m 的/u 棉衣/n 也/d 就/d 可以/vu 过冬/v ，/w 但是/c 家/n 家/n 都/d 有/v 取暖/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 长江/ns 中下游/n 平原/n ，/w 冬季/nt 虽然/c 也/d 穿/v 棉衣/n ，/w 不过/c 室内/nl 一般/a 不用/d 烤火/v 取暖/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     到了/v 广州/ns ，/w 很多/a 人/n 穿/v 毛/n 线衣/n 或/c 绒衣/n 就/d 可以/vu 过冬/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     再/d 往/p 南/nd 到/v 海南岛/ns ，/w 冬季/nt 穿/v 夹衣/n 也/d 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     我们/r 要/vu 了解/v 各地/nl 冬季/nt 气温/n 的/u 分布/v 情况/n ，/w 最好/a 看/v 全国/n 一月/nt 平均/a 气温/n 图/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     在/p 地图/n 上/nd ，/w 把/p 气温/n 相同/a 的/u 各/r 点/n 连接/v 起来/vd 的/u 线/n ，/w 叫/v 等温/a 线/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     一月/nt 是/vl 我国/n 绝大多数/n 地区/n 最/d 冷/a 的/u 月份/nt ，/w 可以/vu 代表/v 冬季/nt 。/w 
		
			
                                        181
                                     在/p 我国/n 一月/nt 平均/a 气温/n 图上/nl ，/w 黑龙江省/ns 北部/nd 在/p －/w ３０/m &#176;/w Ｃ/ws 以下/nd ，/w 南海/ns 诸岛/ns 在/p ２０/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd ，/w 这/r 说明/v 我国/n 一月/nt 平均/a 气温/n ，/w 南北/nd 温差/n 超过/v ５０/m &#176;/w Ｃ/ws 。/w 
		
			
                                        182
                                     ０/m &#176;/w Ｃ/ws 等温/a 线/n 大致/d 沿/p 青藏高原/ns 的/u 东南/nd 边缘/n ，/w 向/p 东/nd 经过/p 泰岭/ns －/w 淮河/ns 一线/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     这/r 条/q 线/n 以北/nd ，/w 在/p ０/m &#176;/w Ｃ/ws 以下/nd ，/w 地/n 冻/v 冰封/v ；/w 这/r 条/q 线/n 以南/nd ，/w 在/p ０/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd ，/w 河流/n 冬季/nt 不/d 结冰/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     冬季/nt ，/w 我国/n 南北/nd 气温/n 相差/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     越/d 往/p 南/nd 去/v ，/w 气温/n 越/d 高/a ；/w 相反/v ，/w 越/d 往/p 北/nd 去/v ，/w 气温/n 越/d 低/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 是/vl 我国/n 冬季/nt 气温/n 分布/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     夏季/nt 气温/n 分布/v 概况/n 七月/nt 是/vl 我国/n 绝大多数/n 地区/n 最/d 热/a 的/u 月份/nt ，/w 可以/vu 代表/v 夏季/nt 。/w 
		
			
                                        188
                                     我国/n 七月/nt 平均/a 气温/n 图上/nl ，/w 除了/p 青藏高原/ns 和/c 天山/ns 、/w 大/a 小兴安岭/ns 以外/nd ，/w 大部分/n 地区/n 在/p ２０/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd ，/w 南方/nd 许多/a 地方/n 还/d 超过/v ２８/m &#176;/w Ｃ/ws 。/w 
		
			
                                        189
                                     夏季/nt ，/w 我国/n 大多数/n 地方/n 普遍/a 高温/n ，/w 南北/nd 气温/n 相差/v 不大/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     这/r 是/vl 我国/n 夏季/nt 气温/n 分布/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     一个/mq 地方/n 气温/n 的/u 季节/nt 变化/v ，/w 除了/p 要/vu 看/v 一月/nt 和/c 七月/nt 的/u 气温/n 以外/nd ，/w 还要/vu 了解/v 各个/r 月份/nt 的/u 气温/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     一个/mq 地点/n 气温/n 的/u 逐月/d 变化/v ，/w 常用/v 气温/n 曲线/n 图/n 表示/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     图/n 内/nd 纵/a 坐标/n 表示/v 气温/n 摄氏度/q 数/n ，/w 横/a 坐标/n 表示/v 一/m 年内/nt 各/r 月/nt 的/u 月份/nt （/w 每个/r 格/n 内/nd 表示/v 两/m 个/q 月/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        194
                                     把/p 各/r 月/nt 平均/a 气温/n 标/v 在/p 纵/a 坐标/n 与/c 横/a 坐标/n 相应/v 的/u 交叉点/n 上/nd ，/w 然后/c 连成/v 圆滑/a 的/u 曲线/n ，/w 就是/d 全年/nt 气温/n 变化/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     从/p 图上/nl 找出/v 一月/nt 和/c 七月/nt 气温/n 相差/v 最小/a 、/w 最大/a 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     无/v 霜期/nt 和/c 生长期/nt 通常/a ，/w 夜间/nt 温度/n 要/vu 比/p 白天/nt 低/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     当/p 贴近/v 地/n 面/nd 的/u 空气/n 温度/n 降低/v 到/v ０/m &#176;/w Ｃ/ws 以下/nd 时/nt ，/w 空气/n 中/nd 的/u 水汽/n 直接/a 在/p 地面/n 和/c 其他/r 物体/n 上/nd 凝结/v 成/v 白色/n 的/u 冰晶/n ，/w 这/r 就是/vl 霜/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     从/p 头/a 一/m 年/nt 秋季/nt 初/a 霜/n 到/v 第二/m 年/nt 春季/nt 终/n 霜/n ，/w 这/r 一/m 段/q 时期/nt 称为/v 霜期/nt 。/w 
		
			
                                        199
                                     除掉/v 霜期/nt ，/w 一/m 年/nt 其他/r 的/u 时期/nt 就是/vl 无/v 霜期/nt 。/w 
		
			
                                        200
                                     有些/m 农作物/n 在/p 轻/a 霜/n 时期/nt 还/d 能/vu 生长/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     一个/mq 地方/n 适宜/a 农作物/n 生长/v 的/u 天数/n ，/w 要/vu 比/p 当地/n 的/u 无/v 霜期/nt 长/a 一/m 、/w 二十/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        202
                                     农作物/n 能够/vu 生长/v 的/u 这/r 一/m 段/q 时期/nt ，/w 叫/v 生长期/nt 。/w 
		
			
                                        203
                                     从/p 无/v 霜期/nt 和/c 生长期/nt 的/u 长短/n ，/w 可以/vu 比较/v 各地/nl 热量/n 的/u 多少/r 。/w 
		
			
                                        204
                                     所以/c ，/w 可/vu 把/p ≥/w １０/m &#176;/w Ｃ/ws 的/u 天数/n 大致/d 视为/v 生长期/nt 。/w 
		
			
                                        205
                                     把/p 生长期/nt 内/nd 每天/nt 的/u 日/nt 平均/a 气温/n 累加/v 起来/vd ，/w 得到/v 的/u 温度/n 总和/n ，/w 叫/v 积/a 温/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     根据/p ≥/w １０/m &#176;/w Ｃ/ws 积/a 温/n 的/u 情况/n ，/w 在/p 我国/n 可以/vu 划分/v 为/vl 五/m 个/q 温度/n 带/n ：/w 寒/a 温带/n 、/w 中/nd 温带/n 、/w 暖/a 温带/n 、/w 亚热带/nl 、/w 热带/nl 。/w 
		
			
                                        207
                                     黑龙江省/ns 北部/nd 和/c 内蒙古/ns 东北部/nl 属于/v 寒/a 温带/n ，/w 东北/nl 三/m 省/n 和/c 内蒙古/ns 绝大部分/n 属于/v 中/nd 温带/n ，/w 山东/ns 全省/n 和/c 陕/ns 、/w 晋/j 、/w 冀/j 、/w 豫/ns 等/u 省/n 的/u 大部分/n 属于/v 暖/a 温带/n ，/w 秦岭/ns －/w 准河/ns 以南/nd 的/u 绝大部分/n 属于/v 亚热带/nl ，/w 台/j 、/w 粤/ns 、/w 滇/j 的/u 南部/nd 和/c 海南省/ns 属于/v 热带/nl 。/w 
		
			
                                        208
                                     不同/a 的/u 温度/n 带/n 呈现/v 出/vd 不同/a 的/u 自然/a 景观/n ，/w 反映/v 在/p 农业/n 生产/v 上/nd 也/d 各/d 有特色/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     另外/c ，/w 还有/v 一个/mq 面积/n 广大/a 、/w 情况/n 特殊/a 的/u 青藏高原/ns 区/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     它/r 受/v 地势/n 、/w 地形/n 的/u 影响/v 很/d 大/a ，/w 自然/a 景观/n 和/c 农牧业/j 生产/v 跟/p 上述/v 五/m 个/q 温度/n 带有/v 显著/a 不同/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 下列/v 用语/n ，/w 凡是/d 表述/v 天气/n 的/u 用/v 单/a 横线/n 划/v 出来/vd ，/w 凡是/d 表述/v 气候/n 的/u 用/v 双/q 横线/n 划/v 出来/vd ：/w 狂风暴雨/i ，/w 四季如春/i ，/w 阴雨连绵/i ，/w 冬/nt 冷/a 夏/nt 热/a ，/w 风和日丽/i 。/w 
		
			
                                        212
                                     ２/m ．/w 从/p 课本/n &quot;/w 哈尔滨/ns 、/w 北京/ns 、/w 武汉/ns 、/w 广州/ns 各/r 月/nt 气温/n 变化/v 示意图/n &quot;/w 上/nd 说出/v ：/w ①/w 七/m 月份/nt ，/w 这/r 四/m 个/q 城市/n 的/u 气温/n 各/d 约/d 多少/m 度/n ，/w 广州/ns 和/c 哈尔滨/ns 的/u 气温/n 相差/v 约/d 多少/m 度/n ；/w ②/w 一/m 月份/nt ，/w 这/r 四/m 个/q 城市/n 的/u 气温/n 各/d 约/d 多少/m 度/n ，/w 广州/ns 和/c 哈尔滨/ns 的/u 气温/n 相差/v 约/d 多少/m 度/n ；/w ③/w 利用/v 这些/r 数字/n 说明/v 我国/n 冬/nt 夏/nt 气温/n 分布/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     ３/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 我国/n 亚热带/nl 和暖/a 温带/n 各/d 分布/v 在/p 哪些/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n ；/w 亚热带/nl 和/c 暖/a 温带/n 之间/nd 的/u 界线/n 与/c 一月/nt 哪/r 条/n 等温/a 线/n 基本上/d 是/vl 一致/a 的/u 线段/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     ４/m ．/w 对照/v 地图/n ，/w 说出/v 学校/n 所在地/n 在/p 哪个/r 温度/n 带/n ，/w 无/v 霜期/nt 大约/d 多少/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        215
                                     年/nt 降水量/n 的/u 分布/v 我国/n 各/r 地区/n 的/u 降水/v 差别/n 很/d 大/a ，/w 有的/r 地方/n 降水/v 多/a ，/w 有的/r 地方/n 降水/v 少/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     在/p 地图/n 上/nd 把/p 降水量/n 相同/a 的/u 地点/n 连接/v 起来/vd 的/u 线/n ，/w 叫/v 等/v 降水量/n 线/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     用/v 等/v 降水量/n 线图/n 可以/vu 表示/v 降水量/n 的/u 分布/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     从/p 我国/n 年/nt 降水量/n 图上/nl ，/w 可以/vu 看出/v 秦岭/ns －/w 淮河/ns 以南/nd 的/u 广大/a 地区/n 和/c 青藏高原/ns 东南/nd 边缘/n ，/w 年/nt 降水量/n 在/p ８００/m 毫米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        219
                                     其中/nd 东南沿海/nl 一带/n ，/w 年/nt 降水量/n 超过/v １/m ，/w ６００/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        220
                                     ４００/m 毫米/q 等/v 降水量/n 线/n 从/p 大兴安岭/ns 西坡/nl ，/w 经过/p 张家口/ns 、/w 兰州/ns 和/c 拉萨/ns 附近/n ，/w 到达/v 喜马拉雅山/ns 脉/n 东部/nd 。/w 
		
			
                                        221
                                     西北部/n 的/u 年/nt 降水量/n 一般/a 在/p ２００/m 毫米/q 以下/nd 。/w 
		
			
                                        222
                                     这/r 就/d 可以/vu 看出/v 我国/n 年/nt 降水量/n 的/u 分布/v 规律/n 是/vl ：/w 由/p 东南沿海/nl 向/p 西北/nd 内陆/n 逐渐/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     降水量/n 的/u 季节/nt 分配/v 为了/p 反映/v 某地/nl 降水量/n 在/p 各/r 月/nt 或/c 各个/r 季节/nt 分配/v 的/u 情况/n ，/w 常用/v 柱状/n 图/n 表示/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     图/n 内/nd 纵/a 坐标/n 表示/v 降水量/n 毫米/q 数/n ，/w 横/a 坐标/n 表示/v 一/m 年内/nt 各个/r 月份/nt 。/w 
		
			
                                        225
                                     把/p 四/m 个/q 城市/n 各/r 月/nt 的/u 降水量/n 标/n 在/p 相应/v 的/u 月份/nt 内/nd ，/w 画成/v 柱状/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     我国/n 各地/nl 年/nt 降水量/n 季节/nt 分配/v 很/d 不/d 均匀/a ，/w 就/p 全国/n 大多数/n 地方/n 来说/v ，/w 降水/v 多/a 集中/v 在/p 五月/nt 到/v 十月/nt 。/w 
		
			
                                        227
                                     这个/r 时期/nt 的/u 降水量/n ，/w 一般/a 要/vu 占全/v 年/nt 降水量/n 的/u ８０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     七/m 、/w 八/m 两/m 个/q 月/nt 更是/vl 我国/n 降水量/n 最多/a 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        229
                                     降水/v 过分/a 集中/v 在/p 夏季/nt ，/w 容易/a 引起/v 春旱/a 、/w 夏/nt 涝/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     降水量/n 的/u 年/nt 际/n 变化/v 年/nt 降水量/n 图/n 是/vl 表示/v 各地/nl 多年/nt 年/nt 降水量/n 的/u 平均数/n ，/w 不能/vu 反映/v 各地/nl 每年/nt 降水量/n 的/u 实际/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     事实上/nl ，/w 各地/nl 每年/nt 降水量/n 并不/d 一样/a ，/w 有的/r 年份/nt 多/a ，/w 有的/r 年份/nt 少/a 。/w 
		
			
                                        232
                                     这/r 就是/d 降水/v 的/u 年/nt 际/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     例如/v 北京/ns 在/p １９５１/m -/w １９７８/m 年/nt 这/r 二十八/m 年/nt 中/nd ，/w 平均/a 年/nt 降水量/n 是/vl ６５１/m 毫米/q ，/w 但是/c 降水量/n 最大/a 的/u 一/m 年/nt 达/v １/m ，/w ４０６/m 毫米/q ，/w 最小/a 的/u 一/m 年/nt 只有/d ２６２/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        234
                                     各地/nl 年/nt 降水量/n 的/u 年/nt 际/n 变化/v 大小/n 不等/a ，/w 大致/d 说来/v ，/w 南方/nd 较/d 小/a ，/w 北方/nd 较/d 大/a ，/w 西北/nd 干旱/a 地区/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     如果/c 降水量/n 的/u 年/nt 际/n 变化/v 很/d 大/a ，/w 在/p 降水/v 过多/a 的/u 年份/nt ，/w 往往/d 容易/a 引起/v 水灾/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     反之/c ，/w 在/p 降水/v 特别/d 少/a 的/u 年份/nt ，/w 则/c 容易/a 发生/v 旱灾/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     干湿/n 地区/n 一个/mq 地方/n 的/u 干湿/n 状况/n 同/p 降水量/n 和/c 蒸发/v 量/v 都/d 有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     如果/c 降水量/n 大于/v 蒸发/v 量/n ，/w 也就是/d 水分/n 的/u 收入/v 量/n 大于/v 支出/n 量/n ，/w 则/c 空气/n 湿润/a ；/w 反之/c ，/w 蒸发/v 量/n 大于/v 降水量/n ，/w 则/c 空气/n 干燥/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     所以/c 根据/p 降水量/n 和/c 蒸发/v 量/n 的/u 关系/n ，/w 可以/vu 说明/v 各个/r 地方/n 的/u 干湿/n 程度/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     在/p 我国/n ，/w 湿润/a 、/w 半/m 湿润/a 、/w 半/m 干旱/a 、/w 干旱/a 四/m 类/n 地区/n 都/d 有/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     湿润/a 地区/n 主要/a 分布/v 在/p 东南部/nl 和/c 东北/nl 三/m 省/n 的/u 东部/nd 。/w 
		
			
                                        242
                                     年/nt 降水量/n 大多/d 在/p ８００/m 毫米/q 以上/nd ，/w 降水量/n 大于/v 蒸发/v 量/n ，/w 空气/n 湿润/a ，/w 能/vu 生长/v 森林/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     半/m 湿润/a 地区/n 包括/v 东北/nl 平原/n 、/w 华北平原/ns 和/c 青藏高原/ns 东南部/nl 等/u ，/w 年/nt 降水量/n 大多/d 在/p ４００/m 毫米/q 以上/nd ，/w 主要/a 是/vl 森林/n 、/w 草原/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     半/m 干旱/a 地区/n 包括/v 内蒙古/ns 高原/n 、/w 黄土高原/n 、/w 青藏高原/ns 的/u 大部分/n ，/w 年/nt 降水量/n 大多/d 在/p ４００/m 毫米/q 以下/nd ，/w 主要/a 是/vl 草原/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     干旱/a 地区/n 包括/v 新疆/ns 、/w 内蒙古/ns 高原/n 的/u 西部/nd 和/c 青藏高原/ns 的/u 西北部/n ，/w 年/nt 降水量/n 在/p ２００/m 毫米/q 以下/nd ，/w 空气/n 干燥/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     但是/c ，/w 有些/m 地区/n 高山/n 冰雪/n 资源/n 或/c 地下/nl 水资源/n 相当/d 丰富/a ，/w 只要/vu 充分/a 利用/v 这些/r 水资源/n ，/w 解决/v 灌溉/v 问题/n ，/w 农牧业/j 就/d 可以/vu 得到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 地图/n 册/n 我国/n &quot;/w 年/nt 降水量/n &quot;/w 图上/nl 找出/v ８００/m 毫米/q 、/w ４００/m 毫米/q 、/w ２００/m 毫米/q 年/nt 等/v 降水量/n 线/n ，/w 并/c 说出/v 我国/n 降水/v 分布/v 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     ２/m ．/w 看/v 课本/n &quot;/w 我国/n 干湿/n 地区/n 的/u 划分/v &quot;/w 图/n ，/w 并/c 对照/v 地图/n 册/n 上/nd 的/u &quot;/w 中国/ns 地形/n &quot;/w 图/n ，/w 说出/v 下列/v 地区/n 各/d 属于/v 哪/r 一/m 类/n 干湿/n 地区/n ：/w ①/w 长白山/ns 地/n ，/w ②/w 黄河/ns 中下游/n 地区/n ，/w ③/w 长江/ns 中下游/n 地区/n ，/w ④/w 珠江/ns 流域/n ，/w ⑤/w 新疆/ns 南部/nd 。/w 
		
			
                                        249
                                     ３/m ．/w 对照/v 地图/n ，/w 说明/v 学校/n 所在地/n 属于/v 哪个/r 干湿/n 地区/n ；/w 根据/p 生活/n 经验/n 说出/v 学校/n 所在地/n 哪个/r 季节/nt 降水/v 多/a ，/w 哪个/r 季节/nt 降水/v 少/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     位置/n 的/u 影响/v 位置/n 影响/v 我国/n 气候/n 有/v 两/m 方面/n ，/w 一/m 是/vl 纬度/n 位置/n ，/w 二/m 是/vl 海/n 陆/n 位置/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     我国/n 跨/v 纬度/n 很/d 广/a ，/w 南部/nd 纬度/n 低/a ，/w 得到/v 的/u 太阳光/n 热/n 较/d 多/a ；/w 北部/nd 纬度/n 高/a ，/w 得到/v 的/u 太阳光/n 热/n 较/d 少/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     我国/n 南部/nd 的/u 气温/n 比/p 北部/nd 高/a ，/w 纬度/n 位置/n 是/vl 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     海洋/n 和/c 陆地/n 接受/v 太阳光/n 热/n 的/u 性能/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     在/p 同样/a 强度/n 的/u 阳光/n 照射/v 下/nd ，/w 陆/n 面/n 增温/v 快/a ，/w 温度/n 高/a ；/w 海面/nl 增温/v 慢/a ，/w 温度/n 低/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     阳光/n 减弱/v 以后/nt ，/w 陆/n 面/n 很快/a 降温/v ，/w 海面/nl 却/d 仍/d 保持/v 比较/d 温暖/a 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     因此/c ，/w 一/m 年/nt 或/c 一/m 昼夜/nt 的/u 气温/n 变化/v ，/w 沿海/n 地区/n 都/d 比较/d 小/a ，/w 大陆/nl 内部/nd 都/d 比较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     我国/n 东南部/nl 靠近/v 海洋/n ，/w 受/v 海洋/n 的/u 影响/v 大/a ，/w 冬/nt 夏/nt 气温/n 差别/n 小/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     西北部/n 离/v 海洋/n 远/a ，/w 受/v 海洋/n 的/u 影响/v 小/a ，/w 冬/nt 夏/nt 气温/n 差别/n 大/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     还有/v ，/w 我国/n 夏季/nt 风/n 多/a 来自/v 海洋/n ，/w 含/v 水汽/n 较/d 多/a ，/w 因而/c 东南部/nl 近海/n 地区/n 降水/v 丰富/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     西北部/n 距/v 海洋/n 较/d 远/a ，/w 降水/v 稀少/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     这些/r 都/d 表明/v 海/n 陆/n 位置/n 对/p 我国/n 气候/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     地形/n 的/u 影响/v 我国/n 地形/n 复杂/a ，/w 东西/n 地势/n 差别/n 很/d 大/a ，/w 对/p 气候/n 也/d 有/v 很/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     一般说来/c ，/w 地势/n 越/d 高/a ，/w 气温/n 越/d 低/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     根据/p 观测/v ，/w 平均/a 海拔/n 增高/v １/m ，/w ０００/m 米/q ，/w 气温/n 下降/v ６/m &#176;/w Ｃ/ws 。/w 
		
			
                                        265
                                     青藏高原/ns 所/u 处/v 的/u 纬度/n ，/w 同/p 长江/ns 中下游/n 平原/n 大致/d 相当/v ，/w 但/c 平均/a 海拔/n 比/p 长江/ns 中下游/n 平原/n 高/a ４/m ，/w ０００/m 米/q 以上/nd ，/w 因此/c ，/w 气温/n 比/p 长江/ns 中下游/n 平原/n 低/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     青藏高原/ns 是/vl 全国/n 夏季/nt 气温/n 最低/a 的/u 地区/n ，/w 地势/n 高/a 是/vl 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     地形/n 对/p 降水/v 的/u 影响/v 也/d 很/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     潮湿/a 的/u 气流/n 前进/v 时/nt ，/w 受到/v 山地/n 的/u 阻挡/v ，/w 沿着/p 山坡/n 上升/v ，/w 在/p 上升/v 过程/n 中/nd ，/w 气温/n 不断/d 下降/v ，/w 气流/n 携带/v 的/u 水汽/n 遇/v 冷/a 凝结/v ，/w 形成/v 降水/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     这/r 种/q 迎风/v 坡/n 形成/v 的/u 降水/v ，/w 叫/v 地形/n 雨/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     台湾/ns 东北部/nl 山地/n 的/u 迎风/v 坡/n ，/w 是/vl 全国/n 降水/v 最多/a 的/u 地区/n ，/w 年/nt 降水量/n 超过/v ３/m ，/w ０００/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        271
                                     但/c 在/p 背/v 风/n 面/n 的/u 台湾海峡/ns ，/w 年/nt 降水量/n 不到/v １/m ，/w ０００/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        272
                                     我国/n 许多/a 山区/n 的/u 降水/v 比/p 邻近/v 地区/n 丰富/a ，/w 就是/d 多/a 地形/n 雨/n 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     季风/n 的/u 影响/v 我国/n 位于/v 世界/n 最大/a 的/u 大陆/nl -/w -/w 亚欧大陆/ns 东部/nd ，/w 又/d 在/p 世界/n 最大/a 的/u 大洋/n -/w -/w 太平洋/ns 西岸/nl ，/w 气候/n 受/v 大陆/nl 、/w 大洋/n 的/u 影响/v 非常/d 显著/a 、/w 陆地/n 比/p 海洋/n 受热/v 快/a ，/w 冷却/v 也/d 快/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     冬季/nt ，/w 大陆/nl 的/u 气温/n 比/p 大洋/n 低/a 得/u 多/a ，/w 形成/v 高/a 气压/n ，/w 海洋/n 上/nd 是/vl 低气压/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     空气/n 从/p 高/a 气压/n 区/n 流向/v 低气压/n 区/n ，/w 所以/c 我国/n 广大/a 地区/n 冬季/nt 经常/d 出现/v 从/p 亚洲/ns 内陆/n 吹向/v 海洋/n 的/u 偏/a 北/nd 风/n ，/w 这/r 就是/vl 冬季/nt 风/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     夏季/nt ，/w 大陆/nl 比/p 大洋/n 受热/v 快/a ，/w 气温/n 高/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     这时/r ，/w 亚洲/ns 大陆/nl 上/nd 的/u 热/a 空气/n 膨胀/v 上升/v ，/w 形成/v 低气压/n ，/w 吸引/v 海洋/n 上/nd 比较/d 冷/a 的/u 空气/n 来/vd 补充/v ，/w 所以/c 我国/n 东部/nd 和/c 南部/nd 经常/d 吹/v 偏/a 南/nd 风/n ，/w 这/r 就是/vl 夏季/nt 风/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     这/r 种/q 在/p 一/m 年内/nt 随/p 季节/nt 不同/a ，/w 有/v 规律/n 转变/v 风向/n 的/u 风/n ，/w 称为/v 季风/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     我国/n 是/vl 世界/n 上/nd 季风/n 最为/d 显著/a 的/u 国家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        280
                                     （/w 一/m ）/w 冬季/nt 风/n 冬季/nt 风/n 产生/v 于/p 亚洲/ns 内陆/n ，/w 又是/vl 从/p 高纬度/n 向/p 低/a 纬度/n 流动/v 的/u ，/w 性质/n 干燥/a 、/w 寒冷/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     因此/c ，/w 在/p 冬季/nt 风/n 的/u 影响/v 下/nd ，/w 我国/n 大部分/n 地区/n 冬季/nt 普遍/a 降水/v 少/a ，/w 气温/n 低/a ，/w 特别/d 是/vl 北方/nd 更为/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        282
                                     冬季/nt 风/n 势力/n 很/d 强/a ，/w 影响/v 范围/n 很/d 广/a ，/w 全国/n 除/p 青藏高原/ns 由于/c 地势/n 高/a ，/w 云贵高原/ns 、/w 台湾/ns 和/c 海南岛/ns 等/u 地/n 因为/p 山岭/n 重重/a 阻挡/v ，/w 几乎/d 不/d 受/v 冬季/nt 风/n 的/u 影响/v 外/nd ，/w 其他/r 广大/a 地区/n 都/d 受/v 冬季/nt 风/n 的/u 影响/v ，/w 许多/a 地方/n 受/v 影响/v 的/u 时间/n 很/d 长/a ，/w 有些/m 地方/n 受/v 影响/v 的/u 时间/n 可以/vu 长达/v 半年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     由此可见/i ，/w 冬季/nt 风/n 加剧/v 了/u 我国/n 北方/nd 严寒/a ，/w 并/c 使/v 南北/nd 气温/n 差别/n 增大/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     每年/nt 九/m 、/w 十月/nt 间/n ，/w 亚洲/ns 大陆/nl 上/nd 的/u 高/a 气压/n 逐渐/d 形成/v ，/w 直到/v 第二/m 年/nt 三/m 、/w 四月/nt ，/w 才/d 开始/v 消退/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 这/r 期间/nt ，/w 常有/v 强烈/a 的/u 冷空气/n 从/p 西伯利亚/ns 和/c 蒙古/ns 侵入/v 我国/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     每次/r 强/a 冷空气/n 来临/v ，/w 偏/a 北/nd 风/n 呼啸/v 而/c 来/vd ，/w 所到之处/n 气温/n 急剧/d 降低/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     人们/n 通常/d 把/p 造成/v 降温/v 地区/n 广/a ，/w 降温/v 幅度/n 大/a ，/w 持续/v 时间/n 长/a 的/u 强/a 冷空气/n ，/w 称为/v 寒潮/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     寒潮/n 带来/v 的/u 严寒/a 、/w 大风/n 、/w 霜冻/n 等/u 恶劣/a 天气/n ，/w 对/p 工农业/j 生产/v 和/c 人民/n 生活/n 往往/d 产生/v 不利/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     （/w 二/m ）/w 夏季/nt 风/n 影响/v 我国/n 的/u 夏季/nt 风/n ，/w 包括/v 从/p 太平洋/ns 来/vd 的/u 东南/nd 季风/n 和/c 从/p 印度洋/ns 来/vd 的/u 西南/nd 季风/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     夏季/nt 风/n 经过/v 广阔/a 的/u 洋面/nl ，/w 又是/vl 从/p 低/a 纬度/n 向/p 高纬度/n 流动/v 的/u ，/w 性质/n 与/c 冬季/nt 风/n 完全/d 相反/v ，/w 既/c 温暖/a ，/w 又/d 湿润/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     夏季/nt 风/n 能够/vu 到达/v 的/u 地区/n ，/w 降水/v 普遍/a 增多/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     但是/c ，/w 夏季/nt 风/n 的/u 势力/n 弱/a ，/w 发展/v 慢/a ，/w 影响/v 的/u 时间/n 短/a ，/w 特别/d 是/vl 控制/v 北方/nd 的/u 时间/n 更/d 短/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     夏季/nt 风/n 影响/v 我国/n 的/u 时间/n ，/w 两广/j 地区/n 和/c 云南/ns 达/v 五/m 个/q 月/nt ，/w 长江/ns 流域/n 和/c 西藏/ns 东南部/nl 有/v 四/m 个/q 月/nt 左右/n ，/w 华北/nl 、/w 东北/nl 只有/d 两/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        294
                                     大致/d 说来/v ，/w 大兴安岭/ns －/w 阴山/ns －/w 贺兰山/ns －/w 巴颜喀拉山/ns －/w 冈底斯山/ns 一线/n 以东/nd 、/w 以南/nd 的/u 地区/n ，/w 都/d 能/vu 明显/a 地/u 受到/v 夏季/nt 风/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     习惯/v 上/nd ，/w 把/p 我国/n 境内/nl 受/v 夏季/nt 风/n 影响/v 明显/a 的/u 地区/n ，/w 称为/v 季风/n 区/n ；/w 而/c 把/p 受/v 夏季/nt 风/n 影响/v 不/d 明显/a 的/u 地区/n ，/w 称为/v 非/h 季风/n 区/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     （/w 三/m ）/w 季风/n 活动/v 和/c 各地/nl 雨季/nt 每当/p 夏季/nt 风/n 来临/v ，/w 它/r 从/p 海洋/n 上/nd 带来/v 大量/a 的/u 水汽/n ，/w 我国/n 的/u 降水/v 就/d 显著/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     但是/c 湿热/a 的/u 夏季/nt 风/n 只/d 为/p 降水/v 提供/v 了/u 可能性/n ，/w 要/vu 使/v 空气/n 中/nd 的/u 水汽/n 凝结/v 成为/v 雨滴/n 、/w 雪片/n 等/u ，/w 还/d 必须/d 有/v 动力/n ，/w 以/p 促使/v 湿热/a 的/u 空气/n 在/p 上升/v 过程/n 中/nd 变/v 冷/a ，/w 其中/nd 的/u 水汽/n 才/d 会/vu 大量/a 凝结/v ，/w 形成/v 降水/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     暖湿/a 的/u 夏季/nt 风/n 北上/v 或/c 干冷/a 的/u 冬季/nt 风/n 南下/v 路途/n 中/nd ，/w 与/c 当地/n 的/u 气流/n 性质/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     两/m 种/q 性质/n 不同/a 的/u 气流/n 相遇/v ，/w 产生/v 了/u 交界/v 面/n ，/w 这/r 叫/v 锋/n 面/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     在/p 锋/n 面/n 上/nd ，/w 暖/a 、/w 湿/a 、/w 较/d 轻/a 的/u 空气/n 上升/v 到/v 冷/a 、/w 干/a 、/w 较/d 重/a 的/u 空气/n 上面/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     在/p 上升/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 水汽/n 变/v 冷/a 凝结/v ，/w 形成/v 降水/v ，/w 这/r 叫/v 锋/n 面/n 雨/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     锋/n 面/n 区域/n 内/nd 往往/d 出现/v 一/m 条/n 降水/v 较/d 多/a 的/u 雨带/n ，/w 即/v 锋/n 面/n 雨带/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     左图/n 是/vl 表示/v 暖/a 锋/n 的/u 剖面/n 图/n ，/w 暖/a 空气/n 主动/a 上升/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     右图/n 是/vl 表示/v 冷/a 锋/n 的/u 剖面/n 图/n ，/w 暖/a 空气/n 被迫/v 上升/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     五月/nt ，/w 随着/p 冬季/nt 风/n 的/u 减弱/v 后退/v ，/w 夏季/nt 风/n 到达/v 南部/nd 沿海/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     夏季/nt 风/n 的/u 暖湿/a 气流/n 与/c 从/p 北方/nd 南下/v 的/u 冷空气/n 相遇/v ，/w 形成/v 的/u 锋/n 面/n 雨带/n 徘徊/v 在/p 南岭/ns 一带/n ，/w 这里/r 成为/v 全国/n 的/u 多/a 雨/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     六月/nt ，/w 夏季/nt 风/n 进一步/v 增强/v ，/w 北/nd 进到/v 长江/ns 流域/n ，/w 雨带/n 也/d 随着/p 向/p 北/nd 推移/v 到/v 长江/ns 中下游/n 一带/n ，/w 在/p 江淮/ns 之间/nd 摆动/v 一个/mq 月/nt 左右/n ，/w 因而/c 阴雨连绵/i 。/w 
		
			
                                        308
                                     这时/r 梅子/n 逐渐/d 黄/a 熟/a ，/w 人们/n 便/d 把/p 这/r 段/q 时期/nt 叫做/v 梅雨/n 季节/nt 。/w 
		
			
                                        309
                                     直到/v 七月/nt 上旬/nt ，/w 夏季/nt 风/n 进一步/v 向/p 北/nd 推进/v ，/w 雨带/n 才/d 继续/v 向/p 北/nd 、/w 向/p 西/nd 推移/v ，/w 七/m 、/w 八/m 月份/nt 到达/v 华北/nl 、/w 东北/nl 等/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     到了/v 九月/nt ，/w 受/v 冬季/nt 风/n 的/u 逼迫/v ，/w 夏季/nt 风/n 迅速/a 撤回/v 到/v 长江/ns 以南/nd ，/w 雨带/n 也/d 随着/p 南/nd 移/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     十月/nt ，/w 冬季/nt 风/n 进一步/v 增强/v ，/w 夏季/nt 风/n 就/d 在/p 大陆/nl 上/nd 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     所以/c ，/w 我国/n 南方/nd 雨季/nt 开始/v 早/a 而/c 结束/v 晚/a ，/w 北方/nd 雨季/nt 开始/v 晚/a 而/c 结束/v 早/a 。/w 
		
			
                                        313
                                     这/r 就/d 形成/v 了/u 北方/nd 降水/v 少/a ，/w 雨季/nt 短/a ；/w 南方/nd 降水/v 多/a 、/w 雨季/nt 长/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     北方/nd 通常/d 每年/nt 从/p 春季/nt 到/v 初夏/nt 普遍/a 干旱/a ，/w 而/c 南方/nd 则/c 比较/d 湿润/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 找出/v 我国/n 季风/n 区/n 和/c 非/h 季风/n 区/n 的/u 大致/d 界线/n ，/w 说出/v 冬/nt 、/w 夏季/nt 风/n 各/d 有/v 什么/r 特点/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     ③/w 通过/p 这些/r 数据/n 说明/v 锋/n 面/n 雨带/n 在/p 我国/n 东部/nd 的/u 移动/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     我国/n 气候/n 的/u 主要/a 特征/n 我国/n 气候/n 的/u 主要/a 特征/n 有/v 两/m 个/q 。/w 
		
			
                                        318
                                     （/w 一/m ）/w 大陆性/n 季风气候/n 显著/a 。/w 
		
			
                                        319
                                     我国/n 是/vl 世界/n 上/nd 著名/a 的/u 季风气候/n 区/n ，/w 多数/n 地方/n 受/v 季风/n 影响/v ，/w 季节/nt 变化/v 明显/a ，/w 冬季/nt 寒冷/a 干燥/a ，/w 夏季/nt 温暖/a 湿润/a ，/w 高温/n 期/nt 与/c 多/a 雨/n 期/nt 一致/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     一个/mq 地方/n 一/m 年内/nt 最/d 热/a 月份/nt 与/c 最/d 冷/a 月份/nt 平均/a 气温/n 之/u 差/n ，/w 叫做/v 气温/n 年/nt 较/v 差/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     与/c 世界/n 上/nd 同/p 纬度/n 地区/n 的/u 平均/a 气温/n 相比/v ，/w 夏季/nt 我国/n 许多/a 地区/n 气温/n 偏/a 高/a ，/w 冬季/nt 我国/n 气温/n 普遍/a 偏/a 低/a ，/w 大部分/n 地区/n 气温/n 年/nt 较/v 差/n 比较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     我国/n 大部分/n 地区/n 降水/v 集中/v 在/p 夏季/nt ，/w 降水量/n 的/u 年/nt 际/n 变化/v 较/d 大/a ，/w 而且/c 气温/n 年/nt 较/d 差/a 也/d 比较/d 大/a ，/w 这些/r 都/d 是/vl 大陆性/n 季风气候/n 的/u 显著/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     （/w 二/m ）/w 气候/n 复杂/a 多样/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     我国/n 有/v 多种多样/i 的/u 温度/n 带/n 和/c 干湿/n 地区/n ，/w 这/r 是/vl 气候/n 复杂/a 多样/a 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     又/d 因为/c 有/v 许多/a 海拔/n 很/d 高/a 的/u 山岭/n 和/c 高原/n ，/w 更/d 增加/v 了/u 气候/n 的/u 多样性/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     例如/v ，/w 在/p 热带/nl 、/w 亚热带/nl 的/u 山地/n ，/w 随着/p 海拔/n 的/u 升高/v ，/w 气温/n 降低/v ，/w 出现/v 的/u 是/vl 中/nd 温带/n 、/w 寒/a 温带/n 的/u 景色/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     干旱/a 荒漠/n 地区/n 的/u 高山/n 上/nd ，/w 草木/n 茂盛/a ，/w 出现/v 的/u 是/vl 湿润/a 、/w 半/m 湿润/a 地区/n 的/u 景色/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     高大/a 的/u 青藏高原/ns ，/w 则/c 为/vl 非常/d 特殊/a 的/u 高原/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     我国/n 气候/n 对/p 农业/n 生产/v 的/u 影响/v 我国/n 气候/n 复杂/a 多样/a ，/w 世界/n 上/nd 绝大部分/n 动植物/j 和/c 农作物/n ，/w 都/d 可以/vu 在/p 我国/n 找到/v 适合/v 生长/v 的/u 地点/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     我国/n 有/v 广大/a 的/u 季风气候/n 区/n ，/w 夏季/nt 普遍/a 高温/n ，/w 所以/c ，/w 喜/v 热/a 的/u 水稻/n 、/w 玉米/n 等/u 农作物/n 在/p 最/d 北/nd 的/u 地区/n 也/d 能/vu 种植/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     我国/n 的/u 降水/v 集中/v 在/p 暖热/a 季节/nt ，/w 高温/n 期/nt 同/p 多/a 雨/n 期/nt 一致/a ，/w 对/p 农作物/n 、/w 树木/n 、/w 牧草/n 的/u 生长/v 都/d 很/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     我国/n 是/vl 种植/v 水稻/n 最多/a 的/u 国家/n ，/w 这/r 同/p 季风气候/n 面积/n 广大/a 关系/n 密切/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     总的说来/c ，/w 我国/n 多数/n 地方/n 的/u 温度/n 条件/n 很/d 好/a ，/w 水分/n 同/p 温度/n 的/u 配合/v 基本上/d 也是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     我国/n 气候/n 虽然/c 有/v 许多/a 方面/n 有利于/v 发展/v 农业/n 生产/v ，/w 但是/c 也/d 有/v 不利/a 的/u 方面/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     特别/d 是/vl 每年/nt 总/d 有/v 一些/m 地方/n 发生/v 水旱/n 灾害/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     水旱/n 灾害/n 主要/a 是/vl 由/p 各/r 年/nt 夏季/nt 风/n 强弱/n 的/u 不同/a 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     夏季/nt 风/n 强/a 的/u 年份/nt ，/w 锋/n 面/n 很快/a 就/d 推进/v 到/v 北方/nd ；/w 弱/a 的/u 年份/nt ，/w 锋/n 面/n 就/d 在/p 南方/nd 徘徊/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     锋/n 面/n 徘徊/v 很久/a 的/u 地方/n 往往/d 多/a 雨/n ，/w 锋/n 面/n 不到/v 或/c 到达/v 时间/n 很/d 短/a 的/u 地方/n 往往/d 缺/v 雨/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     因此/c ，/w 各地/nl 降水量/n 的/u 年/nt 际/n 变化/v 相当/d 大/a ，/w 容易/a 产生/v 水旱/n 灾害/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     我们/r 要/vu 充分/a 利用/v 我国/n 气候/n 的/u 有利/a 条件/n ，/w 研究/v 水旱/n 灾害/n 发生/v 的/u 规律/n ，/w 趋利避害/i ，/w 发展/v 生产/v ，/w 为/p 四个现代化/i 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     我国/n 有/v 许多/a 源远流长/i 的/u 大江/n 大河/n ，/w 还有/v 众多/a 的/u 中/nd 小/a 河流/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     其中/nd ，/w 流域/n 面积/n 在/p １/m ，/w ０００/m 平方公里/q 以上/nd 的/u 就/d 有/v １/m ，/w ５００/m 多/m 条/q 。/w 
		
			
                                        343
                                     我国/n 的/u 水力/n 资源/n 约/d 有/v ６/m ．/w ８/m 亿/m 千瓦/q ，/w 水能/n 蕴藏量/n 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        344
                                     众多/a 的/u 河流/n ，/w 丰富/a 的/u 水量/n ，/w 巨大/a 的/u 水能/n ，/w 有利于/v 发展/v 灌溉/v 、/w 航运/v 、/w 水电/n 、/w 水产/n 、/w 工矿/j 等/u 各种/r 事业/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     外流/v 区域/n 和/c 内/nd 流/v 区域/n 直接/a 或/c 间接/a 流入/v 海洋/n 的/u 河流/n ，/w 叫/v 外流/v 河/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     不/d 流入/v 海洋/n ，/w 而是/vl 流入/v 内陆/n 湖泊/n 或者/c 中途/nl 消失/v 的/u 河流/n ，/w 叫/v 内/nd 流/v 河/n 或/c 内陆/n 河/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     供给/v 外流/v 河/n 河水/n 的/u 区域/n ，/w 叫/v 外流/v 区域/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     供给/v 内/nd 流/v 河/n 河水/n 的/u 区域/n ，/w 叫/v 内/nd 流/v 区域/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     我国/n 外流/v 区域/n 和/c 内/nd 流/v 区域/n 的/u 界线/n ，/w 北段/n 大体上/nl 沿着/p 大兴安岭/ns －/w 阴山/ns －/w 贺兰山/ns －/w 祁连山/ns （/w 东端/nd ）/w 一线/n ，/w 南段/nl 比较/d 接近/v 于/p ２００/m 毫米/q 的/u 年/nt 等/v 降水量/n 线/n ，/w 这/r 在/p 西藏/ns 的/u 中部/nd 和/c 西南部/n 更为/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     这/r 条/q 线/n 的/u 东南部/nl 是/vl 外流/v 区域/n ，/w 约/d 占/v 全国/n 总面积/n 的/u 三/m 分之/u 二/m ，/w 河流/n 的/u 水量/n 占/v 全国/n 河流/n 总/a 水量/n 的/u ９５/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        351
                                     在/p 外流/v 河中/nl ，/w 又/d 以/p 流入/v 太平洋/ns 的/u 为主/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     内/nd 流/v 区域/n 约/d 占/v 全国/n 总面积/n 的/u 三/m 分之/u 一/m ，/w 但是/c 河流/n 水量/n 还/d 不到/v 全国/n 河流/n 总/a 水量/n 的/u ５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     河流/n 的/u 干流/n 和/c 流入/v 干流/n 的/u 支流/n 等/u 构成/v 一个/mq 水系/n ，/w 或/c 叫/v 河系/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     相邻/v 的/u 两/m 条/q 河流/n 之间/nd ，/w 往往/d 被/p 山岭/n 和/c 高地/n 分隔/v ，/w 降水/v 形成/v 的/u 地表/n 径流/n ，/w 沿着/p 山岭/n 或/c 高地/n 两侧/nl 的/u 斜坡/n 注入/v 不同/a 的/u 河流/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     这些/r 山岭/n 和/c 高地/n 就是/vl 河流/n 的/u 分水岭/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     分水岭/n 以内/nd 的/u 集/v 水/n 区域/n ，/w 就是/d 这/r 条/q 河流/n 的/u 流域/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     外流/v 河/n 的/u 水文/n 特征/n 河流/n 的/u 水文/n 特征/n ，/w 可以/vu 从/p 河流/n 的/u 水位/n 、/w 流量/n 、/w 含沙/v 量/n ，/w 有无/v 结冰/v 期/nt 等/u 方面/n 来/vd 分析/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     我国/n 外流/v 河/n 的/u 水量/n ，/w 深受/v 季风气候/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     每当/p 夏季/nt 风/n 盛行/v ，/w 雨季/nt 来临/v 时/nt ，/w 河流/n 水位/n 上涨/v ，/w 形成/v 汛期/nt 。/w 
		
			
                                        360
                                     东部/nd 地区/n ，/w 夏季/nt 风/n 是/vl 由/p 南/nd 向/p 北/nd 推移/v 的/u ，/w 所以/c 各/r 河/n 汛期/nt 也是/vl 由/p 南/nd 向/p 北/nd 逐渐/d 推迟/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     五月/nt ，/w 雨带/n 停留/v 在/p 南岭/ns 一带/n ，/w 珠江/ns 水系/n 开始/v 进入/v 汛期/nt 。/w 
		
			
                                        362
                                     其后/nt 雨带/n 北移/v ，/w 长江/ns 流域/n 大约/d 在/p 六月/nt ，/w 华北/nl 和/c 东北/nl 地区/n 的/u 河流/n 在/p 七/m 、/w 八/m 两/m 月/nt ，/w 先后/d 进入/v 汛期/nt 。/w 
		
			
                                        363
                                     随着/p 冬季/nt 风/n 的/u 加强/v ，/w 夏季/nt 风/n 开始/v 撤退/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     九/m 、/w 十月/nt 间/n ，/w 北方/nd 河流/n 的/u 水位/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     十月/nt 以后/nt ，/w 南方/nd 河流/n 的/u 水位/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     冬季/nt ，/w 北方/nd 的/u 河流/n 普遍/a 形成/v 枯水期/nt ，/w 有些/m 中/nd 小/a 河流/n 甚至/d 断流/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     冬季/nt 风/n 盛行/v 的/u 时期/nt ，/w 气温/n 下降/v ，/w 淮河/ns 以北/nd 的/u 河流/n 普遍/a 有/v 结冰/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     越/d 往/p 北方/nd 结冰/v 期/nt 越/d 长/a ，/w 冰层/n 越/d 厚/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     淮河/ns 和/c 淮河/ns 以南/nd 的/u 河流/n ，/w 冬季/nt 不/d 结冰/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     我国/n 季风/n 区/n 的/u 各/r 大/a 河流/n ，/w 从/p 水文/n 特征/n 来看/v ，/w 还/d 可/vu 分为/v 以下/nd 几/m 种/q 情况/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     （/w 一/m ）/w 黑龙江/ns 和/c 鸭绿江/ns 黑龙江/ns 及其/c 支流/n 松花江/ns 、/w 乌苏里江/ns ，/w 中/j 朝/j 两国/n 的/u 界河/n 鸭绿江/ns 等/u ，/w 流经/v 地区/n 多/a 为/vl 森林/n 茂密/a 、/w 气候/n 湿润/a 的/u 山区/n ，/w 不但/c 水量/n 丰富/a ，/w 而且/c 水土流失/v 少/a ，/w 河水/n 的/u 含沙/v 量/n 很/d 小/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     这些/r 河流/n 冬季/nt 都/d 有/v 三/m 个/q 月/nt 至/v 半年/nt 的/u 冰期/nt 。/w 
		
			
                                        373
                                     （/w 二/m ）/w 辽河/ns 、/w 海河/ns 和/c 黄河/ns 这些/r 河流/n 流经/v 半/m 湿润/a 和/c 半/m 干旱/a 地区/n ，/w 降水/v 不/d 太多/a ，/w 而且/c 集中/v 在/p 七/m 、/w 八/m 两/m 月/nt ，/w 所以/c 汛期/nt 较/d 短/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     各/r 河上/nl 、/w 中游/nl 水土流失/v 严重/a ，/w 河水/n 的/u 含沙/v 量/n 都/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     图/n 内/nd 纵/a 坐标/n 表示/v 河流/n 每/r 秒/q 钟/n 流过/v 多少/m 立方米/q 的/u 水量/n ，/w 横/a 坐标/n 表示/v 一/m 年内/nt 各个/r 月份/nt 。/w 
		
			
                                        376
                                     曲线/n 表示/v 某/r 水文站/n 附近/n 多年/nt 各/r 月/nt 河水/n 平均/a 流量/n 变化/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     （/w 三/m ）/w 秦岭/ns －/w 淮河/ns 以南/nd 的/u 河流/n 各/r 河/n 在/p 湿润/a 地区/n ，/w 水量/n 丰富/a ，/w 含沙/v 量/n 小/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     长江/ns 是/vl 我国/n 水量/n 最大/a 的/u 河流/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     珠江/ns 的/u 长度/n 和/c 流域/n 面积/n 都/d 比/p 黄河/ns 小/a ，/w 但/c 水量/n 相当于/v 黄河/ns 的/u 七/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     （/w 四/m ）/w 横断/v 山区/n 及其/c 附近/a 的/u 河流/n 较/d 大/a 的/u 河流/n 有/v 澜沧/ns （/w ｃａｎｇ/ws ）/w 江/n 、/w 怒江/ns 、/w 雅鲁藏布江/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     它们/r 均/d 发源/v 于/p 青藏高原/ns ，/w 流出/v 国境/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     这些/r 河流/n 在/p 我国/n 境内/nl 的/u 流域/n 面积/n 较/d 小/a ，/w 但/c 落差/n 极/d 大/a ，/w 是/vl 我国/n 水能/n 蕴藏/v 最/d 集中/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     内流河/ns 的/u 水文/n 特征/n 我/r 国内/nl 流河/ns 主要/a 分布/v 在/p 西北部/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     这里/r 降水/v 稀少/a ，/w 气候/n 干燥/a ，/w 有/v 大面积/n 的/u 无/v 流/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     但是/c 天山/ns 、/w 昆仑山/ns 、/w 祁连山/ns 等/u 高山/n 地区/n ，/w 多/a 终年/nt 积雪/v 的/u 峰/n 岭/n 和/c 冰川/n ，/w 冰雪/n 融/v 水/n 成为/v 河流/n 的/u 主要/a 水源/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     河流/n 流量/n 的/u 大小/n 和/c 流程/n 的/u 长短/n ，/w 依/v 高山/n 冰雪/n 消融/v 的/u 数量/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     夏季/nt ，/w 冰雪/n 大量/a 消融/v ，/w 是/vl 河流/n 的/u 丰/a 水/n 季节/nt ，/w 这/r 在/p 干旱/a 地区/n 对于/p 农田/n 灌溉/v 很/d 有/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     内/nd 流/v 河/n 多/a 为/vl 季节性/n 的/u 河流/n ，/w 一/m 年/nt 之中/nd 大部分/n 时间/n 河道/n 是/vl 干涸/a （/w ｈｅ/ws ）/w 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     新疆/ns 南部/nd 的/u 塔里木/ns 河/n ，/w 是/vl 我国/n 最大/a 的/u 内/nd 流/v 河/n ，/w 它/r 的/u 中/nd 、/w 下游/n 河道/n 经常/d 断流/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     不过/c ，/w 它/r 的/u 一些/m 支流/n 发源/v 于/p 天山/ns 、/w 帕米尔高原/ns 等/u 冰雪/n 融/v 水/n 特别/d 丰富/a 的/u 地区/n ，/w 夏季/nt 水量/n 还/d 相当/d 大/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     这些/r 支流/n 的/u 河水/n 流出/v 山口/nl 以后/nt ，/w 由于/c 灌溉/v 、/w 蒸发/v 、/w 渗入/v 地下/nl 等/u 原因/n ，/w 流程/n 不/d 长/a 就/d 消耗/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     因此/c ，/w 干流/n 河道/n 也/d 就/d 常常/d 无/v 水/n 补给/n ，/w 往往/d 干涸/a 见底/v ，/w 甚至/d 形成/v 流动/v 沙丘/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     京杭/j 运河/ns 在/p 祖国/n 的/u 大/a 地上/nl ，/w 除了/p 天然/a 河/n ，/w 还有/v 许多/a 人工/n 河/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     其中/nd 有/v 世界/n 上/nd 开凿/v 最/d 早/a 、/w 最/d 长/a 的/u 人工/n 运河/ns -/w -/w 京杭/j 运河/ns 。/w 
		
			
                                        395
                                     京杭/j 运/v 河北/ns 起/v 北京/ns ，/w 南/nd 到/v 浙江/ns 杭州/ns ，/w 纵贯/v 北京/ns 、/w 天津/ns 、/w 河北/ns 、/w 山东/ns 、/w 江苏/ns 、/w 浙江/ns 六省/ns 、/w 市/n ，/w 沟通/v 海河/ns 、/w 黄河/ns 、/w 淮河/ns 、/w 长江/ns 、/w 钱塘江/ns 五大/j 水系/n ，/w 全长/n １８００/m 公里/q ，/w 历史上/n 起/v 过/vd 沟通/v 南北/nd 交通/n 的/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     现在/nt ，/w 江苏/ns 、/w 浙江/ns 两/m 省/n 境内/nl 的/u 运河/ns 段/n ，/w 仍然/d 是/vl 重要/a 的/u 水/n 上/nd 运输线/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 填空/v ＿/x ＿/x 叫/v 外流/v 河/n ，/w ＿/x ＿/x 叫/v 内流河/ns ，/w ＿/x ＿/x ＿/x 叫/v 外流/v 区域/n ，/w ＿/x ＿/x ＿/x 叫/v 内/nd 流/v 区域/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     我国/n 外流/v 区域/n 和/c 内/nd 流/v 区域/n 的/u 界线/n 是/vl ＿/x ＿/x 。/w 
		
			
                                        399
                                     ２/m ．/w 将/p &quot;/w 我国/n 的/u 外流/v 区域/n 和/c 内/nd 流/v 区域/n &quot;/w 图/n ，/w 同/p &quot;/w 我国/n 季风/n 区/n 和/c 非/h 季风/n 区分/v 界/n 示意图/n &quot;/w 进行/v 比较/v ，/w 说明/v 外流/v 区域/n 、/w 内/nd 流/v 区域/n 的/u 分布/v 同/p 季风/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     长江/ns 概况/n 长江/ns 发源/v 于/p 青藏高原/ns ，/w 流经/v 青海/ns 、/w 四川/ns 、/w 西藏/ns 、/w 云南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 湖南/ns 、/w 江西/ns 、/w 安徽/ns 、/w 江苏/ns 、/w 上海/ns １０/m 个/q 省/n 、/w 自治区/n 和/c 直辖市/n ，/w 注入/v 东海/ns ，/w 全长/n ６/m ，/w ３００/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        401
                                     长江/ns 干流/n 在/p 湖北/ns 宜昌/ns 以上/nd 为/vl 上游/n ，/w 宜昌/ns 和/c 江西/ns 湖/n 口/n 之间/nd 为/vl 中游/nl ，/w 湖口/ns 以下/nd 为/vl 下游/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     干流/n 沿途/n 接纳/v 许多/a 支流/n ，/w 形成/v 一个/mq 庞大/a 的/u 水系/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     全/a 流域/n 的/u 面积/n 超过/v １８０/m 万/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        404
                                     长江/ns 流域/n 的/u 大部分/n 属于/v 暖湿/a 的/u 亚热带/nl ，/w 降水/v 丰沛/a ，/w 流量/n 极/d 大/a ，/w 平均/a 每年/nt 通过/p 江/n 口/n 入/v 海/v 的/u 水量/n 达/v １０/m ，/w ０００/m 亿/m 立方米/q ，/w 相当于/v 黄河/ns 的/u ２０/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     长江/ns ，/w 无论/c 就/p 长度/n ，/w 流域/n 面积/n 或/c 入/v 海水/n 量/n 来说/v ，/w 都/d 可/vu 称得上/v 是/vl 我国/n 第一/m 大河/n ，/w 也是/vl 世界/n 著名/a 的/u 大河/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     估算/v 一下/mq ，/w 长江/ns 从/p 发源地/n 到/v 江/n 口/n ，/w 部落/n 差/n 有/v 多少/m 米/q 。/w 
		
			
                                        407
                                     从/p 源头/n 到/v 三峡/ns 长江/ns 的/u 源头/n 在/p 唐古拉山/ns 主峰/n -/w -/w 各拉丹冬/ns （/w ６/m ，/w ６２１/m 米/q ）/w 。/w 
		
			
                                        408
                                     这里/r 冰川/n 高悬/v ，/w 冰塔/ns 林立/v ，/w 冰雪/n 融/v 水/n 的/u 涓涓细流/i 哺育/v 了/u 长江/ns 的/u 最上/nd 源/n -/w -/w 沱沱河/ns 。/w 
		
			
                                        409
                                     沱沱河/ns 以下/nd 称为/v 通天河/ns 。/w 
		
			
                                        410
                                     通天河/ns 在/p 玉树/n 附近/n ，/w 流出/v 青海省/ns 境/n 始称/v 金沙江/ns 。/w 
		
			
                                        411
                                     金沙江/ns 流经/v 横断/v 山区/n ，/w 有/v 许多/a 两岸/nl 高山/n 耸/v 峙/n 的/u 峡谷/n 地段/n ，/w 其中/nd 以/p 虎跳峡/ns 最为/d 有名/a 。/w 
		
			
                                        412
                                     虎跳峡/ns 在/p 云南省/ns 丽江/ns 纳西族/ns 自治县/n 境内/nl ，/w 长/n 约/d １２/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        413
                                     两侧/nl 的/u 雪山/n ，/w 峭壁/n 耸立/v ，/w 山岭/n 高出/v 江面/nl ３/m ，/w ０００/m 多/m 米/q 。/w 
		
			
                                        414
                                     最/d 窄/a 处/n 不足/v ３０/m 米/q ，/w 人们/n 形容/v 老虎/n 可以/vu 跳/v 涧/n 而/c 过/vd ，/w 故/c 名/v 虎跳峡/ns ，/w 又称/v 虎/n 跳/v 涧/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     江水/n 受到/v 约束/v ，/w 河床/n 坡度/n 又/d 大/a ，/w 江流/n 轰鸣/v 之/u 声/n ，/w 远处/n 就/d 可/vu 听到/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     金沙江/ns 接纳/v 雅砻江/ns 等/u 支流/n 的/u 河水/n ，/w 流量/n 大/d 增/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     自/p 源头/n 至/v 宜宾/ns ，/w 长/n 约/d ３/m ，/w ５００/m 公里/q ，/w 落差/n 竟/d 达/v ６/m ，/w ０００/m 多/m 米/q ，/w 几乎/d 占/v 长江/ns 总/a 落差/n 的/u ９０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        418
                                     许多/a 峡谷/n 都/d 有/v 修建/v 大型/a 水电站/n 的/u 良好/a 坝址/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     从/p 宜宾/ns 开始/v 正式/a 称为/v 长江/ns 。/w 
		
			
                                        420
                                     宜宾/ns 和/c 宜昌/ns 之间/nd 习惯/v 上/nd 称为/v 川江/ns ，/w 它/r 接纳/v 岷江/ns 、/w 嘉陵江/ns 、/w 乌江/ns 等/u 支流/n ，/w 水量/n 继续/v 大/d 增/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     巨大/a 的/u 江流/n ，/w 浩浩荡荡/i ，/w 冲向/v 三峡/ns （/w 见/v 彩/n 图/n ②/w ）/w 。/w 
		
			
                                        422
                                     三峡/ns 是/vl 川江/ns 航道/n 的/u 咽喉/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     这里/r 山/n 高/a 峡/n 窄/a ，/w 滩/n 多/a 流/v 急/a ，/w 自古/d 被/p 视为/v 航行/v 险/a 途/n ，/w 常有/v 触礁/v 翻船/v 事故/n 发生/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     解放后/nt ，/w 经过/p 炸/v 礁/n 治/v 滩/n ，/w 疏浚/v 航道/n ，/w 增设/v 航标/n ，/w 现在/nt 千/m 吨/q 轮船/n 已/d 能/vu 通航/v 无阻/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     长江/ns 三峡/ns 蕴藏/v 着/u 极/d 大/a 的/u 水力/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     现在/nt ，/w 在/p 宜昌/ns 以西/nd 兴建/v 了/u 横/a 截/v 长江/ns 的/u 第/h 一个/mq 大型/a 水利枢纽/n -/w -/w 葛洲坝/ns 水利枢纽/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     它/r 的/u 水电站/n ，/w 发电/v 能力/n 可达/v ２７０/m 万/m 千瓦/q ，/w 是/vl 我国/n 目前/nt 发电/v 能力/n 最大/a 的/u 水电站/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     工程/n 浩大/a 的/u 长江/ns 三峡/ns 水电站/n 也/d 正在/d 积极/a 进行/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     中游/nl 的/u 水系/n 和/c 水文/n 特征/n 长江/ns 穿过/v 三峡/ns ，/w 至/v 湖北/ns 宜昌/ns 以下/nd 进入/v 平原/n ，/w 江面/nl 展宽/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     荆/n 江河/n 道/n 特别/d 弯曲/a ，/w 有/v &quot;/w 九曲/n 回肠/n &quot;/w 之/u 称/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     这/r 一/m 段/q 水流/n 不畅/a ，/w 泥沙/n 很/d 容易/a 沉积/v ，/w 淤塞/v 河床/n ，/w 造成/v 水灾/n ，/w 并/c 妨碍/v 航运/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     现在/nt ，/w 荆江/ns 地段/n 完成/v 了/u 几/m 处/n 人工/n 裁/v 弯/a 取/v 直/a 工程/n ，/w 对/p 防洪/v 、/w 航运/v 起/v 了/u 良好/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     长江/ns 中游/nl 流经/v 低洼/a 地带/n ，/w &quot;/w 水乡/n &quot;/w 处处/nl ，/w 湖泊/n 极/d 多/a 。/w 
		
			
                                        434
                                     湖南省/ns 的/u 洞庭湖/ns 和/c 江西省/ns 的/u 鄱/x （/w ｐｏ/ws ）/w 阳湖/ns ，/w 都/d 是/vl 我国/n 著名/a 的/u 大湖/ns 。/w 
		
			
                                        435
                                     前者/n 接纳/v 沅江/ns 、/w 湘江/ns 等/u 大河/n ，/w 构成/v 洞庭湖/ns 水系/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     后者/n 接纳/v 赣江/ns 等/u 大河/n ，/w 构成/v 鄱阳湖/ns 水系/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     长江/ns 中游/nl 的/u 河段/n 不/d 很/d 长/a ，/w 汇集/v 的/u 支流/n 却/d 很多/a ，/w 而且/c 南北/nd 对称/a 。/w 
		
			
                                        438
                                     北面/nd 有/v 长江/ns 最/d 长/a 的/u 支流/n 汉江/ns ；/w 南面/nd 有/v 洞庭湖/ns 、/w 鄱阳湖/ns 两/m 大/a 水系/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     因此/c ，/w 长江/ns 在/p 中游/nl 继续/v 增加/v 许多/a 水量/n ，/w 使得/v 江流/n 更加/d 浩荡/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     长江/ns 中游/nl 南北/nd 分布/v 的/u 支流/n ，/w 对/p 干流/n 起/v 着/u 天然/a 的/u 调节/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     在/p 正常/a 年份/nt ，/w 随着/p 雨带/n 的/u 推移/v ，/w 一般/a 是/vl 长江/ns 南岸/nl 各/r 支流/n 在/p 春夏/nt 之/u 交/v 先/d 进入/v 汛期/nt ，/w 然后/c 干流/n 和/c 北岸/nl 各/r 支流/n 才/d 相继/d 进入/v 汛期/nt 。/w 
		
			
                                        442
                                     由于/c 长江/ns 南北/nd 两岸/nl 支流/n 来/vd 洪/n 时间/n 错开/v ，/w 干流/n 不致/v 在/p 短/a 时间/n 内/nd 出现/v 过大/a 的/u 洪峰/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     有的/r 年份/nt 南北/nd 支流/n 同时/n 普遍/a 涨水/v ，/w 特别/d 是/vl 川江/ns 洪水/n 和/c 汉江/ns 洪水/n 一起/d 袭来/v ，/w 长江/ns 中游/nl 的/u 防汛/v 、/w 抗洪/v 任务/n 就/d 十分/d 艰巨/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     沿江/n 地带/n 星罗棋布/i 的/u 湖泊/n ，/w 对/p 长江/ns 的/u 水量/n 也/d 起/v 着/u 天然/a 的/u 调节/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     江/n 阔/a 水/n 深/a 的/u 下游/n 长江/ns 下游/n 大/a 的/u 支流/n 不/d 多/a ，/w 增加/v 的/u 水量/n 也/d 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        446
                                     镇江/ns 以下/nd ，/w 江流/n 折/v 向/p 东南/nd ，/w 进入/v 长江三角洲/ns 地段/n ；/w 至/v 南通/ns 附近/n 江面/nl 展宽/v 到/v １８/m 公里/q ，/w 江/n 口/n 更/d 宽/a 达/v ８０/m -/w -/w ９０/m 公里/q ，/w 江海/n 相连/v ，/w 极为/d 壮观/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     长江/ns 下游/n 河道/n 较/d 深/a ，/w 万/m 吨/q 海轮/n 可以/vu 上溯/v 到/v 南京/ns ，/w 五千/m 吨级/n 的/u 海轮/n 则/c 可/vu 全/a 段/q 通航/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     世界/n 的/u 大河/n 中/nd ，/w 很少/a 有/v 这样/r 长/a 的/u 深水/n 航道/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     近些年/nt 来/vd ，/w 由于/c 上/nd 、/w 中游/nl 的/u 许多/a 地方/n 滥伐/v 森林/n ，/w 加重/v 了/u 水土流失/v ，/w 长江/ns 的/u 含沙/v 量/n 有所/v 增加/v ，/w 并/c 影响/v 到/v 江/n 口/n 一带/n 的/u 海轮/n 航道/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     这/r 是/vl 需要/v 注意/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     &quot;/w 黄金水道/n &quot;/w 与/c 巨大/a 的/u 水能/n 蕴藏/v 长江/ns 流域/n 耕地/v 遍布/v ，/w 农产/v 非常/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        452
                                     干/a 支流/n 蕴藏/v 着/u ２/m ．/w ６/m 亿/m 千瓦/q 的/u 水力/n 资源/n ，/w 流域/n 内/nd 还有/v 许多/a 矿产/n 和/c 森林/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     因此/c ，/w 发展/v 长江/ns 干/a 支流/n 的/u 航运/v 、/w 水电/n 事业/n 是/vl 非常/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        454
                                     长江/ns 干流/n 自古以来/i 就是/vl 我国/n 东西/n 航运/v 的/u 大动脉/n ，/w 沟通/v 内地/nl 和/c 沿海/n 的/u 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     干/a 支流/n 通航/v 里程/n ７/m 万/m 多/m 公里/q ，/w 约/d 占/v 全/a 国内/nl 河/n 通航/v 总/a 里程/n 的/u 三/m 分之/u 二/m ，/w 形成/v 一个/mq 纵横/v 广阔/a 的/u 水运/v 网/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     在/p 世界/n 各/r 大河/n 中/nd ，/w 象/p 长江/ns 这样/r 优越/a 的/u 天然/a 河道/n ，/w 这样/r 价值/n 很/d 大/a 的/u 航道/n ，/w 是/vl 不/d 多见/v 的/u ，/w 所以/c 有人/r 把/p 长江/ns 称为/v &quot;/w 黄金水道/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        457
                                     长江/ns 流域/n 十分/d 丰富/a 的/u 水力/n 资源/n ，/w 对/p 实现/v 我国/n 的/u 四个现代化/i ，/w 具有/v 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     新中国/n 成立/v 以后/nt ，/w 在/p 发电/v 、/w 航运/v 、/w 防洪/v 、/w 灌溉/v 等/u 全面/a 规划/n 、/w 综合利用/v 的/u 方针/n 指导/v 下/nd ，/w 除/v 在/p 干流/n 上/nd 修建/v 了/u 葛洲坝/ns 水利枢纽/n 外/nd ，/w 还/d 在/p 大渡河/ns 上/nd 的/u 龚嘴/ns （/w 在/p 四川/ns ）/w 、/w 汉江/ns 上/nd 的/u 丹江口/ns （/w 在/p 湖北/ns ）/w 等/u 地/n 建成/v 了/u 许多/a 水利枢纽/n 和/c 大中型/j 水电站/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     小型/a 水电站/n 成千上万/i 座/q ，/w 宛如/v 一/m 颗/q 颗/q 灿烂/a 的/u 明珠/n ，/w 撒/v 遍/q 长江/ns 全/a 流域/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 长江/ns 的/u 各/r 大/a 支流/n ，/w 以及/c 它们/r 分别/d 在/p 什么/r 省/n 注入/v 长江/ns 。/w 
		
			
                                        461
                                     ２/m ．/w 说明/v 长江/ns 上/nd 、/w 中/nd 、/w 下游/n 各/r 段/q 的/u 主要/a 特征/n 及其/c 利用/v 改造/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     ４/m ．/w 根据/p 荆江/ns 一/m 段/q 人工/n 裁/v 弯/a 工程/n 位置/n 示意图/n ，/w 说明/v 荆江/ns 地段/n 为什么/r 要/vu 修建/v 人工/n 裁/v 弯/a 取/v 直/a 工程/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     黄河/ns 概况/n 黄河/ns 发源/v 于/p 青藏高原/ns 巴颜喀拉山/ns 的/u 北麓/nl ，/w 曲折/a 东流/v ，/w 经/v 青海/ns 、/w 四川/ns ，/w 甘肃/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 内蒙古/ns 、/w 山西/ns 、/w 陕西/ns 、/w 河南/ns 、/w 山东/ns 等/u ９/m 个/q 省/n 、/w 自治区/n ，/w 注入/v 渤海/ns 。/w 
		
			
                                        464
                                     黄河/ns 全长/n 约/d ５/m ，/w ５００/m 公里/q ，/w 是/vl 我国/n 第二/m 长河/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     干流/n 从/p 上游/n 到/v 下游/n 的/u 流向/v ，/w 就/d 象/p 一个/mq 巨大/a 的/u &quot;/w 几/m &quot;/w 字形/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     内蒙古/ns 河口/nl 镇/n 以上/nd 为/vl 上游/n ，/w 河口/nl 镇/n 和/c 河南/ns 孟津/j 之间/nd 为/vl 中游/nl ，/w 孟津/j 以下/nd 为/vl 下游/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     全/a 流域/n 面积/n 约/d ７５/m 万/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        468
                                     从/p 源头/n 到/v 河套/n 黄河/ns 的/u 最上/nd 源/n 叫/v 卡日曲/ns ，/w 是/vl 由/p 山麓/n 一/m 股/n 股/n 晶莹/a 的/u 泉水/n 汇集/v 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     这里/r 河面/nl 不/d 宽/a ，/w 水/n 也/d 不/d 深/a ，/w 水流/n 缓慢/a ，/w 地面/n 浅/a 草/n 平铺/v ，/w 土壤/n 冲刷/v 极/d 微/a ，/w 河水/n 经常/d 是/vl 清澈/a 的/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     在/p 青海省/ns 东部/nd ，/w 黄河/ns 多/a 在/p 峡谷/n 中/nd 流动/v ，/w 龙羊峡/ns 就是/d 著名/a 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        471
                                     龙羊峡/ns 以下/nd ，/w 黄河/ns 由/p 地势/n 第一/m 级/n 阶梯/n 流向/v 第二/m 级/n 阶梯/n ，/w 在/p 青海/ns 、/w 甘肃/ns 和/c 宁夏/ns 的/u 山地/n 、/w 高原/n 地段/n ，/w 形成/v 刘家峡/ns 、/w 青铜峡/ns 等/u 许多/a 峡谷/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     这些/r 峡谷/n 适宜/a 建造/v 水电站/n 和/c 水利枢纽/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     这/r 一/m 段/q 有/v 洮/x （/w ｔ/ws &#225;/x ｏ/ws ）/w 河/n 、/w 湟/x （/w ｈｕ/ws &#225;/x ｎｇ/ws ）/w 水/n 等/u 支流/n 汇入/v ，/w 使/v 水量/n 逐渐/d 增加/v 到/v 占/v 黄河/ns 总/a 水量/n 的/u ７０/m ％/w ，/w 河水/n 因/c 泥沙/n 增多/v 逐渐/d 变/v 浑/a 。/w 
		
			
                                        474
                                     黄河/ns 出/vd 青铜峡/ns ，/w 进入/v 宁夏/ns 平原/n 和/c 内蒙古/ns 河套/n 平原/n ，/w 水流/n 平稳/a ，/w 泥沙/n 有所/v 沉积/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     这/r 两/m 块/q 平原/n 就是/d 黄河/ns 的/u 泥沙/n 冲积/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     这/r 一带/n 气候/n 干旱/a ，/w 几乎/d 没有/v 支流/n 汇入/v ，/w 加上/v 引黄/j 灌溉/v 和/c 蒸发/v ，/w 耗水/v 较/d 多/a ，/w 所以/c 黄河/ns 水量/n 有所/v 减少/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     多/a 泥沙/n 的/u 中游/nl 黄河/ns 在/p 晋陕/j 之间/nd 接纳/v 数/m 十/m 条/q 支流/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     特别/d 是/vl 山西省/ns 的/u 汾河/ns 和/c 陕西省/ns 的/u 渭河/ns ，/w 是/vl 黄河/ns 中游/nl 水量/n 的/u 主要/a 来源/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     黄河/ns 在/p 潼关/ns 折/v 向/p 东流/v ，/w 又/d 穿行/v 在/p 峡谷/n 中/nd ，/w 其中/nd 以/p 三门峡/ns 最为/d 著名/a 。/w 
		
			
                                        480
                                     黄河/ns 中游/nl 地区/n ，/w 绝大部分/n 为/vl 黄土/n 分布区/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     这里/r 夏季/nt 雨水/n 集中/v ，/w 尤其/d 是/vl 暴雨/n 冲刷/v 黄土/n ，/w 使/v 河水/n 变成/v 滚滚/a 泥/n 流/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     中游/nl 的/u 输/v 沙/n 量/n ，/w 约/d 占/v 全/a 河/n 的/u ９０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        483
                                     黄河/ns 是/vl 世界/n 上/nd 含沙/v 量/n 最大/a 的/u 一/m 条/q 大河/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     根据/p 河南省/ns 陕县/ns 水文站/n 多年/nt 的/u 观测/v 资料/n ，/w 平均/a 每/r 立方米/q 的/u 河水/n 含沙/v 量/n 达/v ３７/m 公斤/q ，/w 暴雨/n 时/nt 最多/a 超过/v ６００/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        485
                                     过去/nt 流传/v &quot;/w 一/m 碗/n 水/n ，/w 半/m 碗/n 泥/n &quot;/w 的/u 说法/n ，/w 形象/n 地/u 反映/v 了/u 黄河/ns 含沙/v 量/n 之/u 大/a 。/w 
		
			
                                        486
                                     黄河/ns 每年/nt 输往/v 下游/n 的/u 泥沙/n 约/d １６/m 亿/m 吨/q ，/w 占/v 全国/n 外流/v 河/n 总/a 输/v 沙/n 量/n 的/u ６０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        487
                                     下游/n -/w -/w &quot;/w 地上/nl 河/n &quot;/w 黄河/ns 携带/v 着/u 大量/a 泥沙/n 进入/v 下游/n ，/w 随着/p 河道/n 变/v 宽/a ，/w 水流/n 变/v 得/u 缓慢/a ，/w 泥沙/n 大量/a 淤积/v 在/p 河床/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        488
                                     这样/r 年复一年/i ，/w 泥沙/n 不断/d 淤积/v ，/w 以致/c 下游/n 河道/n 成为/v 高出/v 两岸/nl 平地/n 的/u &quot;/w 地上/nl 河/n &quot;/w ，/w 全/d 靠/v 人工/n 筑堤/v 束/v 水/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     根据/p 观测/v ，/w 每年/nt 河床/n 平均/a 升高/v 约/d １０/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        490
                                     现在/nt ，/w 河床/n 一般/a 比/p 堤/n 外/nd 的/u 地面/n 高/a 出/vd 数/m 米/q ，/w 有的/r 高达/v １０/m 米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        491
                                     黄河/ns 下游/n 好象/d 悬/v 在/p 空中/nl ，/w 因而/c 这/r 一/m 段/q 黄河/ns 又/d 叫/v &quot;/w 悬河/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        492
                                     解放前/nt 的/u 历代/nt 反动/a 统治/v ，/w 腐败/v 无能/a ，/w 水利/n 失修/v ，/w 每当/p 暴雨/n ，/w 洪水/n 下泻/v ，/w 下游/n 河堤/n 就/d 易/a 决口/v 、/w 改道/v ，/w 泛滥成灾/i 。/w 
		
			
                                        493
                                     解放前/nt 的/u ２/m ，/w ０００/m 多/a 年间/nt ，/w 黄河/ns 溃堤/v 泛滥/v １/m ，/w ５００/m 多次/mq ，/w 较/d 大/a 的/u 改道/v ２６/m 次/q 。/w 
		
			
                                        494
                                     抗日战争/i 时期/nt 的/u １９３８/m 年/nt ，/w 黄河/ns 改道/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        495
                                     当时/n 滚滚/a 的/u 黄水/nh 汹涌/a 南下/v ，/w 冲进/v 淮河/ns ，/w 淹没/v 豫东/nl ，/w 皖/ns 北/nd 、/w 苏北/ns 的/u 许多/a 地方/n ，/w 受灾/v 人口/n １/m ，/w ２５０/m 万/m ，/w 死亡/v ８９/m 万/m ，/w 千/m 里/q 沃野/n 变成/v 一片/mq 凄惨/a 、/w 荒凉/a 的/u &quot;/w 黄泛区/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        496
                                     黄河/ns 的/u 凌/n 汛/n 河流/n 在/p 水文/n 上/nd 有/v 冰/n 坝/n 阻塞/v 水流/n 的/u 现象/n ，/w 这/r 叫/v 凌/n 汛/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     凌/n 汛/n 在/p 上游/n 河套/n 一/m 段/q 和/c 下游/n 山东/ns 境内/nl 几乎/d 每年/nt 都会/vu 发生/v 。/w 
		
			
                                        498
                                     每当/p 冬季/nt 河水/n 开始/v 封冻/v ，/w 春季/nt 河水/n 开始/v 解冻/v 的/u 时节/n ，/w 纬度/n 较/d 高/a 处/n 水面/nl 封冻/v ，/w 而/c 纬度/n 较/d 低/a 处/n 的/u 水流/n ，/w 挟带/v 冰块/n 不断/d 涌来/v ，/w 以致/c 冰/n 坝/n 越/d 涌/v 越/d 高/a ，/w 阻塞/v 水流/n ，/w 抬高/v 水位/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     解放前/nt ，/w 因/c 凌/v 讯/n 决堤/v 而/c 泛滥成灾/i 的/u 事/n ，/w 几乎/d 年/nt 年/nt 发生/v 。/w 
		
			
                                        500
                                     新中国/n 建立/v 以来/nt ，/w 党/n 和/c 政府/n 领导/n 人民/n 进行/v 防/v 凌/n 斗争/n ，/w 特别/d 是/vl 组织/v 解放/v 军用飞机/n 、/w 大炮/n 炸开/v 冰坝/ns ，/w 排除/v 冰块/n ，/w 以/p 降低/v 水位/n ，/w 这/r 就/d 使得/v 凌/n 汛/n 危害/v 基本上/d 得到/v 控制/v 。/w 
		
	