
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     党/n 的/u 十三大/j 报告/n 中/nd 指出/v ：/w &quot;/w 国家/n 的/u 政治/n 生活/n 、/w 经济/n 生活/n 和/c 社会/n 生活/n 的/u 各个/r 方面/n ，/w 民主/a 和/c 专政/n 的/u 各个/r 环节/n ，/w 都/d 应/vu 做到/v 有法可依/i ，/w 有法必依/i ，/w 执法必严/i ，/w 违法必究/i 。/w 
		
			
                                        2
                                     …/w …/w 应当/vu 通过/p 改革/v ，/w 使/v 我国/n 社会主义/n 民主政治/n 一/m 步/n 一/m 步/n 走向/v 制度化/v ，/w 法律/n 化/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     人类/n 社会/n 政治/n 生活/n 发展/v 的/u 历程/n ，/w 也就是/d 政治/n 生活/n 不断/d 民主化/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     从/p 古代/nt 专制/a 政治/n 生活/n -/w →/w 资本主义/n 民主政治/n 生活/n -/w →/w 社会主义/n 民主政治/n 生活/n -/w →/w 未来/nt 社会/n 完全/a 民主/a 的/u 政治/n 生活/n ，/w 这/r 是/vl 人类/n 社会/n 政治/n 生活/n 发展/v 的/u 总/a 趋势/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     社会/n 经济/n 和/c 文/n 花/n 建设/v 的/u 进步/v ，/w 必然/a 会/vu 带来/v 政治/n 生活/n 的/u 民主化/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     纵观/v 人类/n 社会/n 发展/v 的/u 全/a 过程/n ，/w 历次/r 经济/n 的/u 腾飞/v ，/w 科技/n 的/u 进步/v ，/w 思想/n 的/u 升华/v 和/c 艺术/n 的/u 繁荣/a ，/w 无不/d 推动/v 着/u 民主政治/n 的/u 发展/v 进程/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     社会生产力/n 的/u 提高/v ，/w 为/p 人们/n 提供/v 了/u 越来越/d 丰富/a 的/u 物质/n 、/w 文化/n 条件/n ，/w 提供/v 了/u 较/d 多/a 的/u 劳动/v 剩余/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     特别/d 是/vl 近现代/j 科学/n 技术/n 的/u 迅猛/a 发展/v ，/w 铁路/n 、/w 航空/n 、/w 航海/v 的/u 日益/d 发达/a ，/w 微电子/n 技术/n ，/w 激光/n 技术/n ，/w 光导纤维/n 通讯/n 技术/n ，/w 空间技术/n 等等/u 的/u 兴起/v ，/w 相应/v 地/u 带来/v 了/u 社会/n 生活/n 的/u 新/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     国际/n 政治/n 格局/n 发展/v 变化/v 的/u 基础/n 是/vl 各种/r 力量/n 的/u 消长/n 和/c 力量/n 对比/v 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     一般来说/c ，/w 国际/n 政治/n 格局/n 在/p 各种/r 力量/n 的/u 消长/n 和/c 对比/v 没有/d 出现/v 明显/a 变化/v 的/u 时候/n ，/w 是/vl 比较/d 稳定/a 的/u ，/w 但/c 这/r 不是/vl 绝对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     国际/n 政治/n 格局/n 是/vl 由/p 各种/r 战略/n 力量/n 构成/v 的/u ，/w 各种/r 战略/n 力量/n 包括/v 各国/n 的/u 经济/n 、/w 政治/n 、/w 军事/n 、/w 社会/n 和/c 文化/n 等/u 诸多/a 方面/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 综合/v 力/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     国际/n 政治/n 格局/n 中/nd 各种/r 力量/n 发展/v 的/u 平衡/a 性/k 是/vl 相对/a 的/u ，/w 不平衡性/n 则/c 是/vl 绝对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     各种/r 力量/n 的/u 发展/v 一旦/d 改变/v 了/u 原有/v 的/u 力量/n 对比/v 关系/n ，/w 国际/n 政治/n 格局/n 就/d 必然/a 会/vu 发生/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     第二次世界大战/n 以后/nt 国际/n 政治/n 格局/n 所/u 发生/v 的/u 从/p 两/m 级/n 向/p 多/a 级/n 的/u 变化/v ，/w 就/d 说明/v 了/u 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        15
                                     国际/n 政治/n 格局/n 变化/v 的/u 主要/a 动因/n ，/w 是/vl 各种/r 战略/n 力量/n 对/p 自己/r 国家/n 、/w 民族/n 、/w 阶级/n 、/w 集团/n 利益/n 的/u 考虑/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     正是/vl 这/r 种/q 利益/n 上/nd 的/u 考虑/v ，/w 决定/v 了/u 它们/r 对外/v 战略/n 的/u 调整/v ，/w 并/c 促使/v 国际/n 政治/n 格局/n 的/u 改组/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 出现/v 了/u 以/p 美国/ns 为首/v 的/u 帝国主义/n 阵营/n 和/c 以/p 苏联/ns 为首/v 的/u 社会主义阵营/n 两大阵营/n 的/u 对峙/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     第二次世界大战/n 完全/d 改变/v 了/u 各/r 帝国主义/n 国家/n 之间/nd 的/u 力量/n 对比/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     德/j 、/w 意/j 、/w 日/j 作为/v 战败国/n ，/w 其/r 私/d 霸/v 世界/n 的/u 企图/v 已/d 化为泡影/i ；/w 英/j 、/w 法/j 两国/n 虽然/c 是/vl 战胜国/n ，/w 但是/c 它们/r 的/u 经济/n 、/w 军事/n 力量/n 在/p 战争/n 中/nd 遭到/v 了/u 严重/a 的/u 削弱/v ，/w 已经/d 没有/d 能力/n 称霸/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     第二次世界大战/n 的/u 结局/n ，/w 宣告/v 了/u 欧洲/ns 列强/n 主宰/v 世界/n 事务/n ，/w 以/p 欧洲/ns 为/vl 中心/n 的/u 时代/nt 的/u 结束/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     美国/ns 的/u 经济/n 军事/n 实力/n 在/p 战争/n 中/nd 不但/c 没有/d 被/p 削弱/v ，/w 反而/d 得到/v 了/u 极/d 大/a 的/u 加强/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     由于/c 战争/n 的/u 刺激/v ，/w 美国/ns 的/u 经济/n 急剧/d 膨胀/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     战争/n 结束/v 时/nt ，/w 美国/ns 处于/v 力量/n 的/u 顶峰/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     凭借/v 强大/a 的/u 经济/n 和/c 军事/n 实力/n ，/w 美国/ns 成为/v 战后/nt 西方/nd 世界/n 的/u 唯一/a 霸主/n ，/w 并/c 企图/v 进一步/v 独霸/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     美国/ns 把/p 苏联/ns 等/u 社会主义/n 国家/n 的/u 存在/v 和/c 强大/a 视为/v 自己/r 独霸/v 世界/n 的/u 主要/a 障碍/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     杜鲁门/ns 一/m 上台/v ，/w 即/d 摆开/v 了/u 反/v 共/j 的/u 阵势/n ，/w 不断/d 发出/v 反/v 苏/j 叫嚣/v ，/w 战时/nt 形成/v 的/u 美/j 苏/j 联盟/n 关系/n 很快/a 就/d 破裂/v 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     同时/c ，/w 美国/ns 在/p 西欧/ns 国家/n 因/p 战争/n 破坏/v 亟待/v 恢复/v 经济/n 的/u 困难/n 时期/nt ，/w 通过/p 大规模/n 的/u 资本/n 输出/v ，/w 在/p 经济/n 上/nd 控制/v 和/c 支配/v 了/u 西方/nd 资本主义/n 世界/n ，/w 并/c 将/p 西欧/ns 及其/c 盟国/n 的/u 军事/n 力量/n 纳入/v 美国/ns 称霸/v 全球/n 的/u 战略/n 轨道/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     一九四九/m 年/nt 四月/nt &quot;/w 北大西洋公约组织/ni &quot;/w 的/u 建立/v ，/w 标志/v 着/u 美国/ns 完成/v 了/u 对/p 西欧/ns 的/u 全面/a 控制/v ，/w 把/p 西欧/ns 作为/v 美国/ns 称霸/v 世界/n ，/w 对抗/v 苏联/ns 的/u 工具/n 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     西方/nd 世界/n 已/d 联合/v 在/p 美国/ns 霸主/n 的/u 旗帜/n 之下/nd ，/w 组成/v 了/u 以/p 美国/ns 为首/v 的/u 帝国主义/n 阵营/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     战后/nt 国际/n 关系/n 的/u 一个/mq 突出/a 特点/n 是/vl 苏联/ns 打破/v 了/u 资本主义/n 的/u 长期/nt 包围/v ，/w 欧亚/j 两/m 大洲/n 出现/v 了/u 一/m 批/q 社会主义/n 国家/n ，/w 社会主义/n 越出/v 了/u 一/m 国/n 的/u 范围/n ，/w 形成/v 了/u 社会主义/n 体系/n ，/w 结成/v 了/u 以/p 苏联/ns 为首/v 的/u 社会主义阵营/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     战争/n 给/p 苏联/ns 带来/v 了/u 巨大/a 的/u 损失/v ，/w 苏联/ns 战后/nt 的/u 经济/n 恢复/v 和/c 发展/v 面临/v 着/u 很/d 大/a 的/u 困难/n ，/w 而/c 美/j 英/j 等/u 国/n 则/c 企图/v 利用/v 苏联/ns 战后/nt 的/u 困难/n ，/w 在/p 经济/n 上/nd 对/p 其/r 实行/v 封锁/v 和/c 遏制/v ，/w 在/p 军事/n 上/nd 对/p 其/r 进行/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     面对/v 战后/nt 复杂/a 的/u 国内外/j 形势/n ，/w 苏联/ns 对外/d 坚决/a 揭露/v 美/j 英/j 等/u 国/n 的/u 侵略/v 政策/n 和/c 战争/n 政策/n ，/w 对内/d 加强/v 经济/n 的/u 恢复/v 和/c 发展/v ，/w 并/c 取得/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n ，/w 为/p 社会主义/n 的/u 巩固/v 和/c 发展/v 奠定/v 了/u 可靠/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     以/p 苏联/ns 为首/v 的/u 社会主义阵营/n 加强/v 了/u 团结/v 与/c 合作/v ，/w 社会主义阵营/n 日益/d 强大/a 。/w 
		
			
                                        34
                                     一九五四/m 年/nt 十月/nt ，/w 美/j 英/j 等/u 西方/nd 国家/n 策划/v 并/c 签署/v 了/u 重新/d 武装/v 联邦德国/ns ，/w 加强/v 遏制/v 苏联/ns ，/w 威胁/v 苏联/ns 和/c 东欧/ns 安全/a 的/u &quot;/w 巴黎/ns 协定/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        35
                                     苏联/ns 与/c 东欧/ns 七/m 国/n 于/p 十一月/nt 二十九/m 日/nt 至/v 十二月/nt 二/m 日/nt 在/p 莫斯科/ns 召开/v 了/u 保障/v 欧洲/ns 和平/n 与/c 安全/n 会议/n ，/w 宣布/v 如果/c 西方/nd 国家/n 批准/v &quot;/w 巴黎/ns 协定/n &quot;/w ，/w 苏联/ns 和/c 东欧/ns 国家/n 将/d 用/v 联合/v 起来/vd 的/u 力量/n 进行/v 对抗/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     一九五五/m 年/nt 五月/nt 五/m 日/nt ，/w &quot;/w 巴黎/ns 协定/n &quot;/w 正式/a 生效/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     五月/nt 一/m 日/nt 至/v 十四/m 日/nt ，/w 苏联/ns 和/c 东欧/ns 七国/ns 代表/n 在/p 华沙/ns 举行/v 会议/n ，/w 缔结/v 了/u 友好合作/v 互相/d 条约/n ，/w 通称/n &quot;/w 华沙/ns 条约/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     华沙/ns 条约/n 组织/n 的/u 成立/v ，/w 标志/v 着/u 欧洲/ns 两/m 大/a 军事/n 集团/n 对峙/v 局面/n 的/u 正式/a 形成/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     在/p 亚洲/ns 地区/n ，/w 社会主义/n 国家/n 相继/d 诞生/v ，/w 特别/d 是/vl 中华人民共和国/ns 的/u 成立/v ，/w 是/vl 对/p 美国/ns 霸权主义/n 的/u 一/m 次/q 沉重/a 打击/v ，/w 壮大/v 了/u 社会主义阵营/n 和/c 世界/n 人民/n 革命/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     战后/nt 初期/nt 的/u 国际/n 政治/n 格局/n ，/w 是/vl 以/p 苏联/ns 为首/v 的/u 社会主义阵营/n 同/p 以/p 美国/ns 为首/v 的/u 帝国主义/n 阵营/n 的/u 对峙/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     两大阵营/n 的/u 对抗/v ，/w 在/p 欧洲/ns 表现/v 为/vl &quot;/w 冷战/n &quot;/w ，/w 如/v 柏林/ns 危机/n ；/w 在/p 亚洲/ns 表现/v 为/vl &quot;/w 热战/n &quot;/w 如/v 朝鲜战争/n 和/c 印度支那/ns 战争/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     一九七四/m 年/nt 四月/nt ，/w 邓小平/nh 在/p 联大/j 特别/a 会议/n 上/nd ，/w 正式/a 将/p 三个世界/n 的/u 理论/n 公诸于世/i 。/w 
		
			
                                        43
                                     他/r 说/v ：/w 从/p 国际/n 关系/n 的/u 变化/v 看/v ，/w 现在/nt 的/u 世界/n 实际上/nl 存在/v 着/u 互相/d 联系/v 又/d 互相/d 矛盾/n 着/u 的/u 三/m 个/q 方面/n ，/w 三个世界/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     美国/ns 、/w 苏联/ns 是/vl 第一/m 世界/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     亚非拉/j 发展中国家/n 和/c 其他/r 地区/n 的/u 发展中国家/n ，/w 是/vl 第三世界/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     处于/v 这/r 两者/n 之间/nd 的/u 发达国家/n 是/vl 第二/m 世界/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     从/p 第二次世界大战/n 结束/v 到/v 五十/m 年代/nt 中期/nt ，/w 第三世界/n 已经/d 兴起/v ；/w 从/p 七十/m 年代/nt 开始/v ，/w 第三世界/n 的/u 队伍/n 更加/d 发展/v 壮大/v ，/w 更趋/v 成熟/v ，/w 以/p 崭新/a 的/u 面貌/n 出现/v 在/p 国际/n 舞台/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        48
                                     西欧/ns 和/c 日本/ns 等/u 发达国家/n 由于/c 经济/n 实力/n 的/u 不断/d 增强/v ，/w 它们/r 对/p 摆脱/v 超级大国/n 控制/v 、/w 维护/v 国家/n 独立/v 和/c 主权/n 完整/a 的/u 要求/v 日益/d 强烈/a ，/w 已/d 成为/v 维护/v 世界/n 和平/n 的/u 重要/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     从/p 战后/nt 国际/n 形势/n 的/u 变化/v 来看/v ，/w 已经/d 形成/v 了/u 三个世界/n 的/u 国际/n 政治/n 格局/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     近/v 二十/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 第一/m 世界/n 内部/nd 战略/n 力量/n 的/u 对比/v 虽然/c 发生/v 了/u 变化/v ，/w 战略/n 态势/n 由/p 激烈/a 对抗/v 转变/v 为/vl 既/c 对抗/v 又/d 对话/v ，/w 但/c 第一/m 世界/n 在/p 国际/n 战略/n 态势/n 中/nd 的/u 地位/n 没有/d 变/v ，/w 维护/v 世界/n 和平/n 仍然/d 是/vl 世界/n 人民/n 的/u 共同/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     这样/r ，/w 帝国主义/n 、/w 封建主义/n 和/c 官僚资本主义/n ，/w 就/d 逐渐/d 形成/v 三位一体/i ，/w 成/v 了/u 压/v 在/p 中国/ns 各族/n 人民/n 头上/nl 的/u &quot;/w 三座大山/n &quot;/w ，/w 成为/v 中国/ns 各族/n 人民/n 解放/v 斗争/n 的/u 三/m 大/a 共同/a 敌人/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     其中/nd ，/w 帝国主义/n 既是/c 中国/ns 各/r 民族/n 的/u 最大/a 压迫者/n ，/w 又是/vl 另外/r 两/m 座/q 大山/n 的/u &quot;/w 靠山/n &quot;/w ，/w 而/c 封建主义/n 和/c 官僚资本主义/n 则/c 是/vl 帝国主义/n 的/u 走狗/n ，/w 又是/vl 中国/ns 陷于/v 被/p 压迫/v 、/w 被/p 剥削/v 和/c 落后/a 的/u 被/p 压迫/v 境地/n 的/u 社会/n 根源/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     由此可见/i ，/w 不/d 反对/v 帝国主义/n ，/w 不仅/c 不/d 可能/vu 从/p 帝国主义/n 压迫/v 下/nd 解放/v 出来/vd ，/w 也/d 不/d 可能/vu 从/p 国内/nl 民族/n 压迫/v 下/nd 解放/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        54
                                     同时/c ，/w 不/d 反对/v 国内/nl 封建主义/n 和/c 官僚资本主义/n ，/w 不仅/c 不/d 可能/vu 推翻/v 国内/nl 民族/n 压迫/v 制度/n ，/w 也/d 不能/vu 推翻/v 帝国主义/n 对/p 中国/ns 各/r 民族/n 的/u 压迫/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     因此/c ，/w 反对/v 国内/nl 民族/n 压迫/v 问题/n ，/w 同/c 反对/v 帝国主义/n 压迫/v 的/u 问题/n ，/w 互相/d 联系/v 和/c 汇合/v 起来/vd ，/w 而/c 成为/v 反对/v 帝国主义/n 、/w 封建主义/n 、/w 官僚资本主义/n 的/u 总/a 问题/n 的/u 一部分/n ，/w 成为/v 中国/ns 民族/n 、/w 民主革命/n 总/a 问题/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     这/r 是/vl 中国/ns 当时/nt 民族/n 问题/n 的/u 一个/mq 根本/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     从/p 这个/r 根本/a 特点/n 出发/v ，/w 根据/p 马克思主义/n 的/u 基本/a 原理/n ，/w 毛泽东/nh 同志/n 提出/v 了/u 中国/ns 新民主主义革命/n 解决/v 民族/n 问题/n 的/u 纲领/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     这/r 就是/vl ：/w 对外/d 求/v 中华民族/n 的/u 彻底/a 解放/v ，/w 对内/d 求/v 国内/nl 各/r 民族/n 之间/nd 的/u 平等/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     中国共产党/ni 就是/d 依照/p 这个/r 马克思主义/n 和/c 中国/ns 民族/n 问题/n 实际/a 相/d 结合/v 的/u 纲领/n ，/w 在/p 领导/v 中国/ns 的/u 民主革命/n 中/nd ，/w 走出/v 了/u 一/m 条/n 解决/v 中国/ns 民族/n 问题/n 、/w 为/p 中国/ns 各/r 民族/n 解放/v 而/c 斗争/v 的/u 新/a 道路/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     这/r 条/n 道路/n 的/u 基本/a 精神/n 就是/d 变/v 资产阶级/n 旧/a 民主主义/n 革命/v 为/vl 新民主主义革命/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     而/c 新民主主义革命/n ，/w 就是/d 由/p 工人阶级/n 领导/v 的/u ，/w 以/p 工农联盟/n 为/vl 基础/n 的/u ，/w 人民大众/n 的/u 反对/v 帝国主义/n 、/w 封建主义/n 和/c 官僚资本主义/n 的/u 新民主主义革命/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     这/r 就/d 从/p 革命/v 的/u 领导权/n 、/w 革命/v 的/u 内容/n 和/c 革命/v 的/u 前途/n 上/nd 保证/v 了/u 被/p 压迫/v 民族/n 和/c 人民/n 获得/v 真正/a 的/u 民族/n 独立/v 解放/v 和/c 人民/n 民主/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     在/p 中国/ns 这/r 场/q 新/a 的/u 民族/n 民主革命/n 斗争/n 中/nd ，/w 中国/ns 工人阶级/n 及其/c 政党/n ，/w 为/p 当代/nt 被/p 压迫/v 民族/n 和/c 人民/n 在/p 民族/n 民主革命/n 斗争/n 中/nd 探索/v 胜利/v 的/u 道路/n ，/w 提供/v 了/u 丰富/a 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     第一/m ，/w 被/p 压迫/v 民族/n 国家/n 的/u 无产阶级/n 要/vu 参加/v 资产阶级革命/n ，/w 并/c 在/p 革命/v 中/nd 努力/v 争取/v 并/c 牢牢/a 掌握/v 革命/v 的/u 领导权/n ，/w 以/c 改变/v 资产阶级/n 民族/n 民主革命/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     在/p 半封建/n 、/w 半殖民地/n 的/u 旧/a 中国/ns ，/w 经济/n 上/nd ，/w 虽然/c 封建主义/n 的/u 自给自足/i 的/u 经济/n 部分/n 地/u 被/p 打破/v 了/u ，/w 但/c 封建/n 剥削/v 制度/n 的/u 根基/n 仍然/d 顽固/a 地/u 存在/v 着/u ，/w 并且/c 同/p 官僚/n 买办/n 资产阶级/n 结合/v 在/p 一起/n ；/w 中国/ns 的/u 资本主义/n 有/v 了/u 一定/a 的/u 发展/v ，/w 但/c 主要/a 部分/n 是/vl 与/p 帝国主义/n 联系/v 在/p 一起/n ，/w 成为/v 半/m 殖民主义/n 经济/n ；/w 民族资本/n 及/c 民族资产阶级/n ，/w 虽然/c 也/d 有/v 不同/a 程度/n 的/u 发展/v ，/w 但/c 实力/n 单薄/a 也/d 很/d 软弱/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     政治/n 上/nd ，/w 封建/n 皇权/n 虽/c 已/d 被/p 推翻/v ，/w 但/c 代替/v 它/r 的/u 是/vl 大/a 地主/n 和/c 买办/n 资产阶级/n 专政/n ，/w 一切/r 都/d 听命于/v 帝国主义/n 列强/n ，/w 帝国主义/n 不仅/c 控制/v 了/u 国家/n 的/u 经济/n 命脉/n ，/w 而且/c 控制/v 了/u 政治/n 和/c 军事/n 力量/n ；/w 而/c 中国/ns 民族资产阶级/n 则/c 是/vl 一个/mq 既/c 有/v 革命/v 要求/n ，/w 又/d 有/v 动摇/v 性/k 的/u 中间/nd 阶级/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     这个/r 国情/n ，/w 就/d 决定/v 了/u 中国/ns 的/u 民族/n 民主革命/n ，/w 既/c 不是/vl 资产阶级/n 领导/v 的/u 民主主义/n 革命/n ，/w 也/d 不是/vl 苏联/ns 式/k 的/u 社会主义革命/n ，/w 而是/vl 工人阶级/n 领导/v 的/u 、/w 工农联盟/n 为/vl 基础/n 的/u 、/w 人民大众/n 的/u ，/w 反对/v 帝国主义/n 、/w 封建主义/n 、/w 官僚资本主义/n 的/u 新民主主义革命/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     这/r 就是/vl 社会/n 历史/n 发展/v 的/u 客观/n 要求/n ，/w 也是/vl 中国/ns 进行/v 民族/n 民主革命/n 实践/v 经验/n 的/u 总结/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     由于/c 历史/n 的/u 局限/v 和/c 阶级/n 的/u 局限性/n ，/w 从/p 鸦片战争/n 到/v 孙中山/nh 先生/n 之前/nt ，/w 在/p 中国/ns 历史上/n ，/w 还/d 没有/v 谁/r 提出/v 过/u 解决/v 中国/ns 民族/n 民主革命/n 问题/n 的/u 一个/mq 较为/d 完整/a 的/u 纲领/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     只是/d 到了/v １９/m 世纪/nt ９０/m 年代/nt 登上/v 中国/ns 政治/n 舞台/n 的/u 民族资产阶级/n （/w 以/p 孙中山/nh 先生/n 为/vl 代表/n ）/w 提出/v 了/u &quot;/w 三民主义/n &quot;/w （/w 民族/n 、/w 民权/n 、/w 民生/n ）/w 作为/v 民族/n 、/w 民主革命/n 的/u 纲领/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     然而/c ，/w 这个/r 以/p 推翻/v 清朝/nt 专制/a 政府/n ，/w 建立/v 资产阶级/n 共和国/n 为/vl 目的/n 的/u 纲领/n ，/w 不是/vl 一个/mq 彻底/a 革命/v 的/u 纲领/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     因为/c 这个/r 纲领/n 中/nd 的/u 民族主义/n 一方面/c 对外/d 没有/d 明确/a 地/u 反对/v 帝国主义/n （/w 还/d 对/p 某些/r 帝国主义/n 者/k 寄于/v 幻想/v ，/w 抱有/v 希望/v ）/w ；/w 另一方面/c ，/w 对内/d 虽/c 号称/v &quot;/w 五/m 族/n 共和/n &quot;/w ，/w 实际上/nl 是/vl 提倡/v 大/a 汉族/ns 主义/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     这样/r ，/w 除了/p 推翻/v 清朝/nt 专制/a 政府/n 以外/nd ，/w 中国/ns 两/m 大/a 民族/n 问题/n ，/w 既/c 反对/v 帝国主义/n 压迫/v 和/c 反对/v 国内/nl 民族/n 压迫/v ，/w 都/d 不能/vu 从/p 这个/r 纲领/n 中/nd 得到/v 解答/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     当/p 取得/v 推翻/v 清朝/nt 专制/a 制度/n 胜利/v 后/nd ，/w 革命/v 就/d 转到/v 妥协/v 的/u 道路/n 上去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     孙中山/nh 在/p 痛苦/a 的/u 经历/n 中/nd ，/w 接受/v 了/u 苏联/ns 和/c 中国共产党/ni 的/u 影响/v 和/c 帮助/v ，/w 修改/v 了/u 他/r 的/u &quot;/w 三民主义/n &quot;/w ，/w 采取/v 了/u 联/v 俄/j 、/w 联/v 共/j 、/w 扶助/v 农工/n 三/m 大/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     这时/r 他/r 的/u 民族主义/n ，/w 也/d 就/d 转到/v 了/u 对内/d 主张/v 中国/ns 境内/nl 各/r 民族/n 一律/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     对外/d 主张/v 联合/v 苏联/ns 和/c 以/p 平等/a 待/v 我/r 之/u 民族/n ，/w 共同/d 反对/v 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     孙中山/nh 的/u &quot;/w 旧/a 三民主义/n &quot;/w 转变/v 为/vl &quot;/w 新/a 三民主义/n &quot;/w 与/c 中国共产党/ni 的/u 最低/a 纲领/n 基本/a 相/d 吻合/v ，/w 成为/v 了/u 中国/ns 各/r 民族/n 人民/n 争取/v 民族/n 民主革命/n 的/u 奋斗/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     但是/c ，/w 由于/c 时代/nt 的/u 变化/v ，/w 中国/ns 民族资产阶级/n 无能/a 独立/v 执行/v 和/c 完成/v 这/r 一/m 纲领/n 和/c 目标/n ，/w 它/r 只能/vu 在/p 中国/ns 工人阶级/n 领导/v 下/nd 的/u 民族/n 统一战线/n 中/nd 充当/v 一个/mq 盟员/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     而/c 中国/ns 工人阶级/n 及其/c 政党/n ，/w 为着/p 实现/v 自己/r 的/u 奋斗/v 目标/n ，/w 理应/vu 运用/v 自己/r 的/u 影响/v ，/w 动员/v 组织/n 群众/n 积极/a 参加/v 这/r 场/q 伟大/a 的/u 民族/n 民主革命/n ，/w 并/c 顺应/v 时代/nt 的/u 要求/n ，/w 当仁不让/i 地/u 去/v 领导/v 这/r 场/q 革命/n ，/w 以/c 改革/v 其/r 旧/a 民主主义/n 革命/v 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     正是/vl 在/p 中国/ns 工人阶级/n （/w 通过/p 共产党/n ）/w 的/u 领导/v 之下/nd ，/w 取得/v 了/u 新民主主义革命/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     孙中山/nh 的/u 遗志/n ，/w 才/d 随着/p 中国共产党/ni 最低/a 纲领/n 的/u 实现/v 而/c 实现/v ，/w 中国/ns 的/u 两/m 个/q 民族/n 问题/n ，/w 才/d 获得/v 了/u 解决/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     第二/m ，/w 半封建/n 、/w 半殖民地/n 国家/n 的/u 民族/n 民主革命/n 的/u 中心/n 问题/n 是/vl 农民/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     解放后/nt ，/w 我国/n 各/r 少数民族/n 经过/p 民主改革/v 和/c 社会主义改造/v ，/w 走上/v 了/u 社会主义/n 道路/n ，/w 与/p 汉族/ns 同属/v 社会主义社会/n 发展/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     在/p 国家/n 大力/d 帮助/v 下/nd ，/w 少数民族/n 的/u 经济/n 文化/n 获得/v 很/d 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     但是/c ，/w 他们/r 的/u 经济/n 、/w 文化/n 发展/v 水平/n 仍然/d 落后/v 于/p 汉族/ns ，/w 民族/n 间/n 仍然/d 存在/v 着/u 相当/d 大/a 的/u 差别/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     正如/p 周恩来/nh 所/u 说/v ：/w &quot;/w 因为/c 历史上/n 遗留/v 下来/v 的/u 经济/n 、/w 文化/n 方面/n 事实上/nl 的/u 不/d 平等/a 今天/nt 还/d 存在/v ，/w 历史上/n 反动/a 统治/v 压迫/v 的/u 结果/n 也/d 还/d 存在/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        88
                                     正/d 因为/p 这样/r ，/w 党/n 和/c 国家/n 在/p 解决/v 民族/n 问题/n 的/u 方针/n 中/nd ，/w 规定/v 了/u 要/vu 逐步/d 消除/v 历史上/n 遗留/v 下来/v 的/u 民族/n 间/n 事实上/nl 的/u 不/d 平等/a ，/w 并/c 把/p 它/r 作为/v 建设/v 社会主义/n 的/u 一/m 项/q 重大/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     早在/v １９５２/m 年/nt ，/w 毛泽东/nh 就/d 在/p 他/r 主持/v 的/u 中央政治局/ni 会议/n 上/nd ，/w 提出/v 了/u 过渡/v 时期/nt 党/n 在/p 民族/n 问题/n 方面/n 的/u 任务/n ，/w 并/c 指出/v ：/w &quot;/w 在/p 祖国/n 的/u 共同/a 事业/n 的/u 发展/v 中/nd ，/w 与/p 祖国/n 的/u 建设/v 密切/a 配合/v 起来/vd ，/w 逐步/d 地/u 发展/v 各/r 民族/n 的/u 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n （/w 其中/nd 包括/v 稳步/d 的/u 和/c 必要/a 的/u 社会/n 改革/v 在内/v ）/w ，/w 消灭/v 历史上/n 遗留/v 下来/v 的/u 各/r 民族/n 间/n 事实上/nl 的/u 不/d 平等/a ，/w 使/v 落后/a 的/u 民族/n 得以/vu 跻/v 于/p 先进/a 民族/n 的/u 行列/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        90
                                     要/vu 达到/v 各/r 民族/n 事实上/nl 的/u 平等/a ，/w 今后/nt 必须/d 大力/d 发展/v 少数民族/n 的/u 经济/n 和/c 文化/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     但是/c ，/w 这/r 一/m 指示/n 在/p 实践/v 中/nd 没有/v 得到/v 很/d 好/a 地/u 贯彻/v 执行/v ，/w 党/n 的/u 民族/n 工作/n 出现/v 了/u &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 错误/n ，/w 偏离/v 了/u 实事求是/i 、/w 理论/n 和/c 实际/a 相/d 结合/v 的/u 原则/n ，/w 偏离/v 了/u 一般/a 和/c 个别/a 的/u 辩证法/n ，/w 忽视/v 甚至/d 抹煞/v 了/u 各/r 少数民族/n 的/u 特点/n ，/w 经济/n 建设/v 和/c 各项/r 工作/n 一刀切/i ，/w 不/d 尊重/v 各/r 少数民族/n 的/u 平等/a 权利/n 和/c 自治/v 权利/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     在/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 中/nd ，/w 林彪/nh 、/w 江青反革命集团/n 否定/v 社会主义/n 时期/nt 还/d 存在/v 民族/n 问题/n ，/w 这/r 就/d 否定/v 了/u 还/d 存在/v 民族/n 间/n 事实上/nl 的/u 不/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 以后/nt ，/w 党/n 重新/d 恢复/v 和/c 重申/v 了/u 这个/r 理论/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     １９７９/m 年/nt ，/w 叶剑英/nh 同志/n 《/w 在/p 庆祝/v 中华人民共和国/ns 成立/v 三十/m 周年/nt 大会/n 上/nd 的/u 讲话/n 》/w 中/nd 明确/a 指出/v ：/w &quot;/w 我国/n 五十/m 多/m 个/q 兄弟/n 民族/n ，/w 在/p 根本/a 利益/n 一致/a 的/u 基础上/nl ，/w 形成/v 了/u 团结/v 友爱/v 、/w 平等互利/i 的/u 新型/a 的/u 社会主义/n 民族/n 关系/n ，/w 正在/d 为/p 消除/v 历史上/n 遗留/v 下来/v 的/u 事实上/nl 的/u 不/d 平等/a 而/c 努力/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        95
                                     现在/nt ，/w 我国/n 各族/n 人民/n 正在/d 党中央/n 、/w 国务院/ni 的/u 正确/a 领导/v 下/nd ，/w 大力/d 发展/v 少数民族/n 的/u 经济/n 文化/n 和/c 其他/r 各项/r 事业/n ，/w 努/v 上/nd 实现/v 逐步/d 消除/v 民族/n 间/n 事实上/nl 的/u 不/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     民族/n 间/n 事实上/nl 的/u 不/d 平等/a 是/vl 在/p 无产阶级/n 取得/v 政权/n 、/w 建设/v 社会主义/n 的/u 时候/n 表现/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     但/c 这/r 是/vl 历史/n 遗留/v 下来/v 的/u ，/w 是/vl 剥削/v 制度/n 社会/n 长期/nt 历史/n 遗留/v 下来/v 的/u ，/w 而/c 不是/vl 社会主义社会/n 本身/n 所/u 固有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     造成/v 这/r 种/q 种/q 不/d 平等/a 的/u 原因/n 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 既/c 有/v 社会/n 的/u 原因/n ，/w 也/d 有/v 自然/n 条件/n 的/u 原因/n ，/w 而/c 社会/n 的/u 原因/n 是/vl 主要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     社会/n 的/u 原因/n 主要/d 是/vl 民族/n 压迫/v ，/w 就是/d 占/v 统治/v 地位/n 的/u 民族/n 的/u 剥削阶级/n 在/p 民族/n 之间/nd 实行/v 民族/n 压迫/v 政策/n ，/w 在/p 政治/n 上/nd 压迫/v 歧视/v 被/p 统治/v 民族/n ，/w 在/p 经济/n 上/nd 剥削/v 、/w 掠夺/v 被/p 统治/v 民族/n ，/w 造成/v 了/u 被/p 统治/v 民族/n 经济/n 、/w 文化/n 得/v 不到/v 顺利/a 地/u 发展/v ，/w 长/a 时期/nt 地/u 处于/v 停滞/v 或/c 发展/v 缓慢/a 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     这样/r 就/d 形成/v 了/u 先进/a 民族/n 与/c 落后/a 民族/n ，/w 造成/v 了/u 他们/r 之间/nd 的/u 很/d 大/a 差距/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p 我国/n ，/w 主要/d 是/vl 汉族/ns 的/u 剥削阶级/n ，/w 在/p 长期/nt 的/u 封建社会/n 和/c 半殖民地/n 、/w 半封建/n 社会/n 时期/nt 实行/v 民族/n 压迫/v 政策/n （/w 当然/d 也/d 有/v 元朝/nt 蒙古族/ns 统治阶级/n 、/w 清朝/nt 满族/ns 统治阶级/n 所/u 实行/v 的/u 民族/n 压迫/v 政策/n ）/w 造成/v 了/u 少数民族/n 的/u 经济/n 、/w 文化/n 落后/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     周恩来/nh 指出/v ：/w &quot;/w 汉族/ns 在/p 历史上/n 经济/n 、/w 文化/n 发展/v 一些/m ，/w 就/d 有/v 条件/n 向/p 各方面/n 发展/v ，/w 以致/c 兄弟/n 民族/n 被/p 挤到/v 边远/a 寒/a 苦/a 地区/n ，/w 生活/n 就/d 更/d 困难/a 、/w 经济/n 文化/n 也/d 就/d 不/d 容易/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     这/r 种/q 历史/n 痕迹/n 在/p 兄弟/n 民族/n 中/nd 的/u 印象/n 是/vl 很/d 深/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        104
                                     民族/n 间/n 事实上/nl 的/u 不/d 平等/a ，/w 不是/vl 一/m 两/m 年内/nt 可以/vu 消除/v 的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 通过/v 的/u 《/w 关于/p 建国/v 以来/vd 党/n 的/u 若干/m 历史问题/n 的/u 决议/n 》/w 指出/v ：/w &quot;/w 社会主义/n 不但/c 要/vu 消灭/v 一切/r 剥削/v 制度/n 和/c 剥削阶级/n ，/w 而且/c 要/vu 大大/d 发展/v 社会生产力/n ，/w 完善/v 和/c 发展/v 社会主义/n 的/u 生产关系/n 和/c 上层建筑/n ，/w 并/c 在/p 这个/r 基础上/nl 逐步/d 消灭/v 一切/r 阶级/n 差别/n ，/w 逐步/d 消灭/v 一切/r 主要/d 由于/c 社会生产力/n 发展/v 不足/a 而/c 造成/v 的/u 重大/a 社会/n 差别/n 和/c 社会/n 不/d 平等/a ，/w 直到/v 共产主义/n 的/u 实现/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        106
                                     这/r 就/d 告诉/v 我们/r ，/w 消除/v 民族/n 间/n 的/u 事实上/nl 的/u 不/d 平等/a ，/w 一般/a 要/vu 经过/v 两/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     第一/m 阶段/n 的/u 主要/a 任务/n 是/vl 实行/v 民主改革/v 和/c 社会主义改造/v ，/w 消灭/v 剥削/v 制度/n ，/w 消灭/v 剥削阶级/n ，/w 使/v 后进/a 民族/n 的/u 人民群众/n 从/p 被/p 压迫/v 、/w 被/p 剥削/v 中/nd 解放/v 出来/vd ，/w 建立/v 社会主义/n 的/u 政治制度/n 和/c 经济制度/n ，/w 走上/v 社会主义/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     这/r 一/m 阶段/n ，/w 在/p 我国/n ，/w ５０/m 年代/nt 至/v ６０/m 年代/nt 初期/nt 已经/d 完成/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     第二/m 阶段/n 的/u 主要/a 任务/n 是/vl ，/w 在/p 国家/n 帮助/v 和/c 落后/a 民族/n 自力更生/i 相/d 结合/v 的/u 方针/n 指导/v 下/nd ，/w 大力/d 发展/v 后进/a 民族/n 经济/n 、/w 文化/n ；/w 逐步/d 缩小/v 与/p 先进/a 民族/n 之间/nd 经济/n 文化/n 发展/v 水平/n 的/u 差距/n ，/w 使/v 后进/a 民族/n 最后/nt 接近/v 和/c 赶上/v 先进/a 民族/n 的/u 经济/n 文化/n 发展/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     这时/r 民族/n 间/n 事实上/nl 的/u 不/d 平等/a 就/d 消除/v 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     要/vu 完成/v 这/r 项/q 伟大/a 的/u 历史/n 任务/n ，/w 需要/v 一个/mq 相当/d 长/a 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     大概/d 说来/v ，/w 这个/r 时期/nt 可能/vu 将/d 在/p 把/p 我国/n 建设/v 成为/v 发达/a 的/u 社会主义/n 国家/n 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 这个/r 过程/n 中/nd ，/w 如果/c 我们/r 的/u 政策/n 正确/a ，/w 工作/n 做得/v 好/a ，/w 就/d 快/a 一些/m ，/w 反之/c 就要/vu 慢/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        114
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 少数民族/n 地区/n 和/c 全国/n 一样/a /w 开始/v 了/u 以/p 经济/n 建设/v 为/vl 中心/n 的/u 四个现代化/i 建设/v ，/w 实行/v 了/u &quot;/w 改革/v 、/w 开放/v 、/w 搞活/v &quot;/w 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     党/n 和/c 国家/n 非常/d 重视/v 帮助/v 少数民族/n 发展/v 经济/n 文化/n ，/w 在/p 少数民族/n 地区/n 实行/v 放宽/v 的/u 经济/n 政策/n ，/w 拿出/v 了/u 大/a 笔/n 资金/n 、/w 物资/n ，/w 派出/v 了/u 各种/r 专业/n 的/u 技术人员/n 支援/v 少数民族/n 地区/n ，/w 促进/v 了/u 少数民族/n 地区/n 经济/n 、/w 文化/n 较/d 快/a 的/u 发展/v ，/w 人民/n 的/u 生活/n 水平/n 有/v 了/u 显著/a 的/u 改善/v 和/c 提高/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     《/w 中国人民政治协商会议/ni 共同纲领/n 》/w 除/p 在/p 第一/m 章/n &quot;/w 总纲/n &quot;/w 中/nd 规定/v ：/w &quot;/w 中华人民共和国/ns 境内/nl 各/r 民族/n ，/w 都/d 有/v 平等/a 的/u 权利/n 和/c 义务/n &quot;/w 之外/nd ，/w 还/d 专写/v 了/u 第六/m 章/n &quot;/w 民族/n 政策/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     周恩来/nh 同志/n 在/p 《/w 关于/p 共同纲领/n 草案/n 起草/v 的/u 经过/n 和/c 纲领/n 的/u 特点/n 》/w 里/nd 指出/v ：/w 在/p 《/w 共同纲领/n 》/w 中/nd 所/u 规定/v 的/u 新民主主义/n 的/u 民族/n 政策/n 问题/n ，/w &quot;/w 其/r 基本/a 精神/n 是/vl 使/v 中华人民共和国/ns 成为/v 各/r 民族/n 友爱/v 合作/v 的/u 大家庭/n ，/w 必须/d 反对/v 各/r 民族/n 内部/nd 的/u 公敌/n 和/c 外部/nd 的/u 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     而/c 在/p 各/r 民族/n 的/u 大家庭/n 中/nd ，/w 又/d 必须/d 经常/d 反对/v 大/a 民族主义/n 和/c 狭隘/a 民族主义/n 的/u 倾向/n ，/w 各/r 少数民族/n 的/u 区域自治/v 、/w 武装/n 权利/n 及其/c 宗教信仰/n 之/u 被/p 尊重/v ，/w 均/d 在/p 条文/n 中/nd 加以/v 明确/a 的/u 规定/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        119
                                     我国/n 民族区域自治/v 制度/n 的/u 基本/a 内容/n ，/w 就是/d 在/p 这个/r 纲领/n 中/nd 第一次/mq 作出/v 明确/a 规定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     新中国/n 成立/v 以后/nt ，/w 在/p 社会主义/n 法制/n 建设/v 中/nd 民族/n 法制/n 建设/v 一直/d 处于/v 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     国家/n 制定/v 了/u 一系列/a 一般/a 民族/n 法制/n 的/u 法规/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     与此同时/i ，/w 国家/n 还/d 进行/v 了/u 属于/v 民族区域自治/v 法制/n 建设/v 的/u 专门/a 立法/v ，/w 最/d 重要/a 的/u 一个/mq 是/vl １９５２/m 年/nt ２/m 月/nt 中央人民政府/ni 委员会/n 颁布/v 的/u 《/w 中华人民共和国/ns 民族区域自治/v 实施/v 纲要/n 》/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     这个/r 《/w 实施/v 纲要/n 》/w 根据/p 当时/nt 的/u 历史/n 条件/n 以及/c 最/d 早/a 建立/v 的/u 内蒙古/ns 自治区/n 等/u 几个/mq 民族自治/v 地方/n 的/u 实践/v 经验/n ，/w 按照/p 《/w 共同纲领/n 》/w 的/u 原则/n ，/w 对/p 民族区域自治/v 制度/n 作/v 了/u 比较/d 详细/a 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     《/w 实施/v 纲要/n 》/w 对/p 我国/n 民族区域自治/v 制度/n 的/u 建立/v 和/c 发展/v 起/v 了/u 巨大/a 的/u 作用/n ；/w 它/r 所/u 规定/v 的/u 一些/m 基本/a 原则/n ，/w 至今/d 还/d 适用/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     １９５６/m 年/nt ５/m 月/nt ８/m 日/nt 通过/v 了/u 《/w 全国人民代表大会/n 常务委员会/n 关于/p 自治州/n 人民代表大会/n 和/c 人民/n 委员会/n 每/r 届/q 任期/nt 问题/n 的/u 决定/v 》/w ，/w １９５８/m 年/nt ６/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 经/v 全国人大/j 常务委员会/n 批准/v ，/w 国务院/ni 公布/v 了/u 《/w 关于/p 民族自治/v 地方/n 财政/n 管理/v 暂行/v 办法/n 的/u 决议/n 》/w 。/w 
		
			
                                        126
                                     这些/r 法规/n 都/d 是/vl 属于/v 民族区域自治/v 法制/n 建设/v 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     １９５４/m 年/nt ，/w 国家/n 颁布/v 了/u 《/w 中华人民共和国宪法/n 》/w ，/w 在/p 《/w 共同纲领/n 》/w 有关/v 规定/v 的/u 基础上/nl ，/w 对/p 我国/n 的/u 民族/n 问题/n ，/w 特别/d 是/vl 对/p 民族区域自治/v 制度/n 问题/n 作/v 了/u 重要/a 规定/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     《/w 宪法/n 》/w 在/p 序言/n 和/c 总纲/n 里/nd 规定/v 了/u 处理/v 民族/n 问题/n 的/u 原则/n ，/w 又/d 在/p 国家/n 机构/n 一/m 章/n 里/nd 专设/v 了/u &quot;/w 民族自治/v 地方/n 的/u 自治/v 机关/n &quot;/w 一/m 节/n ，/w 其中/nd 有关/v 民族/n 问题/n 的/u 规定/v ，/w 长期以来/i 起/v 了/u 很/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     然而/c ，/w 以后/nt 的/u 民族/n 法制/n 工作/n 就/d 停顿/v 了/u 下来/v ，/w 致使/v 民族/n 的/u 自治/v 权利/n 没有/v 随着/p 建设/v 的/u 发展/v 得到/v 进一步/v 充实/a 和/c 完善/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     特别/d 是/vl 在/p 十年浩劫/n 中/nd ，/w 民族/n 法制/n 建设/v 遭受/v 了/u 与/p 其他/r 社会主义/n 法制/n 同样/a 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     粉碎/v 了/u &quot;/w 四人帮/n &quot;/w ，/w 特别/d 是/vl 自/p 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/vd ，/w 民族/n 法制/n 建设/v 得以/vu 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     党/n 和/c 国家/n 首先/d 重申/v 了/u 民族区域自治/v 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     并/c 颁布/v 了/u 一系列/a 新/a 的/u 关于/p 民族自治/v 地方/n 各级/n 人民代表大会/n 和/c 各级/n 人民政府/n 组织/n 条例/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     １９８２/m 年/nt １２/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 五/m 届/q 人大/j 第五/m 次/q 会议/n 通过/v 了/u 《/w 中华人民共和国宪法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        135
                                     新/a 宪法/n 总结/v 了/u ３０/m 多年来/nt 民族/n 工作/n 中/nd 拨乱反正/i 的/u 重大/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     对/p 民族/n 问题/n 作/v 了/u 比/p 解放/v 以来/vd 历次/r 宪法/n 都/d 要/vu 完善/a 和/c 具体/a 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     １９８４/m 年/nt ５/m 月/nt ３１/m 日/nt ，/w 六/m 届/q 人大/j 第二/m 次/q 会议/n 通过/v 了/u 《/w 中华人民共和国/ns 区域自治/v 法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     它/r 是/vl 马克思主义/n 关于/p 社会主义/n 民族/n 法制/n 思想/n 与/c 我国/n 具体/a 的/u 民族/n 问题/n 相/d 结合/v 的/u 产物/n ，/w 是/vl 建国/v 以来/vd 我国/n 社会主义/n 民族/n 法制/n 建设/v 成果/n 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     它/r 的/u 制定/v 和/c 颁布/v 是/vl 我国/n 民族/n 法制/n 建设/v ，/w 特别/d 是/vl 民族/n 区域/n 的/u 法制/n 建设/v 的/u 总结/v ，/w 是/vl 我国/n 民族/n 法制/n 史/n 上/nd 的/u 新/a 的/u 里程碑/n ，/w 也是/vl 我国/n 社会主义/n 法制/n 建设/v 的/u 辉煌/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     在/d 和/p 汉/n 民族/n 地区/n 的/u 社会/n 经济/n 发展/v 基本/d 相同/a 的/u 农业区/n ，/w 与/p 汉族/ns 地区/n 同步/v 进行/v ，/w 做法/n 也/d 基本/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     即/d 在/p 民主改革/v 中/nd ，/w 发动/v 广大/a 贫下中农/j 和/c 其他/r 劳动/v 农民/n ，/w 对/p 地主/n 进行/v 面对面/v 的/u 斗争/v ，/w 没收/v 地主/n 的/u 土地/n 和/c 其他/r 生产资料/n ，/w 分给/v 贫苦/a 农民/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     社会主义改造/v 主要/d 是/vl 通过/p 合作化/v 道路/n ，/w 变/v 土地/n 的/u 农民/n 个体/n 所有制/n 为/vl 集体所有制/n ；/w 变/v 个体/n 手工业/n 为/vl 集体/n 手工业/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     对/p 私人/n 资本主义/n 工商业/j 实行/v 利用/v 、/w 限制/v 、/w 改造/v 的/u 改/v 策/n ，/w 实行/v 公私合营/n ，/w 并/c 由/p 国家/n 资本主义/n ，/w 逐步/d 向/p 全民所有制/n 过渡/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     这/r 一/m 类/n 地区/n １９５３/m 年/nt 前后/n 完成/v 民主改革/v ，/w １９５６/m 年/nt 前后/n 实现/v 了/u 社会主义改造/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 还/d 保留/v 着/u 原始/a 公社/n 残余/n 的/u 部分/n 少数民族/n 和/c 地区/n ，/w 考虑到/v 这些/r 民族/n 和/c 地区/n 内部/nd 阶级/n 分化/v 不甚/d 明显/a ，/w 生产力/n 水平/n 又/d 十分/d 低下/a ，/w 人民/n 生活/n 非常/d 贫困/a 的/u 特点/n ，/w 主要/a 的/u 作法/n 是/vl 大力/d 扶持/v 生产/v ，/w 帮助/v 他们/r 解决/v 生产/v 、/w 生活/n 上/nd 的/u 急需/v 问题/n ；/w 团结/v 改造/v 民族/n 上层/nl ，/w 在/p 有/v 步骤/n 、/w 有/v 区别/v 地/u 废除/v 各种/r 剥削/v 因素/n 和/c 特权/n ，/w 以及/c 消除/v 原始/a 落后/a 因素/n 的/u 基础上/nl ，/w 建立/v 互助/v 合作/v 组织/n ，/w 直接/a 向/p 社会主义/n 过渡/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     这/r 一/m 类/n 地区/n ，/w 一般/a 都/d 没有/v 经过/v 系统/n 的/u 民主改革/v ，/w 且/c 大多/d 在/p １９５８/m 年/nt 前后/n 实现/v 了/u 农业合作化/v ，/w 走上/v 了/u 社会主义/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     还/d 处在/v 奴隶制/n 经济/n 发展/v 阶段/n 的/u 彝族/ns 地区/n ，/w 解放后/nt 至/v 民主改革/v 前/nd ，/w 政府/n 为了/p 维护/v 奴隶/n 群众/n 的/u 基本/a 利益/n ，/w 申/v 令/v 禁止/v 屠杀/v 、/w 毒打/v 奴隶/n ，/w 禁止/v 逼/v 租/v 、/w 加/v 押/v 、/w 夺/v 佃/v 、/w 加/v 租/v ，/w 禁止/v 限制/v 奴隶/n 人身自由/n 以及/c 掠夺/v 奴隶/n 等/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     但是/c ，/w 奴隶主/n 中/nd 的/u 反动分子/n ，/w 不顾/v 政府/n 法令/n ，/w 百般/d 限制/v 并/c 阻挠/v 奴隶/n 与/c 政府/n 的/u 接近/v ，/w 甚至/d 公开/v 进行/v 挑衅/v ，/w 导致/v 了/u 彝族/ns 内部/nd 阶级/n 矛盾/n 尖锐化/v ，/w 出现/v 了/u 奴隶/n 逃亡/v ，/w 奴隶/n 的/u 自发/a 斗争/n 也/d 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     １９５５/m 年/nt ，/w 经过/p 我国/n 第一/m 部/n 宪法/n 宣传/v ，/w 奴隶/n 群众/n 要求/v 民主改革/v ，/w 要求/v 废除/v 奴隶制度/n 已/d 成为/v 一/m 股/n 不可/vu 阻挡/v 的/u 洪流/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     党/n 和/c 政府/n 根据/p 广大/a 彝族/ns 奴隶/n 群众/n 和/c 贫苦/a 劳动人民/n 的/u 意愿/n ，/w 经过/p 同/p 与/p 群众/n 有/v 联系/v 的/u 民族/n 上层/nl 充分/a 协商/v ，/w 确定/v １９５６/m 年/nt 进行/v 改革/v ，/w 并/c 在/p １９５６/m 年/nt 凉山州/ns 第二/m 届/q &quot;/w 人代会/j &quot;/w 上/nd 一致/a 通过/v 了/u 《/w 四川/ns 凉山/ns 彝族/ns 自治州/n 民主改革/v 实施/v 办法/n 》/w ，/w 成立/v 了/u &quot;/w 劳动人民/n 协会/n &quot;/w 来/vd 领导/v 群众/n 进行/v 民主改革/v ，/w 执行/v 《/w 实施/v 办法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     在/p 《/w 实施/v 办法/n 》/w 中/nd ，/w 规定/v 民主改革/v 的/u 基本/a 目的/n 是/vl ：/w 废除/v 奴隶制度/n ，/w 实行/v 劳动人民/n 人身自由/n 和/c 政治/n 平等/a ；/w 废除/v 奴隶主/n 阶级/n 土地/n 所有制/n ，/w 实行/v 劳动人民/n 的/u 土地/n 所有制/n ，/w 解放/v 农村/n 生产力/n ，/w 发展/v 农业/n 生产/v ，/w 为/p 实现/v 农业/n 的/u 社会主义改造/v 创造/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     改革/v 的/u 中心/n 内容/n 是/vl ：/w 废除/v 奴隶主/n 的/u 特权/n ，/w 解放/v 奴隶/n ，/w 保护/v 奴隶/n 及/c 其他/r 劳动人民/n 的/u 人身自由/n 和/c 各种/r 基本/a 权利/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     规定/v 严格/a 禁止/v 抢掠/v 、/w 买卖/n 、/w 虐杀/v 奴隶/n ，/w 废除/v 抽调/v &quot;/w 阿加/ni &quot;/w 和/c &quot;/w 曲诺/ni &quot;/w 子女/n 当/v &quot;/w 呷西/ni &quot;/w 及/c 陪嫁/n 丫头/n 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     废除/v 奴隶主/n 强加/v 于/p 奴隶/n 和/c 其他/r 劳动人民/n 的/u 各种/r 无偿/a 劳役/n 制度/n ，/w 废除/v 奴隶主/n 以/p 婚/n 、/w 丧/v 、/w 年节/nt 及/c 其他/r 各种/r 借口/n 强加/v 于/p 劳动人民/n 的/u 敲诈勒索/i 和/c &quot;/w 吃/v 绝/v 业/n &quot;/w 制度/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     严禁/v 冤家/n 械斗/v ，/w 并/c 废除/v 在/p 械斗/v 中/nd 摊派/v 给/p 劳动人民/n 身上/nl 的/u 各种/r 负担/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     规定/v 帮助/v 解放/v 了/u 的/u 奴隶/n 安家/v 立业/v 、/w 发展/v 生产/v 的/u 办法/n 等/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     根据/p &quot;/w 和平/a 改革/v &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 对/p 一些/m 与/c 人民群众/n 有/v 联系/v 的/u 上层/nl 人物/n ，/w 积极/a 努力/v 在/p 民主改革/v 运动/n 中/nd 立功/v 者/k ，/w 在/p 政治/n 上/nd 给予/v 适当/a 的/u 地位/n ，/w 生活/n 上/nd 加以/v 适当/a 照顾/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     具体/a 实施/v 中/nd ，/w 又/d 贯彻/v 了/u &quot;/w 直接/a 斗争/n 与/c 协商/v 谈判/n 相/d 结合/v &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 和/c 由/p 上/nd 而/c 下/nd 颁布/v 法令/n ，/w 由下而上/i 发动/v 群众/n 的/u 作法/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     根据/p 《/w 实施/v 办法/n 》/w 划/v 了/u 阶级/n 成分/n ：/w 凡/d 占有/v 三/m 个/q 以上/nd &quot;/w 呷西/ni &quot;/w 或/c 三/m 户/n 以上/nd &quot;/w 阿加/ni &quot;/w 、/w 占有/v 土地/n 自己/r 不/d 参加/v 劳动/v 而/c 依靠/v 剥削/v 为生/v 者/k ，/w 划为/v 奴隶主/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     占有/v 一定量/n 的/u 土地/n 和/c 耕/v 畜/n 、/w 农具/n 等/u 生产资料/n ，/w 生活/n 来源/n 大部分/n 或/c 全部/n 靠/v 自己/r 劳动/v ，/w 一般/a 不/d 剥削/v 他人/r ，/w 还/d 部分/n 受/v 地租/n 、/w 劳役/n 和/c 其他/r 超/h 经济/n 的/u 剥削者/n ，/w 划为/v 劳动者/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     被/p 奴隶主/n 占有/v ，/w 作为/v 私有财产/n ，/w 奴隶主/n 可/vu 将/p 其/r 买卖/n 和/c 虐杀/v 者/k ，/w 划为/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     从/p １９５６/m 年/nt ２/m 月/nt 起/v ，/w 至/v １９５８/m 年/nt 春/nt 止/v ，/w 历时/v 两/m 年/nt ，/w 顺利/a 地/u 完成/v 了/u 民主改革/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     其间/nd ，/w 一小撮/a 奴隶主/n 分子/n 和/c 反动/a 上层/nl 虽/c 曾/d 企图/v 阻挠/v 、/w 破坏/v 民主改革/v ，/w 但是/c ，/w 遭到/v 解放/v 了/u 的/u 奴隶/n 组织/v 起来/vd 的/u 武装/n 自卫/v 队/n 的/u 坚决/a 粉碎/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     这次/r 运动/n ，/w 彻底/a 推/v 毁/v 了/u 奴隶制度/n ，/w 废除/v 了/u 奴隶主/n 的/u 一切/r 特权/n ，/w 没收/v 和/c 征收/v 了/u 奴隶主/n 的/u 土地/n 、/w 耕牛/n 、/w 农具/n 、/w 房屋/n 和/c 粮食/n ，/w 分给/v 奴隶/n 群众/n 和/c 劳动人民/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     从此/d ，/w 四川/ns 大/a 、/w 小/a 凉山/ns 的/u 彝族/ns 社会/n 发生/v 了/u 根本性/n 的/u 变化/v ，/w ６９万/m 奴隶/n 和/c 劳动人民/n ，/w 成为/v 了/u 新/a 社会/n 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     大多数/n 上层/nl 人士/n 和/c 奴隶主/n 分子/n ，/w 在/p 改革/v 中/nd 受到/v 了/u 教育/v 和/c 改造/v ，/w 党/n 和/c 政府/n 对/p 他们/r 也/d 作/v 了/u 适当/a 的/u 安排/v ，/w 不仅/c 给予/v 了/u 生活/n 出路/n ，/w 还给/v 了/u 他们/r 为/p 人民/n 效力/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     民主改革/v 的/u 胜利/v ，/w 为/p 社会主义改造/v 创造/v 了/u 极/d 有利/a 的/u 形势/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     由于/c 奴隶/n 翻/v 了/u 身/n ，/w 他们/r 由于/c 原来/d 一无所有/i ，/w 土地/n 私有/v 观念/n 比较/d 淡薄/a ，/w 走/v 社会主义/n 道路/n 是/vl 十分/d 坚决/a 的/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     几乎/d 在/p 民主改革/v 的/u 同时/n ，/w 就/d 逐步/d 地/u 进行/v 社会主义改造/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     这里/r 的/u 农业/n 互助/v 合作/v 运动/n ，/w 实际/n 从/p １９５６/m 年/nt 就/d 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p &quot;/w 积极/a 发展/v ，/w 稳步/d 前进/v &quot;/w 方针/n 指导/v 下/nd ，/w 合作化/v 运动/n 在/p 作法/n 上/nd 采取/v 了/u 初级/a 社/n 、/w 高级/a 社/n 同时/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     管理/v 制度/n ，/w 由/p 简/a 到/v 繁/a 逐步/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     并/c 在/p 合作化/v 运动/n 中/nd ，/w 充分/a 照顾/v 民族/n 风俗/n 、/w 习惯/n ，/w 留/v 了/u &quot;/w 麻/n 园地/n &quot;/w 、/w &quot;/w 姑娘/n 羊/n &quot;/w 、/w &quot;/w 寿/n 材/n 树/n &quot;/w ，/w 对于/p 民族/n 节日/nt 用/v 粮/n 、/w 民族/n 服装/n 用/v 布/n 等/u ，/w 都/d 作/v 了/u 适当/a 照顾/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     到/v １９５８/m 年底/nt ，/w 基本上/d 实现/v 了/u 高级/a 农业/n 合作社/n ，/w 并/c 试办/v 了/u ３０/m 多/m 个/q 集体/n 农场/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     从此/d ，/w 凉山/ns 彝族/ns 地区/n 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 在/p 其他/r 较/d 发达/a 地区/n 的/u 帮助/v 带领/v 下/nd ，/w 超越/v 了/u 几个/mq 社会形态/n ，/w 过渡/v 到了/v 社会主义社会/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     我国/n 少数民族/n 中/nd 从事/v 畜牧业/n 或/c 以/p 畜牧业/n 为主/v 的/u 占/v 了/u 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        177
                                     畜牧业/n 是/vl 我国/n 少数民族/n 经济/n 的/u 重要/a 组成部分/n ，/w 我国/n 的/u 牧区/n 经济/n 工作/n 基本上/d 就是/vl 少数民族/n 经济/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     畜牧业/n 为/p 人们/n 提供/v 肉/n 、/w 奶/n 、/w 蛋/n 等/u 食物/n ；/w 为/p 工业/n 提供/v 皮/n 、/w 毛/n 等/u 原料/n ，/w 是/vl 毛纺/v 、/w 皮革/n 、/w 食品/n 、/w 化工/j 、/w 医药/n 等/u 行业/n 发展/v 的/u 基础/n ；/w 为/p 农业/n 提供/v 役/n 畜/n ，/w 如/v 马/n 、/w 牛/n 、/w 驴/n 、/w 骡/n 、/w 骆驼/n 等/u 畜力/n 动力/n ，/w 是/vl 农业/n 生产/v 的/u 重要/a 生产资料/n ；/w 而且/c 它/r 还/d 能为/v 农业/n 提供/v 肥料/n ，/w 促进/v 农业/n 的/u 良性/a 循环/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     世界/n 上/nd 农业/n 比较/d 发达/a 的/u 国家/n ，/w 大都/d 是以/c 畜牧业/n 为/vl 主干/n 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     我们/r 的/u 国民经济/n 和/c 少数民族/n 的/u 经济/n 要/vu 能够/vu 兴旺发达/i ，/w 必须/d 重视/v 和/c 加快/v 建设/v 畜牧业/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     畜牧业/n 生产/v 的/u 发展/v ，/w 同/p 畜/n 群/n 结构/n 、/w 饲料/n 的/u 生产/v 和/c 供应/v 、/w 畜产品/n 的/u 加工/v 和/c 储运/v 、/w 畜产品/n 的/u 收购/v 政策/n 、/w 贸易/v 价格/n 和/c 市场/n 等/u 因素/n 的/u 关系/n 十分/d 密切/a 。/w 
		
			
                                        182
                                     充分/a 利用/v 我国/n 少数民族/n 地区/n 的/u 畜牧业/n 资源/n ，/w 大力/d 发展/v 畜牧业/n 经济/n ，/w 就/d 必须/d 遵循/v 畜牧业/n 经济/n 发展/v 的/u 规律性/n ，/w 尊重/v 畜牧业/n 本身/n 的/u 一些/m 特点/n ，/w 通过/p 调整/v 农村/n 产业/n 结构/n ，/w 把/p 牧区/n 和/c 其他/r 少数民族/n 地区/n 的/u 畜牧业/n 经济/n 提高/v 到/v 应有/v 的/u 位置/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        183
                                     在/p 具体/a 的/u 工作/n 方面/n ，/w 这/r 就/d 要求/v 我们/r 采取/v 多种/mq 形式/n 搞好/v 草场/n 建没/v ，/w 搞好/v 草料/n 生产/v ；/w 健全/v 畜禽/n 繁育/v 推广/v 体系/n ，/w 做好/v 品种/n 改良/v 和/c 推广/v 工作/n ；/w 搞好/v 畜禽/n 疫病/n 的/u 防治/v 工作/n ；/w 加强/v 畜牧业/n 科学/n 研究/v 和/c 科技/n 教育/v 普及/v ；/w 在/p 畜产品/n 的/u 流通/v 方面/n 实行/v 牧/n 工商/j 联合/v 经营/v ；/w 进一步/v 完善/v 和/c 更新/v 牧业/n 生产/v 责任/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     林业/n 与/c 少数民族/n 经济/n 的/u 关系/n 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     我国/n 少数民族/n 地区/n 丰富/a 的/u 林业/n 资源/n 是/vl 国民经济/n 发展/v 的/u 重要/a 条件/n ，/w 它/r 的/u 作用/n 十分/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     一方面/c 它/r 为/p 国家/n 的/u 经济/n 建设/v 和/c 人民/n 生活/n 提供/v 了/u 大量/a 的/u 木材/n 和/c 林/n 副产品/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     如/v 建筑/n 、/w 家具/n 、/w 用材/n 、/w 坑/n 木/n 、/w 造纸/v 原料/n ，/w 桐油/n 、/w 生/a 漆/n 、/w 软木/n 、/w 松香/n 、/w 木本/n 粮食/n 、/w 木本/n 油/n 等/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     另一方面/c ，/w 它/r 在/p 保护/v 和/c 改善/v 生态/n 环境/n 方面/n 也/d 起/v 着/u 巨大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     如/v 调节/v 气候/n 、/w 防止/v 和/c 减轻/v 风沙/n 干旱/a 危害/v ；/w 保持/v 水土/n 、/w 涵养/n 水源/n 、/w 固定/v 土壤/n 、/w 阻滞/v 地面/n 径流/n ，/w 以便/c 于/p 控制/v 和/c 防止/v 水土流失/v ，/w 减轻/v 洪涝/n 灾害/n ，/w 改善/v 水利/n 条件/n ；/w 净化/v 空气/n ，/w 保护/v 和/c 美化/v 环境/n ，/w 有益于/v 人民/n 身心健康/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     少数民族/n 地区/n 北方/nd 多/a 风沙/n ，/w 南方/nd 多/a 雨水/n ，/w 山地/n 坡地/n 多/a ，/w 不少/a 地区/n 林业/n 资源/n 丰富/a ，/w 营/n 林/n 历史/n 久/a ，/w 经验/n 丰富/a ，/w 林业/n 经济/n 的/u 基础/n 比较/d 雄厚/a ，/w 加快/v 林业/n 发展/v 既是/c 必要/a 的/u ，/w 也是/vl 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     林业/n 生产/v 对/p 自然/n 条件/n ，/w 主要/d 是/vl 土壤/n 条件/n 的/u 要求/n 比/p 农作物/n 低/a ，/w 单位/n 面积/n 劳动/v 耗费/v 量/n 比较/d 少/a ，/w 生产/v 时间/n 和/c 劳动/v 时间/n 的/u 差别/n 比较/d 大/a ，/w 生产/v 周期/nt 长/a ，/w 见效/v 迟/a ，/w 林业/n 的/u 生理/n 成熟期/n 没有/v 明显/a 界限/n ，/w 采伐/v 时间/n 伸缩性/n 大/a ，/w 而且/c 林业/n 生产/v 的/u 公益性/n 很/d 强/a ，/w 即/d 它/r 不仅/c 使/v 生产者/n 受益/v ，/w 还/d 能/vu 使/v 整个/a 社会/n 都/d 因/c 气候/n 、/w 环境/n 的/u 保护/v 而/c 受益/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     发展/v 少数民族/n 地区/n 的/u 林业/n 经济/n ，/w 也/d 必须/d 根据/p 少数民族/n 林业/n 生产/v 的/u 特点/n ，/w 按照/p 林业/n 经济/n 发展/v 规律/n 的/u 客观/n 要求/n 办事/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     这/r 就/d 需要/v 我们/r 从/p 有利于/v 生产/v 的/u 实际/n 出发/v ，/w 选择/v 好/a 林地/n 的/u 所有制/n 形式/n 和/c 营/n 林/n 形式/n ；/w 加强/v 法制/n 教育/v ，/w 健全/v 护林/v 机构/n ，/w 保护/v 森林/n 资源/n ；/w 大力/d 开展/v 林业/n 科学/n 技术/n 研究/v ，/w 搞好/v 林业/n 的/u 科学/n 经营/v 管理/v ；/w 按照/p 市场/n 的/u 需要/v ，/w 积极/a 发展/v 林产品/n 加工/v 工业/n 和/c 综合利用/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     少数民族/n 经济/n 的/u 另/r 一个/mq 活跃/a 的/u 成分/n 是/vl 土特产/j 品/n 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     土特产/j 品/n 指/v 的/u 是/vl 各地/nl 的/u 农村/n 副业/n 产品/n 和/c 部分/n 手/n 工业品/n ，/w 尤其/d 包括/v 那些/r 具有/v 独特/a 品质/n 、/w 风格/n 或/c 技艺/n 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     少数民族/n 地区/n 的/u 土特产/j 品/n 由于/c 特殊/a 的/u 自然/n 条件/n 和/c 风俗习惯/i ，/w 而/c 具有/v 一些/m 特殊/a 的/u 经济/n 价值/n 和/c 独特/a 风格/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     主要/d 包括/v 一些/m 农/n 、/w 林/n 、/w 牧/n 、/w 副/n 、/w 渔/n 产品/n ，/w 野生/v 动植物/j 和/c 民族/n 工艺品/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     民族/n 地区/n 的/u 土特产/j 品/n 中/nd 有/v 许多/a 是/vl 国家/n 和/c 民族/n 地区/n 工业生产/v 的/u 重要/a 原料/n ，/w 并/c 用来/v 出口/n 换汇/v ，/w 提高/v 国家/n 、/w 集体/n 和/c 个人/n 的/u 收入/n ，/w 扩大/v 少数民族/n 地区/n 的/u 社会/n 经济/n 影响/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     因此/c ，/w 要/vu 使/v 少数民族/n 地区/n 的/u 土特产/j 品/n 生产/v 得到/v 更/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 发挥/v 它/r 应有/v 的/u 作用/n ，/w 有必要/v 考虑到/v 有/v 计划/n 地/u 、/w 科学/n 合理/a 地/u 开发/v 利用/v ，/w 统筹/v 安排/v ，/w 适当/a 保护/v 和/c 扶持/v ；/w 组织/v 有效/a 的/u 生产/v 、/w 加工/v 和/c 销售/v ，/w 予以/v 正确/a 引导/v ，/w 提供/v 方便/a ；/w 做好/v 产品/n 的/u 流通/v 工作/n ，/w 货畅其流/i ，/w 顺利/a 实现/v 产品/n 价值/n ；/w 加强/v 产品/n 生产/v 的/u 科研/n 和/c 推广/v 工作/n ，/w 提高/v 产品/n 的/u 竞争力/n 和/c 质/n 与/c 量/n ，/w 发挥/v 广大/a 群众/n 的/u 积极性/n 和/c 创造性/n ，/w 落实/v 和/c 完善/v 经济/n 政策/n ，/w 使/v 能工巧匠/n 充分/a 发挥/v 才干/n 和/c 起到/v 示范/v 带头作用/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     总之/c ，/w 建立/v 起/v 合理/a 的/u 少数民族/n 地区/n 农业/n 结构/n ，/w 要/vu 落实/v 好/a 政策/n 和/c 必要/a 的/u 制度/n ，/w 依靠/v 科学/n ，/w 按照/p 当地/n 的/u 实际/n 情况/n 来/vd 安排/v 生产/v ，/w 农区/n 以/p 农/n 为主/v ，/w 牧区/n 以/p 牧/v 为主/v ，/w 林区/n 以/p 林/n 为主/v ，/w 渔区/n 以/p 渔/n 为主/v ，/w 一/m 业/n 为主/v ，/w 多种经营/i ，/w 全面发展/i 。/w 
		
			
                                        201
                                     才能/c 调整/v 好/a 农业/n 内部/nd 的/u 比例/n 关系/n ，/w 突出/v 重点/n ，/w 协调/v 一般/a ，/w 把/p 农业/n 生产/v 搞上去/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     肯定/d 农业/n 是/vl 基础/n ，/w 并不/d 否定/v 工业/n 的/u 主导/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     工业/n 发展/v 的/u 水平/n 决定/v 了/u 生产力/n 的/u 技术/n 水平/n 和/c 现代/nt 技术装备/n 程度/n ，/w 它/r 是/vl 现代/nt 生活资料/n 的/u 重要/a 生产/v 部门/n ，/w 为/p 经济/n 发展/v 提供/v 燃料/n 动力/n 、/w 国防/n 装备/n 和/c 科学/n 实验/n 手段/n ，/w 而且/c 它/r 也是/vl 资金/n 积累/v 的/u 重要/a 来源/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     我国/n 少数民族/n 地区/n 在/p 解放前/nt 几乎/d 没有/v 自己/r 的/u 工业/n ，/w &quot;/w 要/vu 富裕/a 就要/vu 有/v 工业/n ，/w 一个/mq 民族/n 没有/v 工业/n 不/d 可能/vu 富裕/a 起来/vd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        205
                                     所以/c ，/w 建立/v 合理/a 的/u 少数民族/n 地区/n 经济/n 结构/n ，/w 就/d 必须/d 花/v 大/a 气力/n 发展/v 少数民族/n 的/u 现代/nt 工业/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     我国/n 宪法/n 也/d 规定/v 公民/n 有/v 言论/n 自由/a ，/w 但是/c ，/w 由于/c 封建/n 政治/n 思想/n 和/c &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 政治/n 观念/n 的/u 影响/v ，/w 许多/a 知识分子/n 曾/d 因为/c 行使/v 言论/n 自由/a 权利/n ，/w 发表/v 意见/n 、/w 批评/v 工作/n 的/u 缺点/n ，/w 而/c 被/p 打击/v 迫害/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     建国/v 后/nd 三十/m 多年来/nt ，/w 一连串/a 政治/n 运动/n 打击/v 迫害/v 敢于/vu 真言/n 的/u 人数/n 是/vl 十分/d 惊人/a 的/u ，/w 严重/a 地/u 侵犯/v 了/u 公民/n 的/u 言论/n 自由/a 权利/n ，/w 违犯/v 了/u 宪法/n 关于/p 保障/v 公民/n 言论/n 自由/a 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     我国/n 宪法/n 第４１/m 条/n 规定/v ：/w &quot;/w 中华人民共和国/ns 公民/n 对于/p 任何/r 国家机关/n 和/c 国家/n 工作人员/n ，/w 有/v 提出/v 批评/v 或/c 建议/v 的/u 权利/n ；/w 对于/p 任何/r 国家机关/n 和/c 国家/n 工作人员/n 的/u 违法/v 失职/v 行为/n ，/w 有/v 向/p 国家机关/n 提出/v 申诉/v 、/w 控告/v 或者/c 检举/v 的/u 权利/n ，/w 但是/c 不得/vu 捏造/v 或者/c 歪曲/v 事实/n 进行/v 诬告/v 陷害/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     对于/p 公民/n 的/u 申诉/v 、/w 控告/v 或/c 检举/v ，/w 有关/p 国家机关/n 必须/d 查清/v 事实/n ，/w 负责/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     任何/r 人/n 不得/vu 压制/v 和/c 打击/v 报复/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        211
                                     我国/n 宪法/n 种/q 种/q 规定/v 是/vl 明显/a 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     需要/v 继续/v 克服/v &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 政治/n 观念/n ，/w 切实/a 保障/v 公民/n 行使/v 言论/n 自由/a 权利/n ，/w 维护/v 宪法/n 规定/v 的/u 法律/n 效力/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     第五/m ，/w 保障/v 公民/n 的/u 学术/n 自由/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     这/r 项/q 自由/n 能否/d 保障/v 关系/v 着/u 一个/mq 国家/n 的/u 科学/n 能否/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     一个/mq 没有/v 学术/n 自由/a 的/u 国家/n ，/w 科学/n 是/vl 不会/vu 发达/a 的/u ，/w 必然/d 是/vl 落后/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     科学/n 的/u 落后/a ，/w 必然/d 造成/v 经济/n 的/u 落后/a 和/c 政治/n 的/u 落后/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     所以/c ，/w 保障/v 学术/n 自由/a 非常/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     学术/n 自由/a 包括/v 三/m 种/q 自由/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     第一/m ，/w 是/vl 研究/v 内容/n 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        220
                                     世界/n 上/nd 各种/r 主义/n 、/w 理论/n 、/w 主张/v 、/w 制度/n 、/w 法律/n 、/w 政策/n ，/w 等等/u ，/w 都/d 可以/vu 作为/v 学术/n 研究/v 的/u 对象/n ，/w 而/c 不能/vu 加以/v 限制/v 或/c 禁止/v ，/w 真正/a 实行/v &quot;/w 科学/n 研究/v 无/v 禁区/n ，/w 科学/n 研究/v 无/v 顶峰/n &quot;/w 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     中外/j 历史/n 已经/d 证明/v ，/w 欧洲/ns 在/p 中世纪/nt 时期/nt ，/w 基督教/n 教义/n 统治/v 人们/n 的/u 思想/n ，/w 一切/r 科学/n 发明/v 都/d 不得/vu 同/p 基督教/n 教义/n 相/d 违背/v ，/w 结果/n 社会/n 的/u 进步/v 受到/v 极/d 大/a 的/u 障碍/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     有的/r 国家/n 曾经/d 禁止/v 研究/v 宪法/n 学/k ，/w 结果/n 也/d 遭受/v 很/d 大/a 损失/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     实际上/nl ，/w 用/p 一/m 种/q 教义/n 禁锢/v 科学/n 的/u 发展/v ，/w 是/vl 十分/d 愚蠢/a 的/u 作法/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     国家/n 对于/p 科学/n 研究/v 应当/vu 积极/a 支持/v 、/w 大力/d 鼓励/v ，/w 保证/v 学者/n 获得/v 充分/a 的/u 学术/n 研究/v 自由/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     要/vu 在/p 法律/n 上/nd 和/c 实际/n 措施/n 上/nd 切实/a 保障/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     第二/m ，/w 是/vl 学术/n 观点/n 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        227
                                     科学/n 研究/v ，/w 是/vl 探索性/n 很/d 强/a 的/u 工作/n ，/w 必然/d 会/vu 有/v 各种各样/i 的/u 见解/n 和/c 观点/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     至于/v 哪/r 一/m 种/q 观点/n 正确/a ，/w 需要/v 客观/n 实践/v 的/u 检验/v 来/vd 证实/v ，/w 而/c 不是/vl 国家/n 官员/n 来/vd 裁决/v ，/w 也/d 不是/vl 行政/n 命令/v 来/vd 决定/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     科学/n 真理/n 也/d 不/d 取决于/v 人/n 的/u 职位/n 高低/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     当今/nt 世界/n ，/w 学科/n 已经/d 发展/v 到/v ２６００/m 多种/mq ，/w 任何/r 长官/n 都/d 不能/vu 精通/v 每/r 一/m 种/q 学科/n ，/w 可以说/v 在/p 绝大多数/n 学科/n 方面/n 是/vl 外行/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     仅/d 凭/p 职位/n 高/a 去/v 判决/n 哪些/r 学术/n 观点/n 正确/a ，/w 哪些/r 观点/n 不/d 正确/a ，/w 往往/d 铸成大错/v ，/w 并/c 给/p 国家/n 和/c 人民/n 造成/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     例如/v ，/w 我国/n 对/p 马寅初/nh 教授/n 的/u &quot;/w 人口/n 论/k &quot;/w 的/u 学术/n 观点/n 的/u 批判/v 和/c 压制/v ，/w 就/d 使/v 中国/ns 遭受/v 无法/d 计数/v 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     马寅初/nh 教授/n 的/u 学术/n 观点/n 是/vl 正确/a 的/u ，/w 如果/c 我国/n 采纳/v 他/r 的/u 观点/n 和/c 主张/n ，/w 中国/ns 的/u 人口/n 决不/d 会/vu 增加/v 到/v 十亿/m 多/m ，/w 中国/ns 人民/n 的/u 生活/n 水平/n 也/d 决不/d 会/vu 象/v 今天/nt 这样/r 低/a ，/w 生活/n 条件/n 也/d 决不/d 会/vu 象/v 现在/nt 这样/r 差/a ，/w 整个/a 国家/n 就/d 会/vu 发展/v 的/u 更/d 快/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     科学/n 有/v 自身/n 的/u 客观/n 规律/n ，/w 违背/v 科学/n 规律/n ，/w 必然/d 遭到/v 惩罚/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     几/m 十年/nt 来/u ，/w 在/p 我国/n 由于/c 学术/n 观点/n 不同/a 而/c 遭受/v 了/u 更/d 多/a 的/u 损失/v ，/w 这/r 同/p 没有/d 尊重/v 公民/n 的/u 学术/n 自由/a 权利/n 有关/v ，/w 同/p 没有/d 保障/v 学者/n 的/u 宪法/n 权利/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     必须/d 吸取/v 这些/r 严重/a 的/u 历史/n 教训/n ，/w 坚决/a 保障/v 学者/n 的/u 学术/n 自由/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     第三/m ，/w 是/vl 发表/v 学术/n 研究/v 成果/n 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     所/u 发表/v 的/u 内容/n ，/w 在/p 宪法/n 范围/n 不能/vu 限制/v ，/w 也/d 不应/vu 预审/v 稿件/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     只要/vu 在/p 言论/n 自由/a 和/c 出版/v 自由/a 、/w 新闻/n 自由/a 的/u 范围/n 内/nd ，/w 有权/v 自由/a 发表/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     发表/v 学术/n 成果/n 的/u 自由/a ，/w 包括/v 讲学/v 自由/a ，/w 把/p 研究/v 成果/n 通过/p 讲学/v 的/u 方式/n 发表/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     而且/c ，/w 发表/v 学术/n 成果/n 的/u 自由/a ，/w 还/d 包括/v 不能/vu 由于/c 发表/v 学术/n 观点/n 和/c 学术/n 成果/n 而/c 遭受/v 迫害/v 或/c 遭受/v 其他/r 不利/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     《/w 经济/n 、/w 社会/n 、/w 文化/n 权利/n 国际/n 公约/n 》/w 第１５/m 条/n 规定/v ：/w &quot;/w 尊重/v 科学/n 研究/v 及/c 创作/v 活动/v 所/u 不可/vu 缺少/v 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     对/p 本人/n 的/u 任何/r 科学/n 、/w 文学/n 或/c 艺术/n 作品/n 获得/v 的/u 精神/n 与/c 物质/n 利益/n ，/w 享受/v 保护/v 之/u 权/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        244
                                     德国/ns 威玛/nh 宪法/n 第１４２/m 条/n 规定/v ：/w &quot;/w 艺术/n 、/w 科学/n 及其/c 学理/n 是/vl 自由/a 的/u ，/w 国家/n 应当/vu 保护/v 和/c 培植/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        245
                                     南朝鲜/ns 宪法/n 第１４/m 条/n 规定/v ：/w &quot;/w 国民/n 有学问/v 及/c 艺术/n 自由/a ，/w 著作/n 者/k 、/w 发明家/n 、/w 艺术家/n 的/u 权利/n ，/w 应/vu 以/p 法律/n 保护/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        246
                                     朝鲜民主主义人民共和国/ns 宪法/n 第６０/m 条/n 规定/v ：/w &quot;/w 公民/n 有/v 科学/n 及/c 文学/n 艺术/n 活动/v 的/u 自由/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     美国/ns 宪法/n 第１/m 条/n 第８/m 款/n 规定/v ：/w &quot;/w 保障/v 著作/n 家/k 和/c 发明家/n 对/p 各自/r 著作/n 和/c 发明/v 在/p 期限/nt 内/nd 享有/v 专有/v 权利/n ，/w 以/c 促进/v 科学/n 和/c 实用/a 技艺/n 的/u 进步/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        248
                                     苏联/ns 宪法/n 第１７/m 条/n 规定/v ：/w &quot;/w 保证/v 苏联/ns 公民/n 享有/v 从事/v 科学/n 著作/n 、/w 技术/n 创造/v 和/c 艺术/n 创作/v 的/u 自由/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        249
                                     我国/n 宪法/n 第４７/m 条/n 规定/v ：/w &quot;/w 中华人民共和国/ns 公民/n 有/v 进行/v 科学/n 研究/v 、/w 文学/n 艺术/n 创作/v 和/c 其他/r 文化/n 活动/v 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     国家/n 对于/p 从事/v 教育/v 、/w 科学/n 、/w 技术/n 、/w 文学/n 、/w 艺术/n 和/c 其他/r 文化事业/n 的/u 公民/n 的/u 有益于/v 人民/n 的/u 创造性/n 工作/n ，/w 给予/v 鼓励/v 和/c 帮助/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        251
                                     我国/n 公民/n 和/c 学者/n 的/u 学术/n 自由/a ，/w 虽然/c 在/p 宪法/n 上/nd 作/v /u 明确/a 规定/v ，/w 但是/c 在/p 实际/n 工作/n 中/nd 这/r 种/q 自由/a 权利/n 仍然/d 受到/v 某些/r 干涉/v ，/w 受到/v 思想/n 僵化/v 者/k 的/u 压制/v ，/w 学术/n 的/u 发展/v 不能不/d 受到/v 一定/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     学术/n 自由/a 必须/d 由/p 政治民主/n 来/vd 保障/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 专制/a 的/u 社会/n 不/d 可能/vu 有/v 学术/n 自由/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     政治民主/n 是/vl 实现/v 学术/n 自由/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     人民/n ，/w 作为/v 国家/n 的/u 主人/n ，/w 有权/v 研究/v 国家/n 政治/n ，/w 有权/v 讨论/v 国家/n 政治/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     如果/c 禁止/v 人民/n 讨论/v 研究/v 国家/n 的/u 政治/n ，/w 那/r 就/d 不是/vl 民主政治/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     真正/a 的/u 民主政治/n ，/w 必须/d 保障/v 人民/n 的/u 议政/v 、/w 研/v 政/n 、/w 审/v 政/n 权利/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     学者/n 作为/v 人民/n 的/u 一部分/n ，/w 不仅/c 有/v 研究/v 学术/n 问题/n ，/w 而且/c 有权/v 研究/v 政治/n 问题/n 、/w 社会/n 问题/n ，/w 那/r 种/q 只/d 准/v 研究/v 学术/n 问题/n 而/c 不准/v 研究/v 政治/n 问题/n 的/u 禁令/n ，/w 本身/n 就是/d 违反/v 民主政治/n 原则/n ，/w 违反/v 宪法/n 保障/v 的/u 学术/n 自由/a 权利/n 的/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     而且/c ，/w 在/p 社会科学/n 领域/n ，/w 不少/a 学科/n 的/u 研究/v 对象/n 就是/vl 政治/n 问题/n ，/w 政治学/n 、/w 行政学/n ，/w 比较/v 政府/n 学/k ，/w 比较/v 宪法/n 学/k 、/w 比较/v 政治制度/n 、/w 比较/v 人事/n 制度/n 、/w 政党/n 学/k 、/w 领导/n 学/k 、/w 决策/n 学/k 、/w 政治/n 社会学/n 、/w 法学/n 等等/u ，/w 都/d 是/vl 研究/v 或/c 涉及/v 国家/n 政治/n 问题/n ，/w 既是/c 研究/v 学术/n ，/w 又是/vl 研究/v 政治/n ，/w 两者/n 不可分割/i 。/w 
		
			
                                        260
                                     历史/n 已经/d 证明/v ，/w 我国/n 建国/v 后/nd 三十/m 多年/nt 的/u 一系列/a 重大/a 决策/n 失误/v ，/w 恰恰/d 是/vl 违反/v 社会科学/n 规律/n 造成/v 的/u ，/w 恰恰/d 是/vl 决策者/n 对/p 现代/nt 民主政治/n 了解/v 不够/a 、/w 研究/v 不够/a 、/w 实施/v 不够/a 而/c 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     如果/c 决策者/n 和/c 学者/n 们/k 都/d 能/vu 自由/a 地/u 研究/v 世界/n 各国/n 的/u 政治/n 理论/n 、/w 政治制度/n 、/w 治国/v 之/u 道/n 、/w 富民/v 之/u 策/n ，/w 吸取/v 各国/n 成功/a 的/u 经验/n ，/w 避免/v 他国/n 失败/v 的/u 教训/n ，/w 抓紧/v 建设/v 民主政治/n ，/w 中国/ns 在/p 三十/m 多年/nt 中/nd 不会/vu 走/v 那样/r 多/a 的/u 弯路/n ，/w 国家/n 和/c 人民/n 不会/vu 遭受/v 那么/r 多/a 损失/v ，/w 中国/ns 的/u 政治民主/n 、/w 经济/n 发展/v 、/w 科技/n 发展/v 、/w 人民/n 生活/n ，/w 都会/vu 比/p 现在/nt 好/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     公民/n 的/u 复/v 决/v 方式/n 有/v 两/m 种/q ，/w 一/m 种/q 是/vl 强制/v 复/v 决/v ，/w 另/r 一/m 种/q 非/h 强制/v 复/v 决/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     所谓/a 强制/v 复/v 决/v ，/w 是凡/d 立法/v 机关/n 通过/v 的/u 法律/n ，/w 必须/d 经过/p 公民/n 投票/v 通过/v 才能/c 发生/v 效力/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     所谓/a 非/h 强制性/n 复/v 决/v ，/w 就是/vl 立法/v 机关/n 通过/v 的/u 法律/n ，/w 不一定/d 交/v 由/p 公民/n 投票/v 决定/v ，/w 只是/d 在/p 法定/a 时间/n 内/nd ，/w 由/p 公民/n 依法/v 要求/v 复/v 决/v ，/w 或者/c 政府/n 首脑/n 认为/v 需要/v 公民/n 复/v 决/v ，/w 才/d 按/p 法定/a 程序/n ，/w 提交/v 公民/n 投票/v 决定/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     公民/n 复/v 决/v 的/u 作用/n 有/v 两/m 种/q ，/w 一/m 是/vl 批准/v 复/v 决/v ，/w 二/m 是/vl 咨询/v 复/v 决/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     批准/v 复/v 决/v ，/w 就是/d 立法/v 机关/n 通过/v 的/u 法案/n ，/w 在/p 实施/v 以前/nt ，/w 必须/d 交/v 由/p 公民/n 投票/v 决定/v ，/w 同意/v 后/nd 才能/vu 生效/v ，/w 如果/c 不能/vu 过/vd 半数/n 公民/n 的/u 同意/v ，/w 则/c 不能/vu 生效/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     咨询/v 复/v 决/v ，/w 就是/d 立法/v 机关/n 在/p 制定/v 或/c 修改/v 宪法/n 或/c 法律/n 以前/nt ，/w 先/d 提交/v 公民/n 投票/v 决定/v ，/w 以/c 明确/v 是否/d 需要/v 制定/v 或/c 修改/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     复/v 决/v 权/n 的/u 行使/v ，/w 需要/v 一定/a 条件/n ，/w 不是/vl 任何/r 人/n 都/d 可以/vu 随便/a 乱/a 用/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     有的/r 国家/n 规定/v 必须/d 有/v 法定人数/n ，/w 有的/r 国家/n 规定/v 必须/d 达到/v 公民/n 总数/n 的/u 百分比/n ，/w 有的/r 国家/n 规定/v 要求/v 复/v 决/v 的/u 人/n 必须/d 分布/v 在/p 几个/mq 地区/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     有的是/v 必须/d 够/v 上/nd 两/m 种/q 条件/n 才能/c 交付/v 公民/n 投票/v 复/v 决/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     例如/v ，/w 瑞士/ns 联邦/n 宪法/n 第８９/m 条/n 规定/v ：/w &quot;/w 联邦/n 法律/n 以及/c 具有/v 一般/a 约束力/n 的/u 命令/v ，/w 必须/d 经过/p 三万/m 公民/n 的/u 投票/v 或者/c 八/m 个/q 州/n 的/u 要求/v ，/w 由/p 人民/n 表决/v ，/w 或/c 采用/v ，/w 或/c 否决/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        272
                                     这/r 一/m 条/n 还/d 规定/v ：/w &quot;/w 同/p 外国/n 签订/v 的/u 条约/n 不/d 规定/v 期限/nt 或/c 在/p 十五/m 年/nt 以上/nd 者/k ，/w 经/v 三万/m 公民/n 投票/v 或/c 八/m 个/q 州/n 要求/v ，/w 也/d 得/vu 由/p 人民/n 表决/v 认可/v 或/c 否决/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        273
                                     又/d 如/v ，/w 美国/ns 各/r 州/n 规定/v ，/w 必须/d 有/v 十/m 分之/u 一/m 的/u 公民/n 要求/v 复/v 决/v ，/w 才能/c 提交/v 公民/n 投票/v 决定/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     意大利/ns 规定/v ，/w 必须/d 有/v 五十万/m 选民/n 要求/v ，/w 才能/c 提交/v 公民/n 投票/v 复/v 决/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     为了/p 防止/v 立法/v 机关/n 通过/v 的/u 法律/n 长期/nt 不能/vu 发生/v 效力/n ，/w 很多/a 国家/n 都/d 规定/v 了/u 公民/n 复/v 决/v 的/u 期限/nt 。/w 
		
			
                                        276
                                     美国/ns 各/r 州/n 宪法/n 规定/v ，/w 议会/n 通过/v 的/u 法律/n 公布/v 后/nd 九十/m 天/nt 以内/nd ，/w 公民/n 可以/vu 要求/v 复/v 决/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     澳大利亚/ns 规定/v ，/w 议会/n 通过/v 宪法/n 修正案/n 以后/nt 两/m 个/q 月/nt 至/v 六/m 个/q 月/nt 以内/nd ，/w 公民/n 可以/vu 要求/v 复/v 决/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     智利/ns 宪法/n 规定/v ，/w 总统/n 如果/c 对/p 国会/ni 通过/v 的/u 宪法/n 修正案/n ，/w 可以/vu 提出/v 修改/v ，/w 如果/c 总统/n 的/u 修/v 政/n 方案/n 被/p 国会/ni 否决/v ，/w 总统/n 可以/vu 在/p 三十/m 天/nt 内/nd 交付/v 全国/n 公民/n 复/v 决/v ，/w 由/p 人民/n 最后/n 裁定/v ，/w 以/c 解决/v 总统/n 与/c 国会/ni 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     至于/v 进行/v 公民/n 投票/v 的/u 召集/v 者/k ，/w 有/v 三/m 种/q 形式/n ，/w 一/m 是/vl 由/p 立法/v 机关/n 召集/v ；/w 二/m 是/vl 由/p 政府/n 首脑/n 召集/v ；/w 三/m 是/vl 法定人数/n 的/u 联合/v 署名/n 召集/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     公民/n 复/v 决/v 结果/n ，/w 不论是/v 赞成/v 或/c 否定/v 议会/n 制定/v 的/u 法律/n ，/w 必须/d 有/v 过/vd 半数/n 选民/n 的/u 通过/v 才能/c 有效/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     公民/n 投票/v 表决/v 后/nd ，/w 任何/r 国家机关/n 不得/vu 提出/v 异议/n ，/w 具有/v 最高/a 法律/n 效力/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     对于/p 公民/n 复/v 决/v 权/n 行使/v 的/u 对象/n ，/w 有些/m 国家/n 规定/v 了/u 一定/a 限制/v ，/w 例如/v ，/w 对/p 紧急/a 性/k 法律/n 、/w 大赦/v 、/w 特赦/v 等/u ，/w 不宜/v 交付/v 公民/n 复/v 决/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     因为/c 这/r 类/n 法律/n 是/vl 国家/n 为了/p 应付/v 重大/a 事变/n 而/c 制定/v 的/u ，/w 必须/d 迅速/a 实施/v ，/w 不宜/v 拖延/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     大赦/v 、/w 特赦/v ，/w 是/vl 国家/n 根据/p 政治/n 需要/v 而/c 决定/v 的/u ，/w 一般/a 人民/n 难以/d 有/v 深刻/a 了解/v ，/w 也/d 不宜/v 交付/v 公民/n 复/v 决/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 世界/n 上/nd ，/w 公民/n 行使/v 复/v 决/v 权/n 次数/n 较/d 多/a 的/u 国家/n 是/vl 瑞士/ns 。/w 
		
			
                                        286
                                     自/p １８７４/m 年/nt 到/v １９７７/m 年/nt ，/w 瑞士/ns 共/d 进行/v 了/u １２９７/m 次/q 公民/n 复/v 决/v 投票/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     从/p １９５４/m 年/nt 到/v １９７４/m 年/nt ，/w 平均/a 每年/nt 进行/v 公民/n 复/v 决/v 投票/v ２５/m 次/q 。/w 
		
			
                                        288
                                     最近/nt 几/m 年/nt 平均/a 每年/nt １０/m 次/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     公民/n 复/v 决/v 的/u 内容/n 包括/v ：/w 宪法/n 修改/v ，/w 一般/a 法律/n 、/w 保护/v 消费者/n 利益/n 、/w 改善/v 待遇/n 、/w 男女/n 平权/v 、/w 财政/n 制度/n 等/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     瑞士/ns 的/u 公民/n 复/v 决/v 制/n 和/c 创制/v ，/w 是/vl 公民/n 直接/a 立法/v 和/c 参政/v 的/u 有效/a 制度/n ，/w 是/vl 直接/a 民主/n 的/u 典型/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     瑞士/ns 的/u 一百/m 多年/nt 的/u 实践/v 证明/v ，/w 人民/n 直接/a 立法/v 的/u 制度/n 是/vl 成功/a 的/u ，/w 效果/n 是/vl 很/d 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     美国/ns 各/r 州/n 实行/v 公民/n 复/v 决/v 制度/n 的/u 作用/n 也是/vl 积极/a 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     美国/ns 公民/n 复/v 决/v 的/u 重要/a 法律/n 主要/d 包括/v 三/m 类/n ，/w 一/m 是/vl 关于/p 政治/n 组织/n 和/c 选举/v 制度/n 的/u ，/w 二/m 是/vl 关于/p 财政/n 和/c 税收/n 的/u ，/w 三/m 是/vl 关于/p 社会/n 公益/n 事业/n 的/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     例如/v ，/w 美国/ns 公民/n 早在/v １９２２/m 年/nt 一/m 年/nt 中/nd 复/v 决/v 投票/v 决定/v 的/u 有/v １３５/m 个/q 重要/a 问题/n ，/w 其中/nd ，/w ４３/m 个/q 是/vl 关于/p 政府/n 的/u 机构/n 与/c 行为/n 的/u ，/w １７/m 个/q 是/vl 变更/v 税收/n 制度/n 的/u ，/w １２/m 个/q 是/vl 关于/p 公益/n 事业/n 的/u ，/w ７/m 个/q 是/vl 关于/p 教育/v 的/u ，/w 其他/r 是/vl 关于/p 公众/n 福利/n 、/w 公众/n 保险/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     总之/c ，/w 大部分/n 是/vl 同/p 人民/n 利害/n 关系/n 密切/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     这些/r 问题/n 由/p 人民/n 自己/r 决定/v ，/w 比/p 让/p 法律/n 专家/n 去/v 决定/v ，/w 更为/d 适当/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     我国/n 的/u 公民/n 复/v 决/v 权/n ，/w 是/vl 我国/n 伟大/a 的/u 政治家/n 孙中山/nh 先生/n 领导/v 反对/v 封建主义/n 和/c 外国/n 侵略/v 压迫/v 的/u 民主革命/n 过程/n 中/nd 提出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     他/r １９２４/m 年/nt 撰写/v 的/u 《/w 国民政府/n 建国/v 大纲/n 》/w 第９/m 条/n 规定/v ：/w &quot;/w 一/m 完全/a 自治/v 之/u 县/n ，/w 其/r 国民/n 有/v 直接/a 复/v 决/v 法律/n 之/u 权/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     １９３１/m 年/nt 的/u 《/w 中华民国/n 训/v 政/n 时期/nt 约法/n 》/w 第７/m 条/n 规定/v ：/w &quot;/w 国民/n 在/p 完全/a 自治/v 之/u 县/n ，/w 享有/v 复/v 决/v 之/u 权/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     现在/nt ，/w 我国/n 台湾省/ns 宪法/n 第１２３/m 条/n 规定/v ：/w &quot;/w 县民/n 关于/p 县/n 自治/v 事项/n ，/w 依/v 法律/n 行使/v 复/v 决/v 之/u 权/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        301
                                     为了/p 加强/v 人民/n 的/u 参政/v 作用/n ，/w 维护/v 国家/n 主权/n 所有者/n 人民/n 的/u 权利/n ，/w 我国/n 应当/vu 恢复/v 公民/n 的/u 复/v 决/v 权/n ，/w 参照/v 各国/n 宪法/n 和/c 法律/n 的/u 规定/v 和/c 实践/v 的/u 经验/n ，/w 首先/d 在/p 县/n 和/c 区/n 的/u 基层/n 实行/v 公民/n 复/v 决/v 制度/n ，/w 规定/v 复/v 决/v 的/u 对象/n 和/c 程序/n 、/w 条件/n ，/w 并/c 根据/p 民主/n 的/u 发展/v ，/w 逐渐/d 扩大/v 公民/n 行使/v 复/v 决/v 权/n 的/u 区域/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     这/r 是/vl 我国/n 建设/v 民主政治/n 的/u 一个/mq 不可/vu 缺少/v 的/u 方面/n ，/w 也是/vl 尊重/v 民意/n 、/w 防止/v 立法/v 失误/v 的/u 重要/a 制度/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     任用/v 制度/n 包括/v 物/n 任/v 和/c 升任/v 两/m 部分/n ，/w 又称/v 录用/v 和/c 晋升/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     改革/v 人事/n 制度/n ，/w 首先/d 应当/vu 改革/v 录用/v 制度/n ，/w 把好/v 人事/n 制度/n 的/u 第一/m 关/n ，/w 保证/v 进入/v 公务员/n 队伍/n 的/u 是/vl 真正/a 的/u 优秀/a 人才/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     为此/c ，/w 必须/d 实行/v 公开/v 的/u 考试/v 录用/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 全国/n 公开/v 招考/v 公务员/n ，/w 通过/p 公开/v 的/u 竞争性/n 录用/v 考试/v ，/w 真正/d 按照/p 成绩/n 选择/v 最/d 优秀/a 的/u 人/n 担任/v 公务员/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     凡是/d 符合/v 报考/v 条件/n 的/u 人/n 都/d 可以/vu 报考/v ，/w 不得/vu 阻挠/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     要/vu 象/v 报考/v 研究生/n 那样/r ，/w 认为/v 理所当然/i ，/w 习以为常/i 。/w 
		
			
                                        309
                                     公开/v 考试/v 择优录用/v 的/u 范围/n ，/w 应当/vu 逐步/d 扩大/v ，/w 除了/p 少数/n 选任/v 的/u 公务员/n 和/c 委任/v 的/u 公务员/n 以外/nd ，/w ９０％/m 以上/nd 的/u 公务员/n 应当/vu 通过/p 公开/v 考试/v 择优录用/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     招考/v 、/w 考试/v 、/w 成绩/n 、/w 录用/v ，/w 都/d 应当/vu 公开/v ，/w 以防/v 舞弊/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     当今/nt 世界/n 各国/n 普遍/a 认为/v ，/w 公开/v 考试/v 择优录用/v 制度/n ，/w 是/vl 能够/vu 选择/v 一流/a 人才/n 的/u 最好/a 办法/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     这/r 种/q 考试/v 录用/v 制/n 的/u 好处/n 是/vl ：/w 机会/n 平等/a 、/w 标准/n 客观/a 、/w 过程/n 公开/v 、/w 防止/v 徇私/v 、/w 杜绝/v 歪风/n 、/w 节约/v 经费/n ，/w 最/d 能/vu 公正/a 地/u 选择/v 最/d 优秀/a 的/u 人才/n 担任/v 公职/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     所以/c ，/w 世界/n 上/nd 多数/n 国家/n 都/d 实行/v 这/r 种/q 制度/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     第三/m ，/w 改革/v 晋升/v 制度/n ，/w 实行/v 功绩/n 晋升/v 制/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     任何/r 在职/v 人员/n 的/u 提升/v ，/w 都/d 必须/d 依据/p 实际/n 工作/n 成绩/n 和/c 贡献/n ，/w 而/c 不是/vl 依据/p 年资/n 高低/n 、/w 视/v 院/n 关系/n 、/w 党/n 张/v 关系/n 、/w 家庭/n 背景/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     真正/d 做到/v &quot;/w 有功/v 者/k 上/v ，/w 无/v 功/n 者/k 下/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        317
                                     现在/nt ，/w 世界/n 各国/n 的/u 晋升/v 制度/n 有/v 许多/a 种/q 。/w 
		
			
                                        318
                                     年资/n 晋升/v 制/n 、/w 考试/v 晋升/v 制/n 、/w 推荐/v 晋升/v 制/n 、/w 自荐/v 晋升/v 制/n 、/w 后备/n 晋升/v 制/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     但是/c ，/w 各国/n 长期/nt 实践/v 的/u 结果/n ，/w 都/d 感到/v 其他/r 晋升/v 制/n 的/u 弊端/n 较/d 多/a ，/w 只有/c 功绩/n 晋升/v 制/n 最好/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     所以/c ，/w 外国/n 改革/v 晋升/v 制度/n 的/u 趋势/n 是/vl ，/w 改行/v 功绩/n 晋升/v 制/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     因为/c ，/w 功绩/n 晋升/v 制/n 的/u 好处/n 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 对/p 年轻/a 者/k 和/c 年/nt 高者/n ，/w 对/p 学历/n 低/a 者/k 和/c 学历/n 高者/n ，/w 都/d 是/vl 公平/a 的/u ，/w 只要/vu 在/p 本职工作/n 上/nd 作出/v 优异/a 成绩/n ，/w 就/d 可以/vu 晋升/v ，/w 避免/v 了/u 年资/n 晋升/v 制/n 那/r 种/q 年/nt 高者/n 永远/d 占优势/v 的/u 弊病/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     （/w ２/m ）/w 不/d 受/v 领导者/n 个人/n 好恶/n 因素/n 和/c 视/v 院/n 关系/n 的/u 影响/v ；/w （/w ３/m ）/w 最/d 有利于/v 促进/v 每个/r 工作人员/n 不断/d 地/u 改进/v 工作/n ，/w 使/v 整个/a 单位/n 创造/v 更/d 大/a 业绩/n ，/w 顺利/a 实现/v 总体/n 目标/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     第四/m ，/w 改革/v 工资/n 制度/n ，/w 实行/v 功绩/n 工资制/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     每个/r 工作人员/n 的/u 工资/n 和/c 待遇/n ，/w 应当/vu 同/p 他/r 的/u 工作/n 成绩/n 成正比/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     成绩/n 大/a ，/w 贡献/n 多/a ，/w 工资/n 就/d 提高/v ，/w 待遇/n 就/d 优厚/a ，/w 坚决/a 打破/v &quot;/w 大锅饭/n &quot;/w &quot;/w 干/v 多/a 干/v 少/a 一样/a 待遇/n &quot;/w 的/u 鼓励/v 平庸/a 和/c 落后/a 的/u 不/d 合理/a 状况/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     实行/v 功绩/n 工资制/n ，/w 是/vl 促使/v 每个/r 在职/v 工作人员/n 充分/a 发挥/v 潜在/a 能力/n 和/c 制造/v 精神/n 的/u 经济杠杆/n ，/w 是/vl 一些/m 发达国家/n 行之有效/i 的/u 工资/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     改革/v 工资/n 制度/n ，/w 还/d 必须/d 坚持/v 定期/v 提/v 薪/n 原则/n ，/w 以/c 反映/v 工作人员/n 工作/n 水平/n 的/u 逐步/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     现在/nt ，/w 世界/n 上/nd 多数/n 国家/n 规定/v 一/m 年/nt 提/v 薪/n 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        329
                                     有的/r 国家/n 《/w 报酬/n 法/n 》/w 规定/v ，/w 工作/n 合格/a 满/v 一/m 年/nt 不/d 提/v 薪/n ，/w 本人/n 可以/vu 向/p 法院/n 申诉/v ，/w 法院/n 有权/v 判处/v 责任者/n 有期徒刑/n 或/c 罚款/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     改革/v 工资/n 制度/n ，/w 还要/v 坚持/v 实行/v 工资/n 增长率/n 必须/d 高于/v 物价/n 增长率/n 的/u 原则/n ，/w 以/c 保证/v 工作人员/n 的/u 实际/n 收入/n 不/d 因/c 物价/n 上涨/v 而/c 下降/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     否则/c ，/w 工作人员/n 的/u 实质/n 工资/n 和/c 生活/n 水平/n 下降/v 必然/d 影响/v 工作/n 积极性/n ，/w 使/v 工作/n 遭受/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     有/v 一些/m 国家/n 明确/a 规定/v 物价/n 上涨/v 百/m 分之/u 几/m 就/d 必须/d 提高/v 工资/n ，/w 保证/v 实施/v 这/r 项/q 原则/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     此外/c ，/w 改革/v 工资/n 制度/n 应当/vu 重视/v 公/a 企/n 平衡/a 原则/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     国家公务员/n 的/u 工资/n 大体上/nl 同/p 企业/n 职工/n 的/u 工资/n 平衡/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     这/r 是/vl 很多/a 国家/n 为了/p 稳定/a 公职/n 人员/n 队伍/n 、/w 保持/v 公职/n 人员/n 的/u 应有/v 水平/n 和/c 素质/n 而/c 实行/v 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     否则/c ，/w 公务员/n 的/u 工资/n 同/p 企业/n 职工/n 相差/v 太多/a ，/w 就/d 会/vu 大量/a 流失/v 到/v 企业/n ，/w 使/v 国家机关/n 的/u 工作/n 受/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     第五/m ，/w 改革/v 培训/v 制度/n ，/w 加快/v 培训/v 步伐/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     我国/n 目前/nt 两千/m 数/m 百万/m 干部/n ，/w 具有/v 大专/n 学历/n 的/u 只/d 占/v 百/m 分之/u 十六/m ，/w 如/v 不/d 尽快/d 解决/v 这个/r 重大/a 问题/n ，/w 势必/d 影响/v 各项/r 改革/v 的/u 发展/v 和/c 现代化/v 建设/v 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     我国/n 面临/v 的/u 干部/n 培训/v 任务/n 十分/d 迫切/a 十分/d 繁重/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     干部/n 培训/v 必须/d 以/p 职业培训/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     学习/v 内容/n 应当/vu 是/vl 本职工作/n 需要/v 的/u 专业/n 知识/n 和/c 管理/v 知识/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     学习/v 目的/n 应当/vu 是/vl 改进/v 本职工作/n ，/w 作出/v 更/d 好/a 的/u 工作/n 成绩/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     必须/d 纠正/v &quot;/w 只要/vu 文凭/n 、/w 不管/c 工作/n 需要/v &quot;/w 的/u 偏向/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     干部/n 培训/v 的/u 课程/n 设置/v ，/w 应当/vu 尽快/d 更新/v ，/w 避免/v 多次/mq 重复/v 的/u 课程/n ，/w 增加/v 工作/n 迫切/a 需要/v 的/u 新/a 学科/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     领导/n 干部/n 、/w 专业/n 干部/n 、/w 行政/n 干部/n ，/w 应/vu 根据/p 不同/a 工作/n 需要/v ，/w 学习/v 领导/n 学/k 、/w 决策/n 学/k 、/w 政治学/n 、/w 行政学/n 、/w 比较/v 政府/n 学/k 、/w 比较/v 宪法/n 学/k 、/w 人事/n 管理学/n 、/w 法学/n 、/w 经济学/n 、/w 企业/n 管理学/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     学习/v 合格/a 才/d 准/v 毕业/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     学习/v 成绩/n 作为/v 提/v 薪/n 提职/v 的/u 依据/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        348
                                     为了/p 加速/v 完成/v 干部/n 培训/v 的/u 战略/n 任务/n ，/w 政府/n 应/vu 大力/d 支持/v 各地/nl 各/r 部门/n 自费/n 办学/v 和/c 社会/n 力量/n 办学/v ，/w 帮助/v 政府/n 进行/v 干部/n 知识更新/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     政府/n 主管部门/n 重点/n 把好/v 统一/v 考试/v 合格/a 这/r 一/m 关/n ，/w 颁发/v 相应/a 文凭/n ，/w 既/c 保证/v 教学/v 质量/n ，/w 又/d 节约/v 国家/n 经费/n ，/w 并/c 鼓励/v 了/u 广大/a 干部/n 努力/v 更新/v 知识/n ，/w 提高/v 工作/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     第六/m ，/w 改革/v 调配/v 制度/n ，/w 保证/v 人才/n 合理/a 流动/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     我国/n 调配/v 制度/n 已经/d 作/v 了/u 一些/m 改革/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     为了/p 适应/v 各项/r 体制/n 改革/v 发展/v 的/u 需要/v ，/w 人事/n 调动/v 的/u 方式/n 应/vu 多样化/v ，/w 调动/v 的/u 手续/n 应/vu 简便/a 化/k 。/w 
		
			
                                        353
                                     既/c 要/vu 方便/a 改变/v 行政/n 关系/n 的/u 调动/v ，/w 更/d 应/vu 积极/a 支持/v 各种/r 形式/n 的/u 暗/a 力/n 流动/v ，/w 促进/v 干部/n 的/u 部门/n 分布/v 结构/n 、/w 地区/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     第七/m 、/w 改革/v 考核/v 制度/n ，/w 工作/n 标准化/v ，/w 制定/v 公正/a 的/u 实行/v 明确/a 的/u 考核/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     考核/v 的/u 主要/a 依据/n 应该/vu 是/vl 工作/n 成绩/n ，/w 同时/c 结合/v 其它/r 方面/n 的/u 考核/v 内容/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     考核/v 结果/n 一定/d 要/vu 同/p 奖惩/n 升降/v 相/d 联系/v ，/w 不/d 和/p 奖惩/n 升降/v 相/d 联系/v 的/u 考核/v 是/vl 没有用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     考核/v 的/u 对象/n 既/c 要/vu 有/v 一般/a 工作人员/n ，/w 还/d 应该/vu 有/v 各级/n 领导/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     对/p 领导/n 干部/n 的/u 考核/v 也/d 应该/vu 参考/v 外国/n 的/u 做法/n ，/w 由/p 群众/n 评定/v ，/w 由/p 群众/n 投票/v ，/w 胜任/v 者/k 留职/v ，/w 不/d 称职/a 者/k 调动/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     既/c 要/vu 废除/v 领导/n 职务/n 的/u 终身制/n ，/w 也/d 要/vu 废除/v 外行/n 领导/n 的/u 终身制/n ，/w 使得/v 每/r 一个/mq 领导/n 干部/n 都/d 是/vl 内行/a 领导/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     这/r 是/vl 现代化/v 建设/v 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     第八/m 、/w 改革/v 奖惩制度/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     我国/n 的/u 奖惩制度/n 不够/a 完善/a ，/w 特别/d 是/vl 奖励/v 方面/n ，/w 需要/v 有/v 统一/a 的/u 奖励/v 标准/n ，/w 统一/a 的/u 奖励/v 称号/n ，/w 明确/a 的/u 授奖/v 单位/n 和/c 授奖/v 程序/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     在/p 改革/v 和/c 现代化/v 建设/v 的/u 新时期/n ，/w 应当/vu 着重/v 奖励/v 那些/r 锐意/a 改革/v 勇于/v 创新/v 、/w 善于/v 开/v 创新/v 局面/n 和/c 作出/v 优异/a 成绩/n 的/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     对/p 工作人员/n 的/u 惩处/v ，/w 必须/d 公开/v 、/w 公正/a ，/w 处分/n 决定/v 需/v 由/p 本人/n 签字/v ，/w 并/c 参照/v 其他/r 国家/n 做法/n ，/w 实行/v 申诉/v 制度/n 、/w 损失/v 赔偿/v 制度/n 、/w 定期/v 抑/v 销/v 处分/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     美国/ns 很/d 重视/v 考试/v 内容/n 和/c 标准/n 的/u 正确性/n 与/c 公平性/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     各/r 部门/n 拟订/v 出/vd 考试/v 方案/n 以后/nt ，/w 公开/v 考试/v 以前/nt ，/w 要/vu 对/p 考试/v 本身/n 进行/v 检验/v ，/w 请/v 专家/n 们/k 评价/v 分析/v 考试/v 内容/n 是否/d 同/p 职位/n 所/u 需要/v 的/u 条件/n 相/d 符合/v ，/w 是否/d 有/v 应当/vu 考/v 的/u 内容/n 没有/v 列入/v ，/w 而/c 同/p 工作/n 不相干/v 的/u 内容/n 反而/d 去/v 重点/n 考试/v ，/w 是否/d 对/p 不同/a 的/u 人员/n ，/w 例如/v 专业/n 人员/n 、/w 管理/v 人员/n 、/w 领导/n 人员/n ，/w 规定/v 了/u 符合/v 他们/r 工作/n 特点/n 的/u 考试/v 内容/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     领导/n 人员/n 的/u 考试/v 内容/n 必须/d 增加/v 领导/n 能力/n 、/w 监督/v 能力/n 、/w 控制/v 能力/n 、/w 协调/v 能力/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     考试/v 的/u 方式/n 主要/d 有/v 四/m 种/q ：/w 一/m 是/vl 笔试/v ；/w 二/m 是/vl 口试/n ；/w 三/m 是/vl 工作/n 能力/n 考试/v ；/w 四/m 是/vl 资历/n 评价/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     笔试/v 方式/n 用于/v 招考/v 刚/d 从/p 学校/n 毕业/v 的/u 学生/n ，/w 主要/d 是/vl 测验/v 应考/v 者/k 的/u 专业/n 知识/n 、/w 分析/v 能力/n 、/w 语文/n 水平/n 、/w 写作/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     笔试/v 有/v 作文/n 式/k 与/c 取舍/v 式/k 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        371
                                     作文/n 式/k 就是/d 命题/v 作文/n ，/w 但/c 作文/n 不能/vu 全面/a 看出/v 应考/v 者/k 的/u 水平/n 与/c 能力/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     取舍/v 式/k 就是/d 对/p 一个/mq 题/n 设有/v 多种/mq 答案/n ，/w 由/p 应考/v 者/k 从中/d 选择/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     这/r 种/q 方式/n 对/p 测验/v 暗/a 力/n 和/c 知识/n 较为/d 有效/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     口试/n 中/nd 比较/d 有效/a 的/u 方法/n 是/vl 让/p 几/m 个/q 人/n 一起/d 参加/v 一/m 次/q 口试/n ，/w 测验/v 比较/v 应考/v 者/k 的/u 仪表/n 举止/n 、/w 敏捷/a 程度/n 、/w 分析/v 能力/n 、/w 应对/v 能力/n 、/w 语言/n 表达/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     口试/n 不应/vu 是/vl 一般/a 的/u 谈话/n ，/w 必须/d 事先/nt 设计/v 出/vd 严格/a 的/u 客/n 规/n 的/u 标准/n ，/w 每个/r 主考/n 人/n 应有/v 共同/a 的/u 标准答案/n ，/w 才能/c 对应/v 试者/n 作出/v 公正/a 的/u 评价/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     工作/n 能力/n 考试/v ，/w 就是/d 让/p 应考/v 者/k 实际/n 操作/v ，/w 看/v 他/r 是否/d 能够/vu 胜任/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     这/r 种/q 考试/v 方式/n 适用/v 于/p 打字员/v 、/w 秘书/n 、/w 工/n 勤/n 人员/n 等/u ，/w 也/d 适用/v 于/p 一些/m 技术人员/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     资历/n 评价/v ，/w 主要/d 适用/v 于/p 高级/a 和/c 中级/a 行政/n 官员/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     这/r 种/q 方法/n 一般/a 同/p 口试/n 结合/v 起来/vd 单独/a 进行/v ，/w 而/c 不是/vl 几/m 个/q 人/n 一起/d 进行/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     内容/n 是/vl 由/p 主考/n 人/n 向/p 应考/v 者/k 提问/v ：/w 学/v 过/u 哪些/r 课程/n ，/w 有/v 哪些/r 工作/n 资历/n ，/w 有/v 什么/r 工作/n 经验/n ，/w 有/v 哪些/r 成果/n ，/w 担任/v 过/u 哪些/r 职务/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     主考/n 人/n 根据/p 各项/r 问题/n 的/u 重要性/n 分别/v 打分/v ，/w 各项/r 得分/v 加/v 在/p 一起/d 成为/v 总分/n ，/w 根据/p 总分/n 多少/m ，/w 决定/v 是否/d 录用/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     为了/p 防止/v 主考/n 人/n 有/v 感情/n 因素/n 或/c 主观/n 片面/a 看法/n ，/w 这/r 种/q 资历/n 评定/v 采取/v 类似/v &quot;/w 闭/v 卷/n 考试/v &quot;/w 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     主考/n 人/n 不能/vu 知道/v 应考/v 人/n 的/u 姓名/n ，/w 只/d 知道/v 考卷/n 的/u 号码/n ，/w 每/r 一个/mq 应考/v 者/k 都/d 必须/d 经过/p 三/m 个/q 主考/n 人/n 的/u 分别/v 面试/v ，/w 分别/v 打分/v ，/w 并且/c 随时/d 抽查/v 比较/v 答卷/n 的/u 评分/v ，/w 加强/v 对/p 主考/n 人/n 的/u 监督/v ，/w 以/c 保证/v 评价/v 的/u 客观/n 公正/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     另外/c ，/w 美国/ns 还/d 实行/v 一/m 种/q 模拟考试/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     这/r 种/q 考试/v 的/u 方式/n 是/vl ，/w 为/p 应考/v 者/k 设计/v 一个/mq 实际/a 工作/n 环境/n ，/w 看/v 应考/v 人/n 如何/r 处理/v 、/w 如何/r 表现/v ，/w 然后/c 对/p 他/r 作出/v 评价/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     在/p 这/r 种/q 考试/v 中/nd ，/w 既/c 有/v 笔试/v ，/w 也/d 有/v 口试/n ，/w 或者/c 交给/v 应考/v 者/k 一/m 大/a 堆/n 文件/n ，/w 看/v 他/r 怎样/r 批示/n 处理/v ，/w 是否/d 正确/a ，/w 从而/c 确定/v 他/r 的/u 实际/a 工作/n 能力/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     有时/d 提出/v 一连串/a 问题/n 让/p 应考/v 人/n 回答/v ，/w 然后/c 设计/v 一个/mq 突然/d 变化/v ，/w 看/v 他/r 如何/r 反应/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     总之/c ，/w 方法/n 是/vl 多种多样/i 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     参加/v 考试/v 的/u 人/n 每次/r 十/m 人/n 左右/n ，/w 主考/n 人/n 三/m 人/n 左右/n ，/w 考试/v 时间/n 两/m 天/nt 三/m 天/nt 不等/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     这/r 实际上/nl 是/vl 一/m 种/q 集体/n 的/u 综合性/n 考试/v ，/w 从/p 每/r 个/q 人/n 的/u 答题/v 成绩/n 、/w 处理/v 公务/n 能力/n 、/w 现实/n 反映/v 中/nd 进行/v 比较/v ，/w 择优录用/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     这/r 种/q 模拟考试/v ，/w 适用/v 于/p 政府/n 部门/n 的/u 官员/n ，/w 美国/ns 国务院/ni 常常/d 采用/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     这/r 种/q 模拟考试/v 在/p 美国/ns 已经/d 发展/v 一个/mq 专业/n ，/w 有/v 专门/a 的/u 公司/n 为/p 用人/v 单位/n 设计/v 不同/a 人员/n 的/u 考试/v 方案/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     国家公务员/n 的/u 录用/v 考试/v ，/w 是/vl 公开/v 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 联邦/n 政府/n 人事/n 管理局/n 的/u 指导/v 和/c 监督/v 下/nd ，/w 政府/n 各/r 部门/n 公布/v 招考/v 的/u 职务/n 、/w 条件/n 、/w 考试/v 的/u 时间/n 与/c 地点/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     合乎/v 条件/n 的/u 人/n 都/d 有权/v 报考/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     因为/c 是/vl 全国性/n 考试/v 、/w 每天/nt 询问/v 关于/p 公职/n 人员/n 考试/v 情况/n 的/u 人数/n 共/d 达/v 一千/m 数/m 百万/m 人/n ，/w 实际/a 报考/v 的/u 达/v 两百/m 多/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     为了/p 方便/a 各地/nl 报考/v 者/k 了解/v 有关/v 考试/v 的/u 情况/n ，/w 美国/ns 政府/n 在/p 全国/n 各地/nl 设立/v 两百/m 多/m 个/q &quot;/w 询问/v 中心/n &quot;/w 与/c &quot;/w 信息中心/n &quot;/w ，/w 并且/c 设立/v &quot;/w 免费/v 电话/n 服务/v 中心/n &quot;/w ，/w 任何/r 人/n 都/d 可以/vu 向/p 这个/r 中心/n 打/v 免费/v 电话/n ，/w 询问/v 政府/n 考试/v 录用/v 公职/n 人员/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     美国/ns 政府/n 这样/r 做/v 是/vl 为了/p 在/p 全国/n 选出/v 最/d 优秀/a 的/u 人才/n 到/v 政府/n 各/r 部门/n 工作/v ，/w 能够/vu 做出/v 较/d 好/a 的/u 工作/n 成绩/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     美国/ns 政府/n 对/p 复员军人/n 并不/d 采取/v 统包/v 统分/v 工作/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     美国/ns 的/u 复员军人/n 一律/d 参加/v 公职/n 人员/n 的/u 录用/v 考试/v ，/w 同/p 其他/r 参加/v 考试/v 的/u 公民/n 一样/a ，/w 都/d 按/p 考试/v 成绩/n 决定/v 是否/d 录用/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     对/p 复员军人/n 的/u 唯一/a 照顾/v 是/vl ，/w 残废/v 军人/n 加/v 十/m 分/q ，/w 非/h 残废/v 军人/n 加/v 五/m 分/q 。/w 
		
			
                                        402
                                     美国/ns 的/u 及格/v 分数/n 是/vl 七十/m 分/q ，/w 满分/n 是/vl 一百/m 分/q 。/w 
		
			
                                        403
                                     如果/c 一个/mq 残废/v 军人/n 考/v 了/u 六十/m 分/q ，/w 非/h 残废/v 军人/n 考/v 了/u 六十五/m 分/q ，/w 加上/v 优待/v 的/u 十/m 分/q 成/v 五/m 分/q ，/w 他们/r 就/d 可以/vu 及格/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     在/p 分数/n 相同/a 的/u 人员/n 中/nd ，/w 优先/v 录用/v 复员军人/n ，/w 但是/c ，/w 如果/c 复员军人/n 的/u 考试/v 分数/n 低于/v 其他/r 公民/n ，/w 当然/d 录用/v 分数/n 高/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     美国/ns 法律/n 规定/v ：/w 严禁/v 在/p 公务员/n 录用/v 考试/v 中/nd 泄/v 题/n 等/u 舞弊/v 行为/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     如果/c 舞弊/v 被/p 查出/v ，/w 要/vu 罚款/v 一千/m 美元/n ，/w 或者/c 监禁/v 一/m 年/nt ，/w 有的/r 既/c 罚款/v 又/d 监禁/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     不论/c 什么/r 人/n ，/w 违者/n 必/d 惩/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     有的/r 市长/n 替/v 他/r 的/u 朋友/n 去/v 考试/v 被/p 揭发/v ，/w 判处/v 监禁/v 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        409
                                     为了/p 提高/v 高级/a 行政/n 官员/n 的/u 素质/n ，/w 保证/v &quot;/w 好/a 的/u 领导/n ，/w 优质/n 服务/v &quot;/w ，/w 美国/ns 在/p １９７８/m 年/nt 文官/n 制度/n 改革/v 中/nd 还/d 扩大/v 了/u 招考/v 高级/a 行政/n 官员/n 的/u 范围/n ，/w 在/p 全国/n 考/v 选/v 成绩/n 最/d 优异/a 者/k 担任/v 高级/a 行政/n 官职/n 务/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     过去/nt ，/w 高级/a 行政/n 官/n 出现/v 空缺/n 以后/nt ，/w 只/d 限于/v 在/p 本/r 单位/n 内部/nd 选拔/v 后继者/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     新/a 的/u 办法/n 是/vl ，/w 政府/n 各/r 部门/n 出现/v 高级/a 行政/n 官/n 的/u 空缺/n 以后/nt ，/w 必须/d 报告/v 联邦/n 政府/n 人事/n 管理局/n ，/w 由/p 它/r 通告/v 全国/n ，/w 从/p 各地/nl 符合/v 条件/n 的/u 报考/v 者/k 中/nd 择优/v 任用/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     公务员/n 录用/v 考试/v 合格者/n ，/w 都/d 编入/v 合格者/n 名册/n ，/w 并/c 按/p 分/v 多少/m 排列/v 名次/n ，/w 等待/v 用人/v 单位/n 选择/v 录用/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     美国/ns 采取/v &quot;/w 三/m 人/n 选/v 一/m 制/n &quot;/w ，/w 即/d 用人/v 单位/n 需要/v 录用/v 一/m 人/n 时/nt ，/w 政府/n 向/p 他们/r 推荐/v 三/m 名/n 成绩/n 最/d 优秀/a 的/u 人/n ，/w 任/v 其/r 选用/v 一/m 人/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     如果/c 对/p 这/r 三/m 个/q 人/n 都/d 不/d 满意/v ，/w 可以/vu 要求/v 另外/r 提供/v 三/m 名/n 候/v 用者/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     美国/ns 有些/m 州/n 还/d 采取/v &quot;/w 十/m 人/n 选/v 一/m 制/n &quot;/w ，/w 即/d 需要/v 录用/v 一/m 个/q 人/n 时/nt ，/w 政府/n 即/d 向/p 用人/v 单位/n 推荐/v 十/m 名/n 成绩/n 优秀/a 者/k 供/v 其/r 选用/v ，/w 使用/v 人/n 单位/n 有/v 更/d 多/a 的/u 挑选/v 余地/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     被/p 录用/v 的/u 人员/n 都/d 要/vu 经过/p 一定/a 时期/nt 的/u 试用/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     试用期/nt 长短/n ，/w 根据/p 工作/n 性质/n 与/c 工作/n 岗位/n 的/u 不同/a 而/c 定/v ，/w 一般/a 是/vl 一/m 年/nt ，/w 长/a 的/u 达/v 三/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 试用期/nt 内/nd ，/w 用人/v 单位/n 定期/v 考核/v ，/w 工作/n 胜任/v 、/w 成绩/n 良好/a 者/k 转为/v 正式/a 公职/n 人员/n ，/w 工作/n 成绩/n 不好/a 者/k 免职/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     如果/c 试用/v 人员/n 由于/c 行使/v 宪法/n 保障/v 的/u 权利/n 而/c 被/p 开除/v ，/w 有权/v 要求/v 司法机关/n 判处/v 纠正/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     美国/ns 实行/v 公开/v 考试/v 择优录用/v 制度/n 一百/m 多年/nt 。/w 
		
			
                                        421
                                     他们/r 认为/v 这/r 种/q 制度/n 有利于/v 保证/v 有/v 才能/n 管理/v 国家/n 的/u 优秀/a 人才/n 进入/v 政府/n 工作/v ，/w 避免/v 政府/n 由/p 一些/m 政客/n 操纵/v ，/w 有利于/v 提高/v 文官/n 队伍/n 的/u 素质/n 和/c 政府/n 工作/n 的/u 水平/n ，/w 符合/v 科学/n 技术/n 发展/v 和/c 社会分工/v 日益/d 专业化/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     东欧/ns 国家/n 对/p 大学/n 毕业生/n 的/u 工作/n 安排/v 问题/n 也/d 进行/v 了/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     匈牙利/ns 从/p 七十/m 年代/nt 开始/v ，/w 取消/v 国家/n 统一/v 分配/v 大学生/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     政府/n 部门/n 只/d 负责/v 公布/v 每年/nt 需要/v 大学/n 毕业生/n 的/u 单位/n 与/c 专业/n 要求/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     大学生/n 自己/r 同/p 用人/v 单位/n 联系/v ，/w 经过/p 考核/v 由/p 用人/v 单位/n 选择/v 录用/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     南斯拉夫/ns 、/w 捷克斯洛伐克/ns 两国/n 采取/v 两/m 种/q 办法/n ，/w 一/m 是/vl 继续/v 对/p 大学/n 毕业生/n 统一/v 分配/v ，/w 二/m 是/vl 鼓励/v 大学/n 毕业生/n 选择/v 工作/n 单位/n 、/w 自谋/v 工作/n ，/w 毕业生/n 直接/a 同/p 用人/v 单位/n 联系/v ，/w 学校/n 和/c 人事/n 部门/n 都/d 给予/v 支持/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     苏联/ns 和/c 有的/r 东欧/ns 社会主义/n 国家/n 至今/d 仍然/d 实行/v 国家/n 统一/v 分配/v 大学/n 毕业生/n 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     匈牙利/ns 和/c 美国/ns 的/u 用人/v 单位/n 还/d 可以/vu 直接/a 同/p 在校/v 学习/v 的/u 大学生/n 签订/v 协议/n ，/w 由/p 用人/v 单位/n 提供/v 在校/v 学习/v 期间/nt 的/u 费用/n ，/w 大学生/n 毕业/v 以后/nt 必须/d 到/v 资助/v 单位/n 去/v 工作/v ，/w 至少/d 四/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        429
                                     这样/r ，/w 用人/v 单位/n 可以/vu 选择/v 优秀/a 学生/n ，/w 并/c 根据/p 他们/r 的/u 工作/n ，/w 要求/v 大学生/n 学好/v 专业/n 知识/n ，/w 达到/v 学/v 用/v 一致/a ；/w 对于/p 学生/n 家长/n 和/c 国家/n ，/w 都/d 可以/vu 减轻/v 培养/v 大学生/n 的/u 经济/n 负担/n ；/w 对于/p 其他/r 大学生/n 也是/vl 一/m 种/q 鞭策/v ，/w 在/p 一个/mq 班/n 内/nd ，/w 优秀/a 学生/n 早已/d 被/p 许多/a 单位/n 选择/v 签订/v 了/u 资助/v 与/c 工作/n 协议/n ，/w 学习/v 成绩/n 差/a 的/u 学生/n 自然/d 感到/v 一/m 种/q 压力/n ，/w 要/vu 加倍/v 努力/v 学习/v ，/w 争取/v 好/a 的/u 工作/n 单位/n 同/p 他/r 订/v 协议/n ，/w 工作/n 更有/v 保障/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     苏联/ns 和/c 东欧/ns 国家/n 对/p 工人/n 和/c 职员/n 实行/v 合同制/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     合同/n 时间/n 长短不一/i ，/w 有/v 长期/nt 合同/n ，/w 有/v 三/m 年/nt 以下/nd 合同/n ，/w 有/v 临时/a 合同/n （/w 完成/v 一定/a 任务/n 后/nd 即/d 结束/v 合同/n 关系/n ）/w 。/w 
		
			
                                        432
                                     签订/v 合同/n 的/u 人数/n ，/w 有/v 集体合同/n 与/c 个人/n 合同/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        433
                                     合同/n 规定/v 双方/n 在/d 完成/v 工作/n 计划/n 、/w 保证/v 合理/a 待遇/n 、/w 改善/v 工作/n 条件/n 、/w 遵守/v 规章/n 等/u 方面/n 的/u 义务/n 与/c 权利/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     为了/p 防止/v 双方/n 中/nd 任何/r 一方/n 随意/v 违反/v 合同/n 或/c 解除/v 合同/n ，/w 各国/n 的/u 法律/n 都/d 对/p 合同/n 争议/v 问题/n 有/v 明确/a 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     工会/n 负责/v 维护/v 职工/n 的/u 合法/a 权益/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     用人/v 单位/n 要/vu 解除/v 合同/n ，/w 必须/d 经过/p 工会/n 同意/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     解除/v 合同/n 的/u 合理/a 条件/n 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 合同/n 期满/v ；/w （/w ２/m ）/w 临时/a 任务/n 完成/v ；/w （/w ３/m ）/w 双方/n 同意/v 解除/v 合同/n ；/w （/w ４/m ）/w 工作/n 调动/v ；/w （/w ５/m ）/w 工作/n 单位/n 搬迁/v ，/w 本人/n 拒绝/v 随/d 迁/v ；/w （/w ６/m ）/w 工作人员/n 受到/v 法律制裁/v ；/w （/w ７/m ）/w 试用期/nt 内/nd 的/u 合同/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     解除/v 合同/n 的/u 时间/n ，/w 短/a 的/u 三/m 天/nt ，/w 长/a 的/u 两/m 周/nt 至/v 三/m 个/q 月/nt 即可/vu 办完/v 。/w 
		
			
