
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     经过/v 两/m 天/nt 两/m 夜/nt 的/u 激烈/a 战斗/v ，/w 消灭/v 陈炯明/nh 大批/q 叛军/v ，/w 攻占/v 淡水/ns 。/w 
		
			
                                        2
                                     以后/nt 又/d 次第/d 攻占/v 平山/ns （/w 今/nt 惠东/ns ）/w 、/w 海丰/ns 、/w 陆丰/ns 、/w 普宁/ns 、/w 揭阳/ns 、/w 汕头/ns 、/w 潮安/ns 等/u 州县/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     三/m 月/nt 十二/m 日/nt ，/w 叛军/n 在/p 棉湖/ns 组织/v 一万/m 余/m 顽敌/n 包围/v 了/u 东征/v 军/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     何应钦/nh 指挥/v 教导/v 第一/m 团/n 和/c 黄埔/ns 学生/n 军/n 拼死/v 抵/v 敌/n ，/w 双方/n 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 拉锯战/n ，/w 许多/a 阵地/n 失而复得/i ，/w 最后/nt 在/p 教导/v 二/m 团/n 和/c 粤/j 军/n 第七/m 旅/n 的/u 支援/v 下/nd ，/w 将/p 顽敌/n 击退/v ，/w 并/c 乘胜/d 追击/v ，/w 击溃/v 了/u 陈炯明/nh 叛军/n 的/u 主力/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     余/a 逆/n 撤退/v 到/v 江西/ns 边境/n ，/w 东征/v 军/n 乘势/v 攻占/v 河婆/ns （/w 今/nt 揭西/ns ）/w 、/w 五华/ns 、/w 兴宁/ns 、/w 梅县/ns 。/w 
		
			
                                        6
                                     正当/d 东征/v 军/n 底/v 定潮/ns 、/w 梅/ns ，/w 进行/v 休整/v 时/nt ，/w 滇/j 、/w 桂/j 军/n 杨希闵/nh 、/w 刘震寰/nh 谋叛/v 的/u 阴谋/n 败/v 露/v ，/w 大本营/v 急令/v 蒋介石/nh 率/v 东征/v 军/n 回师/v 广州/ns ，/w 平定/v 刘/nh 、/w 杨/nh 叛乱/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     滇/j 、/w 桂/j 军/n 在/p 帮助/v 孙中山/nh 驱逐/v 陈炯明/nh 以后/nt ，/w 驻在/v 广州/ns 一带/n ，/w 割据/v 地方/n ，/w 霸占/v 财政/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     他们/r 在/p 第一/m 次/q 东征/v 时/nt ，/w 拒不/d 执行/v 大本营/v 进军/v 的/u 命令/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     桂/j 军/n 屯兵/v 于/p 惠州/ns 城下/nl ，/w 不/d 发/v 一/m 枪/n ；/w 滇/j 军/n 徘徊/v 于/p 增城/ns 、/w 博罗/ns 间/nd ，/w 与/p 河源/ns 林虎/nh 部/n 达成/v 默契/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     刘震寰/nh 还/d 亲赴/v 云南/ns ，/w 接受/v 唐继尧/nh 的/u 接济/v ，/w 勾引/v 唐继尧/nh 攻打/v 广西/ns ，/w 直下/v 广东/ns ，/w 被/p 唐继尧/nh 任命/v 为/v 广西/ns 军务/n 督办/n 兼/v 省长/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     杨希闵/nh 则/d 潜/v 赴/v 香港/ns ，/w 与/p 北洋军阀/n 政府/n 代表/n 洽商/v ，/w 阴谋/a 推翻/v 广州/ns 革命/a 政府/n ，/w 由/p 他/r 任/v 广东/ns 督理/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     六/m 月/nt 四/m 日/nt ，/w 滇/j 、/w 桂/j 军/n 武装/n 占领/v 广东/ns 省长/n 公署/n 和/c 财政厅/n 各/r 机关/n ，/w 大/h 本营/n 被迫/v 迁至/v 广州/ns 河南/ns 办公/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     蒋介石/nh 接到/v 命令/n 后/nd ，/w 立即/d 回师/v 广州/ns ，/w 六/m 月/nt 十/m 日/nt ，/w 兵分/v 三/m 路/n 向/p 滇/j 、/w 桂/j 军/n 发动/v 全面/a 进攻/v ，/w 在/p 龙眼洞/ns 、/w 瘦狗岭/ns 、/w 广九路/ns 火车站/n 一带/n 展开/v 了/u 激烈/a 战斗/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     廖仲恺/nh 也/d 派人/v 发动/v 铁路/n 工人/n 、/w 船员/n ，/w 海员/n 等/u 举行/v 同盟/n 罢工/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     蒋介石/nh 在/p 广大/a 工人/n 群众/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 很快/a 击败/v 了/u 滇/j 、/w 桂/j 军/n ，/w 击毙/v 滇/j 军/n 师长/n 赵成梁/nh ，/w 俘虏/n 桂/j 军/n 师长/n 陈天泰/nh ，/w 刘/nh 、/w 杨/nh 无心恋战/i ，/w 逃亡/v 香港/ns ，/w 叛乱/v 平息/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     六/m 月/nt 十二/m 日/nt ，/w 大本营/v 任命/v 蒋介石/nh 兼/v 广州/ns 卫戍/v 司令/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     但是/c ，/w 国民党/ni 二/m 届/q 三中全会/j 犯/v 了/u 一/m 个/q 致命/v 的/u 错误/n ，/w 就/d 是/vl 没有/v 采取/v 断然/a 措施/n ，/w 严厉/a 制裁/v 企图/v 分裂/v 国民党/ni 中央/n 和/c 国民政府/n 的/u 蒋介石/nh ，/w 没有/v 及时/a 地/u 褫夺/v 蒋介石/nh 的/u 军权/n ，/w 仍/d 让/v 他/r 握有/v 强大/a 的/u 军事/n 实力/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     不仅/c 如此/r ，/w 而且/c 国民党/ni 左派/n 还/d 一厢情愿/i 地/u 希望/v 蒋介石/nh 能/vu 接受/v 和/c 遵守/v 上述/v 决议/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     三/m 月/nt 十四/m 日/nt ，/w 顾孟余/nh 在/p 作/v 全会/n 提案/n 大纲/n 说明/n 的/u 报告/n 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 实在/a 有/v 把/p 这/r 种/q 种/q 办法/n 向/p 南昌/ns 各/r 同志/n 说明/v 之/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     如果/c 他们/r 都/d 赞成/v ，/w 固然/d 是/vl 很/d 好/a ，/w 就是/d 不/d 赞成/v ，/w 也/d 可以/vu 拿出/v 大家/n 的/u 意见/n 公开/a 来/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     今天/nt 我们/r 就要/v 决定/v 写/v 一/m 封/q 信/n 给/v 南昌/ns 的/u 各/r 同志/n ，/w 特别是/v 蒋介石/nh 同志/n ，/w 大家/n 如果/c 商定/v 之后/nd ，/w 就/d 一齐/d 签名/v ，/w 马上/d 可以/vu 寄/v 发/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        22
                                     武汉/ns 方面/n 过分/a 看重/v 了/u 中央/n 全会/n 的/u 作用/n ，/w 没有/v 为/p 贯彻/v 执行/v 全会/n 的/u 决议/n 制订/v 出/vd 切实可行/i 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     而/c 此时/nt 的/u 中国共产党/ni 对/p 蒋介石/nh 的/u 危险性/n 估计/v 也/d 不足/a ，/w 认为/v ：/w &quot;/w 国民政府/n 内部/nd 最/d 严重/a 的/u 问题/n ，/w 还是/v 各/r 领袖/n 间/nd 的/u 冲突/v ，/w 最/d 致/v 死命/n 的/u 是/vl 汪/nh 、/w 蒋/nh 不/d 相容/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        24
                                     将/p 两/m 种/q 政治/n 力量/n 之间/nd 的/u 斗争/n 过多/a 地/u 看成/v 个人/n 间/nd 的/u 权力/n 之/u 争/v ，/w 因而/c 中共/j 在/p 迁都/v 之/u 争/v 后/nd 采取/v 的/u 决策/n 重点/d 仍/d 放在/v &quot;/w 建立/v 一/m 个/q 左派/n 指导/v 的/u 政府/n &quot;/w ，/w 而/c 不/d 打算/v 坚决/v 制裁/v 蒋介石/nh 。/w 
		
			
                                        25
                                     这样/r ，/w 就/d 使得/v 国民党/ni 二/m 届/q 三中全会/j 为/p 防止/v 蒋介石/nh 独裁/v 而/c 作出/v 的/u 重要/a 决议/n 几/d 成/v 一/m 纸/n 空/a 文/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     国民党/ni 二/m 届/q 三中全会/j 还/d 追认/v 了/u 武汉/ns 临时/a 联席会议/n 的/u 一切/r 决议/n ，/w 并/c 对/p 国民党/ni 中央/n 和/c 国民政府/n 的/u 主要/a 机构/n 进行/v 了/u 改选/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     经过/v 改选/v ，/w 在/p 国民党/ni 中央/n 和/c 国民政府/n 中/nd ，/w 国民党/ni 左派/n 占据/v 了/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     但是/c ，/w 在/p 国民党/ni 二/m 届/q 三中全会/j 召开/v 前夕/nt 以及/c 会议/n 期间/nt ，/w 蒋介石/nh 却/d 在/p 南昌/ns 连篇累牍/i 地/u 发表/v 演讲/v ，/w 其/r 反/v 共/j 决心/n 已/d 溢于言表/i 。/w 
		
			
                                        29
                                     如果说/v 在/p 北伐/n 前夕/nt 和/c 北伐/n 之初/nt ，/w 蒋介石/nh 还/d 把/p 中共/j 看作/v 是/vl 为/p 完成/v 北伐/n 所/u 必须/d 利用/v 的/u 力量/n 的话/u ，/w 那么/c ，/w 此时/nt ，/w 蒋介石/nh 已/d 将/p 中共/j 视/v 为/v 眼中钉/i ，/w 非/d 拔除/v 不可/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     二/m 月/nt 二十一/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 在/p 南昌/ns 总部/n 第十四/m 次/q 纪念/v 周/k 的/u 演讲/v 中/nd ，/w 攻击/v 武汉/ns 联席会议/n &quot;/w 是/vl 没有/v 根据/n 的/u &quot;/w ，/w 并/c 说/v &quot;/w 要/vu 取消/v 汉口/ns 联席会议/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        31
                                     他/r 还/d 声称/v ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 中国/ns 革命/n 的/u 领袖/n ，/w 并/c 不仅/d 是/vl 国民党/ni 一/m 党/n 的/u 领袖/n ，/w 共产党/ni 是/vl 革命/a 势力/n 之/u 一部分/n ，/w 所以/c 共产党员/n 有/v 不对/a 的/u 地方/n ，/w 有/v 强横/a 的/u 行动/n ，/w 我/r 有/v 干涉/v 和/c 制裁/v 的/u 责任/n 及/c 其/r 权力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        32
                                     三/m 月/nt 七/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 在/p 南昌/ns 再次/d 发表/v 演讲/v ，/w 大谈/v 苏联/ns 顾问/n &quot;/w 拿/v 一/m 种/q 压迫/v 的/u 手段/n 对待/v 国民党/ni 领袖/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        33
                                     并/c 说/v 日本/ns 等/u 帝国主义/n 国家/n &quot;/w 如/v 能/vu 以/p 平等/a 待/v 我/r 中国/ns …/w …/w 未始/d 不/d 可以/vu 联合/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        34
                                     此时/nt ，/w 蒋介石/nh 为了/p 勾结/v 日本/ns 帝国主义/n ，/w 已经/d 派遣/v 戴季陶/nh 赴/v 日本/ns 以/p 谋求/v &quot;/w 日本/ns 朝野/n 谅解/v 本/r 党/n 真意/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        35
                                     又/d 派出/v 吴铁城/nh 以/p 其/r 私人/n 代表/n 的/u 身份/n 秘密/a 到/v 日本/ns 交涉/v 中/j 日/j 间/nd 的/u 政治/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     与此同时/c ，/w 帝国主义/n 的/u 新闻社/n 、/w 报刊/n 不/d 断/v 发表/v 关于/p 蒋介石/nh 与/p 北方/nl 军阀/n 妥协/v ，/w 共同/d &quot;/w 反赤/j &quot;/w 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     三/m 月/nt 七/m 日/nt 北京/ns 《/w 顺天/n 时报/n 》/w 载/v ：/w &quot;/w 蒋介石/nh …/w …/w 现/nt 正在/d 与/p 国民党/ni 旧/a 人/n 及/c 中立/v 各/r 派/n 密商/v 反/v 赤/j ，/w 即/vl 以/p 反/v 赤/j 名义/n 与/p 北方/nl 携手/v …/w …/w 蒋/nh 之/u 联/v 北/nd 计划/n 现/nt 甚/d 积极/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     张作霖/nh 也/d 已/d 摆出/v 要/vu 与/p 蒋介石/nh 妥协/v ，/w 共同/d &quot;/w 讨/v 赤/j &quot;/w 的/u 姿态/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     而/c 蒋介石/nh 对/p 这些/r 传言/n 不置/v 可否/u ，/w 态度/n 暖昧/a 。/w 
		
			
                                        40
                                     在/p 国民党/ni 二/m 届/q 三中全会/j 制订/v 出/vd 一系列/a 决议案/n 来/v 试图/v 限制/v 蒋介石/nh 的/u 权力/n 之/u 时/nt ，/w 蒋介石/nh 却/d 根本/d 无视/v 国民党/ni 中央/n 和/c 国民政府/n 的/u 权威/n ，/w 公然/d 与/p 之/r 相/d 对抗/v ，/w 采取/v 残忍/a 的/u 手段/n 直接/a 破坏/v 和/c 打击/v 革命/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     一九二七/m 年/nt 三/m 月/nt 六/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 指使/v 其/r 亲信/n 驻/v 赣/j 新编/v 第一/m 师/n 国民党/ni 党代表/n 倪弼/nh 伙同/v ＡＢ/ws 团/n 分子/n 贺其燊/nh 等/u ，/w 逼令/v 赣州/ns 总工会/n 委员长/n 、/w 江西省/ns 总/h 工会/n 副/f 委员长/n 陈赞贤/nh 解散/v 工会/n ，/w 遭到/v 陈/nh 的/u 严词拒绝/v 后/nd ，/w 倪弼/nh 等/u 人/n 当即/d 枪杀/v 了/u 陈赞贤/nh 。/w 
		
			
                                        42
                                     三/m 月/nt 十六/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 又/d 命/v 段锡朋/nh 、/w 周利生/nh 等/u 强行/d 解散/v 了/u 南昌市/ns 党部/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     三/m 月/nt 中旬/nt ，/w 蒋介石/nh 率部/v 东进/v ，/w 十六/m 日/nt 抵达/v 九江/ns ，/w 第二/m 天/nt 就/d 在/p 九江/ns 制造/v 反革命/n 事件/n ，/w 命/v 总/h 司令部/n 特务/n 处/n 处长/n 杨虎/nh 等/u 纠集/v 流氓/n 地痞/n 拿/v 着/u 刀/n 剑/n 棍棒/n 将/p 九江/ns 市/n 党部/n 、/w 总工会/n 、/w 农协/j 、/w 国民/n 新闻社/n 一一/d 捣毁/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     纠察队/n 起/v 而/c 自卫/v ，/w 蒋介石/nh 就/d 派/v 了/u &quot;/w 他/r 的/u 卫士/n 大队/n 去/v 一方面/c 弹压/v 工人/n ，/w 一方面/c 掩护/v 暴民/n 出市/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        45
                                     接着/v ，/w 蒋介石/nh 还/d 在/p 南京/ns 亲自/d 导演/v 了/u 四一○/j 事件/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     四/m 月/nt 九/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 由/p 上海/ns 抵达/v 南京/ns 。/w 
		
			
                                        47
                                     同日/nt 下午/nt ，/w 江苏省/ns 党部/n 和/c 南京市/ns 党部/n 在/p 公共/f 体育场/n 召开/v 迎/v 汪/nh 复职/v 大会/n ，/w 蒋介石/nh 却/d 不期而至/i ，/w 为了/p 给/v 蒋/nh 以/p 面子/n 上/nd 的/u 好看/a ，/w 迎/v 汪/nh 大会/n 临时/d 改为/v 迎/v 蒋/nh 大会/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     而/c 就/d 在/p 大会/n 召开/v 之/u 时/nt ，/w 于/p 四/m 月初/nt 由/p 流氓/n 、/w 地痞/n 组织/v 起来/vd 的/u 伪/h 工会/n &quot;/w 南京/ns 劳工/n 总会/n &quot;/w 派出/v 百/m 余/m 名/n 打手/n ，/w 仗着/v 蒋介石/nh 为/p 他们/r 撑腰/v ，/w 冲到/v 省/n 、/w 市/n 党部/n 、/w 总工会/n ，/w 高举/v 凶器/n ，/w 大声/n 喊/v 打/v ，/w 肆意/d 破坏/v ，/w 搜去/v 了/u 大量/a 的/u 文件/n 信函/n ，/w 并/c 将/p 共产党员/n 戴盆天/nh 、/w 黄竞西/nh 、/w 高尔伯/nh 等/u 打伤/v 后/nd 抓走/v ，/w 稍后/nt 张曙时/nh 也/d 被捕/v 去/vd 。/w 
		
			
                                        49
                                     十/m 日/nt 上午/nt ，/w 南京/ns 十万/m 群众/n 集会/v ，/w 决定/v 向/p 蒋介石/nh 请愿/v ，/w 并/c 提出/v 要求/v 切实/a 保护/v 省/n 、/w 市/n 党部/n 及/c 南京市/ns 总工会/n ，/w 将/p 反动分子/n 交/v 人民/n 审判/v ，/w 武装/v 工人/n 纠察队/n 等/u 七/m 项/q 条件/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     会后/nt ，/w 群众/n 示威/v 游行/v ，/w 来到/v 蒋介石/nh 司令部/n 门前/nl ，/w 派出/v 代表/n 面见/v 蒋介石/nh 陈述/v 请愿/v 条件/n ，/w 但/c 蒋介石/nh 拒不/d 答应/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     双方/n 相持/v 数小时/nt 后/nd ，/w &quot;/w 南京/ns 劳工/n 总会/n &quot;/w 的/u 流氓/n 打手/n ，/w 手执/v 凶器/n ，/w 前来/v 冲击/v 群众/n 队伍/n ，/w 当场/v 打死/v 请愿/v 群众/n 数/m 十/m 人/n ，/w 请愿/v 群众/n 被迫/v 撤退/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     当晚/nt ，/w 中共/j 南京/ns 地委/j 召集/v 紧急/a 会议/n ，/w 由于/c 不慎/a 走漏/v 了/u 风声/n ，/w 反动/a 军警/n 包围/v 了/u 会场/n ，/w 参加/v 会议/n 的/u 中共/j 党员/n 侯绍裘/nh 、/w 谢文锦/nh 等/v 十/m 余/m 人/n 被捕/v ，/w 先后/d 遇害/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     蒋介石/nh 一手/n 酿成/v 了/u 南京/ns 四一Ｏ/j 事件/n ，/w 为/p 其/r 即将/d 在/p 此/r 另/a 立/v 中央/n 扫清/v 道路/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     重庆/ns 三三一/j 惨案/n 和/c 南京/ns 四一○/j 事件/n ，/w 实为/v 上海/ns 四一二/j 事变/n 的/u 预演/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     上海/ns 四一二/j 事变/n 发生/v 后/nd ，/w 各地/n 的/u 反动/a 势力/n 更为/v 嚣张/a ，/w 反/v 共/j 势力/n 所/u 及/v 的/u 地区/n ，/w 笼罩/v 着/u 一片/n 白色/n 恐怖/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p 广州/ns ，/w 自/p 国民党/ni 中央/n 党部/n 和/c 国民政府/n 北/nd 迁/v 武汉/ns 后/nd ，/w 留守/v 广东/ns 的/u 国民革命军/ni 总/h 参谋长/n 李济深/nh 逐步/d 控制/v 了/u 广州/ns 的/u 政局/n ，/w 极力/d 阻挠/v 中共/j 领导/n 下/nd 的/u 工农/n 运动/n 的/u 发展/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     四/m 月初/nt ，/w 李济深/nh 应/v 蒋介石/nh 邀请/v 由/p 粤/j 赴/v 沪/j ，/w 参加/v 在/p 上海/ns 召开/v 的/u 中央/n 监察/v 委员/n 紧急/a 会议/n ，/w 与/p 蒋介石/nh 、/w 吴稚晖/nh 、/w 古应芬/nh 等/u 一起/d 秘密/a 策划/v 反/v 共/k &quot;/w 清党/v &quot;/w 后/nd 返回/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        58
                                     上海/ns 四一二/j 事变/n 发生/v 后/nd ，/w 李济深/nh 在/p 广州/ns 遥相呼应/i ，/w 制造/v 了/u 广州/ns &quot;/w 四一五/j 惨案/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     一九二七/m 年/nt 四/m 月/nt 十四/m 日/nt 晚间/nt ，/w 李济深/nh 、/w 钱大钧/nh 召集/v 了/u 在/p 广州/ns 的/u 上层/f 军官/n 举行/v 紧急/a 会议/n ，/w 讨论/v 反/v 共/j 计划/n ，/w 决定/v 第二/m 天/nt 对/p 共产党人/n 和/c 革命/a 群众/n 采取/v 行动/n ，/w 由/p 钱大钧/nh 出任/v 戒严/v 司令/n ，/w 负责/a 指挥/v 一切/r ，/w 由/p 徐景唐/nh 、/w 邓彦良/nh 、/w 李福林/nh 等/u 分区/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     四/m 月/nt 十五/m 日/nt 凌晨/nt 二/m 时/nt ，/w 广州/ns 城/n 实施/v 戒严/v ，/w 市内/nl 密布/v 军警/n ，/w 与/p 上海/ns 四一二/j 事变/n 采用/v 同一/a 伎俩/n ，/w 先/nt 由/p 伪/h 工会/n &quot;/w 广东/ns 总工会/n &quot;/w 、/w &quot;/w 广东/ns 机器/n 工会/n 体育/n 队/n &quot;/w 的/u 地痞/n 流氓/n 们/k 袭击/v 工人/n 纠察队/n 驻地/n 和/c 各/r 革命/a 的/u 工会/n 团体/n 驻地/n ，/w 钱大钧/nh 、/w 李福林/nh 则/d 派出/v 军警/n 随后/d 协助/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     工人/n 纠察队/n 遭到/v 突然袭击/v 时/nt ，/w 奋起/v 反击/v ，/w 战斗/v 以/p 粤汉/j 路站/n 最为/v 激烈/a ，/w 路警/n 、/w 工人/n 纠察队/n 以及/c 农民/n 千/m 余/m 人/n 开枪/v 抵抗/v ，/w 他们/r 以/p 两/m 辆/q 机车/n 作/v 堡垒/n ，/w 并/c 坚守/v 在/p 住所/n 内/nd ，/w 剧烈/a 的/u 枪战/n 从/p 凌晨/nt 持续/v 到/v 中午/nt 。/w 
		
			
                                        62
                                     但/c 终/d 因/c 寡不敌众/i ，/w 工人/n 纠察队/n 被迫/v 缴械/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     同日/nt ，/w 设在/v 广州/ns 的/u 中华/ns 全国/n 总工会/n 广州/ns 办事处/n ，/w 省/n 港/n 罢工/v 委员会/n 、/w 中山大学/ni 、/w 执信/ns 中学/n 、/w 广州/ns 工人/n 代表会/n 等/u 革命/a 机关团体/n 驻地/n ，/w 尽/d 被/p 捣毁/v 和/c 破坏/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     在/p 黄埔军校/ni ，/w 黄埔/ns 要塞/n 司令/n 吴思豫/nh 下令/v 收缴/v 了/u 学生/n 们/k 的/u 枪械/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     李济深/nh 在/p 四/m 月/nt 十四/m 日/nt 晚间/nt 召集/v 的/u 会议/n 上/nd ，/w 还/d 决定/v 成立/v 所谓/v &quot;/w 中国/ns 国民党/ni 广东省/ns 特别/a 委员会/n &quot;/w ，/w 由/p 李济深/nh 、/w 古应芬/nh 、/w 李福林/nh 等/u 人/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     十六/m 日/nt ，/w 发表/v 通电/n 称/v ：/w &quot;/w 尅日/nt 将/p 广东/ns 共党/j 分子/n 扫除/v ，/w 并/c 武汉/ns 中央/n 党部/n 已/d 为/v 共产党/ni 把持/v 操纵/v ，/w 应/vu 即日/n 宣布/v 脱离/v 关系/n ，/w 即席/d 公举/v 济深/nh 等/u 五/m 人/n ，/w 组织/v 中国/ns 国民党/ni 广东省/ni 特别/a 委员会/n ，/w 负/v 广东/ns 完全/a 党务/n 、/w 政治/n 、/w 军事/n 之/u 全责/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        67
                                     广东省/ns 自此/d 也/d 走上/v 了/u 与/p 武汉/ns 国民政府/n 对立/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     广东省/ns 特别/a 委员会/n 成立/v 后/nd ，/w 继续/v 在/p 广东/ns 捕杀/v 中国共产党/ni 人/n 和/v 革命/a 志士/n ，/w 自/p 四/m 月/nt 十五/m 日/nt 开始/v ，/w 一/m 个/q 多/m 星期/nt 的/u 时间/n ，/w 共/d 逮捕/v 了/u 二千/m 余/m 名/n 中共/j 党员/n 和/c 革命者/n ，/w 其中/r 二百/m 余/m 人/n 惨遭/v 杀害/v ，/w 著名/a 的/u 共产党员/n 肖楚女/nh 、/w 熊雄/nh 等/u 人/n 均/d 遇害/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     屠杀/v 革命者/n 的/u 事件/n 还/d 普遍/a 发生/v 于/p 东南/nd 诸/r 省/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 蒋介石/nh 的/u 老家/n 、/w 江浙/ns 财团/n 的/u 发祥/v 地/u 浙江省/nh ，/w 张静江/nh 亲自/d 前往/v 部署/n &quot;/w 清党/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     一九二七/m 年/nt 四/m 月/nt 十一/m 日/nt 清晨/nt ，/w 杭州/ns 公安/n 局/n 局长/n 章烈/nh 率领/v 大批/q 军警/n ，/w 袭击/v 了/u 省市/n 党部/n 、/w 总工会/n ，/w 搜查/v 了/u 著名/a 共产党员/n 的/u 住宅/n ，/w 逮捕/v 革命者/n ，/w 是/r 为/vl &quot;/w 杭州/ns 四一一/j 事变/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        72
                                     宁波/ns 等/u 地/n 的/u 共产党员/n 和/c 革命者/n 同时/d 遭到/v 捕杀/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     在/p 新/f 桂/j 系/n 的/u 根据地/n 广西/ns ，/w 黄绍竑/nh 赶赴/v 上海/ns 参加/v 与/p 蒋介石/nh 、/w 吴稚晖/nh 、/w 张静江/nh 等/u 人/n 的/u 反/v 共/j 密谋/v 后/nd ，/w 即将/d 公开/a 反/v 共/j 实施/v &quot;/w 清党/v &quot;/w 的/u 决定/n 电告/v 留守/v 广西/ns 的/u 黄旭初/nh 等/u 人/n ，/w 广西/ns 遂/d 开始/v 公开/a 的/u 屠杀/v 共产党人/n ，/w 连/p 国民党/ni 省党部/n 中/nd 的/u 左派/n 委员/n 也/d 一起/d 枪杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     福建/ns 、/w 安徽/ns 等/u 地/n 也/d 不/d 例外/v ，/w 共产党员/n 和/c 革命者/n 同/d 遭/v 厄运/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     蒋介石/nh 一手/n 策划/v 的/u 四一二/j 事变/n 和/c 各地/n &quot;/w 清党/v &quot;/w 屠杀/v 革命者/n 的/u 事件/n ，/w 得到/v 了/u 帝国主义/n 列强/n 和/c 大资产阶级/n 的/u 热烈/a 欢呼/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     四一二/j 事变/n 发生/v 后/nd ，/w 上海/ns 商业/n 联合会/n 致/v 电/n 蒋介石/nh ，/w 表示/v 一定/d 效忠/v 于/p 蒋/nh ，/w 谓/v &quot;/w 敝/r 会/n 一致/a 决议/v 愿/vu 与/p 三民主义/n 相/d 始终/v ，/w 对于/p 当局/n 清党/v 主张/n 愿/vu 为/v 后盾/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        77
                                     就/d 连/p 北洋军阀/n 张作霖/nh 也/d 大喜过望/i 。/w 
		
			
                                        78
                                     他/r 于/p 吴佩孚/nh 、/w 孙传芳/nh 先后/d 被/p 北伐军/n 击败/v 后/nd ，/w 曾/d 感到/v 日暮途穷/i ，/w 灭顶之灾/i 即将/d 来临/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     蒋介石/nh 公开/a 反/v 苏/j 反/v 共/j ，/w 才/d 使/v 张作霖/nh 看到/v 一线生机/i ，/w 于是/c 向/p 蒋介石/nh 频/d 送秋波/v ，/w 以/p &quot;/w 反/v 赤/j &quot;/w 为/v 诱饵/n ，/w 企图/v 与/p 蒋介石/nh 实现/v 妥协/v ，/w 共同/a 扑灭/v 中国/ns 革命/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     反动/a 势力/n 对/p 武汉/ns 政府/n 的/u 经济/n 封锁/v 不仅/d 给/v 武汉/ns 地区/n 带来/v 了/u 无法/v 解决/v 的/u 财政/n 、/w 经济/n 困难/n ，/w 而且/c 也/d 使/v 武汉/ns 政府/n 属下/n 的/u 湖南/ns 、/w 江西/ns 同样/d 陷入/v 了/u 难以/d 摆脱/v 的/u 困境/n ，/w 湖南省/ns &quot;/w 财政/n 困难/n ，/w 已/d 达/v 极点/n &quot;/w ，/w 江西省/ns 亦/d 是/vl 入不敷出/i ，/w 频频/d 向/p 武汉/ns 政府/n 告急/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     第二/m 次/q 北伐/n 所/u 耗费/v 的/u 巨额/n 军费/n 开支/n 更/d 加重/v 了/u 武汉/ns 政府/n 的/u 财政危机/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     武汉/ns 政府/n 曾/d 采取/v 了/u 若干/m 紧急/a 措施/n ，/w 以/p 图/v 缓和/a 危机/n ，/w 渡过/v 难关/n ，/w 如/v 成立/v 了/u 战时/nt 经济/n 委员会/n 和/c 粮食/n 调剂/v 委员会/n 、/w 实行/v 现金/n 集中/v ，/w 颁布/v 《/w 有奖/v 债券/n 条例/n 》/w 、/w 发行/v 债券/n 、/w 国库券/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     这些/r 措施/n 虽/c 取得/v 了/u 一定/a 的/u 效果/n ，/w 但/c 由于/c 不能/v 消除/v 产生/v 危机/n 的/u 根源/n ，/w 也/d 就/d 无法/v 从/p 根本上/n 解决/v 国民政府/n 的/u 财政危机/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     一九二七/m 年/nt 五/m 月/nt ，/w 处于/v 反动/a 势力/n 军事/n 包围/v 和/c 经济/n 封锁/v 之中/nd 的/u 武汉/ns 国民政府/n 内部/n 已/d 严重/a 动荡不安/i ，/w 加/v 之/u 第二/m 次/q 北伐/n ，/w 主力/n 部队/n 已经/d 北上/v ，/w 武汉/ns 后防/n 空虚/a ，/w 一些/m 混迹/v 革命/a 的/u 反动/a 军官/n ，/w 在/p 外部/n 反动/a 势力/n 的/u 勾结/v 下/nd ，/w 起/v 而/c 发动/v 叛乱/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     首先/c 发生/v 的/u 是/vl 夏斗寅/nh 的/u 叛乱/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     夏为/v 独立/a 十四/m 师/n 师长/n ，/w 率部/v 驻扎/v 宜昌/ns ，/w 原为/v 防范/v 已/d 公开/a 反/v 共/j 的/u 四川/ns 军阀/n 杨森/nh 东/nd 下/v 袭扰/v 武汉/ns 。/w 
		
			
                                        87
                                     而/c 夏斗寅/nh 却/d 与/p 杨森/nh 暗中/d 勾结/v ，/w 密谋/v 兵/n 犯/v 武汉/ns 。/w 
		
			
                                        88
                                     夏/nh 还/d 约定/v 三十五/m 军/n 军长/n 何键/nh 和/c 十五/m 军/n 的/u 刘佐龙/nh 部/n 为/v 内应/n ，/w 企图/v 内外夹攻/i ，/w 颠覆/v 武汉/ns 政府/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     一九二七/m 年/nt 五/m 月/nt 六/m 日/nt ，/w 夏斗寅/nh 率部/v 自/p 宜昌/ns 东/nd 下/v ，/w 十三/m 日/nt ，/w 公然/d 发表/v 进/v 兵/n 武汉/ns 的/u 反/v 共/j 通电/n ，/w 叫嚷/v 要/vu &quot;/w 整饬/v 楼船/n ，/w 蔽/v 江/n 东/nd 下/v ，/w 陈兵/v 咸/j 蒲/j ，/w 声/v 罪/n 致/v 讨/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        90
                                     十八/m 日/nt ，/w 叛军/n 已/d 攻至/v 距/v 武汉/ns 仅仅/d 四十/m 里/q 之/u 遥/a 的/u 纸坊/ns ，/w 大有/v 直扑/v 武汉/ns 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     夏/nh 军/n 突然/a 反叛/v 并/c 兵/n 临/v 武汉/ns ，/w 使/v 武汉/ns 政府/n 大/a 为/v 震惊/v ，/w 一时间/d ，/w 武汉/ns 出现/v 了/u 前所未有/i 的/u 混乱/a 局面/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        92
                                     所谓/v 左派/n 首领/n 皆/d 吓/v 得/u 面无人色/i ，/w 魂飞天外/i ；/w 民众/n 间/nd 亦/d 大/a 起/v 恐怖/a ，/w 纷纷/d 逃亡/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     为/p 应付/v 这/r 紧急/a 变故/n ，/w 武汉/ns 政府/n 急调/v 叶挺/nh 率/v 二十四/m 师/n 及/c 由/p 武汉/ns 军事/n 政治/n 学校/n 学生/n 、/w 中央/n 农讲所/j 学员/n 合编/v 而/c 成/v 的/u 中央/n 独立/v 第一/m 师/n 进/v 剿/v 叛军/n ，/w 并/c 急/a 召/v 在/p 九江/ns 、/w 武穴/ns 方面/n 的/u 第二/m 、/w 六/m 军/n 回援/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     五/m 月/nt 十八/m 日/nt ，/w 国民政府/n 宣布/v ：/w 夏斗寅/nh 称兵/v 谋/v 变/v ，/w 已/d 下令/v 褫/v 职/n 拿办/v ，/w 并/c 发布/v 安民/v 令/n ，/w 指/v 当/p &quot;/w 夏/nh 逆/n 身/n 入/v 重地/n ，/w 进退/v 失/v 据/n ，/w 数/m 日/nt 之内/nd ，/w 必/d 可/vu 就擒/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        95
                                     十九/m 日/nt ，/w 由/p 国民党/ni 中央/n 秘书处/n 召集/v 武汉/ns 各界/n 群众/n 团体/n 代表/n 及/c 公安局/n 、/w 卫戍/v 司令部/n 代表/n 开会/v ，/w 商定/v 组织/v &quot;/w 临时/a 各界/n 联合会/n &quot;/w ，/w 以/p 稳定/a 人心/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     同日/nt ，/w 实行/v 武汉/ns 全/a 城/n 戒严/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     受命/v 剿/v 叛/n 的/u 叶挺/nh 率部/v 立即/d 奔赴/v 前线/n ，/w 五/m 月/nt 十八/m 日/nt ，/w 先头/n 部队/n 猛攻/v 纸坊/ns 之/u 敌/n ，/w 收复/v 该/r 镇/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     十九/m 日/nt ，/w 后续/v 部队/n 赶到/v ，/w 再度/d 与/p 叛军/n 交火/v ，/w 击退/v 叛军/n 并/c 乘胜/d 追击/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     二十/m 日/nt ，/w 叶挺/nh 部队/n 追/v 叛军/n 至/v 咸宁/ns 、/w 崇阳/ns ，/w 叛军/n 溃逃/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     约/v 为/v 夏斗寅/nh 内应/n 的/u 何键/nh 已/d 率/v 三十五/m 军/n 开赴/v 第二/m 次/q 北伐/n 河南/ns 前线/n ，/w 刘佐龙/nh 因/p 夏斗寅/nh 不堪一击/i ，/w 也/d 未敢/v 轻举妄动/i 。/w 
		
			
                                        101
                                     叛乱/v 分子/n 企图/v 内外/nd 夹击/v 颠覆/v 武汉/ns 政府/n 的/u 阴谋/n 遂告/v 破产/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     武汉/ns 转危为安/i ，/w 五/m 月/nt 二十一/m 日/nt ，/w 宣布/v 解除/v 戒严/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     夏斗寅/nh 叛乱/v 虽然/c 被/p 粉碎/v 了/u ，/w 但/c 它/r 却/d 造成/v 了/u 严重/a 的/u 后果/n ，/w 触发/v 了/u 一系列/a 的/u 反叛/v 事件/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     夏斗寅/nh 叛军/n 所/u 过/v 之/u 处/n ，/w 土豪劣绅/n 蜂起/v 响应/v ，/w 叛乱/v 波及/v 湖北/ns 全省/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     夏斗寅/nh 的/u 叛乱/n 同时/d 也是/v 一/m 个/q 危险/a 的/u 信号/n ，/w 标志/v 着/u 在/p 武汉/ns 国民政府/n 属下/n 的/u 军队/n 中/nd ，/w 反动/a 势力/n 已/d 蠢蠢欲动/i 。/w 
		
			
                                        106
                                     继/v 夏斗寅/nh 叛变/v 之后/nt ，/w 又/d 有/v 何键/nh 所/u 部/v 第三十五/m 军/n 第三十三/m 团/n 团长/n 许克祥/nh 发动/v 了/u &quot;/w 马/n 日/nt 事变/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        107
                                     何键/nh 在/p 率领/v 所/u 部/v 主力/n 参加/v 第二/m 次/q 北伐/n 前/nd ，/w 就/d 派/v 参谋/n 余湘/nh 三/m 赴/v 长沙/ns ，/w 与/p 驻扎/v 长沙/ns 的/u 许克祥/nh 、/w 教导团/n 团长/n 王东原/nh 、/w 留守处/n 主任/n 陶柳/nh 等/u 人/n 策划/v 发动/v 反/v 共/j 事变/n ，/w 并/c 推/v 许克祥/nh 为/v 指挥官/n ，/w 决定/v 以/p 许/nh 的/u 三十三/m 团/n 为/v 主力/n ，/w 留守处/n 所部/n 及/c 其他/r 部队/n 配合/v 行动/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     一九二七/m 年/nt 五/m 月/nt 二十一/m 日/nt 晚/nt 十一/m 时/nt ，/w 在/p 许克祥/nh 统一/a 指挥/v 下/nd ，/w 王东原/nh 、/w 陶柳/nh 等/u 率/v 部/n 分/v 途/n 包围/v 了/u 省市/n 党部/n 、/w 总工会/n 、/w 农民协会/n 、/w 省/n 党校/n 、/w 省/n 特别/a 法庭/n 等/u 二十/m 几/r 处/n ，/w 解除/v 了/u 工人/n 纠察队/n 和/c 农民/n 自卫军/n 的/u 枪械/n ，/w 将/p 各/r 革命/a 团体/n 机关/n 抢劫/v 一空/n ，/w 然后/c 加以/v 封闭/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     事变/n 当日/n ，/w 即/d 有/v 百/m 余/m 名/n 共产党员/n 和/c 革命者/n 被/p 杀/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     因/c 二十一/m 日/nt 电报/n 代/v 日/nt 韵/n 为/v &quot;/w 马/n &quot;/w ，/w 故/c 称/v &quot;/w 马/n 日/nt 事变/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        111
                                     事变/n 发生/v 后/nd ，/w 五/m 月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 湖南/ns 的/u 国民党/ni 右派/n 和/c 叛乱/v 分子/n 在/p 长沙/ns 戒严/v 司令部/n 组成/v &quot;/w 中国/ns 国民党/ni 湖南/ns 救/v 党/n 临时/a 办公处/n &quot;/w ，/w 二十八/m 日/nt ，/w 正式/a 组成/v &quot;/w 中国/ns 国民党/ni 湖南/ns 救/v 党/n 委员会/n &quot;/w ，/w 由/p 许克祥/nh 、/w 王东原/nh 、/w 张敬兮/nh 、/w 周荣光/nh 、/w 李殿臣/nh 组成/v 主席团/n ，/w 掌管/v 湖南/ns 的/u 党政/n 大权/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     此后/nt ，/w 反v共/j 事变/n 迅速/a 波及/v 湖南/ns 全省/n ，/w 在/p 常德/ns 、/w 衡阳/ns 、/w 醴陵/ns 、/w 武冈/ns 、/w 益阳/ns 等/u 地/n ，/w 也/d 都/d 相继/d 发生/v 了/u 屠杀/v 革命者/n 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     对于/p 长沙/ns 发生/v 的/u 马/n 日/nt 事变/n ，/w 武汉/ns 国民政府/n 的/u 态度/n 极为/v 暖昧/a ，/w 不愿/vu 下达/v 讨伐/v 许克祥/nh 的/u 命令/n ，/w 而是/v 由/p 汪精卫/nh 以/p 国民政府/n 主席/n 的/u 名义/n 致电/v 长沙/ns ，/w 令/v 军队/n 维持/v 治安/n ，/w 令/v 农/j 工/j 纠察队/n 严守/v 秩序/n ，/w 不得/d 报复/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 武汉/ns 的/u 中共中央/j ，/w 由于/c 陈独秀/nh 等/u 人/n 将/p 马/n 日/nt 事变/n 的/u 原因/n 归/v 之/r 于/p 农民运动/n 过火/a ，/w 故/c 以/p 中共中央/j 的/u 名义/n 命/v 湖南/ns 农民/n 不得/v 进行/v 武装/n 反抗/v ，/w 静/a 候/v 国民政府/n 解决/v ，/w 致使/v 中共/j 湖南/ns 省委/j 组织/v 长沙/ns 周围/nd 各/r 县/n 数/m 万/m 农民/n 进攻/v 长沙/ns 的/u 计划/n 流产/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     五/m 月/nt 二十四/m 日/nt ，/w 武汉/ns 国民党/ni 中央/n 政治/n 会议/n 决定/v 派/v 谭平山/nh 、/w 陈公博/nh 、/w 彭泽湘/nh 、/w 周鳌山/nh 、/w 邓绍汾/nh 五/m 人/n 前往/v 湖南/ns ，/w 一方面/c 查办/v 许克祥/nh 的/u 叛变/n ，/w 一方面/c 查办/v 农民运动/n 的/u 过/d 火/a ，/w 鲍罗廷/nh 亦/d 随/v 团/n 前往/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     在/p 几/r 个/q 最大/a 的/u 实力派/n 中/nd ，/w 阎锡山/nh 到/v 南京/ns 的/u 时间/n 比较/d 晚/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     他/r 先是/d 借口/v 父亲/n 生病/v ，/w 后来/nt 又/d 说/v 自己/r 不适/a ，/w 直到/v 十二/m 月/nt 十二/m 日/nt 才/d 到/v 南京/ns 。/w 
		
			
                                        118
                                     他/r 认为/v 何时/n 到/v 南京/ns ，/w 要/vu 看/v 火候/n ，/w 去/v 早/a 了/u 不利/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 若/c 顺着/p 冯/nh 、/w 李/nh 说话/v ，/w 必/d 取/v 怨/n 于/p 蒋/nh &quot;/w ，/w &quot;/w 若/c 顺着/p 蒋/nhf 说话/v ，/w 必/d 取/v 怨/n 于/p 冯/nh 、/w 李/nh &quot;/w ；/w &quot;/w 等/v 他们/r 闹成/v 分裂/v 之/u 局/n 的/u 时候/n 我/r 再/d 去/v ，/w 那时/nt 双方/n 都/d 需要/v 我/r ，/w 那/r 就/d 好/a 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        120
                                     当/p 他/r 到/v 南京/ns 时/nt ，/w 果然/d 受到/v 各方面/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     在/p 摸清/v 行情/n 后/nd ，/w 阎锡山/nh 也/d 提出/v 了/u 自己/r 的/u 编遣/v 方案/n ：/w 第一/m 、/w 第二/m 集团军/n 各/r 编/v 十/m 个/q 师/n ；/w 第三/m 、/w 第四/m 集团军/n 各/r 编/v 八/m 个/q 师/n ；/w 其他/r 非/h 正式/a 军队/n 编/v 六/m 到/v 八/m 个/q 师/n ；/w 还有/v 六/m 到/v 八/m 个/q 师/n 由/p 中央/n 处理/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     阎/nh 的/u 方案/n 中/nd 增加/v 了/u 一/m 个/q 中央/n 编遣/v 区/n ，/w 而/c 中央/n 编遣/v 区/n 当然/d 是/vl 蒋介石/nh 的/u 管辖/v 范围/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     在/p 第一/m 集团军/n 的/u 编遣/v 中/nd 虽然/c 少/a 了/u 两/m 师/n 之/u 数/n ，/w 而/c 蒋介石/nh 则/c 在/p 这/r 六/m 到/v 八/m 个/q 师/n 中/nd 得到/v 了/u 补偿/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     和/p 冯玉祥/nh 提出/v 的/u 方案/n 相/d 比/v ，/w 由于/c 第一/m 、/w 第二/m 两/m 个/q 集团军/n 各/r 少/a 编/v 了/u 两/m 个/q 师/n ，/w 而/c 第三/m 、/w 第四/m 集团军/n 的/u 预/v 编/v 数/n 仍然/d 各/r 为/v 八/m 个/q 师/n ，/w 相比之下/i ，/w 后者/n 的/u 地位/n 有所/v 上升/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     所以/c ，/w 在/p 这个/r 方案/n 中/nd 处于/v 不利/a 地位/n 的/u 只有/v 冯玉祥/nh 的/u 第二/m 集团军/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     至此/v ，/w 蒋介石/nh 达到/v 了/u 预期/v 的/u 目的/n ，/w 便/d 决定/v 召开/v 正式/a 会议/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     一九二九/m 年/nt 一/m 月/nt 一/m 日/nt ，/w 国民革命军/ni 编遣/v 会议/n 正式/a 开幕/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     国民党/ni 中常委/j 胡汉民/nh 、/w 戴季陶/nh 、/w 孙科/nh 、/w 蒋介石/nh ，/w 和/c 中央/n 执监/j 委员/n 、/w 各/r 集团军/n 负责人/n 王宠惠/nh 、/w 吴稚晖/nh 、/w 朱培德/nh 、/w 宋子文/nh 、/w 冯玉祥/nh 、/w 阎锡山/nh 、/w 李宗仁/nh 等/u 二十二/m 人/n 出席/v 了/u 会议/n ，/w 张学良/nh 的/u 代表/n 王树常/nh 、/w 杨树庄/nh 的/u 代表/n 陈季良/nh 等/u 二十六/m 人/n 列席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     会议/n 以/p 蒋介石/nh 为/v 主席/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     开场/v 时/nt 首先/d 由/p 全体/n 与会者/n 向/p 孙中山/nh 的/u 遗像/n 宣誓/v ，/w 接着/v 由/p 吴稚晖/nh 代表/v 国民党/ni 中央/n 致词/v ，/w 然后/c 由/p 蒋介石/nh 代表/v 各/r 军事/n 将领/n 致/v 答词/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     这/r 一系列/a 的/u 宗教/n 仪式/n 般的/n 开幕/v 典礼/n 完毕/v 后/nd ，/w 蒋介石/nh 便/d 把/p 冯玉祥/nh 和/c 阎锡山/nh 提出/v 的/u 两/m 个/q 编遣/v 方案/n 同时/d 拿到/v 会上/nl 讨论/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     为/p 此/r ，/w 冯/nh 、/w 阎/nh 互相/d 攻讦/v ，/w 各/r 派/n 争吵/v 不休/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     结果/n 多数/m 代表/n 倾向/v 于/p 阎锡山/nh 的/u 方案/n ，/w 反对/v 冯玉祥/nh 的/u 方案/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     这时/nt 蒋介石/nh 看到/v 时机/n 成熟/a ，/w 又/d 立即/d 召开/v 全体会议/n ，/w 表示/v 他/r 原则上/n 赞成/v 阎锡山/nh 的/u 方案/n ，/w 并/c 提议/v 增加/v 一/m 个/q 东北/ns 编遣/v 区/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     最后/nt ，/w 会议/n 决定/v 在/p 全国/n 共/d 设/v 八/m 个/q 编遣/v 区/n ：/w 其中/r 除/p 中央/n 直/a 辖/v 各军/n 及/c 海军/n ，/w 由/p 编遣/v 委员会/n 派员/v 进行/v 缩编/v 外/nd ，/w 第一/m 编遣/v 区属/v 第一/m 集团军/n ，/w 设/v 办事/v 处/n 于/p 南京/ns ；/w 第二/m 编遣/v 区/n 属/v 西北/ns 军/n ，/w 设/v 办事/v 外/n 于/p 开封/ns ；/w 第三/m 编遣/v 区/n 属/v 晋/j 系/n ，/w 设/v 办事处/n 于/p 太原/ns ；/w 第四/m 编遣/v 区/n 属/v 桂/j 系/n ，/w 设/v 办事处/n 于/p 汉口/ns ；/w 第五/m 编遣/v 区/n 属/v 东北/ns 军/n ，/w 设/v 办事处/n 于/p 沈阳/ns ；/w 川/j 、/w 康/j 、/w 滇/j 、/w 黔/j 各地/n 的/u 军队/n 划为/v 第六/m 编遣/v 区/n ，/w 办事处/n 地址/n 未定/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     设置/v 的/u 这些/r 编遣/v 区/n ，/w 由/p 蒋介石/nh 直接/a 控制/v 的/u 有/v 中央/n 直辖/v 各军/n 编遣/v 区/n 、/w 海军/n 编遣/v 区/n 、/w 第一/m 编遣/v 区/n 和/c 第六/m 编遣/v 区/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     因此/c ，/w 冯玉祥/nh 越来越/d 看清/v 了/u 蒋介石/nh 妄图/v 通过/p 编遣/v 会议/n 削弱/v 他人/r 、/w 壮大/v 自己/r 的/u 用心/n ，/w 一/d 气/a 之下/nd ，/w 就/d 称病/v 拒/v 会/n ，/w 只/d 派/v 代表/n 应/v 会/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     编遣/v 会议/n 于/p 一/m 月/nt 十二/m 日/nt 通过/v 《/w 国军/n 编遣/v 委员会/n 条例/n 》/w ，/w 正式/a 成立/v 了/u 以/p 蒋介石/nh 兼任/v 委员长/n 的/u &quot;/w 编遣/v 委员会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        139
                                     下设/v 总务部/n ，/w 以/p 李济深/nh 为/v 主任/n ；/w 编组/v 部/n ，/w 以/p 冯玉祥/nh 为/v 主任/n ；/w 遣置/v 部/n ，/w 以/p 阎锡山/nh 为/v 主任/n ；/w 经理部/n ，/w 以/p 宋子文/nh 为/v 主任/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     每个/r 编遣/v 区/n 设/v 主任/n 委员/n 一/m 人/n ，/w 直属/v 于/p 全国/n 编遣/v 委员会/n ，/w 负责/v 各/r 该/r 区/n 的/u 军队/n 编遣/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     当时/nt 会议/n 推定/v 的/u 有/v 第一/m 至/v 第四/m 编遣/v 区/n 的/u 主任委员/n 何应钦/nh 、/w 鹿钟麟/nh 、/w 周玳/nh 、/w 白崇禧/nh 。/w 
		
			
                                        142
                                     会议/n 于/p 一/m 月/nt 十七/m 日/nt 制定/v 了/u 《/w 国军/n 编遣/v 进行/v 程序/n 大纲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     这个/r 《/w 大纲/n 》/w 规定/v ：/w 国军/n 编遣/v 委员会/n 成立/v 后/nd ，/w 即/d 应/vu 由/p 国民政府/n 发布/v 命令/n ，/w &quot;/w 将/p 国民革命军/ni 总司令/n 、/w 各/r 集团/n 军/n 总司令/n 、/w 海军/n 总司令/n 、/w 各/r 总指挥/n ，/w 及/c 其他/r 高级/f 战时/nt 编制/n ，/w 立/d 予/v 取消/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     取消/v 之后/nt ，/w 即/d 设/v 编遣/v 区/n &quot;/w ，/w 负责/v 办理/v 编遣/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 编遣/v 期间/nt ，/w &quot;/w 其/r 各/r 部队/n 原有/v 官长/n ，/w 照旧/v 供职/v ，/w 听候/v 编遣/v 完毕/v ，/w 由/p 本/r 会/n 呈请/v 国民政府/n 重新/d 任命/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     编遣/v 时期/n ，/w 非/d 呈/v 明/a 编遣/v 委员会/n ，/w 不/d 得/v 以/p 任何/r 名义/n 委派/v 人员/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        147
                                     并/c 规定/v ：/w &quot;/w 现有/v 各/r 部队/n ，/w 不论/c 原/a 属/v 何/r 部/n ，/w 自/p 归/v 编遣/v 委员/n 会/n 管辖/v 后/nd ，/w 应/v 留驻/v 现在/nt 防地/n …/w …/w 非/d 奉/v 编遣/v 委员会/n 之/u 命令/n ，/w 不得/v 移动/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        148
                                     按照/p 这个/r &quot;/w 大纲/n &quot;/w 的/u 规定/n ，/w 蒋介石/nh 把/p 所有/r 军官/n 的/u 任免权/n 集中/v 到/v 了/u 他/r 一/m 个/q 人/n 手中/nl ，/w 这/r 无形中/d 剥夺/v 了/u 各/r 地方/n 实力派/n 掌握/v 的/u 军权/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     于是/c ，/w 各/r 地方/n 实力派/n 首领/n 预感/v 到/v 他们/r 自己/r 面临/v 的/u 危险/n ，/w 转而/d 对/p 它/r 消极/a 对抗/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     一/m 月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 编遣/v 会议/n 只好/d 宣告/v 闭幕/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     这次/r 编遣/v 会议/n ，/w 由于/c 阎/nh 、/w 冯/nh 、/w 桂/j 各/r 派/n 军阀/n 的/u 抵制/v ，/w 它/r 通过/p 的/u 条例/n 、/w 大纲/n ，/w 成为/v 一纸空文/i 。/w 
		
			
                                        152
                                     直到/v 八/m 月/nt 一/m 日/nt 蒋介石/nh 打败/v 了/u 桂/j 系/n ，/w 征服/v 了/u 两广/j 才/d 又/d 召开/v 了/u 一/m 次/q &quot;/w 全国/n 编遣/v 实施/v 会议/n &quot;/w （/w 又/d 叫/v 第二/m 次/q 编遣/v 会议/n ）/w 。/w 
		
			
                                        153
                                     它/r 的/u 任务/n 是/vl 贯彻/v 上次/r 编遣/v 会议/n 精神/n ，/w 确定/v 全国/n 军队/n 实施/v 编遣/v 的/u 具体/a 方案/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     这次/r 会议/n ，/w 通过/v 了/u 《/w 国军/n 编遣/v 各/r 部队/n 裁留/v 标准/n 》/w 、/w 《/w 国军/n 编遣/v 委员会/n 点验/v 实施/v 规章/n 》/w 、/w 《/w 陆军/n 编制/v 原则/n 》/w 、/w 《/w 陆军/n 给予/v 草案/n 》/w 等/u ，/w 决定/v 把/p 全国/n 军队/n 缩编/v 为/v 六十五/m 个/q 师/n ，/w 八十万/m 人/n ，/w 规定/v 每月/nt 军费/n 一千三百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        155
                                     这样/r 全/a 国/n 应/vu 遣/v 军队/n 达/v 百/m 分之/u 六十/m ，/w 这个/r 遣置/v 任务/n 是/vl 十分/d 艰巨/a 的/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     但是/c ，/w 蒋介石/nh 大/a 裁/v 大减/v 地方/n 实力派/n 的/u 兵额/n ，/w 并/c 利用/v 增加/v 编遣/v 区/n 以/p 扩充/v 自己/r 实力/n 的/u 企图/n ，/w 又/d 引起/v 了/u 各/r 派/n 的/u 不满/a ，/w 冯玉祥/nh 、/w 阎锡山/nh 等/u 都/d 拒绝/v 参加/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     当然/d ，/w 这个/r 裁军/v 方案/n 也/d 就/d 没法/v 付诸实施/i 了/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     四/m 月/nt 五/m 日/nt ，/w 讨/v 逆/n 军/n 收复/v 武汉/ns 后/nd ，/w 蒋介石/nh 立即/d 委任/v 鲁/nh 涤平/nh 为/v 武汉/ns 卫戍/v 司令/n ，/w 以/p 刘/nhf 文岛/nh 为/v 武汉/ns 市长/n ，/w 并/c 组织/v 力量/n 继续/v 追击/v 败逃/v 桂/j 军/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     胡/nhf 宗铎/nh 、/w 陶/nhf 钧/nh 、/w 夏威/nh 三/m 人/n 联名/v 通/v 电/n 下野/v ，/w 部队/n 听候/v 改编/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     第四/m 集团军/n 的/u 主力/n 全部/n 瓦解/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     为了/p 彻底/a 消灭/v 桂/j 系/n 势力/n ，/w 蒋介石/nh 决定/v 组织/n 力量/n 进攻/v 广西/ns 。/w 
		
			
                                        162
                                     他/r 命令/v 湖南/ns 的/u 何/nh 键/n 、/w 广东/ns 的/u 陈济棠/nh 和/c 云南/ns 的/u 龙云/nh 等/u 从/p 三/m 面/n 围攻/v 广西/ns 。/w 
		
			
                                        163
                                     李/nhf 宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh 逃回/v 广西/ns 后/nd ，/w 和/p 黄绍竑/nh 共同/a 策划/v ，/w 打起/v &quot;/w 护/v 党/n 救国/v 军/n &quot;/w 的/u 旗号/n ，/w 由/p 李/nhf 宗仁/nh 任/v 总司令/n ，/w 向/p 广东/ns 进攻/v ，/w 企图/v 以/p 东进/v 的/u 胜利/n 来/v 扭转/v 败局/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     蒋介石/nh 急令/v 陈济棠/n 、/w 陈铭枢/nh 迎/v 敌/n ，/w 又/d 令/v 闽南/ns 张贞部/nh 配合/v ，/w 结果/n 进攻/v 广东/ns 的/u 桂/j 军/n 先后/d 失败/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     蒋介石/nh 在/p 广东/ns 取胜/v 后/nd ，/w 又/d 集中/v 湘/j 、/w 粤/j 的/u 军事/n 力量/n 会攻/v 广西/ns 。/w 
		
			
                                        166
                                     六/m 月/nt 二/m 日/nt ，/w 湘/j 、/w 粤/j 军/n 攻占/v 梧州/ns 。/w 
		
			
                                        167
                                     六/m 月/nt 七/m 日/nt ，/w 国民政府/n 任命/v 俞/nhf 作柏/nh 为/v 广西/ns 省政府/n 主席/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     六/m 月/nt 二十七/m 日/nt ，/w 俞/nhf 作柏/nh 、/w 李/nhf 明瑞/nh 进驻/v 南宁/ns 。/w 
		
			
                                        169
                                     桂/j 军/n 无力/v 再/d 作/v 抵抗/v ，/w 在/p &quot;/w 广西/ns 人/n 不/d 打/v 广西/ns 人/n &quot;/w 的/u 口号/n 下/nd ，/w 与/p 俞/nhf 作柏/nh 、/w 李/nhf 明瑞/nh 取得/v 了/u 谅解/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     早/a 在/p 桂/j 军/n 进攻/v 广东/ns 之/u 时/nt ，/w 李/nhf 宗仁/nh 就/d 到了/v 香港/ns 。/w 
		
			
                                        171
                                     这时/nt ，/w 白崇禧/nh 、/w 黄绍竑/nh 嘱/v 其/r 残部/n 与/p 俞/nhf 、/w 李/nhf 合作/v ，/w 随后/d 也/d 都/d 逃往/v 香港/ns 。/w 
		
			
                                        172
                                     七/m 月/nt ，/w 俞/nhf 作柏/nh 在/p 南宁/ns 就任/v 广西/ns 省政府/n 主席/n ，/w 李/nhf 明瑞/nh 就任/v 广西/ns 编遣/v 分区/n 特派员/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     蒋/nhf 桂/j 战争/n 宣告/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     蒋/nhf 桂/j 战争/n 开始/v 了/u 一九二九/m 至/v 一九三一/m 年/nt 间/nd 各/r 派/n 新/a 军阀/n 的/u 反/v 蒋/nhf 大/a 混战/v ，/w 也是/v 蒋/nhf 介石/nh 以/p 南京/ns 国民政府/n 名义/n 讨伐/v 地方/n 军阀/n 的/u 第一/m 次/q 大规模/n 的/u 战争/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     冯玉祥/nh 预感/v 到/v 蒋介石/nh 打败/v 桂/j 系/n 之后/nt ，/w 必将/d 向/p 西北/ns 开刀/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     于是/c 整/v 军/n 备战/v ，/w 并/c 于/p 一九二九/m 年/nt 的/u 五/m 月/nt 和/c 十/m 月/nt ，/w 两/m 度/q 发动/v 西北/ns 军/n 反/v 蒋/nhf 。/w 
		
			
                                        177
                                     九/m 月/nt ，/w 在/p 湖北/ns 宜昌/ns 的/u 张发奎/nh 和/c 广西/ns 的/u 俞/nhf 作柏/nh 、/w 李/nhf 明瑞/nh 也/d 先后/d 通电/v 反/v 蒋/nhf ，/w 十二/m 月/nt ，/w 石友三/nh 和/c 唐/nhf 生智/nh 又/d 宣布/v 反/v 蒋/nhf 。/w 
		
			
                                        178
                                     但/c 这些/r 反/v 蒋/nhf 行动/n ，/w 都/d 在/p 蒋介石/nh 的/u 进攻/v 下/nd ，/w 先后/d 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     南京/ns 国民政府/n 讨伐/v 地方/n 军阀/n 的/u 战争/n ，/w 规模/n 最大/a 的/u 是/vl 蒋/nhf 冯/nhf 阎/nhf 中原/ns 大战/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     一九三Ｏ/nh 年/nt 春/nt ，/w 冯玉祥/nh 和/p 阎锡山/nh 达成/v 谅解/v ，/w 决定/v 与/p 桂/j 系/n 及/c 各/r 杂牌军/n 组织/v 讨/v 蒋/nhf 联/v 军/n ，/w 起兵/v 反/v 蒋/nhf 。/w 
		
			
                                        181
                                     四/m 月/nt 一/m 日/nt ，/w 阎/nhf 锡山/nh 在/p 太原/ns 宣誓/v 就任/v 总司令/n 职/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     同/a 一天/nt ，/w 冯玉祥/nh 在/p 陕西/ns 潼关/ns 、/w 李/nhf 宗仁/nh 在/p 广西/ns 桂平/ns 就任/v 副/f 总/h 司令/n 职/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     这时/nt ，/w 讨/v 蒋/nhf 联军/n 已经/d 集中/v 了/u 七十万/m 大军/n ，/w 积极/a 作/v 好/a 进攻/v 的/u 准备/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     在/p 讨/v 蒋/nhf 联军/n 调兵遣将/i 的/u 同时/n ，/w 蒋介石/nh 也/d 在/p 作/v 迎战/v 的/u 准备/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     首先/c ，/w 他/r 以/p 国民政府/n 的/u 名义/n 下令/v 免去/v 阎/nhf 锡山/nh 本/r 兼/v 各职/n ，/w &quot;/w 着/v 京/j 内外/n 、/w 各/r 省政府/n 、/w 各/r 军队/n ，/w 一体/d 严/a 拿/v 归案/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     接着/v ，/w 他/r 又/d 操纵/v 国民党/ni 中常会/j 作出/v 决议/n ，/w 永远/d 开除/v 阎/nhf 的/u 党籍/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     在/p 军事/n 上/nd ，/w 蒋介石/nh 也/d 妥为/d 布置/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     他/r 以/p 韩/nhf 复榘/nh 为/v 第一/m 军团/n 总指挥/n ，/w 在/p 山东/ns 战场/n 上/nd 拒守/v 黄河/ns 两岸/n ，/w 阻止/v 晋/j 军/n 沿/p 津/j 浦/j 路/n 南下/v ；/w 刘/nhf 峙/nh 为/v 第二/m 军团/n 总指挥/n ，/w 分/q 防/v 徐州/ns 、/w 砀山/ns 一带/n ，/w 并/c 沿/p 陇/j 海/j 路/n 两侧/n 西进/v ，/w 长驱/v 归德/ns （/w 今/nt 商丘/ns ）/w ；/w 以/p 何成浚/nh 为/v 第三/m 军团/n 总指挥/n ，/w 分/q 防/v 平/j 汉/j 路/n 许昌/ns 以南/nd 各/r 地/n ，/w 牵制/v 西北/ns 军/n 主力/n ；/w 陈调元/nh 为/v 总/h 预备/v 军团/n 总指挥/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     蒋介石/nh 带领/v 庞大/a 的/u 德国/ns 军事/n 顾问/v 团/n ，/w 坐镇/v 徐州/ns 指挥/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     从/p 五/m 月/nt 十一/m 日/nt 起/v ，/w 双方/n 开始/v 大规模/n 接触/v ，/w 蒋/nhf 、/w 冯/nhf 、/w 阎/nhf 、/w 李/nhf 新/a 军阀/n 的/u 大/a 混战/n 爆发/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     因/c 双方/n 的/u 主力/n 都/d 部署/v 在/p 豫/j 东/nd 、/w 皖/j 北/nd 和/c 鲁/j 西/nd 的/u 三角/n 地带/n ，/w 陇/j 海/j 路/n 位于/v 中央/n ，/w 津/j 浦/j 、/w 平/j 汉/j 两/m 路/n 是/vl 它/r 的/u 两翼/n ，/w 主要/a 战场/n 在/p 中原/ns 地区/n ，/w 所以/c 称为/v 中原/ns 大战/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     中原/ns 大战/n 爆发/v 后/nd ，/w 因/c 蒋/nhf 军/n 来势/n 凶猛/a ，/w 又/d 有/v 空军/n 配合/v 作战/v ，/w 激战/v 数/m 日/nt ，/w 向/p 徐州/ns 进攻/v 的/u 冯/nhf 、/w 阎/nhf 军队/n 节节/d 后退/v ，/w 蒋/nhf 军/n 占领/v 归德/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     在/p 形势/n 十分/d 紧急/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 冯玉祥/nh 把/p 预备队/n 孙/nhf 良诚/nh 部/n 投入/a 战斗/v ，/w 同时/c 又/d 令/v 吉鸿昌/nh 部/n 协同/v 孙/nhf 良诚/nh 进攻/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     孙/nhf 、/w 吉/nhf 二/m 人/n 素以/p 骁勇/n 善战/v 著称/v ，/w 一经/d 投入/a 战斗/v ，/w 就/d 使/v 蒋/nhf 军/n 主力/n 陈诚/nh 部/n 无法/v 抵/v 敌/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     陈诚/nh 率部/v 突围/v 而/c 出/v ，/w 孙/nhf 、/w 吉/nhf 两/m 部/n 紧紧/d 追赶/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     与/p 此/r 同时/n ，/w 反/v 蒋/nhf 联军/n 各/r 部/n 亦/d 有/v 进展/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     激战/v 十/m 多/m 日/nt ，/w 蒋/nhf 军/n 全线/n 为/v 之/r 动摇/v ，/w 直到/v 六/m 月/nt 上旬/nt 蒋介石/nh 增调/v 的/u 援兵/n 到达/v ，/w 才/d 稳住/v 阵脚/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     正当/d 两/m 军/n 激战/v 的/u 时候/n ，/w 郑/nhf 大章/nh 指挥/v 的/u 骑兵/n 出现/v 在/p 永城/ns 、/w 夏邑/ns 一带/n ，/w 给/v 蒋/nhf 军/n 后方/n 以/p 极/d 大/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     五/m 月底/nt ，/w 郑/nhf 部/n 骑兵/n 奇袭/v 归德/ns 飞机场/n ，/w 击毁/v 飞机/n 十二/m 架/q 。/w 
		
			
                                        200
                                     这时/nt 蒋介石/nh 正在/d 机场/n 附近/a 的/u 朱集/ns 车站/n ，/w 因/c 郑/nhf 部/n 没有/v 掌握/v 这/r 一/m 情报/n ，/w 才/d 使/v 他/r 免/v 当/v 俘虏/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     五/m 月/nt 十六/m 日/nt ，/w 蒋/nhf 军/n 的/u 第三/m 军团/n 在/p 平/j 汉/j 路上/nl 发动/v 了/u 总/h 攻击/n ，/w 向/p 许昌/ns 进逼/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     坚守/v 许昌/ns 的/u 樊钟秀/nh 被/p 蒋介石/nh 的/u 空军/n 炸/v 死/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     冯玉祥/nh 到/v 许昌/ns 督战/v ，/w 派/v 邓/nhf 宝珊/nh 接任/v 第八/m 方面军/n 总/h 司令/n ，/w 并/c 令/v 孙/nhf 连仲/nh 部/n 驰援/v 许昌/ns 。/w 
		
			
                                        204
                                     这时/nt 桂/j 军/n 和/c 张发奎/nh 部/n 已/d 进入/v 湖南/ns ，/w 先后/d 占领/v 了/u 长沙/ns 和/c 岳阳/ns 。/w 
		
			
                                        205
                                     东北/ns 军/n 与/c 西北/ns 军/n 中/nd 的/u 广大/a 官兵/n ，/w 绝大多数/i 是/vl 愿意/v 抗日/v 的/u ，/w 特别是/v 东北/ns 军/n 热烈/a 响应/v &quot;/w 打/v 回/vd 老家/n 去/vd &quot;/w 的/u 口号/n ，/w 蒋介石/nh 调/v 他们/r 到/v 陕/j 甘/j &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w ，/w 妄图/v 使/v 他们/r 和/c 红军/n 两败俱伤/i ，/w 以/p 达到/v 既/c 消灭/v 红军/ni 又/d 消灭/v &quot;/w 杂牌/f &quot;/w 军/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     而/c 他们/r 在/p 与/p 红军/ni 作战/v 中/nd 又/d 屡遭/v 惨败/v ，/w 损兵折将/i 。/w 
		
			
                                        207
                                     广大/a 士兵/n 厌倦/a 内战/n ，/w 悲愤/a 地/u 喊出/v ：/w &quot;/w 与其/c 同/p 共产党/ni 打仗/v 打死/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     民族/n 危亡/a 的/u 局势/n ，/w 士兵/n 厌战/v 的/u 情绪/n ，/w &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w 失败/v 后/nd 所/u 受/v 蒋/nhf 介石/nh 等/u 人/n 歧视/v ，/w 特别是/v 中国共产党/ni 抗日民族统一战线/n 政策/n 的/u 感召/v ，/w 全国/n 人民/n 抗日/v 救亡/v 运动/n 的/u 推动/v ，/w 促使/v 张学良/nh 、/w 杨虎城/nh 的/u 思想/n 发生/v 了/u 变化/n ，/w 他们/r 终于/d 认识/v 到/v ：/w 反/v 共/j 道路/n 是/vl 走/v 不/d 通/a 的/u ，/w 而且/c 会/vu 把/p 自己/r 力量/n 消耗/v 殆尽/v ；/w 只有/c 联/v 共/j 抗日/v 才是/v 唯一/a 出路/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     党/n 为了/p 争取/v 和/c 西北/ns 军/n 杨虎城/nh 联合/v 抗日/v ，/w 早在/d 一九三五/m 年/nt 十一/m 月/nt ，/w 就/d 派/v 申伯纯/nh 与/p 杨虎城/nh 联系/v ，/w 传达/v 党/n 的/u &quot;/w 八一/j &quot;/w 宣言/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     红军/ni 长征/v 到/v 陕北/ns 后/nd ，/w 毛泽东/nh 派/v 汪锋/nh 持/v 他/r 的/u 亲笔/n 信/n 去/v 西安/ns 会见/v 杨虎城/nh 、/w 杜/nhf 斌丞/nh 和/c 邓/nhf 宝珊/nh ，/w 商谈/v 红军/ni 和/c 十七路军/j 联合/v 抗日/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     四/m 月/nt ，/w 党/n 命/v 王炳南/nh 从/p 德国/ns 回到/v 西安/ns ，/w 在/p 十七路军/j 中/nd 从事/v 联合/v 抗日/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     党/n 对/p 东北/ns 军/n 张学良/nh 也/d 做/v 了/u 大量/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     一九三六/m 年/nt 一/m 月/nt 十三/m 日/nt ，/w 毛泽东/nh 、/w 周恩来/nh 等/u 致/v 书/n 东北/ns 军/n 全体/n 将士/n ，/w 阐明/v 中国共产党/ni &quot;/w 愿意/vu 与/p 任何/r 抗日/v 的/u 武装/n 队伍/n 联合/v 起来/vd ，/w 组织/v 国防/n 政府/n 与/c 抗日/v 联军/n ，/w 去/v 同/p 日本/ns 帝国主义/n 直接/a 作战/v &quot;/w 的/u 主张/n ，/w 并/c 表示/v &quot;/w 愿意/vu 首先/d 同/p 东北/ns 军/n 来/v 共同/d 实现/v 这/r 一/m 主张/n ，/w 为/v 中国/ns 人民/n 抗日/v 的/u 先锋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        214
                                     红军/ni 严格/a 执行/v 党/n 的/u 俘虏/n 政策/n ，/w 东北/ns 军/n 一Ｏ七/m 师/n 六一九/m 团/n 团长/n 高福源/nh ，/w 在/p 榆林/ns 桥/n 战役/n 被俘/v 后/nd ，/w 通过/p 耳闻目睹/i 的/u 大量/a 事实/n ，/w 认识/v 到/v 中国共产党/ni 是/vl 真诚/a 抗日/v 救国/v 的/u ，/w 于是/c 主动/a 要求/v 回去/v 说服/v 张学良/nh 放弃/v 反/v 共/j 政策/n ，/w 走/v 联/v 共/j 抗日/v 的/u 道路/n ，/w 经/p 他/r 作/v 向导/n ，/w 中国共产党/ni 代表/n 李/nhf 克农/nh 于/p 一九三六/m 年/nt 三/m 月初/nt 赴/v 洛川/ns ，/w 先后/d 同/p 王以哲/nh （/w 东北/ns 军/n 第六十七/m 军/n 军长/n ）/w 张学良/nh 会谈/v 红军/ni 与/p 东北/ns 军/n 联合/v 抗日/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     四/m 月/nt ，/w 周恩来/nh 和/c 张学良/nh 在/p 延安/ns 东门/n 外/nd 桥儿/n 沟/n 的/u 天主教堂/n 里/nd 会谈/v ，/w 双方/n 就/p 联合/v 抗日/v 问题/n 达成/v 协议/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     同时/c ，/w 上海/ns 地下党/n 组织/n 派/v 刘/nhf 鼎/nh 、/w 北平/ns 地下党/n 组织/n 派/v 宋/nhf 黎/nh 等/u 到/v 西安/ns ，/w 刘/nhf 澜波/nh 、/w 苗浡然/nh 、/w 孙/nhf 达生/nh 等/u 也/d 被/p 派到/v 东北/ns 军/n 里/nd ，/w 作/v 联合/v 抗日/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     这时/nt ，/w 红军/ni 和/c 东北/ns 军/n 已经/d 停火/v ，/w 互相/d 给予/v 支持/v 和/c 帮助/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     经过/v 中国共产党/ni 的/u 工作/n ，/w 到/v 一九三六/m 年/nt 上半年/nt ，/w 在/p 西北/ns 地区/n 形成/v 了/u 红军/ni 、/w 东北/ns 军/n 、/w 十七路军/j 联合/v 抗日/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     党/n 的/u 抗日民族统一战线/n 政策/n 取得/v 了/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     一九三六/m 年/nt 冬/nt ，/w 蒋介石/nh 调集/v 二百六十/m 个/q 团/n 的/u 兵力/n 围攻/v 陕/j 甘/j 红军/ni 。/w 
		
			
                                        221
                                     幻想/v 以/p 一/m 个/q 月/nt 时间/n 将/p 红军/ni 全部/n 消灭/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     一切/r 布置/v 妥当/a 后/nd ，/w 于/p 十二/m 月/nt 四/m 日/nt 亲自/d 坐镇/v 西安/ns ，/w 逼迫/v 张/nh 、/w 杨/nhf 继续/v &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w ，/w 并/c 向/p 张/nh 、/w 杨/nhf 提出/v ：/w 一/m 是/vl 东北/ns 军/n 、/w 十七路军/j 全部/n 开赴/v 陕/j 甘/j 前线/n ，/w 进攻/v 红军/ni ；/w 二/m 是/vl 东北/ns 军/n 、/w 十七路军/j 分别/d 调/v 福建/ns 、/w 安徽/ns 。/w 
		
			
                                        223
                                     这/r 两/m 条/q 张/nh 、/w 杨/nhf 都/d 不能/v 接受/v ，/w 因为/c 他们/r 与/p 红军/ni 达成/v 共同/a 抗日/v 协议/n ，/w 不再/d 替/v 蒋/nhf &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w ；/w 而/c 调离/v 西北/ns ，/w 失去/v 红军/ni 支持/v ，/w 迟早/d 会/vu 被/p 蒋介石/nh 吞并/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     形势/n 十分/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     十二/m 月/nt 七/m 日/nt ，/w 张学良/nh 向/p 蒋/nhf &quot;/w 哭/v 谏/v &quot;/w ，/w 劝告/v 蒋/nhf 介石/nh 在/p 国家/n 和/c 民族/n 存亡/n 已/d 到/v 最后/a 关头/n ，/w 非/d 抗日/v 不/d 足以/d 救亡/v ，/w 非/d 停止/v 内战/n ，/w 举国/n 团结/a 一致/a ，/w 不/d 足以/d 言/v 抗日/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     遭/v 蒋介石/nh 的/u 拒绝/v ，/w 以后/nt 张/nh 、/w 杨/nhf 接连/v 去/v 谈/v ，/w 均无/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     群众/n 的/u 爱国/v 救亡/v 运动/n ，/w 坚定/a 了/u 张/nh 、/w 杨/nhf &quot;/w 兵谏/v &quot;/w 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     十二/m 月/nt 九/m 日/nt ，/w 西安/ns 一万五千/m 学生/n ，/w 集会/v 纪念/v &quot;/w 一二九/j &quot;/w 运动/n 一/m 周年/nt ，/w 要求/v 停止/v 内战/n ，/w 一致/a 抗日/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     遭/v 蒋/nhf 的/u 警察/n 、/w 特务/n 开/v 枪/n 镇压/v ，/w 爱国/v 学生/n 决定/v 徒步/d 去/v 临潼/ns 向/p 蒋介石/nh 请愿/v ，/w 蒋/nhf 闻讯/v 惊恐万状/i ，/w 令/v 张/nh 对/p 学生/n &quot;/w 格杀勿论/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        230
                                     张学良/nh 乘车/v 赶上/v 行进/v 中/nd 的/u 学生/n 队伍/n ，/w 耳闻/v &quot;/w 中国人/n 不/d 打/v 中国人/n &quot;/w &quot;/w 打/v 回/vd 老家/n 去/vd &quot;/w 等/u 悲壮/a 的/u 口号/n ，/w 亲见/v 学生/n 那/r 炽热/a 的/u 爱国/v 激情/n ，/w 使/v 他/r 感动/v 得/u 热泪盈眶/i ，/w 他/r 向/p 学生/n 表示/v ：/w 我/r 和/c 大家/n 的/u 心/n 是/vl 一样/a 的/u ，/w 一/m 星期/nt 内/nd 以/p 事实/n 回答/v 大家/n ，/w 请/v 大家/n 回城/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     此/r 后/nd ，/w 张/nh 、/w 杨/nhf 一面/c 继续/v &quot;/w 哭/v 谏/v &quot;/w ，/w 一面/c 开始/v 部署/v &quot;/w 兵谏/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        232
                                     十二/m 月/nt 十二/m 日/nt 晨/nt ，/w 张/nh 、/w 杨/nhf 两/m 将军/n 在/p 部下/n 和/c 人民/n 支持/v 下/nd ，/w 活捉/v 蒋介石/nh 于/p 临潼/ns 华清池/ns ，/w 并/c 逮捕/v 其/r 军政/j 要员/n 陈诚/nh 等/u 二十/m 余/m 名/n ，/w 通迫/v 蒋介石/nh &quot;/w 停止/v 内战/n ，/w 一致/a 抗日/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        233
                                     这/r 就/d 是/vl 震惊/v 中外/j 的/u 西安事变/n （/w 即/vl 双/q 十二/m 事变/n ）/w 。/w 
		
			
                                        234
                                     十三/m 日/nt ，/w 张学良/nh 、/w 杨虎城/nh 通电/v 全国/n ，/w 提出/v 改组/v 南京/ns 政府/n 、/w 容纳/v 各/r 党/n 派/n 共同/a 负责/v 救国/v 、/w 停止/v 一切/r 内战/n 、/w 立即/d 释放/v 被捕/v 之/u 爱国/v 领袖/n 、/w 释放/v 一切/r 政治犯/n 等/u 八/m 项/q 主张/n ，/w 表明/v 要求/v 停止/v 内战/n ，/w 一致/a 抗日/v 的/u &quot;/w 兵谏/v &quot;/w 宗旨/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     事变/n 发生/v 后/nd ，/w 日本/ns 帝国主义/n 想/vu 乘机/v 扩大/v 内战/n ，/w 从而/c 实现/v 其/r 灭亡/v 中国/ns 的/u 野心/n ；/w 英/j 美/j 帝国主义/n 由于/c 不满/a 日本/ns 独占/v 中国/ns ，/w 支持/v 和平/a 解决/v 西安事变/n ，/w 营救/v 蒋介石/nh 。/w 
		
			
                                        236
                                     南京/ns 国民党/ni 政府/n 内/nd 由于/c 利害/a 不同/a ，/w 主张/n 不一/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     以/p 何应钦/nh 为首/v 的/u 亲/a 日/j 派/n ，/w 极力/d 主张/v &quot;/w 讨伐/v &quot;/w 张/nh 、/w 杨/nhf ，/w 炸平/v 西安/ns ，/w 名为/v &quot;/w 营救/v 委座/j &quot;/w ，/w 实则/c 置/v 蒋/nhf 于/p 死地/n ，/w 以便/d 取而代之/i ，/w 以/p 宋/nhf 子文/nh 、/w 宋/nhf 美龄/nh 为首/v 的/u 亲/a 英/j 美/j 派/n 主张/v 用/v 和平/a 方法/n 营救/v 蒋介石/nh     。/w 
		
			
                                        238
                                     卢沟/ns 桥/n 在/p 七/m 百/m 年/nt 前/nd 就/d 已经/d 闻名于世/i 了/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     那是/v 因为/c 在/p 十三/m 世纪/nt 七十/m 年代/nt ，/w 意大利/ns 旅行家/n 马可&#183;波罗/nh 来到/v 中国/ns ，/w 他/r 深得/v 元/nt 世祖/n 忽必烈/nh 的/u 信任/v ，/w 曾/d 在/p 中国/ns 做官/v 十七/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        240
                                     后来/nt 在/p 由/p 他/r 口述/v 的/u 《/w 马可&#183;波罗/nh 行纪/n 》/w 一/m 书/n 中/nd ，/w 他/r 介绍/v 了/u 北京/ns 的/u 卢沟/ns 桥/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     由于/c 桥/n 的/u 工程/n 宏伟/a ，/w 结构/n 坚固/a ，/w 艺术/n 精巧/a ，/w 马可&#183;波罗/nh 誉/v 之/r 为/v 世界/n 上/nd 最/d 绝妙/a 之/u 桥/n ，/w 并/c 对/p 这/r &quot;/w 美丽/a 石桥/n &quot;/w 作/v 了/u 详尽/a 细致/a 的/u 描绘/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     卢沟/ns 桥/n 自/p 建成/v 至今/d ，/w 已/d 经历/v 了/u 近/a 八百/m 年/nt 的/u 漫长/a 岁月/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     它/r 的/u 桥/n 基/n 、/w 桥身/n 构件/n 、/w 雕刻/n ，/w 大部分/n 仍是/v 金朝/nt 的/u 遗物/n ，/w 只是/c 桥面/n 及/c 部分/n 石雕/n 、/w 石/n 栏杆/n 、/w 石/n 狮子/n 等/u 是/vl 历代/n 修配/v 增补/v 的/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     因此/c ，/w 这/r 座/q 桥/n 在/p 历史/n 、/w 科学/n 、/w 艺术/n 上/nd ，/w 在/p 我国/r 桥梁/n 史/n 上/nd 具有/v 重要/a 价值/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     卢沟/ns 桥/n 反映/v 了/u 劳动人民/n 卓越/a 的/u 造/v 桥/n 艺术/n ，/w 它/r 吸引/v 着/u 来/v 北京/ns 的/u 游客/n 们/k ，/w 给/v 人们/n 以/p 美/a 的/u 享受/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     据说/v 卢沟/ns 桥/n 这/r 一带/n 早晨/nt 的/u 月色/n 特别/d 好/a ：/w 拂晓/nt ，/w 人们/n 站在/v 桥上/nl ，/w 凭栏/v 遥望/v ，/w 蓝天/n 疏星/n 淡月/n ，/w 浑/a 河/n 如/v 线/n ，/w 岸旁/nl 树木/n 郁郁葱葱/i ，/w 远处/n 西山/ns 时隐时现/i ；/w 桥上/nl 石栏/n 刻狮/n ，/w 桥下/nl 水声/n 潺潺/a ，/w 晓月/n 流光/n ，/w 微波粼粼/i 。/w 
		
			
                                        247
                                     这/r 一派/n 壮丽/a 景色/n ，/w 形成/v 了/u &quot;/w 卢沟/ns 晓月/n &quot;/w 的/u 独特/a 意境/n ，/w 这/r 种/q 意境/n 是/vl 由/p 远山/n 、/w 近/a 水/n 、/w 晓月/n 、/w 美/a 桥/n 一/m 个/q 整体/n 画面/n 构成/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     因此/c ，/w 早在/d 金代/nt 就/d 把/p 这里/r 列为/v &quot;/w 燕京/ns 八/m 景/n &quot;/w 之一/r ，/w 叫/v &quot;/w 卢沟/ns 晓月/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        249
                                     清朝/nt 乾隆/nh 十六/m 年/n （/w 一七五一/m 年/nt ）/w 立碑/v 建/v 亭/n ，/w 将/p 乾隆/nh 皇帝/n 写/v 的/u &quot;/w 卢沟/ns 晓月/n &quot;/w 四/m 字/n 刻在/v 碑上/nl ，/w 立于/v 桥头/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     卢沟/ns 桥/n 在/p 古代/n 是/vl 出入/v 古都/n 北平/ns 的/u 要道/n ，/w 至为/v 险要/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     到了/v 近代/nt ，/w 大动脉/n 平/j 汉/j 铁路/n 建成/v 后/nd ，/w 经过/v 卢沟/ns 桥/n 贯穿/v 南北/nd 。/w 
		
			
                                        252
                                     同时/c ，/w 又是/vl 平/j 保/j （/w 北平/ns 至/v 保定/ns ）/w 公路/n 所/u 经/v 之/u 地/n ，/w 东/nd 侧/n 距/v 四/m 公里/q 处/n 的/u 丰台/ns ，/w 则/c 是/vl 平/j 汉/j 铁路/n 与/p 北/j 宁/j 铁路/n 的/u 交接/v 点/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     所以/c 卢沟/ns 桥/n 是/vl 华北/ns 和/c 华中/ns 之间/nd 的/u 交通/v 咽喉/n ，/w 与/p 丰台/ns 并立/v ，/w 同/d 是/vl 北平/ns 的/u 门户/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     北平/ns 为/v 我国/r 北方/nl 的/u 国防/n 中枢/n ，/w 有/v 北/j 宁/j 路/n 通/v 辽宁/ns 的/u 沈阳/ns ，/w 有/v 平/j 绥/j 路/n 通/v 察哈尔/ns 、/w 绥远/ns 两/m 省/n ，/w 还有/v 平/j 热/j 公路/n 至/v 热河/ns ，/w 而/c 南面/nd 则/c 有/v 津/j 浦/j 、/w 平/j 汉/j 两/m 铁路/n 并行/v 南下/v ，/w 与/c 南方/nl 诸/r 省/n 相/d 联络/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     它/r 是/vl 华北/ns 重镇/n ，/w 具有/v 战略/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     可是/c &quot;/w 九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 后/nd ，/w 东三省/ns 被/p 日/j 军/n 占据/v ，/w 热河/ns 又/d 告/v 沦陷/v ，/w 接着/v 是/vl 冀东/ns 防/v 共/j 伪/h 组织/n 和/c 察/j 北/nd 傀儡/n 伪/h 组织/n 的/u 成立/v ，/w 于是/c 北平/ns 已/d 处在/v 日军/n 包围/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        257
                                     而/c 天津/ns 日本/ns 驻屯/v 军/n 的/u 增加/v 与/p 丰台/ns 日本兵/n 驻防/v 以后/nt ，/w 这时/nt 北平/ns 四面/n 的/u 四/m 个/q 重要/a 地方/n -/w -/w 通州/ns 、/w 丰台/ns 、/w 南口/ns 、/w 卢沟/ns 桥/n ，/w 被/p 日军/n 占据/v 了/u 三/m 处/n ：/w 东南/nd 两/m 面/n 的/u 通州/ns 和/c 丰台/ns 以及/c 北面/nd 平/j 绥/j 铁路/n 的/u 咽喉/n 南口/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     只/d 剩下/v 西南面/nd 的/u 卢沟/ns 桥/n 尚/d 在/p 中国/ns 军队/n 控制/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        259
                                     北平/ns 与/p 外面/nd 相通/v 的/u 仅有/v 平/j 汉/j 路线/n ，/w 因此/c ，/w 经过/v 卢沟/ns 桥/n 的/u 平/j 汉/j 铁路/n 就/d 成了/v 中国/ns 军队/n 抵抗/v 日本/ns 侵略军/n 及/c 收复/v 失地/n 的/u 主要/a 交通/v 运输线/n ，/w 掌握/v 了/u 卢沟/ns 桥/n ，/w 就/d 进/v 可以/vu 攻/v ，/w 退/v 可以/vu 守/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     此外/r 在/p 北平/ns 南苑/ns 当时/nt 尚/d 有/v 中国/ns 军队/n 驻扎/v ，/w 而/c 占据/v 丰台/ns 的/u 日军/n 受到/v 卢沟/ns 桥/n 和/c 南苑/ns 中国/ns 军队/n 的/u 两面/n 威胁/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     一旦/d 日军/n 占领/v 了/u 卢沟/ns 桥/n ，/w 不仅/d 能/vu 和/p 丰台/ns 形成/v 犄角/n ，/w 使/v 丰台/ns 日军/n 解除/v 了/u 后顾之忧/i ；/w 而且/c 能/vu 切断/v 平/j 汉/j 铁路/n ，/w 使/v 北平/ns 进退两难/i ，/w 变成/v 一/m 座/q 孤立无援/i 的/u 死城/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     因此/c ，/w 卢沟/ns 桥/n 的/u 地理/n 位置/n ，/w 决定/v 了/u 它/r 是/vl 重要/a 的/u 军事/n 据点/n ，/w 它/r 的/u 得失/n ，/w 关系/v 到/v 北平/ns 的/u 存亡/n ，/w 而/c 北平/ns 的/u 得失/n ，/w 又/d 关系/v 到/v 华北/ns 的/u 存亡/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     所以/c ，/w 卢沟/ns 桥/n 成了/v 日本/ns 侵略军/n 占领/v 华北/ns 的/u 心脏/n 北平/ns 、/w 天津/ns 的/u 必/d 攻/v 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     日军/n 妄图/v 以/p 此/r 为/p 突破口/n ，/w 一举/d 夺取/v 平/j 、/w 津/j ，/w 然后/c 以/p 平/j 、/w 津/j 为/p 后方/n ，/w 分兵/v 四/m 路/n 扩大/v 进攻/v ：/w 沿/p 津/j 浦/j 线/n 取/v 山东/ns ，/w 沿/p 平/j 汉/j 线/n 取/v 河北/ns 、/w 河南/ns ，/w 沿/p 平/j 绥/j 线/n 出/v 南口/ns 以/p 进/v 窥/v 察哈尔/ns 、/w 绥远/ns ，/w 沿/p 同/j 蒲/j 线/n 取/v 山西/ns ，/w 达到/v 侵略/v 整个/a 华北/ns 以至/c 灭亡/v 全/a 中国/ns 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     日本/ns 侵略军/n 在/p 侵占/v 北平/ns 南部/nd 丰台/ns 后/nd 不久/nt ，/w 就/d 以/p 营舍/n 不够/a 居住/v 为由/v ，/w 图谋/v 在/p 丰台/ns 至/v 卢沟/ns 桥/n 一带/n 六十/m 多/m 公顷/q 土地/n 上/nd ，/w 建筑/v 兵营/n 及/c 飞机场/n ，/w 以便/d 控制/v 卢沟/ns 桥/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     为此/c 日军/n 十/m 多/m 次/q 执拗/a 不休/v 地/u 要/vu 中国/ns 出租/v 或/c 出卖/v 这些/r 土地/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     这个/r 阴谋/n 虽/c 由于/c 当地/n 居民/n 的/u 坚决/v 反对/v 而/c 未能/v 得逞/v ，/w 却/d 从此/c 隐伏/v 着/u 进攻/v 卢沟/ns 桥/n 的/u 契机/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     此后/r ，/w 日军/n 便/d 以/p 卢沟/ns 桥/n 附近/a 作为/v 军事演习/n 场所/n ，/w 进行/v 有/v 预谋/v 地/u 演习/v ，/w 逐日/d 不/d 断/v 地/u 训练/v 、/w 示威/v ，/w 由/p 白天/nt 演习/v 渐/d 至/v 夜间/nt 演习/v ，/w 由/p 虚/a 弹/v 射击/v 渐/d 至/v 实弹射击/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     中国/ns 军队/n 对/p 此/r 提出/v 抗议/v ，/w 日军/n 均/d 置若罔闻/i ；/w 经过/v 多/m 次/q 交涉/v ，/w 日方/n 才/d 允许/v 如/v 有/v 弹/n 演习/v 时/nt 事先/d 通知/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     但/c 日军/n 仍然/d 时常/d 有/v 小规模/n 部队/n 出动/v 示威/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     一九三七/m 年/nt 七/m 月/nt 六/m 日/nt ，/w 日军/n 驻/v 丰台/ns 部队/n 要求/v 通过/v 宛平/ns 县城/n 到/v 卢沟/ns 桥/n 以西/nd 的/u 长辛店/nd 地区/n 演习/v ，/w 中国/ns 守军/n 不许/v ，/w 双方/n 相持/v 达/v 十/m 余/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        272
                                     至/v 晚/nt ，/w 日军/n 始/d 退去/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     七/m 日/nt ，/w 日/j 军/n 又/d 在/p 卢沟/ns 桥/n 附近/a 实弹/n 演习/v ，/w 一直/d 至/v 晚间/nt 。/w 
		
			
                                        274
                                     当晚/nt 十/m 时/nt 左右/nd 忽有/v 枪声/n 数/m 响/q 发/v 于/p 宛平/ns 县城/n 东/nd 门/n 外/nl ，/w 城内/nl 中国/ns 守军/n 当即/d 加以/v 严密/a 注意/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     不久/nt ，/w 日本/ns 特务/n 机关/n 长/n 松井/nh 以/p 电话/n 向/p 冀/j 察/j 当局/n 提出/v ：/w &quot;/w 有/v 日本/ns 陆军/n 一/m 中队/n 在/p 卢沟/ns 桥/n 演习/v 时/nt ，/w 仿佛/v 听见/v 由/p 驻/v 宛平/ns 城内/nl 的/u 军队/n 发出/v 的/u 枪声/n ，/w 使/v 演习/v 部队/n 一时/d 纷乱/a ，/w 结果/n 失落/v 日/j 兵/n 一/m 名/n ，/w 要求/v 进入/v 宛平/ns 县城/n 搜查/v 失/v 兵/n &quot;/w ，/w 并/c 声称/v ，/w 如果/c 中国/ns 不/d 允许/v ，/w 日军/n 将/d 以/p 武装/n 卫护/v 队伍/n 进入/v 城内/nl 。/w 
		
			
                                        276
                                     七月/nt 二十七/m 日/nt 午夜/nt ，/w 日/j 华北/ns 驻屯/v 军/n 总/f 司令官/n 香月清司/nh ，/w 派/v 北平/ns 日/j 特务/n 机关/n 长/k 松井/nh 会见/v 宋哲元/nh ，/w 诡称/v 由于/p 冀/j 察/j 当局/n 无/v 履行/v 和平/a 协定/n 之/u 诚意/n ，/w 故/c 日方/n 不得不/d 采取/v &quot;/w 单独/a 行动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     又/d 说/v ：/w 因/c 北平/ns 驻有/v 中国/ns 军队/n ，/w 足以/d 引起/v 纷乱/n 和/c 战争/n ，/w 从而/c 危及/v 外侨/n 之/u 生命/n ；/w 要求/v 华/j 军/n 立即/d 全部/n 撤出/v 北平/ns 。/w 
		
			
                                        278
                                     宋哲元/nh 对/p 此/r 加以/v 拒绝/v ，/w 表示/v 要/v 为/p 国家/n 、/w 为/p 民族/n 生存/v 而/c 战/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     并/c 任命/v 佟麟阁/nh 、/w 赵登禹/nh 为/p 平/j 南/nd 指挥官/n ，/w 何基沣/nh 为/p 平/j 西/nd 指挥官/n ；/w 命/v 冀/j 北/nd 保安/n 队/n 防守/v 北平/ns ，/w 其他/r 各/r 部队/n 分路/v 阻击/v 日军/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     日本/ns 帝国主义/n 为了/p 扩大/v 侵略/v ，/w 一方面/c 派出/v 大/a 批/q 军用飞机/n ，/w 在/p 北平/ns 、/w 天津/ns 、/w 保定/ns 、/w 正定/v 等/u 地/n ，/w 掷下/v 无数/m 的/u 重型/f 炸弹/n ，/w 用/v 机关枪/n 肆意/d 扫射/v 中国/ns 军民/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     在/p 仅仅/d 十/m 数/m 天/nt 的/u 时间/n 内/nd ，/w 造成/v 了/u 三/m 、/w 四十万/m 无家可归/i 的/u 难民/n ，/w 中国/ns 军民/n 死难者/n 不计其数/i 。/w 
		
			
                                        282
                                     除/p 华北/ns 地区/n 外/nd ，/w 日/j 机/n 还/d 经常/d 飞抵/v 郑州/ns 、/w 开封/ns 、/w 洛阳/ns 、/w 西安/ns 、/w 延安/ns 、/w 平滦/ns 、/w 德州/ns 、/w 苏州/ns 、/w 上海/ns 、/w 杭州/ns 及/c 广东/ns 等/u 地/n ，/w 骚扰/v 侦察/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     另一方面/c ，/w 集中/v 主要/a 力量/n ，/w 猛攻/v 北平/ns 附近/a 的/u 南苑/ns 、/w 西苑/ns ，/w 企图/v 一举/d 夺取/v 北平/ns 。/w 
		
			
                                        284
                                     北平/ns 南苑/ns 为/v 二十九/m 军/n 司令部/n 所在地/n ，/w 驻有/v 二十九/m 军/n 主力/n 约/d 一万/m 人/n ，/w 它/r 是/vl 日本/ns 侵略军/n 攻击/v 的/u 重点/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     日军/n 调/v 其/r 第二十/m 师团/n 由/p 南面/nd ，/w 河边/nl 旅/n 团/n 由/p 西面/nd ，/w 步兵/n 第一/m 联队/j 主力/n 由/p 东面/nd ，/w 三/m 面/n 夹击/v 南苑/ns 。/w 
		
			
                                        286
                                     派/v 其/r 独立/v 混成/v 第一/m 旅/n 团/n 、/w 独立/v 步兵/n 第十一/m 旅/n 团/n ，/w 由/p 北平/ns 北侧/nl 推进/v ，/w 并用/v 飞机/n 轮翻/v 轰炸/v 北平/ns 四郊/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     七月/nt 二十八/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 日军/n 万/m 余/m ，/w 在/p 二十/m 架/q 飞机/n 和/c 许多/a 坦克车/n 的/u 掩护/v 下/nd ，/w 向/p 南苑/ns 团河/ns 地区/n 扑来/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     中国/ns 军民/n 对/p 侵略军/n 的/u 凶残/a 进攻/v ，/w 进行/v 了/u 英勇/a 地/u 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     二十九/m 军/n 副/f 军长/n 兼/v 教导团/n 团长/n 佟麟阁/nh 、/w 一三二师/n 师长/n 赵登禹/nh ，/w 亲临/v 前线/n 指挥/v 作战/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     广大/a 爱国/v 官兵/n ，/w 在/p 佟/nhf 、/w 赵/nhf 二/m 将军/n 的/u 率领/v 下/nd ，/w 在/p 全/a 中国/ns 人民/n ，/w 尤其/d 是/vl 北平/ns 人民/n 的/u 热烈/a 支援/v 下/nd ，/w 奋不顾身/i ，/w 顽强/a 杀敌/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     大刀/n 队/n 冒/v 着/u 敌人/n 的/u 炮火/n ，/w 冲/v 在/p 前面/nd ，/w 杀/v 得/u 日本/ns 侵略军/n 闻/v 之/u 丧胆/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     许多/a 共产党员/n 、/w 民先队员/n 与/c 二十九/m 军/n 的/u 士兵/n 并肩/d 战斗/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     正在/d 南苑/ns 受训/v 的/u 男女/f 青年/n 学生/n 共/d 一千/m 余/m 人/n ，/w 在/p 军训/v 教官/n 、/w 共产党员/n 冯洪国/nh （/w 冯玉祥/nh 将军/n 之/u 子/n ，/w 曾/d 留学/v 苏联/ns ，/w 并/c 加入/v 了/u 中国共产主义青年团/n ，/w 后/nt 转入/v 共产党/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     回国/v 后/nt ，/w 根据/p 党/n 的/u 指示/n 到/v 二十九/m 军/n 从事/v 抗日救亡/i 工作/n ）/w 的/u 带领/v 下/nd ，/w 为/p 民族/n 解放/v ，/w 奋勇/d 杀敌/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     冯洪国/nh 在/p 此次/r 战斗/n 中/nd 献出/v 了/u 年轻/a 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     疯狂/a 的/u 日本/ns 侵略军/n ，/w 尽管/d 有/v 飞机/n 、/w 大炮/n 等/u 现代化/n 武器/n ，/w 二十九/m 军/n 的/u 官兵/n 用/v 手榴弹/n 、/w 大刀/n ，/w 照样/v 打/v 得/u 日军/n 血肉横飞/i ，/w 仅/d 在/p 南苑/ns 就/d 死伤/v 了/u 四百/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     二十八/m 日/nt 午前/nt ，/w 阵地/n 仍/d 掌握/v 在/p 中国/ns 军队/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        298
                                     二十八/m 日/nt 上午/nt 二十九/m 军/n 攻克/v 丰台/ns 车站/n 后/nt ，/w 越过/v 卢沟桥/n ，/w 追击/v 大/a 瓦窑/n 一带/n 的/u 日军/n ；/w 同一/a 日/nt ，/w 中国/ns 军队/n 还/d 一度/d 克复/v 了/u 廊坊/ns 车站/n ，/w 给/v 敌人/n 以/p 重创/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     此外/nd ，/w 在/p 平汉路/ns 北段/nd ，/w 大井村/ns 、/w 小井村/ns 、/w 五里店/ns 、/w 卢沟桥/ns 车站/n 等/u 处/n ，/w 二十九/m 军/n 都/d 猛烈/a 地/u 还击/v 了/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     碰/v 了/u 钉子/n 的/u 敌人/n 更加/d 疯狂/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     二十八/m 日/nt 午后/nt ，/w 它们/r 把/p 对/p 南苑/ns 团河/ns 地区/n 的/u 包围圈/n 逐渐/d 缩小/v ，/w 有的/r 地方/n ，/w 离/v 二十九/m 军/n 前沿/nl 阵地/n 只/d 有/v 四/m 、/w 五百/m 米/q ，/w 战斗/n 愈加/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     在/p 双方/n 激战/v 中/nd ，/w 副/f 军长/n 佟麟阁/nh 不幸/a 被/p 敌人/n 的/u 机关枪/n 射中/v 腿部/n ，/w 扑倒/v 在/p 地/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     他/r 的/u 卫士/n 连忙/d 将/p 他/r 扶起/v ，/w 并/c 劝/v 他/r 退下/v 战场/n 包扎/v 伤口/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     推开/v 卫士/n ，/w 继续/v 指挥/v 战斗/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     不/d 一会儿/nt ，/w 敌机/n 飞来/v ，/w 一/m 颗/q 炸弹/n 落下/v ，/w 弹片/n 又/d 击中/v 佟/nhf 将军/n 的/u 头部/n ，/w 当即/d 壮烈/a 殉国/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     佟麟阁/nh 英勇/a 牺牲/v 后/nt ，/w 师长/n 赵登禹/nh ，/w 率/v 敢死队/n 连续/v 四/m 次/q 发起/v 冲锋/v ，/w 准备/v 冲出/v 敌群/n ，/w 突破/v 包围/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     不料/d ，/w 在/p 第三/m 次/q 突围/v 时/nt ，/w 全身/n 中弹/v 二十/m 余/m 处/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     警卫员/n 力劝/v 赵/nhf 师长/n 后撤/v ，/w 他/r 却/d 坚决/v 不下/v 火线/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     只是/c 令/v 一/m 勤务兵/n ，/w 速/a 返/v 北平/ns 市内/nl 辛寺胡同/ns ，/w 告诉/v 老母/n ，/w &quot;/w 儿/n 忠孝/a 不能/v 兼/v 全/a ，/w 若/c 余/n 不幸/a ，/w 请/v 母/n 勿/d 悲/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        310
                                     接着/v 又/d 率部/v 冲向/v 敌阵/n ，/w 英勇/a 杀敌/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     佟麟阁/nh ，/w 字/n 捷三/nh ，/w 生于/v 一八九二/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        312
                                     他/r 的/u 家乡/n 在/p 河北省/ns 高阳县/ns 边家坞村/ns 。/w 
		
			
                                        313
                                     父亲/n 是/vl 一/m 个/q 种田/v 人/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     青年/n 时/nt ，/w 佟/nhf 就/d 立志/v 救/v 中国/ns ，/w 曾/d 求学/v 于/p 保定/ns 士官/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     一九二五/m 年/nt ，/w 任/v 冯玉祥/nh 国民军/n 第一/m 师/n 师长/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     二十九/m 军/n 成立/v 时/nt ，/w 宋哲元/nh 任/v 军长/n ，/w 佟/nhf 任/v 教导团/n 团长/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     一九三三/m 年/nt 五月/nt ，/w 在/p 中国共产党/n 的/u 影响/n 下/nd ，/w 冯玉祥/nh 组织/v &quot;/w 抗/v 日/j 同盟军/n &quot;/w ，/w 佟麟阁/nh 积极/a 参加/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     后/nt 由于/p 蒋介石/nh 的/u 破坏/v ，/w &quot;/w 同盟军/n &quot;/w 夭折/v ，/w 二十九/m 军/n 恢复/v 编制/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     佟麟阁/nh 目睹/v 蒋介石/nh 反对/v 抗/v 日/j ，/w 镇压/v 共产党人/n 和/c 革命/v 群众/n 的/u 桩桩/q 罪行/n ，/w 无比/d 愤慨/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     他/r 一度/d 弃官/v 为/v 民/n ，/w 隐居/v 于/p 北平/ns 香山/ns 。/w 
		
			
                                        321
                                     后来/nt ，/w 在/p 全国/n 抗日救亡/i 运动/n 高潮/n 的/u 推动/v 下/nd ，/w 佟麟阁/nh 于/p 一九三七/m 年/nt 出任/v 二十九/m 军/n 副/f 军长/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 保卫/v 北平/ns 的/u 日日/nt 夜夜/nt ，/w 佟麟阁/nh 始终/d 不顾/v 个人/n 安危/a ，/w 战斗/v 在/p 最前线/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     他/r 曾/d 在/p 一/m 次/q 全军/n 干部/n 会议/n 上/nd 慷慨/a 陈词/v ：/w &quot;/w 吾辈/r 首当其冲/i 。/w 
		
			
                                        324
                                     战死/v 者/k 光荣/a ，/w 偷生/v 者/k 耻辱/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        325
                                     一九三七/m 年/nt 八月/nt 三十一/m 日/nt ，/w 八路军/n 一一五/m 师/n 由/p 韩城县/ns 芝川镇/ns 东渡/v 黄河/ns ，/w 接着/v ，/w 一二Ｏ/m 师/n 从/p 富平县/ns 庄里镇/ns 地区/n 出发/v ，/w 东渡/v 黄河/ns ，/w 两/m 军/n 先后/nt 开辟/v 晋/j 东北/ns 和/c 晋/j 西北/ns 根据地/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     九月/nt 六/m 日/nt ，/w 朱德/nh ，/w 彭德怀/nh 、/w 任弼时/nh 、/w 左权/nh 、/w 邓小平/nh 等/u 率/v 八路军/n 总部/n 从/p 泾阳县/ns 云阳镇/ns 出发/v ，/w 经/p 芝川镇/ns 渡过/v 黄河/ns 、/w 进驻/v 晋/j 东北/ns 五台山/ns 南茹村/ns ，/w 直接/a 指挥/v 八路军/n 同/p 日军/n 作战/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     进攻/v 山西/ns 的/u 敌人/n ，/w 本来/d 以/p 雁门关/ns 作为/v 进攻/v 目标/n ，/w 但/c 因/c 这里/r 地势/n 险要/a ，/w 易守难攻/i ，/w 于是/c ，/w 敌人/n 改/v 以/p 第五/m 师团/n 为/p 主力/n 向/p 蔚县/ns 、/w 涞源/ns 等/u 处/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     日军/n 第五/m 师/n 团长/n 是/vl 有名/v 的/u &quot;/w 中国通/n &quot;/w 板垣征四郎/nh 。/w 
		
			
                                        329
                                     他/r 早/a 在/p 一九二九/m 年/nt 就/d 在/p 关东/ns 军/n 任/v 参谋/n ，/w 是/vl 大佐军衔/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        330
                                     九/m &#183;/w 一/m 八/m &quot;/w 事变/n 后/nt ，/w 板垣/nh 是/vl 日本/ns 侵略军/n 在/p 东北/ns 组织/v 伪/h 满洲国/ns 的/u 策划者/n 与/c 组织者/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     由于/c 他/r 组织/v 傀儡/n 政权/n 有功/v ，/w 到/v 一九三七/n 年/nt 卢沟桥事变/n 时/nt ，/w 已/d 升任/v 中将/n 师/n 团长/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     板垣/nh 师团/n 有/v 很/d 强/a 的/u 武士道/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     平型关/ns 是/vl 山西/ns 、/w 河北/ns 交界/v 要地/n ，/w 他们/r 进攻/v 华北/ns 以来/n ，/w 所/u 遇到/v 的/u 是/vl 不/d 战/v 自/r 逃/v 的/u 国民党/n 军队/n ，/w 所以/c 板垣/nh 的/u 气焰/n 极为/v 嚣张/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     板垣/nh 企图/v 突破/v 平型关/ns ，/w 切断/v 雁门关/ns 的/u 后方/n ，/w 直逼/v 太原/ns 。/w 
		
			
                                        335
                                     为了/p 尽/v 可能/n 保住/v 太原/ns ，/w 争取/v 华北/ns 战局/n 稳定/a ，/w 八路军/n 总/f 指挥部/n 命令/v 一一五/m 师/n 主力/n 向/p 平型关/ns 急进/v ，/w 利用/v 平型关/ns 险要/a 地形/n ，/w 待/v 日本/ns 侵略军/n 进攻/v 平型关/ns 时/nt ，/w 八路军/n 出其不意/i ，/w 从/p 侧背/n 给予/v 敌人/n 猛烈/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     八月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 一一五/m 师/n 主力/n 赶到/v 离/v 平型关/ns 三十/m 余/m 里/q 的/u 冉庄/ns 地区/n 隐蔽/a ，/w 部队/n 在/p 那里/r 进行/v 了/u 政治/n 动员/v ，/w 各级/n 党组织/n 召开/v 会议/n ，/w 讨论/v 如何/r 打击/v 敌人/n ，/w 保证/v 战斗/n 胜利/v ，/w 共产党员/n 们/k 表示/v 要/vu &quot;/w 冲锋/v 在/p 前/nd ，/w 退却/v 在/p 后/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        337
                                     战士/n 们/k 个个/q 摩拳擦掌/i ，/w 决心/v 以/p 牺牲/v 精神/n 消灭/v 残暴/a 的/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     二十四/m 日/nt 夜/nt ，/w 各级/n 指挥员/n ，/w 均/d 到/v 前线/n 侦察/v 敌/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     九月/nt 的/u 塞外/nl ，/w 寒风/n 瑟瑟/a ，/w 战士/n 们/k 仍/d 身穿/v 夏天/nt 单衣/n ，/w 冒/v 着/u 倾盆大雨/i ，/w 沿着/p 崎岖/a 的/u 小路/n ，/w 踏过/v 湍急/a 的/u 山涧/n ，/w 艰难/a 地/u 前进/v 着/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     于/p 二十五/m 日/nt 拂晓/nt ，/w 将/p 全/a 师/n 主力/n 秘密/a 而/c 迅速/a 地/u 埋伏/v 在/p 由/p 平型关/ns 到/v 东河南镇/ns 约/d 十/m 余/m 里/q 长/a 的/u 汽车路/ns 以南/nd 的/u 山地/n 一线/n ，/w 为了/p 切断/v 敌人/n 的/u 归路/n ，/w ─/w ─/w 五/m 师/n 派出/v 一/m 支/q 部队/n 迅速/a 由/p 南/nd 向/p 北/nd 穿过/v 汽车路/ns ，/w 占领/v 东河南镇/ns 以北/nd 的/u 一/m 个/q 高地/n ，/w 伺机/v 歼敌/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     九月/nt 二十五/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 素称/v 精锐/a 之/u 师/n 的/u 日军/n 板垣/nh 第五/m 师团/n 第二十一/m 旅/n 团/n 的/u 辎重/n 和/c 后卫/n 部队/n ，/w 约/d 四千/m 人/n 的/u 兵力/n ，/w 乘坐/v 汽车/n 一百/m 余/m 辆/q 、/w 大车/n 二百/m 多/m 辆/q ，/w 后面/nd 跟着/v 的/u 是/vl 驮/v 着/u 九二/m 式/k 步兵/n 炮/n 的/u 骡马/n 和/c 骑兵/n ，/w 在/p 小寨/ns 至/v 老爷庙/ns 的/u 公路/n 上/nd ，/w 由/p 东/nd 向/p 西/nd 开来/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     这时/nt ，/w 埋伏/v 在/p 公路/n 以南/nd 山地上/nl 的/u 八路军/n 一一五/m 师/n ，/w 居高临下/i ，/w 突然/a 以/p 密集/a 的/u 炮火/n ，/w 向/p 日军/n 射击/v ，/w 猛攻/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     八路军/n 六八五/n 团/n 第五/m 连/n 和/c 五八六/m 团/n 第一/m 连/n 的/u 战士/n 们/k ，/w 首先/d 冲上/v 公路/n 和/c 日军/n 展开/v 了/u 短兵相接/i 的/u 白刃战/n ，/w 用/v 手榴弹/n 炸毁/v 敌人/n 尾/n 后/nd 的/u 汽车/n ，/w 使/v 其/r 前面/nd 的/u 汽车/n 无/v 法/n 逃走/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     有些/r 敌人/n 爬在/v 汽车/n 底下/nl 负隅顽抗/i ，/w 有些/r 敌人/n 企图/v 爬上/v 西北/ns 山坡/n ，/w 抢夺/v 有利/a 阵地/n ，/w 作/v 垂死挣扎/i 。/w 
		
			
                                        345
                                     一一五/m 师/n 军威/n 大/a 振/v ，/w 十/m 余/m 里/q 长/a 的/u 山沟/n 里/nd ，/w 响彻/v 着/u 震耳欲聋/i 的/u 喊杀/v 声/n 、/w 枪炮声/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 肉搏/v 中/nd ，/w 八路军/n 许多/a 战士/n ，/w 英勇/a 杀敌/v ，/w 不怕/v 疲劳/a ，/w 不怕/v 牺牲/v ，/w 虽/c 多/a 处/v 负伤/v ，/w 仍/d 坚持/v 战斗/v ，/w 不下/v 火线/n ，/w 数千/m 敌人/n ，/w 在/p 八路军/n 分割/v 、/w 包围/v 下/nd 、/w 完全/a 处于/v 绝境/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     经过/v 一/m 天/nt 的/u 激战/v ，/w 终于/d 将/p 平型关/ns 以东/nd 的/u 日军/n 全部/n 消灭/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     公路/n 上/nd 、/w 山涧/n 旁/nd 、/w 土坡/n 上/nd ，/w 到处/d 摆/v 着/u 敌人/n 死伤/a 的/u 人马/n 、/w 被毁/v 的/u 车辆/n 、/w 扔掉/v 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     我军/n 歼灭/v 了/u 夹沟/ns 公路/n 上/nd 的/u 敌人/n 之后/nt ，/w 又/d 集中/v 主力/n ，/w 转向/v 进攻/v 敌人/n 在/p 平型关/ns 的/u 前线/n 阵地/n -/w -/w 东跑池/ns 高地/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     经过/v 奋战/v ，/w 包围/v 了/u 敌军/n 二/m 、/w 三千/m 人/n ，/w 夺取/v 了/u 敌人/n 占领/v 的/u 阵地/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     但/c 由于/p 国民党/n 军队/n 背/v 约/n 而/c 按兵不动/i ，/w 终/d 未/d 将/p 东跑池/ns 的/u 残敌/n 如数/v 歼灭/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     九月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 敌人/n 向/p 西北/ns 方向/n 逃窜/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     八路军/n 因/c 二十五/m 日/nt 整整/d 战斗/v 一天/nt ，/w 未及/v 吃饭/v 休息/v ，/w 队伍/n 又/d 分散/v 于/p 公路/n 南北/nd ，/w 不/d 便于/v 继续/v 发起/v 攻击/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     因此/c ，/w 八路军/n 之/u 一部/n 即/d 向/p 敌人/n 增援/v 方向/n 游击/v ，/w 阻遏/v 敌人/n 前进/v ；/w 同时/c 进行/v 打扫/v 战场/n ，/w 收集/v 战利品/n ，/w 主力/n 则/c 转/v 至/v 山地/n 休整/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     八路军/n 首战/n 平型关/ns 告捷/v 的/u 消息/n ，/w 很快/a 传开/v ，/w 附近/a 成百上千/m 的/u 群众/n ，/w 拥到/v 战场/n 祝贺/v 人民/n 的/u 胜利/n ，/w 并/c 和/c 我军/n 随/v 营/n 学校/n 的/u 全体/n 官兵/n 一起/n ，/w 抬/v 伤员/n ，/w 运送/v 战利品/n ，/w 整整/d 忙/v 了/u 两/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        356
                                     据/p 统计/n ，/w 这次/r 战役/n 共/d 歼灭/v 日军/n 一千/m 多/a 人/n ，/w 击毁/v 汽车/n 一百/m 余/m 辆/q ，/w 大车/n 二百/m 多/a 辆/q ，/w 缴获/v 九二/m 式/k 步兵炮/n 一/m 门/q ，/w 炮弹/n 两千/m 多/a 发/q ，/w 轻重/a 机关枪/n 二十/m 多/a 挺/q ，/w 步枪/n 一千/m 多/a 支/q ，/w 掷弹筒/n 二十/m 多/a 个/q ，/w 战马/n 五十/m 多/a 匹/q 。/w 
		
			
                                        357
                                     单是/v 军用/f 大衣/n ，/w 就/d 足够/a 一一五/m 师/n 每人/n 一/m 件/q 。/w 
		
			
                                        358
                                     平型关/ns 大战/n ，/w 是/vl 八路军/n 出师/v 后/nt 的/u 第一/m 个/q 大/a 胜利/n ，/w 同时/c ，/w 也是/v 中国/ns 抗战/v 开始/v 后/nt 第一/m 个/q 大/a 胜利/n ，/w 在/p 中国/ns 抗战/v 史/n 上/nd 写下/v 了/u 光辉灿烂/i 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        359
                                     这次/r 胜利/n ，/w 给/v &quot;/w 抗战/v 必/d 亡/v &quot;/w 的/u 汉奸/n 亲日/v 派/n 、/w 给/v &quot;/w 中国/ns 武器/n 不如/v 日本/ns ，/w 战/v 必/d 亡/v &quot;/w 的/u &quot;/w 唯武器论/n &quot;/w 者/k 都/d 是/vl 当头一棒/i 。/w 
		
			
                                        360
                                     韩德勤/nh 为了/p 扩大/v 反/v 共/j 实力/n ，/w 对/p 杂牌军/n 李明扬/nh 、/w 李长江/nh 部/n 则/c 一反常态/i ，/w 采取/v 拉拢/v 政策/n ，/w &quot;/w 捐弃前嫌/i ，/w 重修/v 归/v 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        361
                                     韩德勤/nh 除了/p 联合/v &quot;/w 两/m 李/nhf &quot;/w 外/nd ，/w 又/d 暗中/n 勾结/v 日/j 伪/h 。/w 
		
			
                                        362
                                     这/r 就/d 造成/v 日/j 、/w 伪/h 、/w 韩/nhf 三/m 面/n 夹攻/v &quot;/w 挺进/v 纵队/n &quot;/w 的/u 形势/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        363
                                     挺进/v 纵队/n &quot;/w 在/p 大桥/ns 地区/n 吴家桥/ns 建立/v 了/u 抗/v 日/j 民主/a 政权/n -/w -/w 江都/ns 人民/n 救国/v 自治/v 会/n ，/w 驻在/v 扬州/ns 的/u 日军/n 即/d 向/p 吴家桥/ns 一带/n &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        364
                                     到处/d 是/vl 烧/v 杀/v 淫/v 掠/v ，/w 浓烟/n 烈火/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     吴家桥/ns 地区/n 狭小/a ，/w 东西/nd 三十/m 里/q ，/w 南北/nd 二十/m 里/q 。/w 
		
			
                                        366
                                     在/p 日/j 、/w 伪/h 、/w 韩/nhf 三/m 面/n 夹击/v 之下/nd ，/w &quot;/w 挺进/v 纵队/n &quot;/w 不得不/d 移驻/v 郭村/ns 。/w 
		
			
                                        367
                                     郭村/ns 是/vl 一/m 个/q 小镇/n ，/w 居住/v 近/a 万/m 居民/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     我军/n 进驻/v 郭村/ns 以后/nt ，/w 李明扬/nh 、/w 李长江/nh 在/p 韩德勤/nh 的/u 唆使/v 下/nd ，/w 陈兵/v 周围/nd 把/p 部队/n 部署/v 成/v 口袋/n 形/n ，/w 妄图/v 将/p 我军/n 一网打尽/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     为了/p 避免/v 内战/n 发生/v ，/w &quot;/w 挺进/v 纵队/n &quot;/w 特派/v 纵队/n 政治部/n 副/h 主任/n 陈同生/nh ，/w 以/p 新四军/n 江南/ns 指挥部/n 陈毅/nh 指挥员/n 的/u 秘书长/n 名义/n ，/w 前往/v 泰州/ns 同/p 李明扬/nh 、/w 李长江/nh 和谈/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     李长江/nh 则/c 骄横/a 地/u 举起/v 拳头/n 说/v ：/w 新四军/n &quot;/w 是/vl 天兵天将/n ，/w 也/d 不过/d 千把/m 人/n ；/w 我们/r 鲁/j 苏/j 皖/j 游击/v 总/h 指挥部/n 是/vl 豆腐渣/n 也/d 有/v 十七/m ，/w 八/m 大/a 堆/q ，/w 也/d 要/vu 胀破/v 老/a 母猪/n 的/u 肚皮/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        371
                                     郭村/ns 保卫战/n 是/vl 难以/d 避免/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     一九四Ｏ/m 年/nt 六月/nt 下旬/nt 李长江/nh 调动/v 四/m 个/q 纵队/n ，/w 并/c 在/p 保安/n 第三/m 旅/n 的/u 配合/v 下/nd ，/w 从/p 十/m 路/n 进攻/v ，/w 挺进/v 纵队/n 奋起/v 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     叶飞/nh 司令员/n 亲临/v 前沿/nl 指挥/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     激战/v 一/m 小时/nt ，/w 李长江/nh 最/d 精锐/a 的/u 陈中柱/nh 的/u 青年队/n 先/nt 被/p 打垮/v 了/u ，/w 二百/m 多/a 人/n 被俘/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     这时/nt ，/w 根据/p 陈毅/nh 的/u 命令/n ，/w 陶勇/nh 率领/v 的/u 新四军/n 苏/j 皖/j 支队/n 也/d 通过/v 日寇/n 封锁/v ，/w 日夜/nt 急/a 行/v 二百/m 里/q 赶来/v 支援/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     他们/r 打退/v 了/u 另/a 一路/m 国民党/n 部队/n 向/p 挺进/v 纵队/n 的/u 进攻/v ，/w 当晚/nt 与/c 挺进/v 纵队/n 汇合/v 于/p 郭村/ns 。/w 
		
			
                                        377
                                     元月/nt 三十/m 日/nt ，/w 挺进/v 纵队/n 第一/m 团/n 两/m 个/q 营/n 突入/v 李长江/nh 部/n 后方/n 重镇/n 宜陵/ns ，/w 消灭/v 李/nhf 部/n 一/m 个/q 营/n 和/c 一/m 个/q 团部/n ，/w 共产党员/n 陈玉生/nh 和/c 王澄/nh 分别/d 率领/v 一/m 个/q 团/n 、/w 一/m 个/q 营/n 起义/v ，/w 战场/n 形势/n 进一步/v 改观/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     我军/n 实行/v 内外/nd 夹击/v ，/w 歼/v 李/nhf 部/n 力/n 三/m 个/q 团/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     顽军/n 主力/n 被/p 打垮/v ，/w 我军/n 又/d 派出/v 二/m 个/q 营/n 的/u 兵力/n 向/p 顽军/n 后方/n 空虚/a 的/u 扬州/ns 、/w 泰州/ns 一线/n 出击/v ，/w 当即/d 歼敌/v 三/m 个/q 支队/n （/w 团/n 部/n ）/w 。/w 
		
			
                                        380
                                     当/p 郭村/ns 战斗/n 结束/v 的/u 时候/n ，/w 陈毅/nh 从/p 江南/ns 渡江/v 进入/v 郭村/ns 。/w 
		
			
                                        381
                                     陈毅/nh 指出/v ：/w 李明扬/nh 、/w 李长江/nh 是/vl 中间/nd 势力/n ，/w 这次/r 他们/r 受/v 了/u 韩德勤/nh 的/u 唆使/v 进攻/v 我们/r ，/w 吃/v 了/u 亏/n ，/w 我们/r 还要/v 争取/v 他们/r 站到/v 我们/r 这/r 一边/n 来/vd ，/w 至少/d 使/v 他们/r 保持/v 中立/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     陈毅/nh 认为/v 要/vu 争取/v 他们/r 中立/v ，/w 就要/v 一/m 不/d 做/v 、/w 二/m 不/d 休/v ，/w 就是说/v ，/w 一定/d 要/v 打下/v 东进/v 的/u 要道口/nl 圹头镇/ns ，/w 一直/d 打到/v 泰州/ns 城下/nl 。/w 
		
			
                                        383
                                     部队/n 立即/d 按照/p 陈/nhf 司令员/n 的/u 命令/n ，/w 一举/d 攻下/v 圹头镇/ns ，/w 俘虏/v 李/nhf 部/n 官兵/n 近/a 两千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     先头/n 部队/n 已/d 兵/n 临/v 泰州/ns 城下/nd ，/w 但/c 未/d 进入/v 泰州/ns 。/w 
		
			
                                        385
                                     陈毅/nh 直接/a 与/c 李明扬/nh 、/w 李长江/nh 通/v 了/u &quot;/w 重修旧好/i ，/w 协力/v 抗战/v &quot;/w 的/u 电话/n ，/w 并/c 表示/v 全部/n 释放/v 他们/r 的/u 被俘/v 人员/n ，/w 部分/n 归还/v 缴获/v 的/u 枪支/n ，/w 让出/v 郭村/ns 的/u 全部/n 阵地/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     这时/nt 李明扬/nh 、/w 李长江/nh 难/n 中/nd 得救/v ，/w 接受/v 了/u 陈毅/nh 的/u 建议/n ：/w 与/c 新四军/n 重修旧好/i ，/w 协力/v 抗/v 日/j ；/w 答应/v 借/v 路/n 让/v 新四军/n 东进/v ；/w 答应/v 韩德勤/nh 反/v 共/d 时/nt ，/w 保持/v 中立/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     到了/v 一九四Ｏ/m 年/nt 六月/nt 中旬/nt ，/w 新四军/n 江南/ns 指挥部/n 第二/m 团/n 、/w 第六/m 团/n 等/u 部/n ，/w 由/p 苏南/ns 向/p 长江/ns 边/n 北移/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     七月/nt 八/m 日/nt 北移/v 我军/r 与/c 江北/ns 的/u 挺进/v 纵队/n 、/w 苏/j 皖/j 支队/n 胜利/v 会师/v 于/p 吴家桥/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     我军/r 挥戈/v 东进/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     韩德勤/nh 勃然大怒/i ，/w 密令/v 所属/n 各/r 部/n &quot;/w 决/d 将/p 该/r 匪军/n 就/d 江都/ns 及/c 两/m 泰/j 各/r 县境/n 及/c 运河/ns 东西/nd ，/w …/w …/w 分别/d 包围/v 而/c 歼灭/v 之/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 曲圹/ns 一带/n 的/u 国民党/n 税井总团/n 就/d 由/p 北/nd 向/p 南/nd ，/w 在/p 黄桥/ns 一带/n 的/u 国民党/n 保安/n 四/m 旅/n 就/d 由/p 南/nd 向/p 北/nd ，/w 实行/v 南北/nd 夹攻/v ，/w 企图/v 在/p 泰州/ns 以东/nd 歼灭/v 我军/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     我军/n 首先/c 在/p 北新桥/ns 一带/n 将/p 南/nd 犯/v 的/u 税井总团/n 击溃/v ，/w 然后/c 又/d 将/p 北/nd 犯/v 的/u 保安/n 四/m 旅/n 打垮/v ，/w 解放/v 了/u 黄桥/ns 、/w 古溪/ns 、/w 加力/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     黄桥/ns 位于/v 苏北/ns 如/j （/w 皋/j ）/w 太/j （/w 兴/j ）/w 公路/n 的/u 中间/nd ，/w 靠近/v 长江/ns 之/u 边/n 的/u -/m 个/q 大镇/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     第二/m 次/q 国内/n 战争/n 时/nt ，/w 曾/d 建立/v 过/v 苏维埃/n ，/w 是/vl 中国工农红军/n 第十四/m 军/n 的/u 发源地/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     我军/n 解放/v 黄桥/ns ，/w 韩德勤/nh 如丧考妣/i ，/w 一九四Ｏ/m 年/nt 九月/nt 初/nt ，/w 立即/d 调遣/v 主力/n 一一七/m 师/n ，/w 保安/n 一/m 旅/n 等/u 部/n ，/w 协同/v 税警/n 总/h 团/n ，/w 进击/v 黄桥/ns 。/w 
		
			
                                        396
                                     我军/n 于/p 营溪/ns 以南/nd 进行/v 坚决/a 反击/v ，/w 全歼/v 韩/nhf 部/n 先头/n 部队/n 保安/n 一/m 旅/n 两/m 个/q 团/n ，/w 毙/v 俘/v 千/m 余/a 人/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     韩德勤/nh 向/p 黄桥/ns 地区/n 的/u 进攻/v 被/p 打败/v 后/nt ，/w 他/r 又/d 使出/v 新/a 的/u 阴谋/n ，/w 指令/v 盘据/v 在/p 姜埝/ns 的/u 保安/n 九/m 旅/n ，/w 隔断/v 姜埝/ns 的/u 水陆/n 交通/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     姜埝/ns 是/vl 运河线/n 上/nd 的/u 盐/n 、/w 粮/n 集散地/n ，/w 水陆/n 交通/n 一/m 断绝/v ，/w 粮食/n 、/w 食盐/n 无法/v 南下/v ，/w 真/a 是/vl 万民/n 叫苦/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     为了/p 打破/v 韩德勒/nh 的/u 这/r 一/m 经济/n 封锁/v ，/w 九月/nt 十三/m 日/nt 新四军/n 陈毅/nh 部/n 发动/v 攻打/v 姜埝/ns 之/u 战/n ，/w 全歼/v 保安/n 九/m 旅/n 二/m 个/q 团/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     姜埝/ns 解放/v 后/nt ，/w 陈毅/nh 邀请/v 苏北/ns 各/r 知名人士/n 前来/v 共商/v 团结/v 抗/v 日/j 大计/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     苏北/ns 知名人士/n 韩国钧/nh 说/v ：/w &quot;/w 韩/nhf 主席/n （/w 即/d 韩德勤/nh -/w -/w 笔者/n 注/v ）/w 认为/v ，/w 只有/c 新四军/n 退出/v 姜埝/ns ，/w 万事/n 皆/d 休/v ，/w 一切/r 均可/v 商议/v ，/w 否则/d 无/v 谈判/n 之/u 余地/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        402
                                     陈毅/nh 欣然/d 同意/v ，/w 并/c 在/p 姜埝/ns 各方/n 代表/n 和/c 商民/n 大会/n 上/nd 慷慨陈词/i ：/w &quot;/w 我军/n 为了/p 达到/v 苏北/ns 抗战/v 合作/v 的/u 目的/n ，/w 愿意/vu 退出/v 姜埝/ns 。/w 
		
			
                                        403
                                     只要/c 有/v 利于/v 抗战/v ，/w 有利于/v 人民/n ，/w 我军/n 虽/c 血/n 涂/v 四野/nl ，/w 万死不辞/i ，/w 但/c 求/v 对方/n 诚心/a 履行/v 诺言/n ，/w 不再/d 逼人/v 太甚/d ，/w 不/d 逼/v 我们/r 退到/v 黄河/ns 以北/nd ，/w 不/d 逼/v 我们/r 抗/v 日/j 无/v 地/n 到/v 长江/ns 喝水/v 的/u 地步/n ，/w 我军/n 还/d 可/vu 容忍/v 退让/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     如/v 省/n 韩/nhf 必欲/v 置/v 我党/n 我军/n 于/p 死地/n ，/w 只有/c 出于/v 自卫/v 一/m 途/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     新四军/n 信守/v 诺言/n ，/w 于/p 一九四Ｏ/m 年/nt 九月/nt 三十/m 日/nt ，/w 全部/n 退出/v 姜埝/ns 。/w 
		
			
                                        406
                                     新四军/n 全部/n 退出/v 姜埝/ns 后/nt ，/w 苏北/ns 地区/n 的/u 形势/n 并/d 没有/v 化干戈为玉帛/i ，/w 而是/v 越来越/d 恶劣/a 了/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     韩德勤/nh 认为/v 我军/n 退出/v 姜埝/ns 是/vl 害怕/v 他/r 拥有/v 十几万/m 人/n 的/u 反/v 共/j 力量/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     九月/nt 三十/m 日/nt 韩德勤/nh 再度/d 进攻/v 黄桥/ns 。/w 
		
			
                                        409
                                     他/r 任命/v 八十九/m 军/n 军长/n 李守维/nh 为/v 总/h 指挥/n ，/w 倾/v 其/r 主力/n 八十九/m 军/n 、/w 独立/v 六/m 旅/n 及/c 十/m 个/q 保安/n 旅/n 、/w 李明扬/nh 、/w 李长江/nh 部队/n 和/c 税警/n 总/h 团/n ，/w 共/d 二十六/m 个/q 团/n ，/w 五万/m 余/a 人/n ，/w 分/v 三/m 路/n 纵队/n 向/p 黄桥/ns 猛扑/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     中央/n 纵队/n 是/vl 八十九/m 军/n ，/w 独立/v 六/m 旅/n ，/w 进攻/v 黄桥/ns 以东/nd 和/c 以北/nd 地区/n ；/w 左冀/n 纵队/n 是/vl 十/m 个/q 保安/n 旅/n ，/w 进攻/v 黄桥/ns 以东/nd 地区/n ；/w 右翼/n 纵队/n 是/vl 李明扬/nh 、/w 李长江/nh 部/n 和/c 税警/n 总/h 团/n ，/w 进攻/v 黄桥/ns 以西/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     黄桥/ns 南/nd 临/v 长江/ns ，/w 韩德勤/nh 喜形于色/i ：/w &quot;/w 这一下/c 要/v 把/p 苏北/ns 新四军/n 赶到/v 长江/ns 去/vd 喝水/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        412
                                     最近/nt 苏北/ns 事件/n ，/w 德/nhs 等/u 已/d 有/v 马/n 电/n 详陈/v 委座/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     鲁南/ns 事件/n ，/w 亦/d 有/v 复杂/a 原因/n ，/w 深/a 堪/d 注意/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     除/p 令/v 该地/n 部队/n 服从/v 钧令/n ，/w 约束/v 行动/n 外/nd ，/w 拟/v 请/v 中央/n 选派/v 公正/a 大员/n ，/w 予以/v 彻查/v ，/w 如/c 属/v 咎/n 在/v 职军/n ，/w 德/nhs 等/u 决不/d 袒庇/v ，/w 愿/vu 受/v 国家/n 法律/n 之/u 处罚/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     如/c 属/v 咎/n 在/v 他方/r ，/w 亦/d 祈/v 按/p 情/n 处理/v ，/w 以/p 明/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     古人/n 有/v 言/n ，/w 兼/v 听/v 则/c 明/a ，/w 偏/a 听/v 则/c 暗/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     而/c 事理/n 之/u 正/a ，/w 贵/a 得/u 其/r 乎/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     况/c 在/p 艰苦/a 异常/a 之/u 敌后/nl 抗战/v ，/w 多/a 一/m 分/q 磨擦/v ，/w 即/d 多/a 一/m 分/q 困难/n ，/w 自/p 非/d 不顾/v 大局/n 专/a 以/p 磨擦/v 为/p 能事/n 之/u 人/n ，/w 专/a 有/v 不愿/v 消弭/v 纷争/n 团结/v 对敌/v 者/k 。/w 
		
			
                                        419
                                     故/c 德/nhs 等/u 主张/v 彻底/a 查明/v 其/r 是非曲直/i ，/w 期于/v 永/d 杜/v 纠纷/n ，/w 以利/v 抗战/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     倘/c 承/v 俯/v 允/v ，/w 气/a 赐/v 施行/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        421
                                     关于/p 防/v 地/n 者/k ，/w 《/w 佳/a 电/n 》/w 指出/v ：/w  &quot;/w 中央/n 提示/n 案/n 内/nd 所/u 列/v 办法/n ，/w 七/m 、/w 八月/nt 间/nd ，/w 经/p 周恩来/nh 同志/n 传达/v 后/nt ，/w 德/nhs 等/u 以/p 中央/n 意旨/n 所在/n ，/w 唯有/v 服从/v ，/w 而/c 下属/n 苦衷/n ，/w 亦/d 宜/a 上达/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     缘/c 华中/ns 敌后/nl 各/r 部/n ，/w 多/a 属/v 地方/n 人民/n 为/p 反抗/v 敌寇/n 保卫/v 家乡/n 而/c 组织/v 者/k ，/w 彼等/n 以/p 祖宗/n 坟墓/n 田园/n 庐舍/n 父母/n 妻子/n 所在/n ，/w 欲/d 其/r 置/v 当面/v 敌军/n 奸淫/v 焚/v 掠/v 之/u 惨/a 于/p 不顾/v ，/w 远赴/v 华北/ns ，/w 其/r 事/n 甚/d 难/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     委座/n 庐山/ns 谈话/n 及/c 告/v 沦陷区/n 同胞/n 书/n 中/nd 所/u 示/v ，/w 彼等/n 又/d 正/d 衷心/a 遵循/v ，/w 毫无/v 违/v 异/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     忽/d 令/v 离乡/v 别井/v ，/w 驱迫/v 上/v 道/n ，/w 其/r 事/n 甚/d 惨/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     自/p 平江/ns 惨案/n 、/w 确山/ns 惨案/n 发生/v 后/nt ，/w 新四军/n 后方/n 各处/n ，/w 如/v 赣南/ns 、/w 闽西/ns 、/w 湘赣/ns 边区/n 、/w 鄂东/ns 、/w 皖西/ns 、/w 豫南/ns 等/u 地/n ，/w 其/r 家属/n 及/c 留守/v 人员/n ，/w 横/v 被/p 摧残/v ，/w 毫无/v 保障/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     今/nt 又/d 欲/v 华中/ns 各/r 部/n 北移/v ，/w 彼等/n 甚/d 惧/v 覆辙/n 相/d 寻/v ，/w 故/c 无不/d 谈虎色变/i 。/w 
		
			
                                        427
                                     又/d 况/c 华北/ns 地区/n ，/w 水/n 、/w 旱/n 、/w 风/n 、/w 虫/n 、/w 敌/n 五/m 灾/n 并重/v ，/w 树叶/n 为粮/v ，/w 道殣/n 相望/v ，/w 该地/n 军民/n 已/d 甚感/v 维持/v 之/u 困难/n ，/w 有请/v 南/nd 移/v 者/k ，/w 有请/v 他/r 调/v 者/k ，/w 德/nhs 等/u 方/d 勉/v 为/p 抑止/v ，/w 告/v 以/p 苦撑/v 实/a 亦/d 甚/d 难/a 容纳/v 其他/r 之/u 部队/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     以/p 此/r 种种/q ，/w 故/c 请/v 恩来/nhs 转/v 陈/v 中央/n ，/w 请/v 予/r 允许/v 大江/n 南北/nd 各/r 部/n ，/w 仍/d 就/d 原地/n 抗战/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     一俟/c 驱敌/v 出国/v ，/w 抗战/v 胜利/v ，/w 自/p 当/p 移动/v ，/w 以/p 就/d 集中/v 之/u 防/v 地/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     兹/nt 奉/v 电示/n ，/w 限期/n 北移/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     德/nhs 等/u 再三/d 考虑/v ，/w 认为/v 执行/v 命令/n 与/c 俯顺/v 舆情/n ，/w 仍/d 请/v 中央/n 兼/v 筹/v 并/d 顾/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     对于/p 江南/ns 正规/a 部队/n ，/w 德/nhs 等/u 正/d 拟/v 苦心/n 说服/v ，/w 劝/v 其/r 顾全大局/i ，/w 遵/v 令/n 北移/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     仍/d 恳/v 中央/n 宽/v 以/p 限期/n ，/w 以求/v 解释/v 深入/a ，/w 不致/v 激生/v 他/r 故/n ，/w 重/a 增/v 德/nhs 等/u 无穷/a 之/u 罪/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     对于/p 江北/ns 部队/n ，/w 则/c 暂时/d 拟/v 请/v 免/v 调/v ，/w 则/c 成/v 彼等/n 严/a 饬/v 军纪/n ，/w 和协/v 友军/n ，/w 加紧/v 对敌/v 之/u 反攻/v ，/w 配合/v 正面/n 之/u 作战/v ，/w 以免/c 操/v 之/u 过激/a ，/w 转/v 费/v 周章/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     德/nhs 等/u 对于/p 此事/n ，/w 深/a 用/v 腐/a 心/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     欲/v 顾全/v 地方/n ，/w 则/c 恐/v 违/v 中央/n 之/u 命令/n ，/w 欲/d 服从/v 命令/n ，/w 则/c 恐/v 失/v 当地/n 之/u 人心/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     而/c 抗战/v 胜利/v ，/w 全/a 赖/v 人心/n 之/u 归属/v ，/w 两/m 公/n 高瞻远瞩/i ，/w 必/d 不/d 河汉/n 斯言/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     目前/nt 正/d 属/v 奸/n 伪/h 思/v 逞/v 谣言/n 伤/v 起/v 之/u 时/nt ，/w 亟/d 宜/a 调协/v 各方/n ，/w 统一/a 对敌/v ，/w 蔗/w 免/v 为/v 敌/n 所/u 乘/v ，/w 自/r 召/v 分崩离析/i 之/u 祸/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     切忌/v 煎/v 通/v 太甚/d ，/w 相激/v 相荡/v ，/w 演成/v 两败俱伤/i 之/u 局/n ，/w 既/c 非/d 中央/n 之/u 本心/n ，/w 复/d 违/v 德/nhs 等/u 之/u 始愿/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     我/r 为/v 鹬/n 蚌/n ，/w 敌/n 作/v 渔人/n ，/w 事与愿违/i ，/w 嗟/d 悔/v 恶/n 及/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     此/r 则/v 德/nhs 等/u 肺腑之言/i ，/w 深/a 愿/v 为/p 两/m 公/n 一/m 吐/v 者/k 。/w 
		
			
