
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这些/r “/w 书院/n ”/w 、/w “/w 义学/n ”/w 均/d 有/v “/w 学/n 田/n ”/w ，/w 出租/v 给/p 农民/n 耕种/v ，/w 以/p 田租/n 支付/v 教育/n 用费/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     由于/c 封建王朝/n 在/p 侗族/ns 地区/n 推行/v “/w 科举/n 制度/n ”/w ，/w 兴办/v “/w 府/n 学/n ”/w 、/w “/w 县/n 学/n ”/w 、/w “/w 义学/n ”/w 、/w “/w 馆舍/n ”/w 、/w “/w 书院/n ”/w ，/w 给以/v 矢志/v 青年/n 带来/v 了/u 读书/v 的/u 机会/n ，/w 因而/c 也/d 有/v 不少/a 的/u 侗族/ns 子弟/n 考取/v 了/u “/w 秀才/n ”/w 、/w “/w 廪生/n ”/w 、/w “/w 贡生/n ”/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     据/p 方志/n 记载/v ，/w 在/p 乾隆/nt 五十四/m 年/nt （/w １７８９/m ）/w 和/c 道光/nt 二十三/m 年/nt （/w １８４３/m ）/w ，/w 有/v 古州/ns 侗族/ns 吴洪仁/nh 、/w 杨廷芳/nh 考中/v 了/u “/w 举人/n ”/w 。/w 
		
			
                                        4
		
			
                                        5
                                     元末/nt ，/w 农村经济/n 凋敝/a ，/w 明/nt 王朝/nt 建立/v 之后/nt ，/w 采取/v 了/u 恢复/v 和/c 发展/v 生产/v 措施/n ，/w 鼓励/v 农民/n 垦荒/v ，/w 兴修/v 农田水利/n ，/w 移民/n 新区/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     洪武/nt 十三/m 年/nt （/w １３８０/m ）/w 以后/nt ，/w 徙江西/ns 吉安/ns 一带/n 人民/n 于/p 湖南/ns 新垦/ns 地区/n ，/w “/w 并/c 许/v 插/v 标/n 占地/v ”/w ，/w 谁/r 垦/v 谁/r 有/v 。/w 
		
			
                                        7
		
			
                                        8
                                     据/p 《/w 晃/ 州/ns 厅/n 志/n 》/w 记载/v ：/w 洪武/nt 年间/nt ，/w 仅/d 沅州府/n 属/v 晃州/ns 巡/v 司/n ，/w 就/d 开凿/v 了/u 笙/n 竹/n 、/w 南/nd 溪/n 、/w 莫家村/ns 、/w 清水/n 、/w 石门/n 五/m 口/n 大/a 堰/n 塘/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     扩大/v 了/u 灌溉/v 面积/n ，/w 使/v 一些/m 旱/a 田/n 变成/v 了/u 水田/n ，/w 提高/v 了/u 农作物/n 产量/n 。/w 
		
			
                                        10
		
			
                                        11
                                     十七/m 世纪/nt 七十/m 年代/nt 以后/nt ，/w 清/nt 王朝/nt 为了/p 缓和/v 阶级/n 矛盾/n 和/c 民族/n 矛盾/n ，/w 对/p 所谓/a “/w 化诲苗/ns 民/n ”/w ，/w 只/d 责令/v 年/nt 纳/v 少量/n 布匹/n 、/w 棉花/n 和/c 鸡/n 、/w 鸭/n 等/u 土产/n ，/w 称为/v “/w 火/n 烟/n 粮/n ”/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     对/p 平坝/ns 地区/n 的/u 人民/n 亦/d 轻/a 徭/v 薄/a 赋/v ，/w 土地税/n 不/d 超过/v 百/m 分之/u 十/m ，/w 人口/n 税/n 每/r 丁/n （/w 男/n 了/u ）/w 年/nt 征/v 白银/n 一/m 钱/n ，/w 并/c 有/v “/w 盛世/nt 滋生/v 人丁/n 永不/d 起/v 科/n ”/w ，/w 以及/c 禁止/v 流官/n 、/w 土司/n 额外/a 苛/a 扰/v 等/u 明令/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     五月/nt ，/w 清/j 政府/n 调往/v 广西/ns 镇压/v 太平军/n 的/u “/w 苗/n 练/v ”/w 被/p 遣/v 回/v 原籍/n ，/w 闻/v 黔东南/nl 农民/n 的/u 武装/n 斗争/n 风起云涌/i ，/w 在/p 其/r 首领/n 龙才贵/nh 的/u 领导/v 下/nd ，/w 遂/v 于/p 桂/j 北/nd 起义/v ，/w 攻克/v 龙胜厅/ns ，/w 直/d 趋/v 下江/nl ，/w 与/p 余正纪/nh 会合/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     接着/v 挥师/v 围攻/v 古州厅/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     龙才贵/nh 驻/v “/w 三宝/ns ”/w （/w 今/nt 车江/ns 一带/n ）/w ，/w 把住/v 城/n 东/nd ，/w 截断/v 通往/v 黎平/ns 要道/n ；/w 余正纪/nh 围城/n 西/nd ，/w 命/v 刘连应/nh 围城/n 南/nd ，/w 唐得方/nh 围城/n 北/nd ，/w “/w 四面/nd 合围/v ，/w 坚/a 如/v 铁/n 壁/n ”/w ，/w 危/a 加/v 累/v 卵/n ，/w 古州/ns 镇/n 总兵/n 桂林/ns 飞/v 调/v 土/n 千总/n 杨占先/nh 来/vd 援/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     杨/nhf “/w 率/v 壮/a 勇/a 八百/m ”/w ，/w 由/p 九潮/ns 取道/v 八匡/ns 。/w 
		
			
                                        17
                                     龙才贵/nh 率军/v 伏/v 于/p 王岭/ns 附近/n ，/w 严阵以待/i 。/w 
		
			
                                        18
                                     杨/nhf 军/n 刚/d 出/vd 八匡/ns ，/w 即/d 入/v 罗网/n ，/w 六百塘/ns —/m 战/v ，/w 杨占先/nh 被/p 义军/n 斩/v 死于/v 乱刀/n 之下/nd ，/w 残兵/n 逃/v 至/v 丰登坳/ns ，/w 又/d 为/p 义军/n 截击/v ，/w 全军覆灭/i 。/w 
		
			
                                        19
                                     继而/d 转战/v 德化堡/ns ，/w 又/d 歼/v “/w 壮/a 勇/a ”/w 六百/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     此时/nt 古州厅/ns 城/n 仍/d 被/p 围/v 如/v “/w 盆中/nl 之/u 鱼/n ”/w ，/w “/w 精锐/a 既/c 尽/v ，/w 仓廪/n 皆空/v ”/w ，/w “/w 守者/n 僵卧/v ，/w 声息/n 无闻/v ”/w 。/w 
		
			
                                        21
                                     七月/nt ，/w 义军/n 大举/d 猛攻/v ，/w 破/v 南门/nl ，/w 直捣/v 城内/nl ，/w 桂林/ns “/w 见/v 事/n 不可/vu 为/v ”/w ，/w 举家/n 自焚/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     义军/n 取胜/v ，/w 守军/n 覆灭/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     古州/ns 是/vl 清/j 政府/n 统治/v 黔东南/nl 的/u 重镇/n ，/w 为/p 义军/n 占领/v 之后/nt ，/w 黎平/nh 知府/n 多文/nh 和/c 参将/n 庆瑞/nh 仓皇失措/i ，/w 闭/v 城/n 戒严/v ，/w 多次/mq 向/p 贵州/ns 巡抚/n 告急/v ，/w 终/d 无/v 援兵/n ，/w 加上/v 城内/nl 守军/n 无粮/v 而/c 拔刀/v 要/vu 饷/n ，/w “/w 人心/n 愈/d 为/vl 不/d 靖/v ”/w ，/w 许多/a 商民/n 弃城/v 而/c 走/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     与此同时/i ，/w 梁维干/nh 、/w 潘通发/nh 两/m 军/n 由/p 平阳/ns 东进/v ，/w 横扫/v 方家屯/ns 和/c 木洞/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     方登先/nh 、/w 方良秀/nh 等/u 带领/v 团练/n 妄图/v 顽抗/v ，/w 皆/d 为/vl 义军/n 所/u 灭/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     八月/nt 二十五/m 日/nt 克/v 平茶所/ns ，/w 打死/v 团/n 首/n 倪健松/ns ，/w 高世进/nh ，/w 乘胜/d 东/nd 下/nd 湖南/ns ，/w 克/v 藕四乡/ns （/w 今/nt 靖县/ns 属/n ）/w 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     靖州/ns 同知/n 飞/v 调/v 团/n 首/n 黄炳燮/nh 和/c “/w 靖字/n 营/n ”/w 官兵/n 前往/v 抵御/v ，/w 义军/n 与/c 战/v 不利/a ，/w 回师/v 黎平/ns 。/w 
		
			
                                        28
                                     龙才贵/nh 、/w 余正纪/nh 等/u 攻克/v 古州厅/ns 后/nd ，/w 余/nhf 率/v “/w 斋/n 教/n 军/n ”/w 回/v 大坪山/ns 。/w 
		
			
                                        29
                                     九/m 月初/nt ，/w 龙/nhf 率兵/v 东进/v ，/w 攻/v 黎平/ns 府城/n ，/w 为/p 地主/n 武装/n 扼/v 险/a 堵/v 御/v ，/w 回师/v 古州/ns ，/w 除/p 留/v 部分/n 义军/n 驻守/v 之外/nd ，/w 九月/nt 十六/m 日/nt 再次/d 起兵/v ，/w 沿途/n 扫荡/v 地主/n 武装/n ，/w 打死/v 高洋/ns 大款/n 头目/n 杨通声/nh ，/w 罗闪/nh 团/n 首/n 石学海/nh 等/u 三十/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     又/d 于/p 路/n 团/n 击毙/v 军功/n 杨白琯/nh 及/c 数/m 名/n “/w 乡/n 练/v ”/w ，/w 长驱/v 直达/v 黎平/ns 府城/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     十一月/nt ，/w 梁维干/nh 、/w 潘通发/nh 等/u 率军/v 会合/v ，/w 联军/n 占领/v 东/nd 门外/nl 、/w 西门桥/ns 、/w 北塔寺/ns 、/w 迎恩寺/ns ，/w “/w 四/m 次/q 扑/v 城/n ，/w 角/v 声/n 震/v 地/n ，/w 烽/n 燧/n 漫天/a ”/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     十二月/nt ，/w 锦屏/n “/w 乡/n 练/v ”/w 来/vd 援/v ，/w 联军/n 迎头痛击/i ，/w 打死/v 卦治/ns 乡正/n 文泰临/nh 、/w 王寨/ns 乡正/n 王述玑/nh 、/w 茅坪/ns 乡正/n 龙耀文/nh ，/w “/w 城/n 围/v 愈/d 急/a ”/w 。/w 
		
			
                                        33
                                     咸丰/nt 七/m 年/nt （/w １８５７/m ）/w 正月/nt ，/w 联军/n 又/d 发动/v 第十/m 次/q 攻势/n ，/w 由于/c 城内/nl 有/v 忠义/n 款/n 乡/n 练/v 和/c 兰/a 旗/n 、/w 乌/a 旗/n 两/m 军/n 驻守/v ，/w 未能/vu 攻破/v ，/w 退守/v 黎平/ns 所/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     三/m 月初/nt ，/w 湖南/ns 巡抚/n 派/v 兆琛/nh 率领/v “/w 龙/nhf 勇/n ”/w ，/w 楚/j 绅/n 吴自烈/nh 率领/v “/w 筸/nhf 勇/n ”/w 前来/v 镇压/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     此时/nt ，/w 古州厅/ns 城/n 告急/v ，/w 为/p 当地/n 地主/n 武装/n 袭/v 陷/v ，/w 守军/n 三百/m 余/n 人/n 战死/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     龙才贵/nh 回师/v 收复/v ，/w 不料/v 于/p 途中/nl 中/v 了/u 九洞/ns 团/n 首/n 吴金随/nh ，/w 九潮/ns 团/n 首/n 杨正家/nh 的/u 诈降/v 计/n ，/w “/w 遣/v 寨/n 民/n 伏/v 其/r 营/n ，/w 内外/nd 夹击/v ”/w ，/w 龙才贵/nh 、/w 石英/nh 阵亡/v ，/w 损失/v 惨重/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     四/m 月初/nt ，/w 梁维干/nh 、/w 潘通发/nh 驰援/v ，/w 出击/v 古州/ns ，/w “/w 尽/d 毁/v 四十/m 堡/n ”/w ，/w 比/v 闻/v 湘军/n 统领/v 兆琛/nh 率部/v 至/v 中潮/ns ，/w 将/d 进犯/v 六洞/ns ，/w 于是/c 回师/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     十月/nt ，/w 余正纪/nh 等/u 闻讯/v ，/w 由/p 驻地/n 直奔/v 六洞/ns ，/w 适/v 湘军/n 前来/v 进犯/v ，/w 于/p 次年/nt （/w １８５８/m ）/w 二月/nt ，/w 侗军/n 、/w “/w 斋/n 教/n 军/n ”/w 联合/v 与/p 敌/n 战/v 于/p 皮林/ns ，/w 清兵/n 大败/v ，/w 兆琛/nh 退/v 驻/v 平茶/ns 所/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     三月/nt ，/w 联军/n 乘胜/d 攻/v 九潮/ns ，/w 杀/v 得/u “/w 练/v 伤/v 营/n 溃/v ”/w ，/w 打死/v 前来/v 抵御/v 的/u 古州厅/ns 同知/n 钱元善/nh ，/w 三/m 保/n 团/n 首/n 杨春芳/nh ，/w 继而/d “/w 进/v 坝/n 寨/n 、/w 路/n 团/n ，/w 扑/v 府城/n ，/w 号召/v 各/r 寨/n 苗/n 运粮/v 米/n 为/vl 困/v 计/v ”/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     六/m 月初/nt ，/w 李文茂/nh 率领/v 大成/n 军/n ，/w 由/p 柳州/ns 进入/v 六洞/ns 、/w 五塘/ns 、/w 中潮/ns 、/w 新洞/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     七月/nt ，/w 陷/v 锦屏/ns ，/w 赶走/v 县丞/n 方时乾/nh ，/w 而后/c 长驱/v 逼进/v 黎平/ns 。/w 
		
			
                                        42
                                     九月/nt ，/w 与/p 侗军/n 、/w “/w 斋/n 教/n 军/n ”/w 联合/v 发动/v 第十九/m 次/q 攻/v 府城/n 战役/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     知府/n 多文/nh 飞/v 檄/n 兆琛/nh 驰援/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     兆/nhf 率兵/v 前往/v 抵御/v ，/w 青龙岭/ns 、/w 大坡脚/ns 一/m 战/v ，/w 大败/v 逃入/v 府城/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     联军/n 数/m 万/m 直达/v 城郊/n ，/w 占领/v 蜻蜓嘴/ns 、/w 南泉山/ns 、/w 凤形山/ns 、/w 青松岭/ns 、/w 西佛岩/ns 等/u 处/n 高地/n ，/w 鼓角/n 齐/a 震/v ，/w 烽/n 燧/n 烛/n 天/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     兆琛/nh 、/w 多文/nh 、/w 庆瑞/nh 等/u 人/n 坐困/v 愁城/n ，/w 束手待毙/i 。/w 
		
			
                                        47
                                     九月/nt 下旬/nt ，/w 湘军/n 副将/n 田兴恕/nh 由/p 湖南/ns 率兵/v 前来/v 镇压/v ，/w 城内/nl 驻军/v 接应/v ，/w 遂/v 解/v 城/n 围/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     梁维干/nh 、/w 潘通发/nh 率部/v 回/v 六洞/ns 一带/n ；/w 余正纪/nh 、/w 李文茂/nh 撤出/v 黎平/ns 府/n 境/n ，/w 不久/nt ，/w 永从/ns ，/w 下江/nl 相继/d 失陷/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     次年/nt （/w １８５９/m ）/w 六月/nt ，/w 贵州/ns 巡抚/n 派/v 成应洪/nh 为/vl 古州/ns 镇/n 总兵/n ，/w 坐镇/v 黎平/ns 府城/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     同治/nt 元年/nt （/w １８６２/m ）/w 十二月/nt ，/w 梁维干/nh 和/c 陈吉/nh 、/w 罗洪/nh 领导/v 的/u “/w 斋/n 教/n 军/n ”/w ，/w 重振旗鼓/i ，/w 共/d 数千人/n ，/w 进攻/v 下江/nl 厅/n ，/w 截断/v 粮道/n ，/w 困/v 敌/n 于/p 孤城/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     次年/nt （/w １８６３/m ）/w 二月/nt ，/w 克/v 厅/n 城/n ，/w 打死/v 游击/v 任大兴/nh ，/w 其/r 部属/n 二千/m 余/n 人/n 皆/d 为/vl 联军/n 消灭/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     是时/nt ，/w 潘通发/nh 则/c 率领/v 南江/ns 、/w 水口/ns 义军/n ，/w 攻占/v 下温/ns 、/w 洪州/ns 、/w 特洞/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     九月/nt ，/w 太平军/n 李福猷/nh 部将/n 李文彩/nh 由/p 湖南/ns 通道/n 的/u 播阳/ns 所/n 入/v 黎平/ns 府/n 境/n ，/w 知府/n 马树清/nh 飞/v 调/v 古州/ns 镇/n 总兵/n 成应洪/nh 前来/v 堵截/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     十月/nt ，/w 成/nhf 率/v 中/nd 营/n 游击/v 雷三桂/nh 会/vu 北路/n 团/n 首/n 姜吉瑞/nh 集结/v 于/p 下温/ns ，/w 为/p 太平军/n 和/c 梁维干/nh 军/n 夹击/v ，/w 杀死/v 姜吉瑞/nh ，/w 生擒/v 成/nhf 、/w 雷/nhf 两/m 人/n 押/v 至/v 四寨/ns （/w 今/nt 黎平/ns 县/n 双江/ns ）/w ，/w 处以/v 死刑/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     敌军/n 覆灭/v ，/w 联军/n 斗志/n 更加/d 昂扬/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     同治/nt 三/m 年/nt （/w １８６４/m ）/w 正月/nt ，/w 拟/v 攻/v 黎平/ns 府城/n ，/w 行至/v 竹坪/ns 、/w 新洞/ns ，/w 闻天京/ns （/w 南京/ns ）/w 沦陷/v ，/w 湘/j 桂/j 军/n 相继/d 入/v 黔/ns ，/w 遂/v 中止/v 不前/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     但/c 斗争/n 烽火/n ，/w 并/c 未/d 因此/c 而/c 熄灭/v ，/w 各/r 支/q 起义/v 队伍/n ，/w 仍然/d 保持/v 联系/v ，/w 继续/v 与/p 敌/n 周旋/v ，/w 待机/v 再/d 起/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     六/m 年/nt （/w １８６７/m ）/w 六月/nt ，/w 六洞/ns 义军/n 攻陷/v 洪州/ns ，/w 打死/v 守备/v 彭云飞/nh ，/w 总理/n 穆邦义/nh 、/w 聂向荣/nh 。/w 
		
			
                                        59
                                     十二月/nt ，/w 与/p 太平军/n 余/n 部/n 克/v 平茶/ns ，/w 活捉/v 廪生/n 杨吉星/nh ，/w 就地/d 处死/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     临/d 解放/v 前夕/nt ，/w 国民党/ni 反动/a 势力/n ，/w 企图/v 苟延残喘/i ，/w 继续/v 与/c 人民/n 为/v 敌/n ，/w 先后/d 在/p 侗族/ns 地区/n 建立/v &quot;/w 应变/v &quot;/w 组织/n ，/w 制定/v &quot;/w 应变/v 计划/n &quot;/w ，/w 网罗/v 官僚/n 、/w 地主/n 、/w 恶霸/n 、/w 匪首/n 、/w 反动/a 会道门/n ，/w 拼凑/v 反革命/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        61
		
			
                                        62
                                     十月/nt 一/m 日/nt ，/w 伟大/a 的/u 中华人民共和国/ns 成立/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     为了/p 解放/v 全/a 中国/ns ，/w 彻底/a 消灭/v 国民党/ni 反动派/n ，/w 中国人民解放军/ni 在/p 解放/v 江南/nl 之后/nt ，/w 继续/v 向/p 西南/nd 挺进/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     十一月/nt ，/w 第/h 四/m 野战军/n 某部/n 解放/v 苍江/ns ，/w 晃县/ns 、/w 靖县/ns 、/w 通道/ns 和/c 龙胜/ns 、/w 三江/ns ；/w 另/r 一/m 部/n 向/p 国民党/ni 第/h 一百/m 军/n 跟踪/v 追击/v ，/w 经/v 通道/ns 、/w 黎平/ns 、/w 榕江/ns 、/w 从江/ns 及/c 大苗山/ns 。/w 
		
			
                                        65
                                     与此同时/i ，/w 第二/m 野战军/n 第/h 五/m 兵团/n 由/p 安江/ns 分兵/v 两/m 路/n 进入/v 贵州/ns ：/w 十七/m 、/w 十八/m 军/n 沿/v 湘/j 黔/ns 公路/n 西进/v ；/w 十六/m 军/n 由/p 侧翼/n 经/v 黔阳/ns 、/w 洪江/ns 、/w 会同/v 进/v 天柱/ns ，/w 突破/v 了/u 蒋军/n 部署/v 于/p 黔/ns 东/nd 的/u 头/a 道/n 防线/n 。/w 
		
			
                                        66
		
			
                                        67
                                     旋即/d 会合/v 十七/m 、/w 十八/m 军/n 解放/v 镇远/ns 。/w 
		
			
                                        68
                                     人民解放军/n 神速/a ，/w 势如破竹/i ，/w 敌人/n 望风/v 披靡/v ，/w 在/p 短短/a 时间/n 内/nd 即/d 解放/v 了/u 整个/a 侗族/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     当/p 解放军/n 进抵/v 芷江/ns 、/w 洪江/ns 时/nt ，/w 天柱县/ns 的/u 吴绍文/nh （/w 苗族/ns ）/w 、/w 欧阳琪/nh （/w 侗族/ns ）/w 等/u ，/w 即/d 派人/v 前往/v 洪江/ns 与/c 解放军/n 联系/n ，/w 按照/p 指示/n 组织/v 武装/n 起义/v 、/w 保护/v 交通/n 、/w 蓄积/v 粮草/n 、/w 作好/v 支前/v 事宜/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     解放军/n 到达/v 天柱/ns 时/nt ，/w 即/d 配合/v 部队/n 建立/v &quot;/w 天柱县/ns 人民/n 自治/v 委员会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     大军/n 过境/v 后/nd ，/w 在/p 自治/v 委员会/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 组织/v 群众/n 与/c 土匪/n 开展/v 斗争/n ，/w 直至/v 建立/v 县/n 人民政府/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     剑河/ns 县/n 侗族/ns 周继武/nh 、/w 陈贡章/nh 、/w 金元天/nh 、/w 金德衡/nh 等/u ，/w 则/c 在/p 南明/ns 和/c 温泉/n 一带/n 组织/v 武装力量/n ，/w 于/p 十一月/nt 起义/v ，/w 成立/v 剑河/ns 县/n 支前/v 委员会/n ，/w 配合/v 解放军/n 解放/v 全/a 县/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     通道/ns 县/n 的/u 民主人士/n 粟昌福/nh （/w 侗族/ns ）/w 在/p 湖南省/ns 长沙/ns 和平解放/v 的/u 影响/v 下/nd ，/w 于/p 通道/ns 县/n 起义/v ，/w 加入/v 了/u &quot;/w 中国人民解放军/ni 湘/j 桂/j 黔/ns 边区/n 纵队/n &quot;/w 任/v 副/h 司令/n 兼/v 第/h 六/m 支队长/n ，/w 筹/v 积/v 军粮/n 、/w 保护/v 交通/n 、/w 维持/v 治安/n ，/w 让/p 解放/v 大军/n 顺利/a 过境/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     侗族/ns 青年/n 姚荣义/nh 等/u 人/n ，/w 也/d 在/p 桂/j 北/nd 游击队/n 路西/nl 支队/n 的/u 影响/v 下/nd ，/w 于/p 十一月/nt 十四/m 日/nt 组建/v 自卫/v 武装/n &quot;/w 人民/n 翻身/v 队/n &quot;/w （/w 后/nd 改为/v &quot;/w 防/v 匪/n 大队/n &quot;/w ）/w ，/w 活动/v 在/p 梓坛/ns 、/w 西皮/ns 、/w 洞雷/ns 、/w 甘溪/ns 、/w 张里/ns 一带/n ，/w 发动/v 群众/n ，/w 抗击/v 地主/n 、/w 土匪/n 武装/n ，/w 迎接/v 全/a 县/n 解放/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     解放军/n 进入/v 侗族/ns 地区/n ，/w 严格/a 执行/v 三大纪律/n 、/w 八项注意/n ，/w 尊重/v 侗族/ns 风俗习惯/i ，/w 关心/v 群众/n 疾苦/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     纷纷/d 起来/vd 支援/v 大军/n ，/w 沿途/n 烧/v 茶/n 送/v 水/n ，/w 担任/v 向导/n ，/w 报告/v 敌情/n 。/w 
		
			
                                        77
		
			
                                        78
                                     榕江/ns 县/n 车江/ns 乡/n 的/u 侗族/ns 农民/n ，/w 连夜/nt 修复/v 在/p 国民党/ni 溃退/v 时/nt 沉没/v 的/u 船只/n ，/w 供给/v 大军/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     有的/r 青年/n 积极/a 为/p 大军/n 筹/v 粮/n ，/w 黑夜/nt 为/p 先头/nd 部队/n 当/v 向导/n ，/w 摸黑/v 过河/v 进入/v 榕江/ns 县城/n 。/w 
		
			
                                        80
		
			
                                        81
                                     解放后/nt ，/w 国民党/ni 残余/n 匪帮/n ，/w 不/d 甘心/v 于/p 灭亡/v ，/w 企图/v 保存/v 实力/n ，/w 继续/v 与/c 人民/n 为/p 敌/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     有的/r 假/a 起义/v 、/w 假/a 投降/v ；/w 有的/r 藏入/v 深山/n 密林/n ，/w 待机/v 再/d 起/v ；/w 有的/r 勾结/v 地主/n 武装/n ，/w 组织/v 暴乱/n ，/w 扰乱/v 地方/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     锦屏/ns 县/n 的/u 王止善/nh 、/w 龙俊生/nh 等/u 封建/n 势力/n ，/w 在/p 大势所趋/i ，/w 人心所向/i 的/u 情况/n 下/nd ，/w 伪装/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     不久/nt ，/w 即/d 进行/v 武装/n 叛变/v ，/w 因而/c 出现/v 了/u 全/a 县/n 性/n 的/u 匪/n 患/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     以/p 特务/n 谢世/v 钦/v 为首/v 的/u &quot;/w 黔/ns 东/nd 绥靖/ns 边区/n 指挥部/n &quot;/w 则/c 盘踞/v 黔东南/nl 各地/nl ；/w 地方/n 实力派/n 杨锦标/nh 则/c 打/v 着/u &quot;/w 反/v 共/j 救国/v 军/n &quot;/w 旗号/n ，/w 自称/v &quot;/w 总司令/n &quot;/w ，/w 盘踞/v 黎平/ns 、/w 榕江/ns 、/w 通道/ns 一带/n ，/w 委派/v 匪/n 县长/n ，/w 开赌/v 抽/v 捐/v ，/w 胁迫/v 农民/n 种植/v 鸦片/n ，/w 聚集/v 匪/n 众/a 万/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     大/a 地主/n 大/a 匪首/n 杨永清/nh 则/c 盘踞/v 三穗/ns 、/w 天柱/ns 、/w 晃县/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     这些/r 匪徒/n 无恶不作/i ，/w 攻打/v 城镇/n ，/w 经常/d 破坏/v 交通/n 要道/n ，/w 利用/v 保甲/n 派/v 粮/n 派/v 款/n 派/v 枪支/n 子弹/n 费/n ，/w 裹胁/v 群众/n 为匪/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     杨锦标/nh 匪/n 部/n 杨再达/nh ，/w 乘/v 我军/n 战略/n 退却/v ，/w 撤出/v 黎平/nh 之/u 机/n ，/w 于/p 九潮坳/ns 进行/v 伏击/v ，/w 使/v 解放军/n 牺牲/v 了/u 二十一/m 人/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     散/v 在/p 靖县/ns 的/u 股/n 匪/n 亦/d 多次/mq 袭击/v 乡/n 人民政府/n ，/w 杀害/v 农会/n 骨干/n ；/w 三江/nz 县/n 林溪/nz 镇/n 在/p 两/m 个/q 月/nt 内/nd ，/w 被/p 匪徒/n 抢劫/v 二十四/m 次/q ；/w 龙胜/ns 县/n 平等/ns 寨/n 被/p 土匪/n 烧毁/v 的/u 房屋/n 达/v 三百/m 余/n 幢/q ；/w 晃县/ns 被/p 土匪/n 杀害/v 的/u 解放军/n 工作/n 队员/n 及/c 千/m 部/n 群众/n 一百/m 余/n 人/n ，/w 抢走/v 耕牛/n 三百/m 多/m 头/q ，/w 焚烧/v 民房/n 四百/m 余/n 幢/q 。/w 
		
			
                                        90
                                     在/p 土匪/n 窜/v 扰/v 地区/n ，/w 人民群众/n 白天/nt 不能/vu 生产/v ，/w 夜晚/nt 不得/vu 安眠/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     一时间/nt 乌云/n 复起/v ，/w 社会/n 秩序/n 混乱/a ，/w 广大/a 侗族/ns 人民/n 又/d 处于/v 水深火热/i 之中/nd 。/w 
		
			
                                        92
                                     为了/p 巩固/v 人民/n 政权/n ，/w 安定/v 社会/n 秩序/n ，/w 保障/v 人民/n 生命/n 财产/n 的/u 安全/a ，/w -九五Ｏ/m 年/nt 秋/nt ，/w 中国人民解放军/ni 在/p 侗族/ns 地区/n 展开/v 了/u 大规模/n 的/u 剿匪/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     以/p 一八六/m 师/n 为/vl 主力/n 的/u 解放军/n 部队/n ，/w 在/p 剑河/nz 和/c 榕江/nz 的/u 朗洞/nz 等/u 地/n ，/w 歼/v 匪/n 六百/m 余/n 名/n ，/w 活捉/v 了/u 匪/n 总指挥/n 杨体仁/nh 。/w 
		
			
                                        94
                                     镇远/ns 军分区/n 配合/v 湘西/ns 解放军/n 歼灭/v 窜/v 扰/v 于/p 湘/j 黔/ns 边境/n 匪/n 众/a 三千/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     十二月/nt ，/w 桂林/ns 和/c 会同/ns 军分区/n 部队/n ，/w 向/p 西/nd 进入/v 三江/nz 县/n 的/u 林溪/nz 一带/n ，/w 柳州/ns 军分区/n 部队/n 沿/p 浔江/nz 北/nl 上/v ，/w 独山/nz 军分区/n 部队/n 配合/v 一八六/m 师/n 由/p 贵州/ns 南下/v ，/w 对/p 三江/nz 县/n 进行/v 铁/n 壁/n 合围/v ，/w 把/p 杨锦标/nh 匪/n 部/n 和/c 伍英/nh 、/w 潘懋/nh 、/w 石世祐/nh 等/u 股/n 匪/n 压缩/v 在/p 古宜/nz 一隅/n 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     在/p 广大/a 群众/n 积极/a 配合/v 下/nd ，/w 至/v 一九五一/m 年/nt 上半年/nt ，/w 全/a 县/n 歼灭/v 土匪/n 五千四百/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     匪首/n 杨锦标/nh 只身/n 潜逃/v ，/w 后/nd 被/p 民兵/n 捉获/v ，/w 于/p 一九五二/m 年/nt 六月/nt 押送/v 黎平/ns 县城/n ，/w 召开/v 有/v 三江/nz 、/w 榕江/nz 、/w 从江/nz 、/w 锦屏/ns 、/w 黎平/ns 等/u 县/n 代表/v 三千/m 余/n 人/n 的/u 公审/v 大会/n ，/w 处以/v 死刑/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     与此同时/i ，/w 晃县/ns 歼/v 匪/n 五千/m 余/n 人/n ，/w 缴获/v 长/a 短/a 枪/n 近/a 三千/m 支/q ，/w 大小/n 炮/n 一百八十/m 门/q 。/w 
		
			
                                        99
                                     天柱/ns 、/w 锦屏/ns 、/w 三穗/ns 等/u 地/n 驻军/v 也/d 分别/d 消灭/v 了/u &quot;/w 南京/ns 兵团/n &quot;/w 等/u 股/n 匪/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     有的/r 还/d 于/p 横/a 枋/n 、/w 四壁/n 或/c 门/n 上/nd 彩绘/n 龙凤/n 麒麟/n ，/w 鸟兽/n 花卉/n ，/w 山水/n 人物/n ，/w 造型/v 美观/a ，/w 栩栩如生/i 。/w 
		
			
                                        101
                                     鼓楼/n 外貌/n ，/w 雄伟/a 壮丽/a ，/w 既/c 有/v 宝塔/n 之/u 英姿/n ，/w 又/d 有/v 楼阁/n 之/u 优美/a ，/w 巍峨/a 庄严/a ，/w 蔚为壮观/i 。/w 
		
			
                                        102
                                     以/p 从/p 江县/ns 的/u 增冲/ns 、/w 信地/ns ，/w 黎平/ns 县/n 的/u 己堂/ns ，/w 通道/ns 县/n 的/u 马田/ns ，/w 三江县/ns 的/u 马胖/ns ，/w 龙胜/ns 县/n 的/u 龙坪/ns 等/u 地/n 的/u 鼓楼/n 最/d 负/v 盛名/n ，/w 皆/d 列为/v 省级/n 文物/n 保护/v 单位/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        103
                                     增冲/ns 鼓楼/n &quot;/w ，/w 建于/v 乾隆/nt 年间/nt ，/w 高/n 四/m 、/w 五/m 丈/q ，/w 呈/v 六/m 角/n 形/n ，/w 共/d 十三/m 层/q ，/w 顶上/nl 两/m 层/q ，/w 檐/n 角/n 曲/v 翘/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     檐下/nl 以/p 木/n 积/v 成/v 朵/q 朵/q 木/n 花/n ，/w 尤为/d 壮丽/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        105
                                     龙坪/ns 鼓楼/n &quot;/w 誉称/v 为/vl &quot;/w 红军/n 楼/n &quot;/w ，/w 是/vl 周恩来/nh 同志/n 于/p 一九三四/m 年/nt 十二月/nt 五/m 日/nt ，/w 率领/v 红军/n 路过/v 此地/n 时/nt ，/w 曾/d 在/p 楼/n 中/nd 指挥/v 战士/n 救火/v ，/w 因/c 以/p 得名/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     其他/r 如/v 榕江/ns 县/n 的/u &quot;/w 车/n 寨/n 鼓楼/n &quot;/w ，/w 则/c 另/d 具/v 一/m 格/n ，/w 建于/v 清/nt 光绪/nt 三/m 年/nt （/w １８７７/m ）/w ，/w 是/vl 一/m 座/q 三/m 层/q 楼阁/n ，/w 高/n 四/m 丈许/q ，/w 呈/v 四面/nd 流水/n ，/w 四/m 脊/n 四/m 翼/n 角/n 塑/v 有/v 泥/n 狮/n 、/w 鳌/n 鱼/n 、/w 云/n 钩/n 吻/v 于/p 其/r 上/nd 。/w 
		
			
                                        107
                                     楼/n 上/nd 空/a 敞/a 明亮/a ，/w 可以/vu 乘凉/v ，/w 俯瞰/v 寨/n 景/n 及/c 河山/n 风光/n ，/w 为/vl 县/n 文物/n 保护/v 单位/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     至于/v 黎平/ns 县/n 己堂/ns 、/w 新晃/ns 县/n 凉伞/ns 、/w 从/p 从江/ns 县/n 高千/ns 等/u 地/n 的/u 鼓楼/n ，/w 均/d 各/r 有特色/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     木桥/n 居多/v ，/w 石拱桥/n ，/w 石板/n 桥/n ，/w 独木桥/n 亦/d 有/v 之/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     以/p 长廊/n 式/k 的/u &quot;/w 风雨/n 桥/n &quot;/w 最为/d 出色/a ，/w 大都/d 建于/v 清末/nt ，/w 多/a 属/v 石墩/n 木/n 身/n 桥梁/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     最/d 著名/a 的/u 三江/ns 县/n &quot;/w 程阳桥/nz &quot;/w ，/w 系/vl 国家/n 重点/n 文物/n 保护/v 单位/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     建于/v 民国/nt 五/m 年/nt （/w １９１６/m ）/w ，/w 全长/n 六十四/m 点/n 四/m 米/q ，/w 分/v 四/m 孔/n 五/m 墩/n ，/w 每/r 孔/n 净/d 跨/v 十四/m 点/n 二/m 米/q ，/w 桥/n 宽/n 三/m 点/n 四/m 米/q ，/w 高/n 十六/m 米/q 。/w 
		
			
                                        113
                                     用/v 八/m 根/q 连/p 排/n 杉木/n 分/v 上下/n 两/m 层/q ，/w 重叠/v 于/p 桥墩/n 之上/nd ，/w 铺/v 以/p 木板/n ，/w 竖/v 柱/n 立/v 架/n ，/w 覆盖/v 青瓦/n ，/w 成/v 长廊/n 走道/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     顶上/nl 有/v 五/m 座/q 亭阁/n ，/w 当/p 中/nd 的/u 一/m 座/q 是/vl 四/m 层/q 六/m 角/n ，/w 两边/nl 各/r 有/v 一/m 座/q 为/vl 四/m 层/q 四角/n ，/w 另/r 两/m 座/q 则/c 是/vl 五/m 层/q 殿/n 式/k 楼/n 亭/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     远远/a 望去/v ，/w 五/m 亭/n 并列/v ，/w 重/v 瓴/n 联/v 阁/n ，/w 层层叠叠/a ，/w 雄伟/a 壮观/a ，/w 为/vl 侗族/ns 地区/n 桥梁/n 之/u 寇/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     通道/ns 县/n 平坦/a 的/u &quot;/w 回龙桥/nz &quot;/w 和/c 黎平/ns 县地/n 平/a 的/u &quot;/w 风雨桥/nz &quot;/w ，/w 又/d 各具特色/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        117
                                     回龙/nz 桥/n &quot;/w 横跨/v 平坦/a 溪流/n ，/w 建于/v 乾隆/nt 三/m 年/nt （/w １７３８/m ）/w ，/w 长/n 六十二/m 点/n 四/m 米/q ，/w 宽/n 三/m 点/n 七五/m 米/q 。/w 
		
			
                                        118
                                     桥墩/n 全/d 以/p 大/a 青石/n 砌成/v ，/w 墩/n 上/nd 架/v 杉木/n 为/v 梁/n ，/w 上/nd 建/v 长廊/n ，/w 长廊/n 中部/nd 有/v 宝塔/n 亭阁/n 三/m 座/q ，/w 中间/nd 一/m 座/q 高/n 三/m 点/n 四三/m 米/q 。/w 
		
			
                                        119
                                     廊/n 壁/n 、/w 瓦/n 檐/n 、/w 柱头/n 皆有/v 雕饰/v ，/w 廊/n 之/u 两旁/nl 设有/v 长凳/n ，/w 供/v 人/n 休息/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     地/n 平/a &quot;/w 风雨桥/nz &quot;/w 的/u 形式/n 、/w 结构/n ，/w 与/c 通道/ns 的/u &quot;/w 回龙桥/nz &quot;/w 大体/n 相似/v ，/w 皆/d 为/vl 省级/n 文物/n 保护/v 单位/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     风雅/n 别致/a ，/w 多/a 建于/v 山/n 堆/v 或/c 石桥/n 之上/nd ，/w 供/v 行人/n 休息/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     以/p 新晃/ns 县/n 中/nd 寨/n 之/u &quot;/w 石/n 凉亭/n &quot;/w 最为/d 独特/a ，/w 亭/n 柱/n 及/v 四壁/n 均/d 以/p 青石/n 垛/n 砌/v ，/w 仅/d 亭/n 顶/n 以/p 木/n 为/v 梁/n ，/w 建于/v 咸丰/nt 年间/nt ，/w 现/v 已/d 百/m 余/n 年/nt ，/w 仍然/d 结实/a 坚固/a ，/w 屹立/v 于/p 山坳/n 间/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     &quot;/w 干/a 栏/n &quot;/w 楼房/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     木质/n 结构/n ，/w 高/n 约/d 二/m 丈/q ，/w 深/n 两/m 丈/q ，/w 多/a 是/vl 三/m 间/n 相连/v ，/w 每/r 间/n 宽/n 约/q 丈/q 余/n ，/w 两端/nl 有/v 偏/a 厦/n ，/w 盖/v 青瓦/n ，/w 呈/v 四面/nd 流水/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     屋顶/nl 垒/v 一/m 瓦/n 堆/v ，/w 或/c 砌/v 一/m &quot;/w 金钱/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        126
                                     廊/n 前/nd 皆/d 设/v 门窗/n ，/w 有的/r 装/v 以/p 木/n 格/n 或/c 花格/n 窗门/n ，/w 有的/r 用/v 木条/n 于/p 外/nd 壁/n 镶/v 几何/n 图案/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     有的/r 高/n 三/m 层/q ，/w 四周/nl 廊/n 道/n 围/v 以/p &quot;/w 栏杆/n &quot;/w ，/w 呈/v &quot;/w 走马/v 转/v 角楼/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        128
                                     普通/a &quot;/w 楼房/n ，/w 以/p 两/m 间/n 居多/v ，/w 三/m 间/n 者/k 亦/d 有/v 之/u ，/w 高/n 、/w 宽/n 、/w 顶/n 与/c &quot;/w 干/a 栏/n &quot;/w 楼房/n 大致/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        129
                                     有的/r 还/d 于/p 楼/n 前/nd 檐/n 附以/v 木/n 格/n 门窗/n ，/w 龙头/n 穿/v 柱/n ，/w 檐/n 柱/n 吊/v 以/p &quot;/w 金瓜/n &quot;/w ，/w 房/n 窗/n 安有/v 花格/n 或/c 雕镂/v 龙凤/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     这些/r 建筑物/n ，/w 造型/v 美观/a 大方/a ，/w 富有/a 浓厚/a 的/u 民族/n 艺术/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     工艺美术/n 作品/n ，/w 种类/n 繁多/a ，/w 有/v 刺绣/n 、/w 编织/v 、/w 印花/n 、/w 彩绘/n 、/w 雕刻/v 、/w 剪纸/v 、/w 刻/v 纸/n 等等/u ，/w 大都/d 美观/a 实用/a ，/w 各具特色/i 。/w 
		
			
                                        132
                                     刺绣/n 的/u 针法/n 、/w 色彩/n 、/w 花纹/n 、/w 图案/n 与/c 汉族/ns 大同小异/i ，/w 多/a 用于/v 鞋面/n 、/w 胸襟/n 、/w 领/v 襟/n 、/w 枕套/n 、/w 帐/n 帘/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     图案/n 多/a 以/p 雀鸟/n 花卉/n 为/v 题材/n ，/w 色调/n 和谐/a ，/w 花纹/n 雅致/a ，/w 盛行/v 于/p 新晃/ns 、/w 天柱/ns 、/w 锦屏/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     面巾/n 、/w 头巾/n 、/w 袖口/nl 、/w 袜/n 底/n ，/w 多用/v 梭/n 花/n 、/w 挑花/v ，/w 花纹/n 有/v 花卉/n 虫草/j 、/w 飞禽走兽/i ，/w 狮子/n 戏/n 球/n 、/w 双/q 龙/n 抢/v 宝/n 、/w 鸾凤/n 朝阳/n ，/w 以及/c 几何/n 图案/n ，/w 且/c 多/a 系/v 原色/n 和/c 重/a 色/n ，/w 色调/n 对比/v 鲜明/a ，/w 盛行/v 于/p 榕江/ns 、/w 黎平/ns -/w 带/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     编织/v ，/w 有/v &quot;/w 侗/j 锦/n &quot;/w 和/c 各种各样/i 的/u 花/a 腰带/n ，/w 多用/v 黑白/n 棉线/n 织成/v ，/w 有的是/v 用/v 棉纱/n 和/c 彩色/n 丝线/n 交织/v ，/w 也/d 有/v 全部/n 用/v 丝线/n 织/v 的/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     花纹/n 有/v 鸟兽/n 、/w 几何/n 图案/n ，/w 色彩/n 绚丽/a ，/w 图案/n 大方/a ，/w 以/p 黎平/ns 、/w 通道/ns 、/w 三江/ns 、/w 龙胜/ns 等/u 地/n 所/u 产/v 的/u 较为/d 驰名/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     黎平/ns 县/n 的/u &quot;/w 诸葛/nz 锦/n &quot;/w ，/w 早在/v 清/nt 乾隆/nt 年间/nt ，/w 已/d 很/d 出名/v ，/w 为/p 邑/n 人/n 张应诏/nh 所/u 赞赏/v ，/w 作/v 有/v 诗/n 曰/v ：/w &quot;/w 苧/n 幅/n 参/v 文/n 绣/v ，/w 花/n 枝/n 织/v 朵/q 匀/a ，/w 蛮/d 乡/n 椎/n 髻/n 女/n ，/w 亦/d 有/v 巧/a 於/p 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        138
                                     此外/c ，/w 用/v 竹子/n 、/w 槟榔/n 藤/n 编制/v 的/u 日常生活/n 用具/n ，/w 如/v 竹席/n 、/w 竹篮/n 、/w 竹/n 斗笠/n 、/w 竹/n 饭/n 包/n 和/c 藤篮/n 、/w 藤/n 钵/n 等/u ，/w 都/d 很/d 精巧/a 细致/a 。/w 
		
			
                                        139
                                     其中/nd ，/w 黎平/ns 一带/n 的/u 竹/n 饭/n 包/n 和/c 藤/n 钵/n ，/w 结实/a 轻巧/a ，/w 携带/v 方便/a ，/w 具有/v 较/d 高/a 的/u 工艺/n 价值/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     彩绘/n ，/w 一般/a 见于/v 桥梁/n 、/w 鼓楼/n 、/w 庙宇/n 的/u 栋梁/n 或/c 横匾/n 上/nd ，/w 多/a 系/v 工笔画/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     通道/ns 县/n 梓/n 坛/n 的/u 三/m 座/q &quot;/w 风雨桥/nz &quot;/w 上/nd 就/d 有/v 一百三十九/m 面/n 画/n 匾/n ，/w 内容/n 多/a 采自/v 汉族/ns 的/u 人物/n 故事/n ，/w 也/d 有/v 各种/r 鸟兽/n 图案/n ，/w 色调/n 鲜艳/a ，/w 神态/n 生动/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     在/p 我们/r 伟大/a 祖国/n 的/u 东北/nl 边疆/n ，/w 屹立/v 着/u 绵亘/v 南北/nd 的/u 大兴安岭/ns ，/w 岭/n 北/nd 以西/nd 是/vl 一望无际/i 的/u 呼伦贝尔/ns 大/a 草原/n ，/w 草原/n 的/u 东南/nd 是/vl 兴安岭/ns 的/u 河谷/n 地带/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     就/d 在/p 额尔古纳河/nz 以东/nd ，/w 嫩江/ns 西岸/nl 的/u 广大/a 山林/n 、/w 草原/n 及/c 河谷/n 地区/n ，/w 世代/nt 居住/v 着/u 一个/mq 勤劳/a 、/w 勇敢/a 的/u 鄂温克/ns 民族/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     鄂温克/ns 民族/n 是/vl 我国/n 人口/n 较/d 少/a 的/u 兄弟/n 民族/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 长期/nt 的/u 历史/n 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 和/p 其他/r 民族/n 一样/a ，/w 对/p 祖国/n 的/u 缔造/v 作出/v 了/u 光荣/n 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     根据/p 一九八二/m 年/nt 的/u 调查/v 统计/v ，/w 鄂温克/ns 族/n 约/d 有/v 一万九千/m 多/m 人/n ，/w 主要/a 分布/v 在/p 内蒙古/ns 自治区/n 的/u 鄂温克/ns 族/n 自治/v 旗/n 、/w 陈巴尔虎旗/ns 、/w 莫力达瓦达斡尔/ns 族/n 自治/v 旗/n 、/w 额尔古纳左旗/ns 、/w 鄂伦春族/ns 自治/v 旗/n 、/w 阿荣旗/ns 、/w 布特哈旗/ns ；/w 其次/r 分布/v 在/p 黑龙江省/ns 的/u 讷河/ns 、/w 甘南/ns 县/n 等/u 地/n ，/w 新疆/ns 也/d 有/v 少数/n 人/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     鄂温克/ns 族/n 最大/a 的/u 聚居/v 区/n 是/vl 鄂温克/ns 族/n 自治/v 旗/n ，/w 位于/v 呼伦贝尔/ns 大/a 草原/n 的/u 最/d 东部/nd 。/w 
		
			
                                        148
                                     自治/v 旗/n 总面积/n 为/p 一万九千一百一十/m 平方公里/q ，/w 旗/n 府/n 是/vl 巴彦托海/ns 镇/n （/w 南屯/ns 镇/n ）/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     鄂温克/ns 族/n 的/u 生产/v 活动/v ，/w 随着/p 不同/a 的/u 分布/v 地区/n ，/w 有/v 畜牧业/n 、/w 狩猎/v 业/n 、/w 农业/n 等/u 部门/n ，/w 其中/nd 从事/v 畜牧业/n 生产/v 的/u 人口/n 近/a 半数/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     他们/r 聚居/v 的/u 地方/n ，/w 有/v 水草/n 丰美/a 的/u 天然/a 牧场/n ，/w 有/v 茂密/a 的/u 森林/n 和/c 猎场/n ，/w 也/d 有/v 肥沃/a 的/u 耕地/v ，/w 出产/v 各种/r 奇/a 禽/n 异兽/n 和/c 珍贵/a 的/u 药材/n ，/w 蕴藏/v 着/u 大量/a 的/u 煤/n 、/w 铁/n 、/w 金/n 、/w 铜/n 和/c 水晶/n 等/u 矿物/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     他们/r 居住/v 地区/n ，/w 属/v 大兴安岭/ns 支脉/n 丘陵/n 山区/n ，/w 平均/a 海拔/n 六百一十七/m 米/q ，/w 属/v 寒温/n 带/n 气候/n ，/w 冬季/nt 严寒/a ，/w 夏季/nt 干旱/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     每年/nt 的/u 平均/a 温度/n 为/vl 摄氏/n 零下/nl 二/m -/w -/w 四/m 度/n 左右/n ，/w 无/v 霜期/nt 每年/nt 平均/a ９０/m -/w １００/m 天/nt （/w ６/m 月/nt -/w ９/m 月/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        153
                                     兴安岭/ns 和/c 呼伦贝尔/ns 大/a 草原/n 等/u 地/n ，/w 除了/p 鄂温克/ns 族/n 以外/nd ，/w 还/d 居住/v 着/u 蒙古/ns 、/w 汉/n 、/w 达斡尔/ns 、/w 鄂伦春/ns 等/u 各族/n 人民/n ，/w 他们/r 与/c 鄂温克/ns 族/n 大部分/n 交错/v 杂居/v ，/w 使/v 鄂温克/ns 族/n 形成/v 为/vl 小/a 聚居/v 大/a 分散/a 的/u 分布/v 特点/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     鄂温克/ns 族/n 的/u 语言/n 是/vl 属于/v 阿尔泰/ns 语系/n 满州/ns 通古斯/ns 语族/n 的/u 北/nd 语/n 支/n ，/w 与/c 鄂伦春/ns 语/n 是/vl 同一/a 语/n 支/n ，/w 没有/v 文字/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     鄂温克/ns 语/n 有/v 辉河/ns 、/w 伊敏河/ns 、/w 莫尔格/ns 、/w 敖鲁古雅/ns ，/w 讷河/ns 等/u 方言/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     牧区/n 的/u 鄂温克/ns 族/n ，/w 学校/n 里/nd 通用/v 蒙语/n 、/w 蒙文/n ；/w 农业区/n 靠/v 山区/n 都/d 通用/v 汉语/n 汉文/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     由于/c 历史上/n 的/u 迁徙/v 和/c 居住/v 地区/n 的/u 分散/a ，/w 又/d 互相/d 隔绝/v ，/w 鄂温克/ns 族/n 曾/d 被/p 人们/n 分别/v 称为/v &quot;/w 索伦/nz &quot;/w 、/w &quot;/w 通古斯/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 雅库特/nz &quot;/w 等/u 三/m 部分/n 人/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     事实上/nl 他们/r 本/d 是/vl 同/v 一个/mq 民族/n ，/w 他们/r 有/v 共同/a 的/u 语言/n 和/c 风俗习惯/i ，/w 只是/d 由于/c 历史/n 原因/n ，/w 才/d 造成/v 了/u 居住/v 地区/n 的/u 分散/a 和/c 生产/v 、/w 生活/n 上/nd 的/u 某些/r 差异/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     如/v &quot;/w 索伦/nz &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 满族/ns 对/p 他们/r 的/u 称呼/n ，/w 满/j 语/n &quot;/w 索/v 伦/n &quot;/w 是/vl &quot;/w 先锋/n &quot;/w 之/u 意/n ，/w 也/d 有/v &quot;/w 射手/n &quot;/w 和/c &quot;/w 请来/v &quot;/w 之/u 意/n ，/w 这/r 是/vl 因为/c 他们/r 历史上/n &quot;/w 雄/a 于/p 诸/r 部/n &quot;/w 、/w 是/vl 一个/mq 善/a 射/v 的/u 民族/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     如/v 文献/n 所/u 载/v ：/w &quot;/w 世居/v 黑龙江/ns 人/n ，/w 不问/v 其/r 部族/n ，/w 概/n 称/v 索伦/ns ，/w 而/c 黑龙江/ns 人/n 居/v 之/u 不/d 疑/v ，/w 亦/d 雅/a 喜/v 以/p 索伦/ns 自/r 号/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        161
                                     他们/r 骁勇/a 善战/v ，/w 因此/c 清/nt 统治者/n 称/v 他们/r 为/vl &quot;/w 索伦/ns &quot;/w ，/w 人数/n 最多/a ，/w 从事/v 游牧/n 业/n 和/c 定居/v 狩猎/v 及/c 农业/n ；/w &quot;/w 通古斯/ns &quot;/w 是/vl 住/v 在/p 陈巴尔虎旗/ns 的/u 鄂温克/ns 人/n ，/w 约/d 一千五百/m 多/m 人/n ，/w 主要/a 从事/v 畜牧业/n ；/w 这/r 一/m 名称/n 最初/nt 是/vl 突厥/ns 族/n 的/u 雅库特/ns 人/n 称呼/v 邻近/v 鄂温克/ns 人/n 的/u 名称/n ，/w 十七/m 世纪/nt 传于/v 俄罗斯人/n ，/w 以后/nt 俄罗斯人/n 即/d 用/v 此/r 名称/n 贝加尔湖/ns 一带/n 的/u 鄂温克/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     另外/c 还有/v 被/p 称为/v &quot;/w 雅库特/ns &quot;/w 的/u 一部分/n 人/n ，/w 居于/v 额尔古纳旗/ns 的/u 森林/n 中/nd ，/w 由于/c 旧时/nt 住/v 勒拿河/ns 曾/d 与/c 雅库特/ns 人/n 杂居/v ，/w 以后/nt 迁/v 来/vd ，/w 就/d 被/p 沙俄/ns 称为/v &quot;/w 雅库特/ns &quot;/w ，/w 这/r 只是/d 鄂温克/ns 人/n 的/u 一/m 小部分/n ，/w 主要/a 饲养/v 驯鹿/n ，/w 从事/v 游猎/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     由于/c 地区/n 分散/a ，/w 从事/v 的/u 生产/v 不同/a ，/w 受/v 外部/nd 先进/a 生产方式/n 影响/v 的/u 程度/n 不同/a ，/w 他们/r 的/u 社会/n 发展/v 是/vl 极/d 不/d 平衡/a 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     被/p 称为/v &quot;/w 索伦/ns &quot;/w 和/c &quot;/w 通古斯/ns &quot;/w 的/u 两/m 部分/n 人/n 很早以前/nt 就/d 进入/v 宗法/n 封建社会/n ；/w 而/c 被/p 称为/v &quot;/w 雅库特/ns &quot;/w 的/u 少/a 部分/n 人/n ，/w 由于/c 从事/v 较/d 原始/a 的/u 游猎/v 生产/v ，/w 生产力/n 十分/d 低下/v ，/w 解放前/nt ，/w 尚/d 处于/v 原始社会/n 末期/nt 父系/n 家族/n 公社/n 的/u 历史/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     虽然/c 如此/r ，/w 在/p 漫长/a 的/u 历史/n 时期/nt 中/nd ，/w 鄂温克/ns 族/n 人民/n 内部/nd 祖祖辈辈/i 都/d 自称/v &quot;/w 鄂温克/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     他们/r 始终/d 未/d 放弃/v 人们/n 按照/p 他们/r 自己/r 的/u 民族/n 名称/n 相称/a 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     然而/c ，/w 在/p 历代/nt 统治阶级/n 民族/n 压迫/v 制度/n 下/nd ，/w 这个/r 愿望/n 是/vl 不/d 可能/vu 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     例如/v 额尔古纳旗/ns 的/u 鄂温克/ns 人/n 对/p 日本/ns 帝国主义/n 以及/c 当地/n 的/u 俄罗斯/ns 人称/n 他们/r 为/p &quot;/w 雅库特/ns &quot;/w 这/r 件/q 事/n ，/w 是/vl 极端/a 反对/v 的/u ，/w 甚至/d 为/p 名称/n 问题/n 争吵/v 、/w 打/v 过/u 架/n ，/w 因/c 他们/r 不/d 同意/v &quot;/w 雅库特/ns &quot;/w 这/r 种/q 称呼/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     他们/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 是/vl 鄂温克/ns ，/w 不是/vl 雅库特/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        170
                                     事实/n 证明/v ，/w 把/p 说/v 突厥/ns 语/n 的/u 雅库特/ns 人/n 的/u 名称/n ，/w 强加/v 给/p 鄂温克/ns 人/n 头上/nl 是/vl 不/d 合适/a 的/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     解放后/nt ，/w 在/p 党/n 的/u 民族/n 政策/n 光辉/n 照耀/v 下/nd ，/w 根据/p 鄂温克/ns 族/n 人民/n 的/u 愿望/n ，/w 一九五七/m 年/nt 在/p 呼伦贝尔盟/ns 民族/n 委员会/n 扩大会议/n 上/nd ，/w 曾/d 专门/d 研究/v 了/u &quot;/w 索伦/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 通古斯/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 雅库特/ns &quot;/w 等/u 鄂温克/ns 族/n 的/u 名称/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     并/c 组织/v 他们/r 的/u 代表人物/n 进行/v 了/u 座谈/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     他们/r 拒绝/v 向/p 侵略者/n 缴纳/v 毛皮/n 实物/n 税/n ，/w 包围/v 了/u 沙俄/ns 匪徒/n 倍克托夫/nh 盘踞/v 的/u 中国/ns 尼布楚/ns ，/w 从/p 匪徒/n 手中/nl 夺回/v 二百四十/m 匹/q 马/n ，/w 平/v 毁/v 了/u 匪徒/n 强行/v 种植/v 的/u 庄/n 田/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     当时/nt 倍克托夫/nh 手下/nl 有/v 三十/m 多/m 人/n ，/w 由于/c 粮/n 弹/v 耗尽/v ，/w 吓/v 得/u 丧魂落魄/i ，/w 狼狈/a 地/u 向/p 黑龙江/ns 中游/nl 逃窜/v ，/w 连/p 倍克托夫/nh 也/d 在/p 鄂温克/ns 人/n 的/u 打击/v 下/nd 逃跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     这些/r 事实/n ，/w 英国人/n 巴德雷/nh 写/v 的/u 《/w 俄国/ns 、/w 蒙古/ns 、/w 中国/ns 》/w 和/c 拉文斯坦因/nh 的/u 《/w 俄国人/n 在/p 黑龙江/ns 上/nd 》/w 都/d 有/v 清楚/a 的/u 记述/v 。/w 
		
			
                                        176
		
			
                                        177
                                     留下/v 的/u 通古斯/ns 人/n 也/d 开始/v 不满/a ，/w 他们/r 包围/v 了/u 倍克托夫/nh 的/u 寨子/n ，/w 抢走/v 了/u 一些/m 马匹/n ，/w 破坏/v 了/u 庄/n 田/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        178
                                     现今/nt 居住/v 在/p 陈巴尔虎旗/ns 的/u 鄂温克/ns 人/n 正是/vl 当年/nt 与/c 沙俄/ns 侵略者/n 进行/v 英勇/a 斗争/n 的/u &quot;/w 纳米雅儿/ns &quot;/w 部落/n 的/u 后裔/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     据/p 清代/nt 史书/n 《/w 平定/v 罗/n 杀/v 方略/n 》/w 康熙/nt 二十三/m 年/nt 五月/nt 条/n 记载/v ，/w 当时/nt 这/r 部分/n 鄂温克/ns 人/n 居住/v 于艮/ns 河/n 、/w 额尔古纳/ns 河/n 左岸/nl 等/u 处/n ，/w 有旧/v 纳米雅儿/ns 、/w 新/a 纳米雅儿/ns 、/w 托空卧儿/ns 、/w 彻克吉尔/ns 、/w 巴林噶尔/ns 、/w 破塔噶尔/ns 、/w 巴雅喀儿/ns 等/u &quot;/w 八/m 姓/n 之/u 人/n &quot;/w ，/w 即/d 八/m 个/q 氏族/n ，/w 这/r 与/c 陈巴尔虎旗/ns 鄂温克/ns 人/n 至今/d 保留/v 的/u 姓氏/n 完全/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     他们/r 都/d 是/vl 根特木耳/ns 的/u 后代/nt 子孙/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     十七/m 世纪/nt 前/nd ，/w 鄂伦春/ns 和/c 鄂温克/ns 人/n 是/vl 同一/a 部落/n 的/u 不同/a 氏族/n 分支/n ，/w 都/d 是/vl 黑龙江/ns 北/nd 索伦/ns 部/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     原/d 住/v 在/p 石勒喀/ns 河/n 和/c 外/nd 兴安岭/ns 周围/nd 。/w 
		
			
                                        183
		
			
                                        184
                                     毛考待汗/nh 是/vl 柯尔特依尔/ns 氏族/n 的/u 头人/n 、/w 根特木耳/nh 是/vl 白义尔/ns 氏族/n 的/u 头人/n ，/w 他俩/r 都/d 是/vl 清朝/nt 的/u 佐/n 领/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     在/p 清朝/nt 政府/n 使用/v 有限/a 的/u 边防/n 部队/n ，/w 抗击/v 沙俄/ns 的/u 几/m 次/q 战役/n 中/nd ，/w 在/p １６５５/m 年/nt 呼玛尔/ns 河口/nl 战役/n ，/w １６５７/m 年/nt 的/u 尚坚里黑/ns 战役/n ，/w １６５８/m 年/nt 的/u 古法坛村/ns 战役/n 的/u 几/m 次/q 小规模/n 作战/v 中/nd ，/w 鄂温克/ns 部队/n 参加/v 了/u 呼玛尔/ns 河口/nl 抗击/v 沙俄/ns 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        186
		
			
                                        187
                                     但是/c ，/w 沙俄/ns 政府/n 并/d 未/d 因/c 武装/n 入侵/v 受挫/v 而/c 放弃/v 其/r 侵略/v 野心/n ，/w 他们/r 除/v 继续/v 侵占/v 中国/ns 领土/n 外/nd ，/w 还/d 在/p 鄂温克/ns 族/n 上层/nl 中/nd 进行/v 策/v 叛/v 颠/v 复/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     根特木耳/nh 事件/n ，/w 便是/vl 沙俄/ns 制造/v 的/u 典型/a 事件/n 。/w 
		
			
                                        189
		
			
                                        190
                                     作为/v 清朝/nt 的/u 佐/n 领/n ，/w 他/r 还/d 参加/v 了/u 几/m 次/q 抗/v 俄/j 战争/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     但/c 根特木耳/nh 作为/v 鄂温克/ns 族/n 的/u 氏族/n 贵族/n ，/w 他/r 与/c 清/j 统治者/n 之间/nd 存在/v 着/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     有/v 多种/mq 说法/n ，/w 其中/nd 两/m 件/q 值得/v 一/m 提/v ：/w （/w １/m ）/w 根据/p 俄国/ns 档案/n 材料/n 记载/v ，/w 根特木耳/nh 在/p 黑龙江/ns 以南/nd 居住/v 时/nt ，/w 曾/d 因/c 诉讼/n 事件/n ，/w 清朝/nt 政府/n 的/u 高级/a 官员/n ，/w 未能/vu 据实/d 判决/n ，/w 他/r 愤/v 而/c 离开/v 清朝/nt 。/w 
		
			
                                        193
		
			
                                        195
                                     这时/r 盘踞/v 在/p 尼布楚/ns 的/u 俄/j 匪/n 便/d 有意/d 把/p 根特木耳/nh 庇护/v 下来/vd ，/w 把/p 他/r 封为/v 公爵/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     １６７２/m 年/nt 沙俄/ns 侵略者/n 驻/v 尼布楚/ns 将军/n 丹尼尔阿尔申斯基/nh 的/u 一个/mq 报告/n 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 在/p １６６６/m 年/nt 至/v １６６７/m 年间/nt 有/v 小/a 王子/n 根特木耳/nh 自/p '/w 波格台/nh '/w （/w 按/p &quot;/w 博格德/nh &quot;/w 的/u 异/a 译/v 、/w 即/d 清朝/nt 皇帝/n ）/w 境/n 来/vd 尼布楚/ns 寨/n ，/w 向/p 陛下/n 投诚/v ，/w 同/p 来/vd 的/u 还有/v 他/r 的/u 子女/n 、/w 弟弟/n 和/c 属下/n 共/d ４０/m 人/n ，/w 每人/n 贡献/n 貂皮/n 三/m 张/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        197
                                     沙俄/ns 如获至宝/i 。/w 
		
			
                                        198
		
			
                                        199
                                     在/p 市场/n 上/nd 布满/v 了/u &quot;/w 仙人/n 柱/n &quot;/w （/w 撮/q 罗/n 子/n ）/w ，/w 在/p 地上/nl 摆列/v 着/u 各族/n 人民/n 买卖/n 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        200
		
			
                                        201
                                     各族/n 人民/n 踊跃/a 买/v 汉/n 商/n 的/u 东西/n ，/w 汉/n 商/n 也/d 收买/v 鄂温克/ns 等/u 族/n 的/u 猎/v 品/n 和/c 桦树/n 皮/n 工艺品/n 等/u 。/w 
		
			
                                        202
		
			
                                        203
                                     根据/p 《/w 龙城/ns 旧闻/n 》/w 载/v ，/w 除了/p 官方/n 设立/v 的/u &quot;/w 楚勒罕/nz &quot;/w 集市/n 之外/nd ，/w 在/p 兴安岭/ns 中部/nd 及/c 南部/nd ，/w 则/c 有/v 汉人/n 的/u 小商/n 铺/n ，/w 商人/n 供给/v 粮食/n 、/w 面粉/n 、/w 煤油/n 、/w 茶叶/n 等/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     布特哈打牲/ns 鄂温克/ns 人/n 通过/p &quot;/w 楚勒罕/nz &quot;/w 市场/n 及/c 小商/n 的/u 交换/v 活动/v ，/w 一方面/n 使/v 狩猎/v 生产/v 和/c 商品市场/n 紧密/a 联系/n 起来/vd ，/w 貂皮/n 、/w 猞猁/n 、/w 水獭/n 、/w 灰/n 鼠/n 等/u 成为/v 商品/n ；/w 另一方面/c 他们/r 换回/v 许多/a 先进/a 的/u 生产工具/n ，/w 如/v 火枪/n 、/w 犁/n 、/w 铧/n 等/u ，/w 这些/r 先进/a 生产工具/n 促进/v 了/u 鄂温克/ns 社会/n 生产/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     这/r 从/p 《/w 清/nt 实录/n 》/w 的/u 记载/v 充分/a 反映/v 出来/vd ：/w &quot;/w 从前/nt 不用/d 鸟枪/n ，/w 今/nt 闻/v 伊/x 等/u 不/d 以/p 弓箭/n 为/vl 事/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        206
                                     火枪/n 的/u 使用/v 给/p 狩猎/v 中/nd 个体/n 生产/v 提供/v 了/u 前提/n ，/w 因此/c ，/w 从前/nt 的/u 集体/n 围猎/v 开始/v 衰退/v 了/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     特别/d 是/vl 鄂温克/ns 族/n 氏族/n 上层/nl ，/w 通过/p 交换/v ，/w 利用/v 职权/n 做/v 营私/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     如/v 史载/v ，/w 在/p 选/v 貂皮/n 时/nt ，/w 副/h 总管/n 将/p 貂皮/n 作价/v 卖出/v 给/p 旗/n 民/n ，/w 并/c 从/p 衙门/n 抽出/v 进贡/v 貂皮/n 二十/m 张/q 转/v 卖给/v 别人/r 等/u 事/n 可以/vu 证明/v ，/w 氏族/n 贵族/n 利用/v 职权/n 进一步/v 发财/v 致富/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     八旗/n 组织/n 既是/c 军事/n 组织/n ，/w 又是/vl 行政/n 组织/n ，/w 旗下/nl 分/v 若干/m 佐/n （/w 牛/n 录/v ）/w ，/w 每个/r 佐/n 就是/vl 一个/mq 氏族/n （/w 哈拉/nz ）/w 或/c 家族/n （/w 莫昆/nz ）/w 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     佐/n 领/n 和/c 骁骑/n 校/n 平时/nt 是/vl 氏族/n 的/u 官吏/n ，/w 监督/v 鄂温克/ns 人/n 履行/v 清/j 统治者/n 的/u 命令/v ；/w 战时/nt 率领/v 士兵/n 上/v 战场/n 打仗/v 或/c 进行/v 查/v 边/n 巡逻/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     布特哈/ns 的/u 鄂温克/ns 官兵/n ，/w 担负/v 着/u 巡逻/v 边境/n 和/c 驻守/v 国境线/n 卡伦/ns 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     为了/p 保卫/v 国家/n 领土/n 主权/n 不/d 受/v 侵犯/v ，/w 清/j 政府/n 沿/p 国境线/n 内侧/nd 军事/n 要地/n ，/w 都/d 建立/v 了/u 一系列/a 卡/n 伦/n （/w 哨所/n ）/w ，/w 派驻/v 鄂温克/ns 官兵/n ，/w 加强/v 警戒/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     黑龙江/ns 中游/nl 设立/v 的/u 卡/n 伦/n 有/v ：/w 呼玛尔/nz 卡/n 伦/n ，/w 乌鲁苏木丹/nz 卡/n 伦/n ，/w 黑河口/nz 卡/n 伦/n ，/w 牛满/ns 河/n 北/nd 丛山/n 中/nd 的/u 检貂/nz 卡/n 伦/n ，/w 伊玛/ns 河口/nl 卡/n 伦/n ，/w 精奇里/nz 卡/n 伦/n 以及/c 图勒库/nz 卡/n 伦/n 等/u ，/w 都/d 有/v 鄂温克/ns 士兵/n 驻守/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     除/v 设/v 固定/v 卡/n 伦/n 外/nd ，/w 还/d 建立/v 了/u 严密/a 的/u 巡边/v 制度/n ，/w 每年/nt 六月/nt 都/d 要/vu 由/p 齐齐哈尔/ns 、/w 墨尔根/ns 和/c 瑗珲/ns 三/m 城/n 各/r 派/v 包括/v 鄂温克/ns 士兵/n 在内/v 的/u 巡边/v 部队/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     由/p 一/m 名/n 协/v 领/v 统率/v 官兵/n 巡察/v 额尔古纳/ns 河/n 与/c 格尔必齐/ns 河/n 一/m 段/q 边界/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     对/p 外/a 兴安岭/ns 极/d 边地/n ，/w 据/p 《/w 清/j 实录/n 》/w 记载/v ：/w 由/p 布特哈/nh 总管/n &quot;/w 每年/nt 派/v 章/n 京/n 、/w 骁骑/n 校/n 兵丁/n 六月/nt 由/p 水路/n 与/c 捕/v 貂/n 人/n 同至/v 托克/ns 、/w 英肯/ns 两/m 河口/nl 及/c 鄂勒希/ns 、/w 西里木第两/ns 河口/nl 遍/q 查/v ，/w 汇报/v 总管/n ，/w 转报/v 将军/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     三/m 年/nt 派/v 副/h 总管/n 、/w 佐/n 领/n 、/w 骁骑/n 校/n 于/p 解/v 冰/n 后/nd 由/p 水路/n 至/v 河源兴堪/ns 山/n （/w 即/d 外/nd 兴安岭/ns ）/w 巡查/v 一/m 次/q ，/w 回/v 时/nt 呈报/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     其/r 黑龙江/ns 官兵/n 每年/nt 巡查/v 格尔必齐/ns 河口/nl 照/p 此/r ，/w 三/m 年/nt 亦/d 去/v 河源兴堪/ns 山/n 巡查/v 一/m 次/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        219
                                     雍正/nh 年间/nt ，/w 为了/p 巩固/a 北方/nd 的/u 边防/n ，/w 在/p 齐齐哈尔/ns 至/v 海拉尔/ns 之间/nd ，/w 以及/c 雅克萨/ns 至/v 墨尔根/ns 、/w 齐齐哈尔/ns 之间/nd ，/w 设立/v 了/u 驿站/n ，/w 都/d 有/v 鄂温克/ns 士兵/n 参加/v 这/r 项/q 工作/n ，/w 使/v 边疆/n 和/c 内地/nl 北京/ns ，/w 保持/v 着/u 密切/a 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     从/p 雅克萨/ns 至/v 京师/n 五千/m 余/n 里/q ，/w 通常/d 驿道/n &quot;/w 五/m 旬/nt 可达/v ，/w 如/v 有/v 军情/n ，/w 只/d 需/v 十二/m 天/nt 即可/vu 抵/v 京师/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        221
                                     清朝/nt 为/p 把/p 鄂温克/ns 官兵/n 培养/v 成为/v 亲信/n 部队/n ，/w 采取/v 了/u 以下/nd 几/m 项/q 措施/n ：/w  （/w １/m ）/w 清朝/nt 政府/n 为了/p 更/d 好/a 地/u 利用/v 鄂温克/ns 族/n 人民/n ，/w 培养/v 满族/ns 化/k 的/u 鄂温克/ns 军队/n ，/w 康熙/nt 三十四/m 年/nt ，/w 黑龙江/ns 将军/n 萨布素/nh ，/w 于/p 墨尔根/ns 分别/v 在/p 鄂温克/ns 和/c 达斡尔/ns 人/n 中/nd 各/r 设/v 一个/mq 学校/n ，/w 设立/v 助教/n 官/n ，/w 选/v 鄂温克/ns 等/u 族/n 每/r 佐/n 领/v 下/v 一/m 儿童/n ，/w 学习/v 满文/n 书艺/n ，/w 这/r 成为/v 鄂温克/ns 族/n 文化教育/n 的/u 开始/v ，/w 这样/r 使/v 鄂温克/ns 人/n 在/p 学习/v 满/j 语/n 满文/n 方面/n 更/d 进/v 了/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        222
		
			
                                        223
                                     例如/v 乾隆/nt 二十九/m 年/nt 三月/nt 的/u 记载/v 中/nd 就/d 有/v ：/w &quot;/w 定/v 黑龙江/ns 佐/n 领/n 等/u 官/n 进京/v 引见/v 例/n ，/w 闻索伦/nh …/w …/w 等/u 遇有/v 引见/v ，/w 即/d 遣/v 来/vd 京/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        224
                                     乾隆/nt 五十六/m 年/nt 十一月/nt 载/v ：/w 鄂温克/ns 部队/n 由/p 将领/n 海兰察/nh 率领/v 从/p 东北/nl 去/v 青海/ns 再/d 赴/v 西藏/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        225
                                     现/v 派/v 海兰察/nh ，/w 带领/v 巴图鲁/n 侍卫/n 章/n 京/n 一百/m 员/n ，/w 副/h 都统/n 乌什哈达/nh 、/w 岱森保/nh ，/w 带领/v 索伦/ns 、/w 达斡尔/ns 兵/n 一千/m 名/n ，/w 前去/v 西藏/ns &quot;/w ，/w &quot;/w 剿/v 办/v 廓尔喀/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        226
                                     他们/r 是/vl 由/p 西宁/ns 一线/n 前/nd 赴/v 西藏/ns ，/w 一路/n 冰雪/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        227
                                     由于/c 鄂温克/ns 族/n 士兵/n 生长/v 在/p 边疆/n 寒/a 地/n ，/w 素/d 耐/v 寒冷/a ，/w 拨开/v 积雪/v 在/p 冰雪/n 中/nd 行军/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     乾隆/nt 皇帝/n 对/p 等温克/ns 士兵/n 多次/mq 赏银/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     每/r 兵/n 各/r 赏/v 二/m 两/m 银/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     抵/v 藏/v 后/nd 又/d 各/r 赏给/v 一个/mq 月/nt 钱粮/n 。/w 
		
			
                                        231
		
			
                                        233
                                     鄂温克/ns 将领/n 海兰察/nh 奋/v 勉/v 出力/v ，/w 乾隆/nt 嘉/v 赏/v 海兰察/nh 玉/n 搬/v 指/v 一个/mq ，/w 大/a 荷/n 苞/n 一对/n ，/w 小荷/n 苞/n 二/m 个/q ，/w 并/c 发/v 奶/n 饼/n 一/m 匣/n ，/w 以示/v 鼓励/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     对于/p 这次/r 征剿/v 廓尔喀/ns 侵略者/n 的/u 鄂温克/ns 官兵/n 攻克/v 要塞/n 有功/v 的/u 都/d 给予/v 了/u 晋级/v 和/c 英雄/n 名号/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     如/v 赏给/v 索尔多海呢铿额/nh 巴图鲁/n 名号/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     呼伦贝尔/ns 副/h 总管/n 巴金达尔/nh 赏给/v 锡济尔浑/nz 巴图鲁/n 名号/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     布特哈/nh 佐/n 领/n 色尔棍/nh ，/w 赏给/v 默宏武/nz 巴图鲁/n 名号/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     呼伦贝尔/ns 佐/n 领/n 拜萨勒图/nh ，/w 赏给/v 塞勒/nz 巴图鲁/n 名号/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     照例/d 赏银/n 一百/m 两/q 。/w 
		
			
                                        240
                                     其他/r 佐/n 领/n 、/w 骁骑/n 校/n 等/u 俱/d 赏/v 戴/v 孔雀/n 翎/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     布特哈/ns 的/u 许多/a 壮丁/n 被/p 升/v 为/vl 骁骑/n 校/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     他们/r 冒雨/v 涉险/v ，/w 踰/v 越/d 山梁/n ，/w 夺取/v 碉/n 卡/n ，/w 乾隆/nt 一再/d 命令/v ，/w 给/p 鄂温克/ns 士兵/n 每/r 名/n 各/d 赏/v 一月/nt 钱粮/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     对/p 从征/v 廓尔喀/ns 阵亡/v 的/u 军官/n 鄂温克/ns 族/n 杜拉尔/ns 氏族/n 的/u 衮德依/nh ，/w 赠/v 云/n 骑/v 尉/n 世/nt 职/n ，/w 其/r 兄/n 图屯乌/nh 承袭/v 世/nt 职/n 。/w 
		
			
                                        244
		
			
                                        245
                                     廓尔喀/n 王/n 认罪/v 乞和/v ，/w 并/c 立誓/v 以后/nt 永远/d 不/d 侵犯/v 边境/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     清朝/nt 这次/r 派/v 鄂温克/ns 等/u 族/n 军队/n 入/v 藏/j ，/w 驱逐/v 了/u 外国/n 侵略者/n ，/w 巩固/v 了/u 祖国/n 的/u 西南/nd 边疆/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     解除/v 了/u 西藏/ns 人民/n 的/u 痛苦/a 灾难/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     当时/nt 入/v 藏/j 的/u 还有/v 汉/n 、/w 蒙古/ns 等/u 族/n 和/c 西南/nd 各/r 省/n 的/u 藏族/ns 所/u 组成/v 的/u 部队/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     因此/c ，/w 反击/v 廓尔喀/nh 的/u 侵略/v 是/vl 鄂温克/ns 等/u 族/n 人民/n 对于/p 西藏/ns 人民/n 的/u 一/m 次/q 巨大/a 援助/v 。/w 
		
			
                                        250
		
			
                                        251
                                     张格尔/nh 在/p 喀尔/ns 与/c 英国/ns 间谍/n 发生/v 了/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     英国/ns 殖民者/n 在/p 十九/m 世纪/nt 初年/nt ，/w 培养/v 逃亡/v 在/p 新疆/ns 外/nd 的/u 布拉尼敦/ns 张格尔/nh ，/w 英国人/n 经常/d 跟/v 在/p 他/r 的/u 身边/nl 。/w 
		
			
                                        253
                                     屡次/d 指使/v 他/r 进攻/v 新疆/ns 边境/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     １８２０/m 年/nt （/w 嘉庆/nt 二十五/m 年/nt ）/w ，/w 张格尔/nh 开始/v 了/u 侵扰/v 南疆/nl 的/u 活动/v ，/w 但/c 未/d 得逞/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     １８２６/m 年/nt （/w 道光/nt 六/m 年/nt ）/w 张格尔/nh 又/d 纠集/v 五百/m 余/n 名/n 安集延/ns 人/n ，/w 秘密/a 潜入/v 喀什噶尔/ns 附近/a 的/u 阿图什/ns 。/w 
		
			
                                        256
                                     煽动/v 武装/n 暴动/v ，/w 迅即/d 攻占/v 了/u 喀什噶尔/ns 、/w 英吉沙尔/ns 、/w 叶尔羌/ns 、/w 和田/ns 等/u 四/m 城/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     驻/v 喀什噶尔/ns 的/u 清朝/nt 参赞/n 大臣/n 被迫/v 自杀/v ，/w 守军/n 三百/m 余/n 名/n 被俘/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     １８２６/m 年/nt 秋/nt ，/w 清/j 政府/n 调集/v 吉林/ns 、/w 黑龙江/ns 等/u 五/m 省/n 兵力/n ，/w 派/v 大学士/n 满族/ns 长/n 令/v 统率/v 调遣/v 的/u 鄂温克/ns 军队/n 及/c 满/j 、/w 汉/n 军/n 往/v 援/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     道光/nt 十六/m 年/nt 七月/nt ，/w 《/w 清/j 实录/n 》/w 载/v ：/w &quot;/w 吉林/ns 索伦/ns 兵丁/n 最为/d 骁勇/a ，/w 请/v 酌/v 调/v 马队/n 二千/m 名/n ，/w 并/c 派/v 大臣/n 带/v 往/p 协/v 剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 战斗/v 中/nd ，/w 鄂温克/ns 部队/n 追击/v 张格尔/nh 手下/nl 苏兰奇/nh ，/w 生擒/v 一百/m 余/n 名/n ，/w 余/n 众/n 二百/m 窜出/v 境外/nl ，/w 由/p 色普征额/nh 带领/v 鄂温克/ns 部队/n 等/u 进山/v 追捕/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 这次/r 战斗/v 中/nd 阵亡/v 三十五/m 名/n 鄂温克/ns 士兵/n ；/w 其中/nd 有/v 鄂温克/ns 族/n 骁骑/n 校/n 特克伸布/nh ，/w 前锋/n 舒通额/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     清朝/nt 政府/n 著/v 加/v 恩/n 恤/n 。/w 
		
			
                                        263
		
			
                                        264
                                     清/j 统治者/n 想/v 在/p 更/d 有利/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 进一步/v 巩固/v 自己/r 的/u 统治/v ，/w 曾/d 先后/d 颁发/v 命令/n ，/w 废除/v 了/u 布特哈/ns 地区/n 的/u 蓄/v 奴/n 制/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     这/r 正如/p 文献/n 所/u 载/nt ：/w &quot;/w 布特哈/ns 家奴/n ─/w ─/w 署/n 将军/n 程/n 德/n 任内/n 授/v 照/p 光绪/nt 九/m 年/nt 成/n 案/n ，/w 前后/nt 饬/v 放/v 东路/n 官兵/n 家奴/n 四百七十六/m 户/n ，/w 男女/n 大小/n 一千三百二十三/m 名/n ，/w 发给/v 执照/n 侪/n 于/p 齐/j 民/n ，/w 仍/d 每/r 照/n 收钱/v 二/m 串/q 为/vl 纸板/n 之/u 费/n ，/w 其余/r 百/m 余/n 串/q 资/v 以/p 学堂/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     改为/v 行省/n 后/nd ，/w 世昌以/nh 值/v 此/r 预备/v 立宪/v 之/u 时/nt ，/w 蓄/v 奴/n 之/u 制/n 既/c ■/w ，/w 国家/n 子/n 惠/v 之/u 意/n ，/w 复/d 来/vd 列/v 邦/n 指责/v 之/u 讥/v ，/w 东路/n 既/c 有/v 成/n 案/n 在/p 前/nd ，/w 西路/nl 亦/d 应援/v 照/p 办理/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     爰/r 于/p 三十三/m 年/nt （/w 光绪/nt ）/w 秋/nt ，/w 疏/v 请/v 尽/v 行/v 释放/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     奉旨/v 允/v 行/v ，/w 至此/v ，/w 东/nd 西/nd 布特哈/ns 奴/n 禁/v 悉/d 行/v 革除/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        269
                                     从/p 这/r 一/m 记载/n 说明/v ，/w 布特哈打牲/nz 鄂温克/ns 人/n 的/u 家长/n 奴隶制/n ，/w 完/v 分/v 是/vl 在/p 清末/nt 维新派/n 的/u 立宪/v 运动/n 的/u 直接/a 影响/v 下/nd ，/w 将/p 奴隶/n 释放/v 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     这/r 一/m 命令/n 在/p 客观上/nl 对/p 鄂温克/ns 人/n 的/u 奴隶制/n 的/u 废除/v 起/v 了/u 决定性/n 的/u 作用/n ，/w 它/r 有/v 一定/a 的/u 进步/a 性/k ，/w 从而/c 使/v 清代/nt 一度/d 在/p 布特哈打牲/nz 鄂温克/ns 社会/n 中/nd 存在/v 的/u 家长/n 奴隶制/n 最后/n 瓦解/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     居住/v 在/p 布特哈/ns 地区/n 的/u 阿荣/nz 、/w 布特哈/nz 、/w 莫力达瓦/nz 等/u 旗/n 及/c 讷河县/ns 的/u 鄂温克/ns 族/n 转入/v 封建社会/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     清代/nt ，/w 鄂温克/ns 人/n 的/u 每个/r 氏族/n ，/w 都/d 有/v 清朝/nt 封/v 的/u 世袭/v 章/n 京/n （/w 世袭/v 佐/n 领/n ）/w ，/w 世袭/v 章/n 京/n 的/u 子孙/n 及/c 亲兄弟/n 、/w 过继/v 的/u 儿子/n 都/d 有权/v 继承/v 章/n 京/n 的/u 官职/n 。/w 
		
			
                                        273
		
			
                                        275
                                     杜拉尔/nz 氏族/n 的/u 章/n 京/n ，/w 第一/m 代/nt 叫/v 吴禄西/nh ，/w 有/v 两/m 个/q 儿子/n ；/w 第二/m 代/nt 是/vl 小儿/n 额鲁合布/nh ；/w 第三/m 代/nt 是/vl 他/r 的/u 大/a 儿/n 刀鲁般出/nh ；/w 第/h 四/m 代/nt 是/vl 刀鲁般出/nh 的/u 大/a 儿/n 奥额一/nh ；/w 第/h 五代/nt 是/vl 额鲁合布/nh 的/u 大/a 儿/n 杜额萨/nh ；/w 第/h 六/m 代/nt 是/vl 刀鲁般出/nh 的/u 小儿/n 那拉三/nh ；/w 第/h 七/m 代/nt 是/vl 额鲁合布/nh 的/u 孙子/n 毕立昆/nh ；/w 第/h 八/m 代/nt 是/vl 刀鲁般出/nh 的/u 孙子/n 米七宪/nh ；/w 第/h 九/m 代/nt 是/vl 米七宪/nh 的/u 儿子/n 乌孙德勒/nh ；/w 第/h 十/m 代/nt 是/vl 乌孙德勒/nh 的/u 儿子/n 敏甘/nh ；/w 第/h 十一/m 代/nt 是/vl 敏甘/nh 的/u 儿子/n 苏鲁金宝/nh ；/w 第/h 十二/m 代/nt 是/vl 苏鲁金宝/nh 的/u 儿子/n 居勒孙宝/nh ；/w 第/h 十三/m 代/nt 是/vl 居勒孙宝/nh 的/u 儿子/n 西恶待/nh 。/w 
		
			
                                        276
                                     涂克冬/nz 氏族/n 的/u 世袭/v 章/n 京/n 于/p 勒吉/nh 有/v 两/m 个/q 儿子/n ，/w 第一/m 代/nt 章/n 京/n 是/vl 他/r 大/a 儿/n 于合米/nh ；/w 第二/m 代/nt 是/vl 于勒吉/nh 的/u 小儿/n 牙克西高勒/nh 的/u 儿子/n 出普海/nh ；/w 第三/m 代/nt 是/vl 出普海/nh 的/u 儿/n 虎拉图/nh ；/w 第/h 四/m 代/nt 是/vl 虎拉图/nh 的/u 儿/n 高恩太/nh ；/w 第/h 五代/nt 是/vl 于合米/nh 的/u 孙/n 萨拉汉/nh ；/w 第/h 六/m 代/nt 是/vl 萨拉汉/nh 的/u 大/a 儿/n 思姆般/nh ；/w 第/h 七/m 代/nt 是/vl 思姆般/nh 的/u 二弟/n 思勒舍/nh ；/w 第/h 八/m 代/nt 是/vl 思勒舍/nh 的/u 大/a 儿/n 菌查/nh ；/w 第/h 九/m 代/nt 是/vl 菌查/nh 的/u 小弟/n 的/u 儿/n 姆阵哥/nh ；/w 第/h 十/m 代/nt 是/vl 姆阵哥/nh 的/u 儿/n 背三/nh ；/w 第/h 十一/m 代/nt 是/vl 背三/nh 的/u 大/a 儿/n 爱新道尔吉/nh ；/w 第/h 十二/m 代/nt 是/vl 爱新道尔吉/nh 的/u 二弟/n 的/u 儿/n 布林/nh 。/w 
		
			
                                        277
                                     过去/nt 布特哈打牲/nz 部/n 厢/n 白旗/n 只有/d 五/m 个/q 世袭/v 佐/n 领/n ，/w 其余/r 都/d 是/vl 非/d 世袭/v 的/u 章/n 京/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     世袭/v 佐/n 领/n 和/p 一般/a 佐/n 领/n 以及/c 世袭/v 三代/nt 的/u &quot;/w 云/n 骑/v 尉/n &quot;/w （/w 图西勒哈朋/n ）/w 和/c 骁骑/n 校/n （/w 哈朋/n ）/w ，/w 在/p 鄂温克/ns 人/n 的/u 氏族/n 中/nd 都/d 有/v 特权/n ，/w 是/vl 财产/n 较/d 多/a 的/u 贵族/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     世袭/v 佐/n 领/n 被/p 叫做/v &quot;/w 铁/n 帽子/n &quot;/w ，/w 他们/r 是/vl 皇帝/n 封/v 的/u ，/w 谁/r 想/v 摘/v 世袭/v 佐/n 领/n 的/u 帽子/n 也/d 不行/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     如/v 一般/a 佐/n 领/n 犯/v 了/u 严重/a 错误/n ，/w 群众/n 提出/v 控告/v 时/nt 可以/vu 罢免/v 或/c 给以/v 处分/n ，/w 但/c 世袭/v 佐/n 领/n 无论/c 怎样/r ，/w 都/d 不能/vu 取消/v 其/r 官职/n 和/c 世袭/v 权/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     佐/n 领/n 的/u 命令/n 任何/r 人/n 不得/vu 违抗/v ，/w 他/r 有/v 守/v 官印/n 的/u &quot;/w 歪楞/n &quot;/w （/w 秘书/n ）/w ，/w 并/c 有/v ４/m 个/q 随从/n ，/w 轮流/d 给/p 他/r 使用/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     佐/n 领/n 有/v 个/q 一/m 米/q 多/a 长/n 、/w 二/m 寸/q 厚/n 的/u 大/a 板子/n ，/w 有权/v 处罚/v 管辖/v 内/nd 的/u 氏族/n 成员/n ，/w 说/v 打/v 就/d 打/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     这些/r 氏族/n 贵族/n ，/w 在/p 婚姻/n 和/c 丧葬/v 上/nd 与/c 氏族/n 一般/a 成员/n 都/d 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        284
                                     凡是/d 贵族/n 家/n 的/u 姑娘/n 不/d 嫁给/v 一般人/n ，/w 一定/d 要/vu 嫁给/v 其他/r 氏族/n 的/u 佐/n 领/n 或/c 骁骑/n 校/n 的/u 儿子/n ，/w 或/d 在职/v 的/u 佐/n 领/n 及/c 骁骑/n 校/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     贵族/n 的/u 儿子/n 也/d 不要/vu 平民/n 的/u 姑娘/n ，/w 一定/d 要/vu 贵族/n （/w 佐/n 领/n 、/w 骁骑/n 校/n ）/w 的/u 女儿/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     贵族/n 的/u 丧葬/v 也/d 与/c 一般人/n 不同/a ，/w 凡是/d 管/v 内/nd 的/u 氏族/n 成员/n 都/d 得/vu 参加/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     特别/d 是/vl &quot;/w 铁/n 帽子/n &quot;/w 佐/n 领/n 死/v ，/w 在/p 院内/nl 用/v 红布/n 围起/v ，/w 摆/v -/w 些/q 金/n 、/w 银器/n ，/w 把/p 功劳/n 状/n 排表/v 在/p 红布/n 上/nd ，/w 以示/v 光荣/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     鄂温克/ns 人/n 的/u 氏族/n 贵族/n 都/d 是/vl 为/p 清朝/nt 立/v 过/u 功/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     鄂温克/ns 族/n 的/u 一些/m 有识之士/i ，/w 严/a 拒/v 日/nt 伪/a 笼络/v ，/w 不/d 出仕/v 效力/n ，/w 却/d 设法/v 与/c 抗日/j 联军/n 联系/v ，/w 有的人/n 因此/c 而/c 受/v 迫害/v 最后/n 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     如/v 布特哈/nz 旗/n 济沁/ns 河畔/nl 萨玛街/nz 鄂温克/ns 族/n 头人/n 白温都格义/nh ，/w 原是/vl 东北/nl 军/n 马占山/nh 部下/n 的/u 营长/n ，/w 在/p 齐齐哈尔/ns 江/n 桥/n 一带/n 和/p 日本/ns 侵略军/n 激战/v ，/w 败北/v 而/c 散/v ，/w 归/v 乡/n 隐居/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     日/nt 伪政权/n 得知/v 后/nd ，/w 笼络/v 他/r 出来/vd 做官/v ，/w 他/r 拒绝/v 不干/v ，/w 却/d 暗中/d 与/c 抗日/j 联军/n 亲密/a 来往/v ，/w 通过/p 各种/r 途径/n ，/w 为/p 抗日/j 联军/n 运送/v 给养/n 和/c 武器/n 弹药/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     因/c 民族/n 败类/n 告密/v ，/w 被/p 日本/ns 宪兵队/n 逮捕/v ，/w 严刑/n 拷问/v 下/nd 无所/v 供/v ，/w 被/p 日/nt 宪/n 用/v 狼狗/n 活活/d 咬死/v 在/p 兵营/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        293
                                     阿荣/nz 旗/n 音河孟克/nz 店/n 的/u 何宝明/nh ，/w 原是/vl 部落/n 头领/n ，/w 萨/x 满/a ，/w 精于/v 满文/n ，/w 能/vu 骑/v 善/d 射/v ，/w 是/vl 当地/n 鄂温克/ns 人/nd 中/nd 有影响/v 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     被/p 日伪军/j 收编/v 后/nd 任/v 连长/n ，/w 驻防/v 扎/v 兰屯/ns 。/w 
		
			
                                        295
		
			
                                        296
                                     鄂温克/ns 族/n 人民群众/n 除/p 支援/v 抗日/j 联军/n 打击/v 敌人/n 外/nd ，/w 并/c 进行/v 各种/r 形式/n 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        297
		
			
                                        298
                                     虽然/c 以后/nt 被/p 日本/ns 侵略者/n 报复/v ，/w 捕/v 去/v 三十/m 多/m 人/n ，/w 但/c 仍/d 大大/d 鼓舞/v 了/u 人们/n 的/u 斗争/n 情绪/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     象/p 这/r 类/n 事件/n ，/w 在/p 其他/r 鄂温克/ns 地区/n 也/d 常/d 发生/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     １９４４/m 年/nt ，/w 额尔古纳/nz 旗/n 的/u 鄂温克/ns 苦工/n ，/w 曾/d 打死/v 数/m 名/n 日本/ns 监工/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     １９４５/m 年/nt 夏/nt ，/w 在/p 中/j 苏/j 边境/n 的/u 鄂温克/ns 猎/v 民/n ，/w 知道/v 苏联/ns 即将/d 对/p 日本/ns 作战/v ，/w 但/c 日本/ns 军/n 仍/d 想/v 在/p 深山/n 密林/n 里/nd 顽抗/v ，/w 于是/c 机智/a 勇敢/a 的/u 鄂温克/ns 猎/v 民/n 自动/a 举行/v 起义/v ，/w 将/p 大兴安岭/ns 里/nd ３０/m 多/m 名/n 日本/ns 指挥官/n 全部/n 消灭/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     １９４５/m 年/nt ８/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 抗日战争/i 转入/v 最后/n 阶段/n ，/w 中国人民解放军/ni 和/c 苏联/ns 进军/v 配合/v ，/w 迅速/a 消灭/v 了/u 日本/ns 的/u 关东/ns 军/n ，/w 鄂温克/ns 族/n 人民/n 和/c 日/nt 占/v 区/n 各族/n 人民/n 一起/n ，/w 结束/v 了/u 十四/m 年/nt 殖民地/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     日本/ns 投降/v 后/nd ，/w 他们/r 以/p 积极/a 的/u 行动/n ，/w 迎接/v 了/u 自由/n 与/c 解放/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     阿荣/nz 旗/n 、/w 布特哈/ns 一带/n 的/u 鄂温克/ns 人/n ，/w 在/p 日/nt 伪政权/n 垮台/v 后/nd ，/w 便/d 在/p 中国共产党/ni 领导/v 下/nd 建立/v 起/v 地方/n 武装部队/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     嫩江/ns 流域/n 和/p 其他/r 地区/n 的/u 鄂温克/ns 族/n 革命/v 青年/n 也/d 踊跃/a 参军/v 参战/v ，/w 配合/v 解放军/n 打/v 国民党/ni 反动派/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 歼灭/v &quot;/w 光复/v 军/n &quot;/w 和/c 武装/n 土匪/n ，/w 保卫/v 土改/j ，/w 以及/c 在/p 辽沈战役/i 、/w 解放/v 西南/nd 、/w 抗/v 美/j 授/v 朝/j 等/u 战争/n 中/nd ，/w 都/d 有/v 许多/a 鄂温克/ns 族/n 战士/n 英勇/a 参战/v ，/w 荣立/v 战功/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     有的/r 献出/v 了/u 宝贵/a 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     在/p 解放战争/nt 中/nd ，/w 有/v 近/a 四十/m 人/n 光荣/a 地/u 参加/v 了/u 中国共产党/ni ，/w 培养/v 了/u 一/m 批/q 鄂温克/ns 族/n 的/u 干部/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     鄂温克/ns 族/n 人民/n 多少/m 年/nt 来/vd ，/w 曾经/d 为了/p 真正/a 的/u 自由/n 解放/v ，/w 与/c 历代/nt 反动/a 统治阶级/n 作过/v 前仆后继/i 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     但/c 历史/n 证明/v ，/w 仅仅/d 依靠/v 本/r 民族/n 自发/a 的/u 力量/n ，/w 没有/v 先进/a 民族/n 工人阶级/n 的/u 领导/n ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 取得/v 胜利/v 的/u 。/w 
		
			
                                        311
		
			
                                        312
                                     长期以来/i ，/w 鄂温克/ns 族/n 人民/n 从事/v 着/u 各种/r 不同/a 的/u 生产/v 活动/v ，/w 如/v 游牧/v 、/w 游猎/v 、/w 半/m 农/n 半/m 猎/v 、/w 农业/n 等/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     由于/c 迁徙/v 的/u 历史/n 时间/n 不同/a ，/w 地理/n 条件/n 不同/a ，/w 因而/c 各个/r 地区/n 鄂温克/ns 人/n 的/u 社会/n 发展/v 是/vl 不/d 平衡/a 的/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     游猎/v 在/p 额尔古纳/nz 旗/n 原始/a 森林/n 中/nd 的/u 少数/n 鄂温克/ns 人/n ，/w 解放前/nt 尚/d 处于/v 原始/a 公社/n 末期/nt 父系/n 家族/n 公社/n 的/u 社会/n 历史/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     而/c 从事/v 牧业/n 和/c 农业/n 的/u 大多数/n 鄂温克/ns 人/n ，/w 早在/v 十九/m 世纪/nt 后/nd 就/d 由/p 家长/n 奴隶制/n ，/w 逐步/d 进入/v 宗法/n 封建社会/n 。/w 
		
			
                                        316
		
			
                                        317
                                     他们/r 终年/nt 游牧/v 于/p 茫茫/a 草原/n 之上/nd 和/c 丛山/n 峻岭/n 之中/nd ，/w 不是/vl 住/v 在/p 简陋/a 的/u &quot;/w 蒙古包/n &quot;/w 或/c &quot;/w 仙人/n 柱/n &quot;/w 里/nd ，/w 就是/d 露宿/v 在/p 冰天雪地/i 之中/nd 。/w 
		
			
                                        318
                                     定居/v 的/u 一部分/n 人/n 只是/d 住/v 在/p 草房/n 和/p &quot;/w 马/n 架子/n &quot;/w 里/nd 。/w 
		
			
                                        319
                                     头/n 枕木/n 墩/n ，/w 缺/v 褥/n 少/v 被/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     辽/nt 金/nt 两/m 朝/nt 时期/nt ，/w 均/d 受/v 泰州/ns 管辖/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     《/w 辽/nt 史/n &#183;/w 地理/n 志/n 》/w 记载/v :/w &quot;/w 泰州/ns ，/w 德昌军/ns ，/w 节度/ns ，/w 本/r 契丹/ns 二十/m 部族/n 放牧/v 之/u 地/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     &quot;/w 大贺/nz &quot;/w 这/r 一/m 部/n 名/n ，/w 得/v 自居/v 地/n 洮儿/ns 河/n 的/u 古称/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     现在/nt 的/u 洮儿/ns 河/n ，/w 唐/nt 书/n 称作/v 它/r 漏河/ns ，/w 魏书/n 称/v 太鲁水/ns ，/w 辽/nt 史/n 谓/v 挞鲁/ns 河/n ，/w 金/nt 史/n 曰挞鲁古/ns 河/n ，/w 元/n 代/nt 书/v 作/v 塔兀儿/ns 河/n 和/c 讨浯儿/ns 河/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     早期/nt 的/u 汉文/n 史籍/n ，/w 在/p 写/v 我国/n 北方/nd 山河/n 地名/n 和/c 族/n 称/n 时/nt ，/w 经常/d 犯有/v 音译/v 不准/v 、/w 颤音/n 不/d 标/v 、/w 改变/v 和/c 颠倒/v 原/a 称/n 音/n 字/n 等/u 错误/n ，/w 如/v 把/p &quot;/w 突日克/nz &quot;/w 写成/v &quot;/w 突厥/ns &quot;/w ，/w &quot;/w 回古尔/nz &quot;/w 书/v 作/v &quot;/w 回纥/ns &quot;/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     洮儿何/ns 的/u 古称/n 是/vl &quot;/w 挞古鲁/ns 河/n &quot;/w 或/c &quot;/w 挞兀尔/ns 河/n &quot;/w ，/w 大贺/nz 部/n 的/u 全/a 称/n 是/v &quot;/w 大贺尔/nz &quot;/w ，/w 即/d 由/p 洮儿/ns 河/n 的/u 古称/n 所/u 得/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     日本/ns 学者/n 白鸟库吉/nh 在/p 他/r 《/w 东胡/ns 民族/n 考/v 》/w 中/nd ，/w 也/d 认为/v 达斡尔/ns 族/n 称/n 的/u 来源/n 与/c 洮儿/ns 河/n 的/u 古称/n 有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     据/p 《/w 蒙古/ns 源流/n 》/w 记载/v ，/w 明代/nt 蒙古族/ns 的/u 扎萨克图图们汗/nz ，/w 曾经/d 通过/p 科尔沁/ns 部/n ，/w 在/p 黑龙江/ns 沿岸/n 地区/n 攻打/v 过/u 珠尔齐特/nz 、/w 额里克特/nz 、/w 达奇鄂尔/nz 等/u 三/m 个/q 部落/n ，/w 迫使/v 对方/n 向/p 自己/r 交纳/v 贡/n 赋/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     日本/ns 学者/n 和田清/nh 认为/v 珠尔齐特/nz 是/vl 当时/nt 的/u 女真/ns ，/w 额里克特/nz 是/vl 鄂温克/ns ，/w 达奇鄂尔/nz 为/vl 达斡尔/ns 。/w 
		
			
                                        329
                                     自从/p 契丹/ns 族/n 大贺/nz 氏/n 活动/v 的/u 年代/nt 至/v 今/nt ，/w 已经/d 过去/vd 十几/m 个/q 世纪/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     而/c &quot;/w 大贺尔/nz &quot;/w （/w 即/d 达呼哩/nz ）/w 这/r 一/m 当年/nt 一个/mq 部落/n 的/u 名称/n ，/w 从/p 古代/nt 延续/v 下来/vd ，/w 则/c 成为/v 今天/nt 我国/n 多/a 民族/n 大家庭/n 中/nd 达斡尔/ns 民族/n 的/u 族/n 称/n 了/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     达斡尔/ns 族/n 是/vl 具有/v 悠久/a 历史/n 的/u 民族/n 。/w 
		
			
                                        332
		
			
                                        333
                                     近/a 一个/mq 多/a 世纪/nt 以来/nt ，/w 国内外/j 史学家/n 及/c 本/r 民族/n 的/u 学者/n ，/w 对/p 达斡尔/ns 族/n 的/u 渊源/n 发生/v 了/u 兴趣/n ，/w 提出/v 了/u 许多/a 不同/a 见解/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     其中/nd 达斡尔/ns 族/n 学者/n 涉及/v 本/r 民族/n 族/n 源/n 的/u 著作/n 有/v 华灵阿/nh 的/u 《/w 达斡尔索伦/nz 源流/n 考/v 》/w （/w 满文/n 传抄/v 本/n ，/w 成书/v 于/p 清/j 道光/nt 十三/m 年/nt ）/w ，/w 郭克兴/nh 的/u 《/w 黑龙江/ns 乡土/n 录/v 》/w （/w 成书/v 于/p 民国/nt 十五/m 年/nt ）/w ，/w 孟定恭/nh 的/u 《/w 布特哈/ns 志/n 略/n 》/w （/w 成书/v 于/p 民国/nt 二十/m 年/nt ）/w ，/w 阿勒坦噶塔/nz 的/u 《/w 达斡尔/ns 蒙古/ns 考/v 》/w （/w 印行/v 于/p 民国/nt 二十二/m 年/nt ）/w ，/w 钦同普/nh 的/u 《/w 达斡尔/ns 民族/n 志/n 稿/n 》/w （/w 印行/v 于/p 伪/a 满洲国/ns 时期/nt ）/w ，/w 何维忠/nh 的/u 《/w 达古尔/nz 蒙古/ns 嫩/a 流/v 志/n 》/w （/w 写于/v 伪/a 满洲国/ns 时期/nt ）/w ，/w 孟希舜/nh 的/u 《/w 达斡尔/ns 民族/n 志/n 略/n 》/w （/w 一九五三/m 年/nt 刻印/v ）/w 。/w 
		
			
                                        335
                                     中外/j 史学家/n 及/c 本/r 民族/n 学者/n 对于/p 达斡尔/ns 族/n 族/n 源/n 问题/n 的/u 主要/a 观点/n ，/w 可以/vu 归纳/v 为/v 蒙古/ns 分支/n 说/n 和/c 契丹/ns 后裔/n 说/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     认为/v 达斡尔/ns 族/n 是/vl 蒙古族/ns 一个/mq 分支/n 的/u 主要/a 论据/n ，/w 达斡尔/ns 语/n 同/p 蒙古/ns 语/n 有着/v 相同/a 和/c 相近/a 的/u 成分/n ，/w 尤其/d 是/vl 《/w 蒙古/ns 秘史/n 》/w 中/nd 的/u 十三/m 世纪/nt 的/u 某些/r 词汇/n ，/w 虽然/c 在/p 现代/nt 蒙古/ns 语/n 中/nd 业已/d 消失/v ，/w 但/c 却/d 保留/v 在/p 达斡尔/ns 语/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        337
                                     从/p 成吉思汗/nh 时期/nt 开始/v ，/w 不少/a 契丹/ns 族/n 首领/n 相继/d 率领/v 军民/n 投/v 附/v 蒙古族/ns 后/nd ，/w 不仅/c 参加/v 了/u 推翻/v 金/nt 和/c 南宋/nt 政权/n 的/u 许多/a 战役/n ，/w 而且/c 为/p 蒙古族/ns 诸/r 汗/n 担负/v 了/u 镇守/v 各地/nl 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        338
		
			
                                        339
                                     近/a 百年/nt 来/vd ，/w 面对/v 着/u 帝国主义/n 者/k 的/u 侵略/v 和/c 国内/nl 大/a 汉族/ns 主义/n 者/k 的/u 统治/v ，/w 相邻/v 而/c 居/v 的/u 达斡尔/ns 族/n 人民/n 同/p 蒙古族/ns 人民/n 携手并肩/v ，/w 为/p 民/n 旅/n 的/u 解放/v 迸/v 行/v 了/u 不屈不挠/i 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     达斡尔/ns 语/n 与/c 蒙古/ns 语/n 存在/v 相同/a 相近/a 的/u 词汇/n ，/w 这/r 是/vl 两/m 个/q 民族/n 长期/nt 为/v 邻/n 和/p 友好/a 交往/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     在/p 大/a 汉族/ns 主义/n 者/k 掌握/v 国家/n 大权/n 的/u 民国/nt 时代/nt ，/w 人口/n 很少/a 的/u 达斡尔/ns 族/n 不/d 被/p 承认/v 为/vl 一个/mq 民族/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     达斡尔/ns 族/n 志士/n 在外/v 只好/d 以/p 蒙古族/ns 的/u 名义/n ，/w 出现/v 于/p 政治/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     鉴于/v 这/r 种/q 历史/n 背景/n ，/w 一些/m 达斡尔/ns 族/n 的/u 知识分子/n 便/d 提出/v 了/u 达斡尔/ns 族/n 属于/v 古代/nt 蒙古族/ns 一个/mq 分支/n 的/u 主张/v ，/w 有的人/n 还/d 为/p 宣传/v 本/n 主张/v 编出/v 了/u 《/w 达斡尔/ns 蒙古/ns 之/u 歌/n 》/w ，/w 撰写/v 了/u 《/w 达斡尔/ns 蒙古/ns 考/v 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     达斡尔/ns 族/n 之/u 契丹/ns 后裔/n 说/n ，/w 在/p 国内外/j 史学界/n 中/nd 是/vl 多数/n 人/n 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        345
		
			
                                        346
                                     他们/r 从/p 契丹/ns 族/n 的/u 历史/n 变迁/v 和/c 达斡尔/ns 族/n 的/u 历史/n 传说/n ，/w 契丹/ns 语/n 与/c 达斡尔/ns 语/n 的/u 共同点/n ，/w 契丹/ns 族/n 与/c 达斡尔/ns 族/n 生产/v 生活/n 的/u 比较/v 等/u 方面/n ，/w 阐述/v 了/u 契丹/ns 后裔/n 说/n 的/u 较/d 充足/a 的/u 论据/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     在/p 中国/ns 历史上/n ，/w 契丹/ns 族/n 是/vl 具有/v 重要/a 影响/n 的/u 民族/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     公元/nt 九Ｏ七/m 年/nt ，/w 契丹/ns 族/n 耶律阿保机/nh 建立/v 辽/nt 王朝/nt ，/w 至/v 一一二五/m 年/nt 被/p 金/nt 所/u 灭/v ，/w 与/c 北宋/nt 对峙/v ，/w 统治/v 我国/n 北疆/nl 达/v 两/m 个/q 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        349
                                     十/m 世纪/nt 以前/nt ，/w 契丹/ns 族/n 本/d 是/vl 游牧/v 民族/n ，/w 随/p 寒暑/n 逐水/v 草/n ，/w 以/p 畜牧/v 畋/n 渔/n 为/v 业/n ，/w 其/r 移动/v 地域/n ，/w 北/nd 自/p 现在/nt 的/u 洮儿/ns 河/n ，/w 南/nd 至/v 大凌河/ns ，/w 其间/nd 包括/v 西拉木伦/ns 、/w 哈拉木伦/ns 和/c 托纥臣/ns 水/n 流域/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     后来/nt 上述/v 各/r 哈拉/nz 简化/v 为/vl 敖/nhf 、/w 孟/nhf 、/w 鄂/nhf 、/w 郭/nhf 、/w 金/nhf 、/w 沃/nhf 、/w 讷/nhf 、/w 吴/nhf 、/w 德/nhf 、/w 苏/nhf 、/w 索/nhf 、/w 杨/nhf 、/w 何/nhf 、/w 卜/nhf 、/w 安/nhf 、/w 陶/nhf 、/w 乔/nhf 、/w 于/nhf 、/w 胡/nhf 等/u 汉字/n 姓/n ，/w 并/c 增加/v 了/u 王/nhf 、/w 李/nhf 、/w 刘/nhf 等/u 几个/mq 哈拉/nz 。/w 
		
			
                                        351
                                     据/p 《/w 黑龙江/ns 乡土/n 录/n 》/w 、/w 《/w 黑龙江/ns 志/n 稿/n 》/w 、/w 《/w 达斡尔/ns 蒙古/ns 考/n 》/w 等/u 史料/n 记载/v ，/w 达斡尔/ns 族/n 还有/v 过/u &quot;/w 达斡尔/ns 哈拉/nz &quot;/w 。/w 
		
			
                                        352
                                     达斡尔/ns 族/n 各/r 哈拉/nz 的/u 名称/n ，/w 大多/d 得/u 自/p 祖先/n 原居/v 江河/n 城/n 屯/n 地名/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     （/w -/w ）/w 每个/r 哈拉/nz 均/d 有/v 自己/r 的/u 聚居/v 地域/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     例如/v ：/w 敖拉哈拉/nz 聚居/v 在/p 精奇里/ns 江/n 中游/nl 南岸/nl 支流/n 提格登/ns 河/n 流域/n ；/w 莫日登哈拉/nz 聚居/v 在/p 黑龙江/ns 中游/nl 北岸/nl 的/u 奥列思莫日登/ns 城/n 西北/nd 的/u 莫日登屯/ns 及其/c 周围/nd ；/w 鄂嫩哈拉/nz 聚居/v 在/p 黑龙江/ns 中游/nl 北岸/nl 的/u 支流/n 鄂嫩/ns 河/n 流域/n ；/w 郭博勒哈拉/nz 聚居/v 在/p 精奇里/ns 江/n 下游/n 左岸/nl 的/u 支流/n 布丹/ns 河/n 流域/n ；/w 陶木哈拉/nz 居住/v 于/p 精奇里/ns 江/n 下游/n 左岸/nl 的/u 支流/n 陶木/ns 河/n 流域/n ；/w 沃热哈拉/nz 居住/v 于/p 黑龙江/ns 上游/n 北岸/nl 的/u 支流/n 沃热迪/ns 河/n 流域/n ；/w 德都勒哈拉/nz 聚居/v 在/p 精奇里/ns 江/n 下游/n 左岸/nl 支流/n 布丹/ns 河/n 东南/nd 的/u 德都勒和噶尔德兹屯/ns ；/w 苏都尔哈拉/nz 聚居/v 于/p 黑龙江/ns 中游/nl 北岸/nl 牛满/ns 河/n 上游/n 左岸/nl 支流/n 苏图尔/ns 河/n 和/c 乌尔克/ns 河/n 流域/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     各/r 哈拉/nz 的/u 聚居/v 地域/n 位置/n ，/w 见/v 《/w 达翰尔/ns 族/n 各/r 哈拉/nz 在/p 黑龙江/ns 流域/n 的/u 原籍/n 示意图/n 》/w 。/w 
		
			
                                        356
                                     （/w 二/m ）/w 实行/v 哈拉/nz 外/nd 婚/n 制/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     恪守/v 哈拉/nz 外/nd 婚/n 的/u 原则/n ，/w 是/vl 达斡尔/ns 族/n 氏族/n 组织/n 最/d 根本/a 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        358
		
			
                                        359
                                     即使是/c 朝廷/n 命官/n ，/w 违犯/v 了/u 这/r 一/m 制度/n ，/w 也/d 难以/d 逃脱/v 本/r 民族/n 习惯/n 法/n 的/u 制裁/v 和/c 社会/n 舆论/n 的/u 谴责/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     （/w 三/m ）/w 组织/v 全/a 哈拉/nz 的/u 猎手/n 举行/v 大规模/n 的/u 围猎/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 氏族/n 社会/n 的/u 繁荣/a 期/nt ，/w 哈拉/nz 曾经/d 是/vl 组织/v 人们/n 的/u 生产/v 和/c 生活/v 的/u 经济/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     进入/v 父系/n 氏族/n 社会/n 后/nd ，/w 随着/p 生产力/n 的/u 发展/v ，/w 组织/v 生产/v 和/c 生活/v 的/u 职能/n 虽/c 由/p 家族/n 取而代之/i ，/w 但/c 哈拉/nz 集体/n 生产/v 的/u 职能/n 作为/v 早期/nt 传统/n ，/w 一直/d 保留/v 了/u 很久/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     达斡尔/ns 人/n 以/p 哈拉/nz 为/v 单位/n 进行/v 集体/n 围猎/v 的/u 习俗/n ，/w 就是/d 这/r 种/q 传统/n 的/u 遗留/v 。/w 
		
			
                                        364
		
			
                                        365
                                     （/w 四/m ）/w 实行/v 哈拉/nz 民主制/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     长期以来/i ，/w 达斡尔/ns 族/n 社会/n 保持/v 哈拉/nz 民主制/n 的/u 传统/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     凡是/d 涉及/v 哈拉/nz 整体/n 利害/a 的/u 重大/a 事宜/n ，/w 均/d 在/p 哈拉/nz 会议/n 或/c 哈拉/nz 首领/n 、/w 长老/n 会议/n 上/nd 作出/v 决定/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     据/p 一些/m 史料/n 记载/v ，/w 面临/v 清朝/nt 发动/v 的/u 征服/v 索伦/nz 部/n 的/u 战争/n ，/w 达斡尔/ns 人/n 是/vl 通过/p 各/r 哈拉/nz 首领/n 和/c 长老/n 联席会议/n 的/u 途径/n ，/w 作出/v 要/vu 进行/v 自卫/v 反击战/n 的/u 决议/n 的/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     对于/p 违背/v 氏族/n 组织/n 原则/n 的/u 悖逆/v 之/u 徒/n 实行/v 制裁/v ，/w 是/vl 氏族/n 民主制/n 的/u 又/d 一方面/n 。/w 
		
			
                                        370
		
			
                                        371
                                     哈拉/nz 的/u 首领/n 多/a 由/p 辈/n 高/a 年长/a 、/w 富有/v 组织/n 能力/n 、/w 为人/v 公正/a 者/k 担任/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     随着/p 世代/nt 的/u 传/v 袭/v ，/w 从/p 达斡尔/ns 族/n 古老/a 的/u 氏族/n 组织/n 哈拉/nz 中分/v 化出/v 称为/v &quot;/w 莫昆/nz &quot;/w 的/u 新/a 的/u 氏族/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     有些/m 莫昆/nz 的/u 名称/n 同/p 于/p 哈拉/nz 。/w 
		
			
                                        374
                                     例如/v ：/w 敖拉哈拉/nz 分为/v 多金/nz 、/w 雅尔斯/nz 、/w 德孔/nz 等/u 莫昆/nz ；/w 鄂嫩哈拉/nz 分为/v 阿协金/nz 、/w 昆奇/nz 等/u 莫昆/nz ；/w 何斯尔哈拉/nz 分/v 为/v 何斯尔/nz 、/w 巴克尔/nz 、/w 甘浅/nz 等/u 莫昆/nz ；/w 德都勒哈拉/nz 分为/v 德都勒/nz 、/w 噶尔德兹/nz 等/u 莫昆/nz 。/w 
		
			
                                        375
                                     早期/nt 达斡尔/ns 族/n 各/r 哈拉/nz 所属/n 的/u 莫昆/nz 情况/n ，/w 请/v 见/v 《/w 早期/nt 达斡尔/ns 族/n 哈拉/nz 及其/c 所属/n 莫昆/nz 表/n 》/w 。/w 
		
			
                                        376
                                     由于/c 莫昆/nz 是/vl 从/p 哈拉/nz 分化/v 出来/vd 的/u 晚生/n 的/u 社会/n 组织/n ，/w 它/r 的/u 职能/n 比/p 哈拉/nz 更为/d 强韧/a 些/q 。/w 
		
			
                                        377
                                     （/w -/w ）/w 每个/r 莫昆/nz 都/d 有/v 自己/r 的/u 聚居/v 地/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     上述/v 敖拉哈拉/nz 的/u 多金/nz 和/c 雅尔斯莫昆/nz ，/w 分别/v 聚居/v 在/p 多金/nz 城/n 和/c 雅克萨/ns 城/n ；/w 鄂嫩哈拉/nz 的/u 阿协金莫昆/nz ，/w 聚居/v 在/p 阿萨津/nz 城/n ；/w 何斯尔哈拉/nz 的/u 何斯尔莫昆/nz 聚居/v 在/p 何斯尔屯/ns （/w 即/d 额苏里屯/ns ，/w 后来/nt 建为/v 城堡/n ）/w ；/w 德都勒哈拉/nz 的/u 德都勒/nz 、/w 噶尔德兹奠昆/nz ，/w 分别/v 聚居/v 在/p 德都勒/nz 和/c 噶尔德兹/ns 两/m 屯/n ；/w 鄂尔特哈拉/nz 的/u 海楞莫昆/nz 聚居/v 在/p 海楞屯/ns （/w 在/p 清太宗/nh 实录/n 上书/v 为/v 海伦屯/ns ）/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        379
		
			
                                        380
                                     （/w 二/m ）/w 遵守/v 哈拉/nz 外/nd 婚/n 制/n 。/w 
		
			
                                        381
		
			
                                        382
                                     从/p 达斡尔/ns 族/n 同一/a 哈拉/nz 各/r 莫昆/nz 间/n 禁止/v 通婚/v 这/r 一点/mq 看/v ，/w 莫昆/nz 尚未/d 完全/d 具备/v 成为/v 独立/v 氏族/n 的/u 职能/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     （/w 三/m ）/w 管理/v 莫昆/nz 集体/n 财产/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     进入/v 父系/n 氏族/n 社会/n 后/nd ，/w 达斡尔/ns 族/n 的/u 哈拉/nz 和/c 莫昆/nz 已经/d 不再/d 是/vl 集体/n 生产/v 的/u 单位/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     但是/c ，/w 达斡尔/ns 人/n 长期/nt 保留/v 了/u 以/p 莫昆/nz 为/v 单位/n 集体/n 管理/v 和/c 利用/v 屯/n 落/n 附近/n 的/u 山林/n 、/w 草场/n 和/c 鱼场/n 的/u 习惯/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     （/w 四/m ）/w 具有/v 莫昆/nz 习惯/n 法/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 长期/nt 的/u 社会/n 生活/n 实践/v 中/nd ，/w 达斡尔/ns 族/n 中/nd 形成/v 调整/v 人/n 和/c 人/n 之间/nd 关系/n 的/u 不成文/a 的/u 习惯/n 法/n ，/w 其/r 内容/n 包括/v 神圣/a 不可/vu 违背/v 的/u 哈拉/nz 外/nd 婚/n 制/n ，/w 遗产/n 由/p 男/n 系/n 继承/v 制/n ，/w 集体/n 收益/v 按/p 户/n 平均/a 分配/v 制/n ，/w 照顾/v 莫昆/nz 内部/nd 的/u 鳏寡/n 孤独/a 者/k 和/p 莫昆/nz 成员/n 间/n 实行/v 互助/v ，/w 对于/p 败坏/v 社会/n 道德/n ，/w 侵害/v 公众/n 利益/n 者/k 给予/v 惩罚/v 等等/u ，/w 涉及/v 达斡尔/ns 族/n 社会/n 生活/n 的/u 各个/r 方面/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     一六五四/m 年/nt 以后/nt ，/w 达斡尔/ns 族/n 人民/n 在/p 京师/n 轻车/n 都尉/n 明安达礼/nh 、/w 宁古塔安/nh 本章/n 京沙尔呼达/nh 等/u 人/n 的/u 指挥/v 下/nd ，/w 参加/v 了/u 在/p 库玛尔/ns 河口/nl 和/c 松花江/ns 口/n 等/u 地/n 的/u 多次/mq 战斗/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     一/m 六六Ｏ/m 年/nt ，/w 在/p 镇守/v 宁古塔/nz 总管/n 巴海/nh 、/w 副/h 都统/n 尼哈里/nh 、/w 海塔/nh 等/u 人/n 的/u 指挥/v 下/nd ，/w 达斡尔/ns 人/n 参加/v 了/u 在/p 古法坛/ns 村/n 消灭/v 哈巴罗夫/nh 的/u 接替/v 者/k 斯捷潘诺夫部/nh 的/u 战斗/v ，/w 恢复/v 了/u 黑龙江/ns 流域/n 的/u 社会/n 安定/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     时隔/v 不久/nt ，/w 以/p 切尔尼戈夫斯基/nh 为首/v 的/u -/w 批/q 沙俄/ns 武装/n ，/w 入侵/v 黑龙江/ns 上游/n ，/w 占据/v 了/u 雅克萨/ns 城/n ，/w 四处/n 烧/v 杀/v 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     切尔尼戈夫斯基/nh 任/v 阿尔巴津/nz 堡/n （/w 即/d 雅克萨/ns 城堡/n 之/u 俄/j 称/n ）/w 总管/v 后/nd ，/w 还/d 率领/v 三百/m 名/n 哥萨克/ns 深入/v 嫩江/ns 支流/n 甘河/ns 一带/n ，/w 进行/v 策/v 叛/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     当/p 中/nd 俄/j 在/p 黑龙江/ns 流域/n 的/u 军事/n 冲突/v 不断/d 发生/v 时/nt ，/w 正是/vl 俄国/ns 与/c 波兰/ns 战争/n 的/u 时期/nt ，/w 俄国/ns 把/p 它/r 的/u 主要/a 军事/n 力量/n 用于/v 西方/nd ，/w 无暇/v 东/nd 顾/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     一六五二/m 年/nt ，/w 哈巴罗夫/nh 向/p 莫斯科/ns 报告/v ，/w 请求/v 派兵/v 支援/v 时/nt ，/w 曾/d 决定/v 派/v 三千/m 名/n 火枪/n 兵/n 和/c 哥萨克/ns 前去/v 黑龙江/ns ，/w 并/c 先/d 派去/v 德米特利&#183;/w 季诺维耶夫/nh 带领/v 少数/n 兵员/n 前往/v 黑龙江/ns 。/w 
		
			
                                        394
                                     但/c 大批/q 队伍/n 终/d 未能/vu 凑集/v 派出/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     因此/c 在/p 两国/n 交涉/v 中/nd 不得不/d 采取/v 缓和/a 的/u 策略/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     在/p 中/j 俄/j 冲突/v 的/u 时期/nt ，/w 正值/v 清/nt 王朝/nt 进/v 关/v 占领/v 北京/ns ，/w 统一/v 全国/n 的/u 时期/nt ，/w 也/d 难以/d 用兵/v 东北/nl 边境/n 。/w 
		
			
                                        397
		
			
                                        398
                                     清廷/n 为/p 平息/v 边境/n 争端/n ，/w 展开/v 了/u 一系列/a 外交/n 斗争/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     奋起/v 抵抗/v 沙俄/ns 侵略者/n 的/u 达斡尔/ns 人/n ，/w 同时/c 积极/a 参加/v 了/u 边境/n 交涉/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     驻/v 齐齐哈尔/ns 屯/n 的/u 达斡尔/ns 族/n 副/h 都统/n 衔/v 总管/n 孟额德/nh ，/w 按/p 清朝/nt 政府/n 旨意/n ，/w 派/v 其/r 属/v 官/n 沙兰岱/nh 等/u 人/n ，/w 两/m 次/q 前往/v 尼布楚/ns ，/w 就/d 通过/p 外交/n 途径/n 和平/a 解决/v 边境/n 问题/n ，/w 与/c 沙皇俄国/ns 驻/v 尼布楚/ns 堡/n 统领/v 阿尔申斯基/nh 进行/v 接触/v ，/w 并/c 邀请/v 俄方/j 派员/v 来/vd 北京/ns 谈判/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     一六七Ｏ/m 年/nt 夏/nt ，/w 以/p 米洛瓦诺夫/nh 为首/v 的/u 俄国/ns 使团/n 来/vd 北京/ns 谈判/n 边疆/n 争端/n 。/w 
		
			
                                        402
		
			
                                        403
                                     后来/nt ，/w 孟额德/nh 继续/v 站/v 在/p 维护/v 本/r 国/n 利益/n 的/u 立/v 杨/n 上/nd ，/w 携带/v 康熙/nt 皇帝/n 致/v 沙皇/nh 的/u 国书/n ，/w 几/m 次/q 赴/v 尼布楚/ns ，/w 与/c 俄方/j 官员/n 进行/v 了/u 外事/n 交涉/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     对于/p 清廷/n 为/p 和平/a 解决/v 边境/n 问题/n 所/u 送/v 的/u 咨文/n 和/c 国书/n ，/w 俄方/j 不但/c 长期/nt 不予/v 答复/v ，/w 而且/c 仍/d 不/d 停止/v 滋生/v 边境/n 事端/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     一六八二/m 年/nt ，/w 盘踞/v 在/p 雅克萨/ns 城/n 的/u 哥萨克/ns &quot;/w 又/d 诱/v 索伦/nz 、/w 打虎/v 儿/k 、/w 俄/j 罗/n 春/nt 之/u 打/v 貂/n 人/n 额提儿克/nh 等/u 二十/m 人/n 入室/v ，/w 尽/v 行/v 焚/v 死/v &quot;/w ，/w 夺去/v 了/u 猎人/n 们/k 的/u 马匹/n 、/w 粮食/n 和/c 器物/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     一六八一/m 年/nt ，/w 清朝/nt 平定/v 三/m 藩/n 之/u 乱/n ，/w 国内/nl 局势/n 安定/v 之后/nt ，/w 康熙帝/n 致力于/v 加强/v 东北/nl 防务/n ，/w 收复/v 为/p 沙俄/ns 侵略军/n 所/u 侵占/v 的/u 国土/n ，/w 以/p 结束/v 黑龙江/ns 地区/n 各族/n 人民/n 被/p 肆意/d 残害/v 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     在/p 决定/v 达斡尔/ns 族/n 故乡/n 归宿/n 的/u 这次/r 决定性/n 斗争/n 中/nd ，/w 达斡尔/ns 人/n 担负/v 了/u 为/p 北/nd 征/v 清/j 师/n 储备/v 粮食/n 、/w 侦察/v 敌情/n 和/c 赴/v 营/n 参战/v 等/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     一六八三/m 年/nt 秋/nt ，/w 康熙帝/n 为/p 筹集/v 军粮/n 谕令/v 宁古塔/nz 副/h 都统/n 萨布素/nh &quot;/w 应/vu 于/p 来/vd 春/nt ，/w 就近/d 移/v 打虎/v 儿/k 兵/n 五百/m 人/n ，/w 先/d 赴/v 额苏里/ns （/w 即/d 何斯尔/ns ─/w ─/w 引者/n ）/w 耕种/v ，/w 量/v 其/r 秋收/n ，/w 再/d 迁/v 家口/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     以/p 乌喇宁/nz 古塔/n 三千/m 余/n 兵/n ，/w 分为/v 三/m 班/n ，/w 将军/n 副/h 都统/n 等/u ，/w 更/d 番/q 统领/v 驻防/v &quot;/w ，/w 作为/v 征讨/v 沙俄/ns 东/nd 侵/v 者/k 的/u 前奏/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     一六八四/m 年/nt 夏/nt ，/w 原籍/n 雅克萨/ns 城/n 的/u 达斡尔/ns 族/n 副/h 总管/n 倍勒尔/nh ，/w 奉命/v 带领/v 数/m 名/n 官兵/n ，/w 扮作/v 猎/n 民/n ，/w 前往/v 雅克萨/ns 城/n 进行/v 侦察/v ，/w 俘获/v 一/m 名/n 俄/j 兵/n ，/w 探明/v 俄/j 军/n 在/p 雅克萨/ns 城/n 和/c 杭屋莫/ns 山/n 的/u 设防/v 、/w 人数/n 、/w 船只/n 和/c 贮/v 粮/n 等/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        411
		
			
                                        412
                                     在/p 国民党/ni 统治区/n ，/w 保盟/nh 还/d 组织/v 各种/r 义卖/v 、/w 义演/v ，/w 赈济/v 难民/n 、/w 难/a 童/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     解放战争/nt 时期/nt ，/w 保盟/nh 改名/v 为/vl 中国福利基金会/ni 。/w 
		
			
                                        414
                                     它/r 一方面/c 继续/v 通过/p 各种/r 渠道/n ，/w 募集/v 经费/n 物资/n ，/w 支援/v 解放战争/nt ，/w 帮助/v 解放区/n 军民/n ，/w 另一方面/c 在/p 国民党/ni 统治区/n 同/p 反动派/n 的/u 白色恐怖/n 统治/v 进行/v 了/u 英勇/a 斗争/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     保盟/nh 尽/v 了/u 一切/r 可能/vu 援助/v 革命者/n ，/w 救助/v 被捕/v 人员/n ，/w 协助/v 了解/v 和/c 收/v 埋/v 死难/v 烈士/n ，/w 对/p 烈士/n 家属/n 进行/v 救济/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     保盟/nh 所/u 从事/v 的/u 是/vl 历史上/n 新型/a 社会/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     这些/r 工作/n 是/vl 对/p 中国/ns 的/u 革命/n 事业/n 和/c 人民群众/n 的/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     建国/v 以后/nt ，/w 保盟/nh 又/d 改名/v 为/vl 中国福利会/ni ，/w 从事/v 儿童/n 妇女/n 等/u 福利/n 事业/n ，/w 主办/v 了/u 托儿所/n 、/w 幼儿园/n 、/w 少年宫/n 、/w 儿童/n 艺术/n 剧院/n 、/w 儿童/n 书店/n 和/c 刊物/n ，/w 保健/v 院/n 和/c 医院/n 等/u ，/w 在/p 党/n 和/c 人民政府/n 的/u 领导/v 、/w 关怀/v 下/nd ，/w 继续/v 为/p 中国/ns 的/u 儿童/n 、/w 妇女/n 和/c 社会主义/n 事业/n 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     １９４９/m 年/nt 全国/n 获得/v 解放/v ，/w 在/p 短短/a 的/u 几/m 年/nt 之中/nd ，/w 进行/v 了/u 大量/a 的/u 社会/n 工作/n ，/w 不仅/c 基本上/d 解决/v 了/u 我国/n 近/a 百年/nt 堆积/v 的/u 社会/n 矛盾/n ，/w 甚至/d 解决/v 了/u 数/m 千/m 年/nt 阶级社会/n 无法/d 解决/v 的/u 社会/n 矛盾/n ，/w 创造/v 了/u 改造/v 旧社会/n 的/u 伟大/a 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        420
