
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     常/nhf 大伯/n 家/n 住/v 的/u 是/vl 一/m 幢/q 三/m 间/n 新房/n ，/w 全/d 是/vl 砖墙/n 瓦顶/n ，/w 一/m 间/n 是/vl 过堂/v ，/w 一/m 间/n 空/a 锁/v 着/u ，/w 一/m 间/n 老两口/n 住/v 着/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 住人/v 的/u 屋内/nl ，/w 地上/nl 是/vl 桌/n 凳/n 箱柜/n ，/w 油光/a 发亮/v ，/w 摆设/n 整齐/a ，/w 炕上/nl 满/a 铺/v 着/u 一色/a 的/u 绵/a 毡/n ，/w 花色/n 的/u 被褥/n ，/w 叠/v 得/u 四四方方/a ，/w 摞/v 在/p 一角/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     房梁/n 上/nd 垂挂/v 一/m 盏/q 电灯/n ，/w 把/p 满/a 屋/n 照/v 得/u 亮/a 格/n 堂堂/a ，/w 一/d 进门/v ，/w 使/v 人/n 感到/v 十分/d 舒畅/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     常/nhf 大伯/n 的/u 老伴/n 常/nhf 大婶/n ，/w 也是/vl 五十/m 来岁/nt 。/w 
		
			
                                        5
                                     她/r 先/d 按/p 这里/r 待客/v 的/u 习惯/n ，/w 端上/v 两/m 半/m 碗/n 熟/a 米/n ，/w 取出/v 一/m 碟子/n 酥油/n ，/w 提来/v 一/m 铜壶/n 滚/v 茶/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     我/r 和/c 常/nhf 大伯/n 一边/d 喝/v 奶茶/n ，/w 一边/d 拉/v 谈/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     从/p 拉/v 话/n 中/nd ，/w 我/r 了解/v 到/v ：/w 在/p 旧社会/n ，/w 这/r 老两口/n 都/d 是/vl 受过/v 大/a 苦/a 大难/n 的/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     常/nhf 大伯/n 的/u 父母/n ，/w 都/d 是/vl 由于/c 地主/n 、/w 风沙/n 、/w 国民党/ni 这/r &quot;/w 三/m 把/q 刀/n &quot;/w 的/u 逼/v 害/v ，/w 四处/n 逃荒/v ，/w 死/v 在/p 外地/nl 。/w 
		
			
                                        9
                                     解放后/nt ，/w 他们/r 翻/v 了/u 身/n ，/w 做/v 了/u 社会/n 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     老两口/n 对于/p 新/a 的/u 生活/n 无比/a 热爱/v ；/w 对/p 毛主席/nh 、/w 共产党/n 怀/v 着/u 浓厚/a 的/u 革命/v 感情/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     吃/v 过/u 饭后/nt ，/w 常/nhf 大婶/n 收拾/v 碗筷/n ，/w 常/nhf 大伯/n 坐/v 在/p 炕/n 边/n ，/w 充满/v 激情/n 地/u 跟/p 我/r 交谈/v 这/r 沙窝子/ns 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     常/nhf 大伯/n 毫不/d 在意/v 地/u 接/v 了/u 过来/vd ，/w 搁/v 在/p 了/u 炕/n 塄/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        13
                                     我/r 越/d 觉得/v 糊涂/a 了/u ，/w 便/d 留心/v 地/u 看/v 着/u 怎样/r 处理/v 这个/r 热/a 洋芋/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     我/r 早/a 听/v 人/n 说过/v ，/w 引水/v 拉/v 沙/n 是/vl 苦/a 活儿/n ，/w 水里/nl 泡/v ，/w 风里/nl 走/v ，/w 腿脚/n 上/nd 容易/a 绽/v 裂/n 子/n ，/w 也/d 听/v 人/n 说/v 熟/a 洋芋/n 能够/vu 治疗/v ，/w 便/d 凑近/v 常/nhf 大伯/n ，/w 想/v 看/v 一/m 看/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     这/r 一/m 看/v ，/w 我/r 不禁/d 吃/v 了/u 一惊/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     只见/v 他/r 的/u 双脚/n 板上/nl ，/w 绽开/v 许多/a 裂/n 子/n ，/w 特别/d 是/vl 脚后跟/n 上/nd ，/w 几/m 道/q 大/a 的/u 裂/n 子/n ，/w 还/d 渗出/v 了/u 血/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     &quot;/w 嗨嗨/o ，/w 你/r 别看/v 它/r 张口/v 咧嘴/v 的/u ，/w 其实/d 也/d 没啥/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     常/nhf 大伯/n 毫不/d 在意/v 地/u 笑/v 着/u ，/w 向/p 我/r 作/v 了/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     常/nhf 大伯/n 说/v 着/u ，/w 把/p 脚/n 在/p 炕上/nl 使劲/v 儿/k 踏/v 了/u 踏/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     &quot;/w 这/r 不/d 算/v 啥/r 病/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     我/r 也/d 拿/p 胶布/n 试/v 着/u 粘/v 过/u ，/w 可/vu 在/p 水里/nl 泡/v 一阵/mq 儿/k ，/w 胶布/n 就/d 掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     常/nhf 大伯/n 说/v 着/u ，/w 撩起/v 了/u 裤腿/n ，/w 把/p 双脚/n 伸入/v 脸盆/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     啊呀/e ，/w 我/r 又/d 吃/v 了/u 一惊/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     只见/v 他/r 两/m 条/n 小腿/n 肚/n 上/nd ，/w 突起/v 的/u 青筋/n ，/w 结成/v 一/m 块/q 块/q 疙瘩/n ，/w 真/d 象/p 青色/n 的/u 绳索/n 挽/v 结/v 在/p 一起/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     我/r 用/p 手指/n 轻轻/a 地/u 按/v 按/v 他/r 的/u 小腿/n 肚/n ，/w 惊愕/v 地/u 问道/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     常/nhf 大伯/n 爽朗/a 地/u 笑/v 着/u ，/w 还/d 用/p 手指头/n 在/p 腿/n 肚/n 上/nd 使劲/v 按/v 了/u 按/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     &quot;/w 也/d 没有/v 怎/r 搞/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     这时/r ，/w 外边/nd 有人/r 拉长/v 声音/n 喊/v 他/r ，/w 他/r 擦干/v 双脚/n ，/w 拿起/v 热/a 洋芋/n ，/w 朝/p 裂/n 子/n 缝里/nl 搓/v 了/u 搓/v ，/w 急忙/a 溜下/v 炕/n ，/w 穿上/v 鞋/n ，/w 披/v 了/u 件/n 棉袄/n ，/w 向/p 我/r 招呼/v ：/w &quot;/w 同志/n ，/w 你/r 坐/v 着/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     我/r 开会/v 去/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        30
                                     说/v 着/u ，/w 便/d 出/vd 了/u 门/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     听/v 着/u 常/nhf 大伯/n 急促/a 有力/a 的/u 脚步声/n 渐渐/d 远去/v ，/w 我/r 心头/nl 热乎乎/a 的/u ，/w 好/d 一会儿/nt ，/w 不能/vu 平静/a 。/w 
		
			
                                        32
                                     在/p 大婶/n 把/p 锅/n 盆/n 碗筷/n 洗刷/v 干净/a ，/w 拿/v 了/u 一/m 只/q 鞋/n 底子/n 坐上/v 炕/n 的/u 时候/n ，/w 我/r 提起/v 了/u 刚才/d 没/d 弄/v 明白/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     常/nhf 大婶/n 边/d 纳/v 着/u 鞋底/nl ，/w 边/d 跟/p 我/r 拉/v 谈/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        34
                                     &quot;/w 他/r 这/r 个/q 人/n 呀/u ，/w 一辈子/nt 没/d 别的/r 本事/n ，/w 可就/d 有/v 一样/a 好处/n ，/w 对/p 革命/v 的/u 事/n ，/w 向来/d 是/vl 实心/n 眼儿/n ，/w 舍得/v 身子/n ，/w 能/vu 下/v 力气/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        35
                                     常/nhf 大婶/n 对/p 老伴/n 作/v 了/u 一番/mq 评价/v 之后/nt ，/w 便/d 讲起/v 一些/m 具体/a 的/u 事/n 儿/k 来/vd 。/w 
		
			
                                        36
                                     &quot;/w 一九四七/m 年/nt 到/v 一九四八/m 年/nt ，/w 他/r 跟上/v 咱/r 解放军/n 抬/v 了/u 两/m 年/nt 担架/n ，/w 赶/v 他/r 回来/vd ，/w 我/r 见/v 他/r 两/m 个/q 腿/n 肚/n 好象/d 不/d 一样/a 了/u ，/w 一边/d 长出/v 一个/mq 筋/n 疙瘩/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     &quot;/w 听/v 他/r 说/v ，/w 有一回/v ，/w 不知/v 在/p 一个/mq 什么/r 地方/n ，/w 打/v 了/u 一/m 仗/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     他/r 和/c 另外/r 一/m 个/q 人/n ，/w 从/p 阵地/n 上/nd 抬/v 了/u 一个/mq 重/a 伤员/n ，/w 朝/p 医院/n 送/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     一路上/nl ，/w 害怕/v 耽搁/v 了/u 伤员/n ，/w 连/d 走/v 带/v 跑/v ，/w 一/m 步/n 也/d 没/d 敢/vu 停/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     到了/v 一/m 条/n 河畔/nl 上/nd ，/w 一/d 看/v ，/w 可/d 坏/a 了/u ，/w 河上/nl 的/u 桥/n 被/p 敌人/n 的/u 飞机/n 炸断/v 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     人/n 常/d 说/v ，/w 消/v 冰/n 水/n ，/w 入/v 骨髓/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     可/d 他/r 这/r 人/n ，/w 遇上/v 这/r 号/n 事/n ，/w 什么/r 也/d 不顾/v 了/u ：/w 浑身/n 冒/v 着/u 汗/n ，/w 毛孔/n 眼/n 眼/n 全开/v 着/u ，/w 就/d 扑通/o 一/m 声/n 跳到/v 水里/nl ，/w 把/p 伤员/n 抬/v 了/u 过去/vd 。/w 
		
			
                                        43
                                     我/r 又/d 问/v 常/nhf 大婶/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     自/p 五五/m 年/nt 合作化/v 起/v ，/w 我们/r 这儿/r 就/d 开始/v 引水/v 拉/v 沙/n 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     他/r 这/r 人/n ，/w 跟/p 风沙/n 有/v 仇/n ，/w 性子/n 也/d 急/a ，/w 恨不得/v 几/m 天/nt 就/d 把/p 沙圪梁/ns 都/d 治/v 平/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     开春/nt ，/w 等/v 不得/vu 冰/n 消/v 雪/n 化/v ，/w 他/r 就/d 带/v 一/m 伙子/q 人/n 干/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     到/v 秋后/nt ，/w 河上/nl 又/d 冻/v 了/u 冰/n ，/w 他/r 还/d 舍不得/v 下/v 阵/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     不管/c 什么/r 时候/n ，/w 一/d 入/v 那个/r 阵/n ，/w 他/r 又/d 总是/d 抢/v 头/n 往/p 水里/nl 跳/v …/w …/w 你/r 说/v 嘛/u ，/w 从/p 开始/v 到/v 如今/nt ，/w 十六/m 年/nt 了/u ，/w 年/nt 年/nt 都/d 是/vl 这个/r 样儿/n ，/w 他/r 那/r '/w 纪念品/n '/w ，/w 不/d 也/d 就/d 越发/d 越/d 多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        49
                                     常/nhf 大婶/n 说到/v 这里/r ，/w 又/d 咯咯/o 地/u 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     可/d 我/r 心里/nl ，/w 越发/d 不能/vu 平静/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     一个/mq 拿/v 锨/n 翻/v ，/w 一个/mq 拾/v 草根/n ，/w 白天/nt 晚上/nt 不停/v 点/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     困/v 了/u ，/w 轮/v 着/u 在/p 地边/nl 睡/v ，/w 饿/a 了/u ，/w 就/d 啃/v 块/q 冷/a 馍/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     武霞/nh 和/c 她/r 的/u 战友/n 们/k ，/w 我们/r 时代/nt 千千万万/i 的/u 革命/v 青年/n ，/w 正在/d 用/p 行动/n 来/vd 回答/v 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     新/a 的/u 斗争/n 说到/v 就/d 到/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     我/r 丢下/v 手里/nl 的/u 刮刀/n ，/w 抓起/v 半袖/n 衫/n 就/d 往/p 武霞/nh 她们/r 的/u 棉田/n 跑去/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     我/r 象/p 落汤鸡/n 一样/a 来到/v 了/u 棉田/n 里/nd ，/w 风雨/n 渐渐/d 小/a 了/u 些/q 。/w 
		
			
                                        57
                                     我/r 看到/v 了/u 一个/mq 动人心弦/i 的/u 场面/n ：/w 武霞/nh ，/w 和/c 她/r 的/u 十四/m 个/q 姐妹/n ，/w 浑身/n 淌/v 着/u 水/n 柱/n ，/w 就/d 象/p 一/m 组/n 钢/n 浇/v 的/u 塑像/n ，/w 在/p 泥/n 糊糊/n 的/u 棉田/n 里/nd 站成/v 一个/mq 圆圈/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     她们/r ，/w 一/m 人/n 拿/v 一/m 顶/n 草帽/n ，/w 聚成/v 一个/mq 伞/n 形/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     社员/n 们/k 都/d 来/vd 了/u ，/w 在/p 那个/r 铁/n 一样/a 的/u 圆圈/n 外/nd 又/d 围/v 了/u 一个/mq 大圈/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     一百几十/m 双/q 眼睛/n 望/v 着/u 这/r 十五/m 位/q 英雄/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     她/r 真的/a 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     大家/n 都/d 笑/v 了/u （/w 只有/d 孙福仁/nh 哭丧着脸/v ）/w 。/w 
		
			
                                        63
                                     我/r 一口/d 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     她/r 指/v 着/u 我/r 脸上/nl 刮破/v 的/u 口子/n ，/w 开玩笑/i 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     这些/r 浑身/n 沾满/v 泥浆/n 的/u 姑娘/n ，/w 笑/v 得/u 弯下/v 了/u 腰/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     就/d 这样/r ，/w 我/r 在/p 武家庄/ns 参加/v 了/u 一/m 次/q 大/a 打/v 扶/v 苗/n 救/v 棉/n 的/u &quot;/w 人民战争/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        67
                                     全村/n 男女老少/n 日夜/nt 站/v 在/p 这/r 烂泥/n 汤里/nl ，/w 用/p 一/m 双/q 双/q 手/n ，/w 扶起/v 了/u 一/m 株/n 又/d 一/m 株/n 棉/n 苗/n ，/w 用/p 清水/n ，/w 洗/v 绿/a 了/u 一片/mq 又/d 一片/mq 叶子/n …/w …/w 武家庄/ns 人民/n 终于/d 战胜/v 了/u 这/r 场/q 天灾/n ，/w 迎接/v 了/u 新/a 的/u 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     而/c 我/r ，/w 也/d 拿/v 着/u 一/m 份/q 颇为/d 满意/a 的/u 材料/n 离开/v 了/u 这里/r …/w …/w  汽笛/n 一/m 声/n 长鸣/v ，/w 列车/n 停/v 在/p 一个/mq 小站/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        69
                                     我/r 下车/v 的/u 地方/n 到了/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     不用/d 问/v ，/w 我/r 这次/r 跑/v 的/u 第一/m 个/q 点/n ，/w 就是/vl 武家庄/ns 。/w 
		
			
                                        71
                                     下午/nt ，/w 我/r 来到/v 了/u 这个/r 渭河/ns 岸边/nl 的/u 村庄/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     我/r 在/p 村口/nl 碰上/v 了/u 支书/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     老汉/n 雄赳赳/a 地/u 扛/v 着/u 把/q 铁锨/n ，/w 正/d 准备/v 去/v 给/p 谷地/n 放水/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     接着/v 他/r 告诉/v 我/r ，/w 在/p 我/r 走/v 后/nd 不久/nt ，/w 就是/vl 干旱/ 。/w 
		
			
                                        75
                                     我/r 没有/d 进村/v ，/w 象/p 第一次/mq 一样/a ，/w 径直/d 来到/v 了/u 渭河/ns /n 。/w 
		
			
                                        76
                                     一片/mq 齐/v 胸/n 高/a 的/u 棉田/n ，/w 绿荫荫/a 的/u 象/v 一个/mq 湖泊/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     最近/nt 一个/mq 时期/nt 约翰逊/nh 政府/n 派出/v 大批/q 要员/n ，/w 到处/nl 奔走/v ，/w 花言巧语/i ，/w 装模作样/i ，/w 兜售/v &quot;/w 和平谈判/v &quot;/w 的/u 骗局/n ，/w 推行/v 扩大/v 战争/n 的/u 阴谋/n ，/w 再/d 加上/v 一/m 群/q 披/v 着/u 各色/a 外衣/n 的/u 仆从/n 跟/c 在/p 后面/nl 敲锣打鼓/i ，/w 摇旗呐喊/i ，/w 作/v 广告/n ，/w 做/v 掮客/n ，/w 正如/p 一家/mq 英国/ns 报纸/n 所/u 说/v ，/w 开始/v 了/u 一/m 场/q &quot;/w 五光十色/i 的/u 马戏/n 表演/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     就/d 在/p 这/r 场/q 令人作呕/i 的/u &quot;/w 马戏/n 表演/v &quot;/w 越/d 闹/v 越/d 起劲/a 的/u 时候/n ，/w 从/p 越南/ns 南方/nd 不断/d 地/u 传来/v 胜利/v 的/u 捷报/n ，/w 我/r 仿佛/d 听到/v 了/u 地雷/n 爆炸/v ，/w 手榴弹/n 发出/v 巨响/n ，/w 迫击炮/n 轰鸣/v ，/w 机关枪/n 连/d 放/v ，/w 弹无虚发/i 的/u 步枪/n 声/n 不绝/v ，/w 我/r 仿佛/d 听到/v 了/u 美国/ns 侵略军/n 的/u 呻吟/v 、/w 叫号/v 、/w 抱怨/v 、/w 哀鸣/v …/w …/w 英雄/n 的/u 越南/ns 人民/n 懂得/v 怎样/r 接待/v 这些/r &quot;/w 马戏/n &quot;/w 丑角/n ，/w 越南/ns 南方/nd 的/u 革命/v 烈火/n 会/vu 把/p 一切/r 牛鬼蛇神/n 烧成/v 灰烬/n ，/w 不管/c 你/r 文/n 来/vd 也罢/u ，/w 武/n 来/vd 也罢/u ，/w 不管/c 你/r 摇/v 着/u 橄榄枝/n 来/vd 也罢/u ，/w 撒/v 着/u 化学/n 毒药/n 来/vd 也罢/u ，/w 越南/ns 人民/n 早已/d 为/p 美国/ns 侵略者/n 挖好/v 了/u 坟墓/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     敬爱/v 的/u 江南/nh 同志/n ，/w 在/p 越南/ns 人民/n 越/d 战/v 越/d 强/a 、/w 越/d 战/v 越/d 胜/v 的/u 时候/n ，/w 在/p 美/j 帝国主义/n 越/d 战/v 越/d 弱/a 、/w 越/d 战/v 越/d 败/v 的/u 时候/n ，/w 在/p 革命/n 力量/n 和/c 反革命/n 势力/n 之间/nd 的/u 斗争/n 越来越/d 激烈/a 、/w 越/d 尖锐/a 、/w 越/d 深入/a 的/u 时候/n ，/w 你们/r 英雄/n 人民/n 向前/v 迈进/v 的/u 坚定/a 步伐/n 给/p 世界/n 革命/v 人民/n 带来/v 很/d 大/a 的/u 鼓舞/v ，/w 你们/r 英雄/n 人民/n 响彻云霄/i 的/u 雄壮/a 声音/n 压倒一切/v 妖魔鬼怪/n 的/u 疯狂/a 叫嚣/v ，/w 使得/v 战争/n 贩子/n 和/c 他们/r 各色各样/i 的/u 帮凶/n 们/k 胆/n 战/v 心寒/a ，/w 你们/r 英雄/n 人民/n 对/p 美国/ns 侵略者/n 的/u 每/r 一下/mq 狠狠/d 的/u 打击/v ，/w 都/d 喜/v 在/p 世界/n 革命/v 人民/n 的/u 心上/nl 。/w 
		
			
                                        80
                                     我/r 的/u 心/n 不过/c 是/vl 千万/m 颗/q 心中/nl 的/u 一/m 颗/q ，/w 我/r 多么/d 愿望/v 它/r 能够/vu 溶化/v 在/p 你们/r 英雄/n 人民/n 的/u 革命/v 红心/n 中间/nd 。/w 
		
			
                                        81
                                     同/p 战斗/v 的/u 人民/n 在/v 一起/n ，/w 是/vl 莫大/a 的/u 幸福/a ；/w 在/p 革命/v 的/u 洪/n 炉里/nl 受/v 锻炼/v ，/w 是/vl 无上/a 的/u 幸运/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     敬爱/v 的/u 江南/nh 同志/n ，/w 今天/nt 全世界/n 绝大多数/n 的/u 人/n 都/d 在/d 用/p 钦佩/v 和/c 羡慕/v 的/u 眼光/n 注视/v 越南/ns 人民/n 的/u 斗争/n ，/w 用/p 最大/a 的/u 力量/n 支持/v 你们/r 的/u 斗争/n ，/w 把/p 越南/ns 人民/n 看作/v 亲密/a 的/u 战友/n 和/c 学习/v 的/u 榜样/n ，/w 坚决/a 站/v 在/p 你们/r 这/r 一边/n 同/p 你们/r 并肩/d 战斗/v ，/w 彻底/a 戳穿/v 美/j 帝国主义/n 的/u 政治/n 阴谋/n ，/w 叫/v 约翰逊/nh 的/u 千军万马/i 完全/d 埋/v 在/p 越南/ns 南方/nd 肥沃/a 的/u 土地/n 上/nd ，/w 让/p 成千上万/i 架/q 美国/ns 强盗/n 飞机/n 葬身/v 在/p 越南/ns 的/u 山头/nl 和/c 海底/nl ，/w 这/r 将/d 是/vl 越南/ns 人民/n 对/p 世界/n 和平/a 的/u 巨大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     敬爱/v 的/u 江南/nh 同志/n ，/w 我/r 不止/v 一/m 次/q 地/u 说过/v ：/w &quot;/w 越南/ns 人/n &quot;/w 这/r 三/m 个/q 字/n 已经/d 成为/v 光荣/a 的/u 称号/n 和/c 亲密/a 和/c 称呼/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     最近/nt 两/m 三/m 年/nt 我/r 有/v 机会/n 接触/v 一些/m 外国/n 朋友/n ，/w 每当/p 话题/n 转到/v 你们/r 人民/n 的/u 斗争/n 上面/nd ，/w 毫无例外/i ，/w 谈话/n 中/nd 充满/v 了/u 这/r 种/q 敬爱/v 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     你们/r 人民/n 那/r 种/q 金石/n 可/vu 摧/v 的/u 大无畏/a 英雄/n 气概/n 和/c 战斗/v 到/v 最后/n 一/m 个/q 人/n 也/d 不/d 放下/v 武器/n 的/u 不可/vu 动摇/v 的/u 决心/n ，/w 给/p 正在/d 为/p 正义/n 事业/n 进行/v 斗争/v 的/u 各国/n 人民/n 指出/v 了/u 一/m 条/n 光明大道/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        86
                                     打/v ，/w 从/p 这/r 一个/mq 地方/n 打到/v 另/r 一个/mq 地方/n ，/w 在/p 美国/ns 强盗/n 进攻/v 的/u 任何/r 地方/n 都/d 要/vu 打/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     敢于/vu 斗争/v 、/w 善于/v 斗争/v 的/u 越南/ns 人民/n 从来/d 不/d 讲/v 空话/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     去年/nt 八/m 月初/nt 的/u 一个/mq 晚上/nt ，/w 我/r 到/v 荣市/ns 车站/n 附近/n 田野/n 里/nd ，/w 看过/v 越南/ns 军民/n 击落/v 的/u 第/h 三百/m 架/q 美国/ns 飞机/n 的/u 残骸/n ，/w 飞机/n 的/u 尾巴/n 露/v 在/p 外面/nd ，/w 它/r 四周/nl 成/v 了/u 一个/mq 小/a 小/a 的/u 水荡/n ，/w 旁边/nd 有/v 一个/mq 小/a 土堆/n ，/w 我/r 在/p 土堆/n 旁/nd 拾/v 了/u 一块/n 飞机/n 的/u 碎片/n ，/w 给/p 我/r 作/v 向导/n 的/u 越南/ns 同志/n 指/v 着/u 土堆/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 就是/vl 美国/ns 飞贼/n 中校/n 戴勒伏林/nh 的/u 坟墓/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        89
                                     戴勒伏林/nh 曾经/d 是/vl 约翰逊/nh 手里/nl 的/u 王牌/n ，/w 后来/nt 却/d 做/v 了/u 越南/ns 北方/nd 军民/n 练/v 枪/n 练/v 炮/n 的/u 活靶/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     这样/r 送上门/v 来/vd 的/u 活靶/n ，/w 再/d 增加/v 几/m 十万/m 、/w 几/m 百万/m ，/w 越南/ns 军民/n 也/d 一样/a 照/p 单/n 收下/v ，/w 他们/r 决不/d 会/vu 因为/c 担心/v 容纳/v 不了/v ，/w 就/d 请/v 强盗/n 们/k 在/p 谈判/n 桌/n 旁/nd 坐下/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     英雄/n 的/u 人民/n 绝不/d 能/vu 忍受/v 这样/r 的/u 侮辱/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     越南/ns 同志/n 常常/d 说/v ，/w 越南/ns 是/vl 一个/mq 整体/n ，/w 越南/ns 人民/n 是/vl 一个/mq 整体/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     这/r 句/n 简单/a 明了/a 的/u 话/n 深深/a 地/u 打动/v 了/u 我/r 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     我/r 两/m 次/q 站/v 在/p 贤良江/ns 边/nd ，/w 都/d 敏锐/a 地/u 感觉到/v 仿佛/d 有人/r 用/p 刀子/n 刺/v 我/r 的/u 心/n ，/w 深刻/a 地/u 体会/v 到/v 越南/ns 人民/n 要求/v 统一/v 祖国/n 的/u 愿望/n 是/vl 多么/d 迫切/a ，/w 多么/d 正当/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     我/r 在/p 广宁省/ns 见到/v 一/m 位/q 书记/n 同志/n ，/w 他/r 是/vl 北方人/n ，/w 抗/v 法/j 战争/n 时期/nt 中/nd 他/r 曾/d 在/p 南方/nd 工作/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     他/r 说/v 有一次/v 到了/v 贤良/ns 桥头/nl 望/v 南岸/nl ，/w 他/r 有/v 一/m 种/q 胳膊/n 被/p 人/n 砍掉/v 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     他/r 声音/n 低沉/a ，/w 可是/d 眼里/nl 射出/v 强烈/a 的/u 怒火/n ，/w 这/r 股/n 火/n 使/v 我/r 的/u 血/n 也/d 沸腾/v 起来/vd ，/w 我/r 真/d 想/v 把/p 他/r 的/u 手/n 紧紧/d 地/u 握/v 着/u ，/w 拉/v 着/u 他/r 一起/d 到/v 十七/m 度/q 线/n ，/w 走过/v 贤良/ns 桥/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     我/r 想起/v 了/u 一/m 句/n 越南/ns 的/u 俗话/n ：/w &quot;/w 手/n 砍掉/v 了/u ，/w 心/n 不能不/d 痛/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        99
                                     现在/nt 砍掉/v 的/u 不仅/c 是/vl 手/n ，/w 多少/r 家庭/n 被/p 拆散/v ，/w 多少/r 亲人/n 遭/v 残杀/v ，/w 美国/ns 侵略者/n 一直/d 肆无忌惮/i 地/u 在/p 南方/nd 富饶/a 、/w 美丽/a 的/u 土地/n 上/nd 狂轰滥炸/i 、/w 放毒/v 放火/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     我/r 离开/v 贤良/ns 桥/n 以后/nt ，/w 听/v 人/n 说/v 美国/ns 飞机/n 到/v 桥上/nl 投弹/v 两/m 次/q ，/w 它们/r 要/vu 炸/v 桥/n ，/w 却/d 炸毁/v 了/u 北岸/nl 的/u 哨所/n 和/c 南岸/nl 的/u 伪/a 警营/n 房/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     美/j 帝国主义/n 轰炸/v 非/h 军事/n 区/n ，/w 它/r 辩解/v 说/v ，/w 事/n 出/vd &quot;/w 意外/a &quot;/w ，/w 其实/d 谁/r 都/d 知道/v 它/r 是/vl 有意/d 为/p 之/r 。/w 
		
			
                                        102
                                     它/r 想/v 永远/d 霸占/v 越南/ns 南方/nd ，/w 为了/p 它/r 的/u &quot;/w 利益/n &quot;/w ，/w 它/r 可以/vu 使用/v 任何/r 手段/n ，/w 连/p 它/r 走狗/n 们/k 的/u 性命/n 也/d 不/d 顾惜/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     可是/d 桥/n 并/c 没有/d 给/v 炸断/v ，/w 即使/c 桥/n 断/v 了/u ，/w 南方/nd 和/c 北方/nd 仍然/d 是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 整体/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     砍掉/v 的/u 胳膊/n 可以/vu 再植/v ，/w 痛/a 了/u 十年/nt 的/u 心/n 已经/d 炼/v 成/v 一/m 股/n 熔化/v 金石/n 的/u 烈火/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     这/r 股/n 火/n 一定/d 会/vu 烧掉/v 贤良江/ns 上/nd 任何/r 人为/a 的/u 障碍/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     书记/n 同志/n 和/c 我/r 谈话/v 的/u 时候/n ，/w 平台/n 下/nd 隔/v 着/u 一/m 条/n 马路/n ，/w 海水/n 不停/v 地/u 拍打/v 石头/n 堆砌/v 的/u 岸边/nl ；/w 廊/n 上/nd 灯光/n 明亮/a ，/w 树枝/n 间/n 还/d 闪烁/v 着/u 眼睛/n 似的/u 灯泡/n ，/w 我/r 朝/p 外/nd 看/v ，/w 海上/nl 群山/n 若隐若现/i …/w …/w 在/p 这样/r 安静/a 的/u 环境/n 里/nd ，/w 我/r 的/u 心/n 一直/d 静/a 不/d 下来/v ，/w 我/r 不是/vl 在/p 想/v 战争/n 会/vu 不会/vu 扩大/v 到/v 这里/r 的/u 问题/n ，/w 美国/ns 飞机/n 这/r 一天/nt 中午/nt 到/v 过/u 这个/r 地区/n ，/w 下面/nd 渡口/n 附近/n 岩石/n 上/nd 还/d 留/v 着/u 一/m 年前/nt 那/r 次/q 战斗/v 的/u 痕迹/n ，/w 而且/c 越南/ns 同志/n 已经/d 作好/v 准备/v 让/p 海上/nl 群山/n 做/v 美国/ns 强盗/n 的/u 大/a 坟场/n ，/w 高射炮/n 手/k 和/c 民兵/n 们/k 也/d 等/v 着/u 机会/n 大显身手/i 。/w 
		
			
                                        107
                                     我/r 的/u 心/n 跟/c 随着/p 书记/n 同志/n 的/u 话/n 又/d 到了/v 贤良/ns 桥头/nl 。/w 
		
			
                                        108
                                     为了/p 赶路/v ，/w 天色/n 刚/d 交/v 黄昏/nt ，/w 我们/r 就/d 告别/v 了/u 清化/ns 的/u 朋友/n ，/w 登车/v 向/p 荣市/ns 驰/v 去/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     今天/nt ，/w 司机/n 灵/nhf 同志/n 和/c 波/nhf 同志/n 的/u 准备/v 工作/n 特别/d 好/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     两/m 辆/q 吉普车/n 又/d 重新/d 加/v 了/u 伪装/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     车篷/n 上/nd 插满/v 了/u 椰子树/n 长大/v 的/u 绿/a 枝/n ，/w 飘飘/v 曳曳/v ，/w 就/d 好象/d 古代/nt 英雄/n 的/u 战/v 冠/n 上/nd 插/v 的/u 雉/n 翎/n 一般/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     车子/n 一/d 飞驰/v 起来/vd ，/w 耳边/nl 就/d 响起/v 飒飒/o 的/u 风声/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     给/p 我们/r 的/u 行动/n 增添/v 了/u 不少/a 战斗/v 的/u 风采/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 前/nd 几/m 篇/q 文章/n 里/nd ，/w 我/r 都/d 没有/d 来得及/v 讲述/v 一点/mq 越南/ns 战地/n 夜晚/nt 的/u 风光/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     其实/d ，/w 一/d 到/v 夜晚/nt ，/w 正是/vl 这/r 战斗/v 的/u 土地/n 最/d 活跃/a 的/u 时辰/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     尽管/d 天色/n 还/d 没/v 全/d 黑/a ，/w 敌人/n 的/u 夜班/n 飞机/n ，/w 就/d 投下/v 一/m 串/n 串/n 的/u 照明弹/n ，/w 但/c 却/d 阻止/v 不住/v 公路/n 上/nd 长/a 长/a 的/u 车队/n 和/c 喧腾/v 的/u 人流/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     那些/r 白天/nt 不知/v 隐蔽/v 在/p 哪里/r 的/u 卡车/n ，/w 这时/r 都/d 插/v 着/u 高/a 高/a 的/u 树枝/n 走/v 出来/vd 了/u ，/w 象是/vl 一/m 片/q 片/q 小/a 丛林/n 在/p 公路/n 上/nd 飞驰/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     只要/vu 你/r 少许/a 迟/a 慢/a 一/m 步/n ，/w 就/d 被/p 人/n 超过/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     路上/nl 还有/v 一/m 种/q 运/v 货/n 的/u 自行车/n ，/w 是/vl 越南/ns 同志/n 在/p 抗/v 法/j 战争/n 中/nd 创造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     车把/n 上/nd 绑/v 着/u 一/m 根/n 棍子/n ，/w 人们/n 一手/d 撑/v 着/u 棍子/n ，/w 一手/d 推/v 着/u 车座/n ，/w 每/r 辆/q 车/n 能/vu 推/v 好几/m 百/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        121
                                     这/r 种/q 车/n 在/p 喧闹/v 的/u 公路/n 上/nd 也/d 排成/v 了/u 长队/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     走/v 在/p 路/n 两边/nl 的/u ，/w 有/v 披/v 着/u 伪装/v 布/n 、/w 戴/v 着/u 软木/n 军帽/n 的/u 军人/n ，/w 有/v 肩上/nl 扛/v 着/u 锄头/n 和/c 枪枝/n 的/u 妇女/n ，/w 还有/v 一/m 队/n 一/m 队/n 新/a 组成/v 的/u 青年突击队/n ，/w 男男女女/n ，/w 背着/v 行李/n ，/w 挑/v 着/u 炊事/n 用具/n ，/w 开往/v 敌机/n 轰炸/v 最/d 激烈/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     他们/r 的/u 情绪/n 都/d 是/vl 这么/r 活跃/a ，/w 即使/c 你/r 坐/v 在/p 车上/nl ，/w 也/d 可以/vu 听见/v 他们/r 的/u 笑声/n 和/c 歌声/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     为了/p 保证/v 行车/v 安全/n ，/w 防空/v 哨/n 已经/d 在/p 漫长/a 的/u 公路/n 线上/nl 建立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        125
                                     提起/v 防空/v 哨/n ，/w 凡是/d 在/p 朝鲜/ns 战场/n 上/nd 生活/v 过/u 的/u 同志们/n ，/w 都会/vu 感到/v 很/d 亲切/a 吧/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     那些/r 防空/v 哨/n 的/u 战士/n ，/w 身上/nl 总是/d 披/v 着/u 一/m 层/q 多么/d 厚/a 的/u 尘土/n 呵/e ，/w 他们/r 肩上/nl 挎/v 着/u 步枪/n ，/w 手里/nl 挥/v 着/u 三角形/n 的/u 红/a 绿/a 小/a 旗/n ，/w 夜夜/d 守/v 在/p 路边/nl 。/w 
		
			
                                        127
                                     虽然/c 事/n 隔/v 多年/nt ，/w 他们/r 那/r 英勇/a 的/u 面影/n ，/w 还是/d 会/vu 伴/v 着/u 雪花/n ，/w 伴/v 着/u 风尘/n 闪现/v 在/p 你/r 的/u 记忆/n 里/nd 吧/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     今天/nt 越南/ns 战地/n 的/u 防空/v 哨/n ，/w 已经/d 与/c 那时/r 不同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     它/r 不是/vl 由/p 部队/n 的/u 战士/n 们/k 担任/v 的/u ，/w 而是/vl 由/p 临近/v 乡村/n 的/u 民兵/n 担任/v 的/u ；/w 那时/r 的/u 报警/v 信号/n 是/vl 防空/v 枪/n ，/w 现在/nt 用/v 的/u 是/vl 防空/v 灯/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     灯/n 分/v 红/a 白/a 两/m 色/n ，/w 白色/n 表明/v 有/v 敌机/n 盘旋/v 骚扰/v ，/w 红色/n 就/d 表明/v 要/vu 你/r 放胆/v 行进/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     这些/r 灯/n ，/w 每/r 隔/v 一定/a 的/u 距离/n 就/d 有/v 一/m 盏/q 。/w 
		
			
                                        132
                                     它们/r 或者/c 嵌/v 在/p 粗大/a 的/u 竹筒/n 上/nd ，/w 或者/c 挂在/v 高/a 高/a 的/u 树枝/n 上/nd ，/w 在/p 黑茫茫/a 的/u 夜色/n 里/nd ，/w 以/p 它/r 热情/a 的/u 无声/v 的/u 语言/n 告知/v 行路/v 的/u 人们/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     在/p 越南/ns 战地/n 的/u 公路/n 上/nd ，/w 你/r 只要/vu 走上/v 一/m 二百/m 公里/q ，/w 你/r 就/d 会/vu 感到/v 那些/r 守卫/v 在/p 防空/v 灯下/nl 的/u 人们/n ，/w 尤其/d 是/vl 那些/r 活泼/a 的/u 姑娘/n 们/k ，/w 是/vl 多么/d 热情/a 了/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     她们/r 那/r 热情/a 而/c 清脆/a 的/u 嗓音/n ，/w 在/p 寂静/a 的/u 深夜/nt 里/nd ，/w 尤其/d 在/p 困倦/a 袭人/v 的/u 黎明/nt 之前/nt ，/w 总是/d 那么/r 快/a 那么/r 有效/a 地/u 在/p 司机/n 心里/nl 产生/v 了/u 鼓舞/v 力/n ，/w 把/p 车子/n 开/v 得/u 简直/d 象/p 要/vu 飞翔/v 起来/vd 一般/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     我们/r 的/u 司机/n 灵/nhf 同志/n ，/w 是/vl 参加/v 过/u 奠边府/ns 战役/n 的/u 老战士/n ，/w 性格/n 粗犷/a 豪迈/a ，/w 别人/r 不/d 说话/v ，/w 他/r 还/d 主动/a 找/v 话说/v 呢/u ，/w 更/d 别说/v 姑娘/n 们/k 有意/d 开玩笑/i 了/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     下面/nd 响起/v 一阵/mq 叽叽/o 格格/n 的/u 笑声/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     司机/n 灵/nhf 一面/d 说/v ，/w 一面/d 加大/v 油门/n ，/w 忽地/d 一/m 声/n 就/d 从/p 她们/r 身边/nl 开/v 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     后面/nl 又/d 掀起/v 一阵/mq 清脆/a 的/u 笑声/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 战地/n 公路/n 上/nd 夜行/v ，/w 你/r 不但/c 会/vu 时时/d 感到/v 越南/ns 人民/n 开朗/a 的/u 乐观/a 的/u 情绪/n ，/w 而且/c 会/vu 更/d 深切/a 地/u 感到/v ，/w 伟大/a 的/u 斗争/n 把/p 人们/n 紧紧/d 地/u 连/v 系/v 在/p 一起/n ，/w 使/v 同志/n 间/n 的/u 情谊/n 变/v 得/u 更加/d 亲密/a 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     尽管/d 彼此/r 素不相识/i ，/w 仿佛/d 也/d 要/vu 说/v 几/m 句/n 逗笑/v 的话/u 儿/k ，/w 才能/c 发/v 抒/v 自己/r 内心/n 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     防空/v 灯/n 一/m 盏/q 一/m 盏/q 地/u 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     在/p 我们/r 的/u 眼睛/n 里/nd ，/w 它/r 已经/d 不/d 仅仅是/v 某种/r 简单/a 的/u 标志/n ，/w 而是/vl 一/m 种/q 热情/n ，/w 一/m 种/q 力量/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     当/p 你/r 走/v 了/u 好长/m 一/m 段/q 路/n 还/d 没/d 看到/v 它/r ，/w 就/d 会/vu 觉得/v 缺少/v 了/u 一点/mq 什么/r ；/w 当/p 它/r 远远/a 地/u 从/p 夜色/n 里/nd 出现/v 了/u ，/w 就/d 会/vu 立刻/d 给/p 你/r 的/u 心头/nl 增添/v 一/m 种/q 说/v 不出/v 的/u 亲切/a 和/c 温暖/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     可惜/a 的/u 是/vl ，/w 赶路/v 人/n 总是/d 赶路/v 要紧/a ，/w 很/d 难得/a 有/v 机会/n 下车/v 来/vd 看/v 看/v 它们/r 。/w 
		
			
                                        145
                                     夜半/nt ，/w 车行/n 到/v 义安省/ns 演洲县/ns 境/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     远远/a 看见/v 一/m 盏/q 红灯/n ，/w 挂/v 得/u 高/a 高/a 的/u ，/w 显得/v 特别/d 鲜亮/a 耀目/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     我/r 看/v 司机/n 也/d 有些/d 疲劳/a ，/w 就/d 请/v 他/r 停车/v 作/v 片刻/nt 休息/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     车/n 在/p 防空/v 灯/n 近处/nl 停下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     我们/r 走向/v 哨位/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     第一/m 眼/n 看到/v 的/u ，/w 是/vl 一/m 株/n 木棉/n 树/n ，/w 人们/n 常常/d 称/v 这/r 种/q 树/n 是/vl 英雄/n 树/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     这/r 株/n 树/n 长/v 得/u 十分/d 高大/a 雄伟/a ，/w 看来/v 总/d 有/v 几/m 百年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     树干/n 下端/nd 有/v 好几/m 围/n 粗/a ，/w 长/v 得/u 象/p 铁青/a 色/n 的/u 岩石/n 一般/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     那/r 盏/q 红灯/n ，/w 就/d 悬/v 在/p 树上/nl 。/w 
		
			
                                        154
                                     树下/nl 一个/mq 女/f 民兵/n 和/c 一个/mq 老人/n 席地而坐/i 守/v 在/p 那里/r ，/w 还有/v 一个/mq 女/f 民兵/n 在/p 一/m 条/n 长凳/n 上/nd 睡/v 得/u 很/d 是/vl 香甜/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     公路/n 两旁/nl 的/u 稻田/n 里/nd 传来/v 时/nt 高/a 时/nt 低/a 的/u 蛙声/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     我/r 走到/v 他们/r 身边/nl ，/w 向/p 他们/r 道/v 了/u 声/n 辛苦/a 。/w 
		
			
                                        157
                                     那位/r 长发/n 姑娘/n 不好意思/i 地/u 笑/v 了/u ，/w 虽然/c 在/p 暗淡/a 的/u 月色/n 里/nd 看/v 不/d 见/v 她/r 的/u 笑容/n ，/w 但/c 你/r 可以/vu 感觉/v 出/vd 她/r 是/vl 在/d 愉快/a 地/u 微笑/v 着/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     他/r 哈哈大笑/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     老人/n 摇/v 摇头/v ，/w 又/d 笑/v 了/u 一/m 笑/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     &quot;/w 这/r 还/d 差不多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        161
                                     我们/r 都/d 笑/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     &quot;/w 随便/a 站/v 一会儿/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        163
                                     老人/n 仍旧/d 诙谐/a 地/u 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        164
                                     年轻人/n 爱/v 困/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     他们/r 白天/nt 打/v 飞机/n ，/w 夜里/nt 站/v 防空/v 哨/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     坐/v 着/u 坐/v 着/u ，/w 眼皮/n 就/d 打起/v 架/n 啦/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     我/r 来看/v 看/v ，/w 叫/v 他们/r 也/d 多少/d 睡/v 一会儿/nt 。/w 
		
			
                                        168
                                     音西/ns 大队/n 党/n 总支书记/n 陈德顺/nh ，/w 从/p 大寨/ns 参观/v 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     他/r 到/v 家/n 后/nd ，/w 就/d 阴雨连绵/i ，/w 北风/n 劲/a 吹/v ，/w 接着/v 第一次/mq 寒潮/n 袭来/v ，/w 气温/n 骤然/d 下降/v ，/w 到了/v 秋凉/a 季节/nt 。/w 
		
			
                                        170
                                     社员/n 笑说/v ，/w 是/vl 阿顺/nhs 哥/n 从/p 北方/nd 把/p 大寨/ns 的/u 风/n 带/v 回家/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     虽说/c 是/vl 句/n 亲/a 呢/u 的/u 幽默/a 话/n ，/w 倒/d 也/d 说/v 得/u 真切/a 有理/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     初/n 到/v 北方/nd 的/u 陈德顺/nh ，/w 在/p 大寨/ns 吹过/v 刺/v 脸/n 的/u 山风/n ，/w 踏/v 过/u 大寨/ns 的/u 梁高沟/ns 深/a 的/u 土地/n ，/w 和/p 大寨/ns 人/n 谈/v 过/u 心/n ，/w 握/v 过/u 贾进才/nh 的/u 勤劳/a 粗大/a 的/u 手/n ，/w 在/p 陈永贵/nh 陪同/v 下/nd ，/w 看到/v 了/u 大寨/ns 人/n 双手/n 砌/v 出/vd 的/u 梯田/n ，/w 看到/v 了/u 大寨/ns 人/n 怎样/r 打井/v 抗旱/v ，/w 看到/v 了/u 三/m 冲/v 三/m 修/v 的/u 狼窝掌/ns ，/w 洪灾/n 后/nd 的/u 新房/n 新/a 窑洞/n …/w …/w 他/r 深深/a 地/u 感受到/v 大寨/ns 人/n 自力更生/i 、/w 改天换地/i 的/u 壮志/n 红心/n ，/w 感受到/v 在/p 大寨/ns 处处/nl 涌现/v 的/u 革命/n 之/u 风/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     他/r 把/p 这/r 股/n 永远/d 革命/v 的/u 大寨/ns &quot;/w 风/n &quot;/w ，/w 带回/v 音西/ns 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     季节/nt 的/u 北风/n 吹/v 黄/a 了/u 音西洋/ns 的/u 稻谷/n ，/w 吹/v 绿/a 了/u 早/a 麦/n 的/u 田/n 畦/n ，/w 带来/v 了/u 冬/nt 意/n 秋色/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     但是/c ，/w 大寨/ns 的/u &quot;/w 风/n &quot;/w 却/d 激励/v 了/u 斗/v 天/n 绣/v 地/n 的/u 音西/ns 人/n ，/w 添/v 增/v 了/u 改造/v 荒山/n 的/u 决心/n 斗志/n ，/w 给/p 北风/n 秋雨/n 中/nd 的/u 音西洋/ns 带来/v 了/u 热气腾腾/i 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     这/r 一天/nt 夜晚/nt ，/w 霞盛村/ns 俱乐部/n 里/nd ，/w 灯光/n 明亮/a ，/w 人声/n 沸腾/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     秋收/n 、/w 冬种/v 都/d 经过/p 详尽/a 讨论/v 了/u ，/w 各/r 队/n 都/d 做/v 了/u 妥当/a 的/u 安排/v ；/w 为了/p 实现/v 全/a 大队/n 今年/nt 增产/v 一百万/m 斤/q 粮食/n 的/u 计划/n ，/w 各/r 队/n 也/d 都/d 进一步/v 落实/v 了/u 精/a 打/v 细/a 收/v 的/u 措施/n ，/w 连/p 十/m 来岁/nt 的/u 小/a 牧童/n ，/w 也/d 纷纷/d 表示/v 决不/d 让/p 牛/n 吃/v 一口/n 路边/nl 的/u 稻/n 杆/n ；/w 选/v 留/v &quot;/w 珍珠/n 矮/a &quot;/w 良种/n 的/u 提议/n ，/w 很快/a 就/d 得到/v 全体/n 干部/n 、/w 社员/n 的/u 拥护/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     会/vu 开/v 得/u 紧凑/a 热烈/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     有线广播/n 已/d 播完/v 《/w 国际歌/n 》/w ；/w 深夜/nt 捉/v 螃蟹/n 的/u 人/n ，/w 也/d 提/v 着/u 风雨/n 灯/n 匆匆/a 走过/v 门前/nl ，/w 到/v 螃蟹/n 寮/v 去/v 了/u ，/w 屋瓦/n 上/nd 又/d 响起/v 了/u 沙沙/o 的/u 雨点/n 声/n ，/w 应该/vu 是/vl 散会/v 的/u 时候/n 了/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     过去/nt 每当/p 这个/r 时刻/n ，/w 又是/vl 个/q 雨夜/nt ，/w 主持/v 会议/n 的/u 分支/n 书记/n 就/d 最后/n 交待/v 几/m 句/n ，/w 结束/v 会议/n ，/w 在/p 一阵/mq 笑闹/v 中/nd 各自/r 奔/v 回家/v 去/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     今晚/nt ，/w 到会/v 的/u 队干部/n 、/w 青年/n 、/w 妇女/n 、/w 积极分子/n ，/w 谁/r 也/d 没有/d 挪动/v 位置/n ，/w 谁/r 也/d 没有/d 开口/v ，/w 甚至/d 也/d 没有/v 人/n 用/p 目光/n 示意/v 主持/v 会议/n 的/u 人/n 宣布/v 散会/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     大家/n 都/d 觉/v 着/u 有/v 了/u 一/m 件/n 心事/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     一时间/nt ，/w 会场/n 变/v 得/u 肃静/a 起来/vd ，/w 屋瓦/n 上/nd 的/u 雨点/n 就/d 显得/v 格外/d 紧密/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     &quot;/w 大寨/ns 人/n 把/p 狼窝掌/ns 都/d 治服/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        185
                                     陈金土/nh 划/v 燃/v 火柴/n ，/w 不/d 忙/a 点烟/v ，/w 话/n 声中/nl 充满/v 赞/v 慕/v ，/w 环顾/v 几/m 位/q 在/p 过/vd 溪山/ns 开过/v 荒/n 的/u 生产队/n 队长/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     这位/r 不辞辛劳/i ，/w 在/p 抗旱/v 季节/nt 可以/vu 在/p 水头/n 野地/n 守/v 上/nd 几/m 日夜/nt 的/u 分支/n 书记/n ，/w 一向/d 手脚/n 勤/a ，/w 口齿/n 慢/a ，/w 话/n 虽/c 不/d 多/a ，/w 但是/c 说/v 一/m 句/n 是/vl 一/m 句/n ，/w 能/vu 在/p 关键/n 问题/n 上/nd 起作用/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     此刻/nt ，/w 他/r 自然/d 猜出/v 了/u 大家/n 共同/a 的/u 心愿/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     昨天/nt ，/w 他/r 带领/v 各/r 队/n 队干部/n 和/c 积极分子/n ，/w 去/v 大队/n 俱乐部/n 听/v 了/u 总支书记/n 介绍/v 大寨/ns 人/n 的/u 英雄/n 事迹/n ，/w 就/d 觉得/v 身上/nl 添/v 了/u 一/m 股/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     迫不及待/i 要/vu 象/p 大寨/ns 人/n 那样/r 向/p 荒山/n 打/v 一/m 仗/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     金土/nh 提到/v 大寨/ns 的/u 狼窝掌/ns ，/w 大家/n 就/d 想到/v 村/n 后/nd 的/u 过溪山/ns 。/w 
		
			
                                        191
                                     从/p 前/nd 年/nt 起/v ，/w 几个/mq 兵强马壮/i 的/u 生产队/n ，/w 派人/v 涉水/v 过溪/ns 去/v 开垦/v 这/r 座/q 千/m 年/nt 荒山/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     山/n 陡/a 石头/n 多/a ，/w 一/m 镐/n 一/m 镐/n 地/u 挖/v ，/w 一/m 担/n 一/m 担/n 地/u 挑/v ，/w 终于/d 开出/v 了/u 一块/n 一块/n 的/u 梯田/n ，/w 种/v 上/v 了/u 花生/n 、/w 蕃茄/n 、/w 木薯/n ，/w 半山腰/n 上/nd 造/v 了/u 马尾松/n 、/w 相思/v 树/n 的/u 林/n 苗/n ；/w 近/a 路边/nl ，/w 种/v 了/u 龙眼/n 树/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     但是/c ，/w 听/v 了/u 大寨/ns 人/n 根治/v 七/m 沟/n 八/m 梁/n 的/u 魄力/n ，/w 三/m 治/v 狼窝掌/ns 的/u 韧劲/n ，/w 产量/n 翻/v 四/m 番/q 的/u 成就/n ，/w 他们/r 就/d 觉得/v 自己/r 的/u 步子/n 还/d 不够/a 快/a ，/w 眼光/n 还/d 不够/a 远/a ，/w 大家/n 对/p 征服/v 过溪山/ns 都/d 有/v 了/u 进一步/v 的/u 打算/v ，/w 都/d 想/v 把/p 心情/n 、/w 抱负/n 亮/v 出来/vd ，/w 摆/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        194
                                     会场/n 在/p 片刻/nt 宁静/a 后/nd ，/w 变/v 得/u 情绪/n 激昂/a ，/w 分外/d 闹嚷/v 了/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     金土/nh 猛地/d 插进/v 来/vd 两/m 句/n ，/w 象是/vl 在/p 问/v 自己/r 的/u 领导/n 决心/n ，/w 又/d 象是/vl 征询/v 大家/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     摸/v 熟/a 金土/nh 脾性/n 的/u 几/m 位/q 老队长/n 都/d 已/d 明白/a ，/w 这/r 话/n 的/u 意思/n 就是说/c ，/w 学/v 大寨/ns 的/u 第一/m 仗/n 就要/vu 在/p 过溪/ns 山上/nl 打/v ，/w 而且/c 是/vl 说/v 干/v 就/d 干/v ，/w 不容/v 拖延/v ，/w 当/v 队长/n 的/u 就/d 赶快/d 打定/v 主意/n ，/w 拿出/v 办法/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     &quot;/w 比起/v 大寨/ns ，/w 我们/r 差得远/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     我们/r 要/vu 大/a 赶/v 特/d 赶/v ，/w 快马加鞭/i 。/w 
		
			
                                        199
                                     说话/v 的/u 是/vl 队长/n 陈诸荣/nh ，/w 这位/r 脸色/n 黧黑/a 的/u 犁/n 耙/n 能手/n 本来/d 不/d 习惯/v 在/p 大/a 场合/n 发言/v ，/w 近来/nt 对/p 分支/n 书记/n 解决/v 思想/n 问题/n 的/u 能力/n 很/d 羡/v 佩/v ，/w 今天/nt 他/r 一心/d 想/v 提高/v 自己/r 的/u 发言/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     但是/c ，/w 他/r 的/u 话/n 被/p 保管员/n 余朝铨/nh 打断/v 了/u ，/w 这位/r 用/p 家史/n 教育/v 儿子/n 的/u 老/a 贫农/n ，/w 讲究/v 实干/v ，/w 以/p 艰苦/a 为/vl 荣/a ，/w 当/p 他/r 听到/v 大寨/ns 贾进才/nh 那/r 双/q 磨出/v 硬/a 茧/n 的/u 手/n ，/w 心里/nl 热辣辣/a 的/u ，/w 一/m 夜/nt 没有/d 好/a 睡/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     他/r 猜想/v ：/w 那/r 一定/d 是/vl 一/m 双/q 贫农/n 的/u 手/n ，/w 贫农/n 的/u 手/n 为/p 社会主义建设/n ，/w 就/d 应该/vu 那样/r 。/w 
		
			
                                        202
                                     对于/p 本/r 队/n 有些/m 人/n 开山/v 怕/v 苦/a 怕/v 累/v ，/w 他/r 早已/d 愤愤/a 不乐/a 了/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     一席话/n 从/p 他/r 那/r 饱/a 经/v 患难/n 的/u 心胸/n 里/nd ，/w 喷泉/n 般/a 冒/v 了/u 出来/vd ：/w &quot;/w 前年/nt 开垦/v 过溪山/ns ，/w 种/v 花生/n 收/v 了/u 三/m 担/q 多/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     去年/nt 天旱/a 无收/v ，/w 我们/r 队里/nl 就/d 败/v 了/u 兴/n ，/w 今年/nt 不敢/vu 种/v 花生/n 了/u ，/w 挨/v 过/u 谷雨/nt ，/w 草草/a 插/v 了/u 几/m 亩/q 茹/n 苗/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     可是/d 人家/r 大寨/ns 人/n ，/w 田/n 冲/v 了/u 砌/v 坝/n ，/w 厝/v 冲/v 了/u 盖/v 楼/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     大寨/ns 人/n 头/n 一/m 条/n 是/vl 听/v 党/n 的/u 话/n ，/w 听/v 毛主席/nh 的/u 话/n ，/w 干部/n 社员/n 又/d 团结/v ，/w 还有/v 那/r 双/q 打/v 石头/n 的/u 手/n ，/w 我/r 没有/d 见过/v ，/w 我/r 心里/nl 想/v 得出/v ，/w 那是/vl 我们/r 贫农/n 的/u 手/n ，/w 艰苦创业/i 的/u 手/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        207
                                     老/a 贫农/n 的/u 直言不讳/i 的/u 批评/v ，/w &quot;/w 刺/v &quot;/w 了/u 一些/m 人/n ，/w 他/r 那/r 恨铁不成钢/i 的/u 真挚/a 情感/n ，/w 也/d 感动/v 了/u 一些/m 人/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     队长/n 陈和金/nh 说/v ：/w &quot;/w 真/d 把/p 大寨/ns 精神/n 学到手/v ，/w 什么/r 难事/n 都/d 能/vu 做成/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     我们/r 队/n 在/p 广兰/ns 前/nd 平整/v 一/m 亩/q 多/m 地/n ，/w 觉得/v 农活/n 忙/a ，/w 人手/n 少/a ，/w 想/v 等/v 一/m 年/nt 再/d 干/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     阿土/nhs 哥/n 一/d 催/v 再/d 催/v ，/w 叫/v 我/r 无论如何/d 在/p 今年/nt 完成/v ，/w 明年/nt 就要/vu 它/r 稳/a 收/v 高产/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     好/a ，/w 我/r 就/d 时刻/d 记/v 在心/v 上/nd ，/w 有空/v 就/d 领人/v 去/v 干/v ，/w 抓/v 得/u 狠/a ，/w 抓/v 得/u 紧/a ，/w 结果/n 也/d 就/d 完成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     从/p 这/r 件/n 事/n ，/w 我/r 体会/v 出/vd ，/w 种田/v 就要/vu 象/p 大寨/ns 人/n 那样/r ，/w 肯/vu 下/v 苦工/n ，/w 要/vu 革命/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     副/h 队长/n 余水金/nh 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 队干部/n 是/vl 掌舵/v 的/u ，/w 首先/d 思想/n 不能/vu 掉队/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     单说/v 分配/v 化肥/n ，/w 比/p 别/r 队/n 分/v 少/a 了/u ，/w 我/r 嘴里/nl 不说/v ，/w 心里/nl 咕噜/o 。/w 
		
			
                                        215
                                     照顾/v 是/vl 嫌/v 少/a 不/d 嫌/v 多/a ，/w 任务/n 是/vl 嫌/v 多/a 不/d 嫌/v 少/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     人家/r 大寨/ns 受/v 那么/r 大/a 灾害/n ，/w 还是/d '/w 三/m 不要/vu '/w 两下/mq 一/m 比/v ，/w 唉/e ，/w 我/r 这/r 思想/n 可/d 差得远/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        217
                                     一向/d 精明能干/i 、/w 胸有成竹/i 老成持重/i 的/u 队长/n 李仕福/nh ，/w 也/d 显得/v 激动/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     他/r 全/a 队/n 每/r 户/n 养猪/v 三/m 头/q ，/w 当/p 别/r 队/n 感到/v 扩/v 种/v 缺/v 肥/n 时/nt ，/w 他/r 队里/nl 上好/a 的/u 土肥/n 还有/v 剩余/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     他/r 的/u 心情/n 一向/d 是/vl 顺畅/a 得意/a 的/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     听/v 了/u 大家/n 的/u 谈论/v ，/w 他/r 也/d 心急火燎/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 说/v 学/v 大寨/ns ，/w 我们/r 顶多/a 才/d 做/v 了/u 五/m 成/q 。/w 
		
			
                                        221
                                     我们/r 当/v 队干部/n 的/u ，/w 学得/v 更/d 不/d 象/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     一/d 提到/v &quot;/w 铁姑娘/n &quot;/w ，/w 挤/v 在/p 一/m 堆/n 的/u 姑娘/n 们/k 唰/n 地/u 红/v 了/u 脸/n ，/w 一直/d 在/p 交头接耳/i 的/u 小声/n 叽咕/v ，/w 突然/d 停止/v 了/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     团/n 支委/j 玉云/nhs 心直口快/i 领头/v 说/v ：/w &quot;/w 比起/v '/w 铁姑娘/n '/w ，/w 我们/r 没/d 干出/v 什么/r ，/w 可是/d 我们/r 都/d 商量/v 定/v 了/u ，/w 要/vu 学/v 大寨/ns 的/u '/w 铁姑娘/n '/w ，/w 你们/r 队长/n 哥/n 看/v 行动/n 就是/vl 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        224
                                     男/f 青年/n 大声/n 补充/v 了/u 一/m 句/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     生产/v 逐年/d 提高/v ，/w 生活/n 逐步/d 得到/v 改善/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     但是/c ，/w 由于/c 刘少奇/nh 反革命/n 修正主义/n 路线/n 的/u 干扰/v 和/c 破坏/v ，/w 这里/r 的/u 穷山恶水/i 一直/d 没有/d 得到/v 彻底/a 的/u 根治/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     这个/r 小/a 山村/n 仍然/d 是/vl 个/q &quot;/w 吃/v 粮/n 靠/v 统销/v ，/w 花钱/v 靠/v 贷款/v &quot;/w 的/u 穷/a 队/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     &quot;/w 穷则思变/i ，/w 要/vu 干/v ，/w 要/vu 革命/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     这里/r 的/u 贫下中农/j ，/w 高举/v &quot;/w 农业/n 学/v 大寨/ns &quot;/w 的/u 火红/a 战旗/n ，/w 凭着/p 一/m 双/q 铁肩/n 两/m 只/q 手/n ，/w 打响/v 了/u 治山/v 治水/v 的/u 攻坚战/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     他们/r 迎着/v 无产阶级文化大革命/n 的/u 灿烂/a 光辉/n ，/w 苦战/v 三/m 年/nt ，/w 硬是/d 把/p 千/m 年/nt 旱/a 岭/n 变成/v 了/u 水乡/n ，/w 一九七三/m 年/nt 的/u 粮食/n 亩产/v 竟然/d 高达/v 八百零三/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        231
                                     治山/v 治水/v 的/u 辉煌/a 胜利/v ，/w 丰收/v 的/u 喜悦/a ，/w 使得/v 人们/n 激情/n 满怀/v ，/w 豪迈/a 地/u 唱道/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     我/r 沿着/p 一/m 条/n 曲曲弯弯/a 的/u 小路/n 向/p 山上/nl 走去/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 一个/mq 山石/n 嶙峋/a 突兀/a 的/u 崖下/nl ，/w 忽然/d 看到/v 一/m 位/q 银须/n 飘洒/v 的/u 老人/n 岩石/n 般/a 地/u 坐/v 在/p 那里/r ，/w 挥/v 锤/n 打/v 錾/n ，/w 精心/a 地/u 锻/v 着/u 石头/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     看上去/v 他/r 有/v 七十/m 多/m 岁/nt 的/u 年纪/nt ，/w 红/a 山石/n 一般/a 的/u 脸膛/n 上/nd 滚动/v 着/u 汗珠/n ，/w 汗珠/n 映/v 着/u 阳光/n ，/w 晶莹/a 闪亮/v ；/w 藏/v 青色/n 的/u 土布/n 褂子/n 上/nd 撒满/v 了/u 石屑/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     还是/d 在/p 一九六五/m 年/nt 我/r 在/p 这个/r 小/a 山村/n 蹲点/v 的/u 时候/n ，/w 就/d 结识/v 了/u 金/nhf 大爷/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     他/r 是/vl 一/m 位/q 苦大仇深/i 的/u 老/a 贫农/n ,/w 也是/vl 一/m 位/q 技术/n 精湛/a 的/u 老/a 石匠/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     解放前/nt ，/w 他/r 终年/nt 累/a 月/nt 给/p 地主/n 家/n 锻/v 台阶/n ，/w 刻/v 墓碑/n ；/w 他/r 的/u 儿子/n 金柱子/nh 给/p 地主/n 扛/v 长工/n ，/w 儿媳/n 每天/nt 要/vu 到/v 六/m 里/q 远/a 的/u 河沟/n 里/nd 给/p 地主/n 家/n 背/v 水/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     按/p 规定/v ，/w 从/p 日出/v 到/v 天黑/a ，/w 必须/d 往返/v 五/m 次/q 、/w 六/m 次/q 。/w 
		
			
                                        239
                                     一天/nt ，/w 太阳/n 未/d 出/vd ，/w 她/r 就/d 背着/v 水/n 篓/n 下山/v 了/u ，/w 可是/d 夕阳/n 快/d 落山/v 的/u 时候/n ，/w 还/d 没/d 回来/vd 。/w 
		
			
                                        240
                                     金柱子/nh 不/d 放心/v ，/w 撂下/v 活计/n ，/w 焦急/a 地/u 沿着/p 崎岖不平/i 的/u 山间/nl 小道/n 下山/v 了/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     找到/v 她/r 了/u ，/w 因为/c 疾病/n 和/c 劳累/a ，/w 她/r 晕倒/v 在/p 路旁/nl ，/w 水/n 篓/n 还/d 沉沉/a 地/u 压/v 在/p 她/r 的/u 身上/nl 。/w 
		
			
                                        242
                                     地主/n 家/n 的/u 狗腿子/n 也/d 气急败坏/i 地/u 下山/v 了/u 。/w 
		
			
                                        243
                                     他/r 穷凶极恶/i 地/u 站/v 在/p 金柱子/nh 夫妇/n 面前/nd ，/w 一阵/mq 吵/v 骂/v 之后/nt ，/w 立/v 逼/v 着/u 金柱子/nh 下山/v 背/v 水/n ，/w 并/c 说/v 哪怕/c 到/v 天明/v ，/w 也/d 得/vu 背/v 够/v 六/m 趟/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     金柱子/nh 满腔/n 烈火/n 燃/v ，/w 仇恨/n 满/v 胸膛/n ，/w 不由分说/i ，/w 把/p 那个/r 狗腿子/n 按/v 在/p 地上/nl 揍/v 了/u 个/q 鼻青脸肿/i 。/w 
		
			
                                        245
                                     一/m 轮/n 红日/n 把/p 巍巍/a 太行山/ns 照/v 得/u 金灿灿/a 亮堂堂/a ，/w 金/nhf 大爷/n 获得/v 了/u 解放/v ，/w 金柱子/nh 夫妇/n 也/d 回到/v 了/u 家乡/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 洒满/v 阳光/n 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 金/nhf 大爷/n 手/n 掂/v 锤/n /x 钻/v ，/w 不知/v 疲累/a 的/u 凿/v 呀/u 锻/v 呀/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     一九六五/m 年/nt 大旱/n ，/w 井/n 枯/a 河/n 干/a ，/w 且/c 不说/v 庄稼/n 怎样/r 生长/v ，/w 就/d 连/p 人们/n 吃水/v 都/d 成/v 了/u 严重/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     县委/j 曾/d 组织/v 十/m 几/m 部/n 大卡车/n ，/w 装/v 着/u 水箱/n ，/w 每天/nt 从/p 六十/m 华里/q 以外/nd 的/u 县城/n 往/p 山区/n 运/v 水/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     金/nhf 大爷/n 领到/v 水/n 后/nd ，/w 把/p 全家/n 叫到/v 一起/d 讲出/v 了/u 一/m 个/q 个/q 水/n 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     关于/p 金/nhf 大爷/n 的/u 事情/n ，/w 我/r 一直/d 记/v 在/p 心里/nl 。/w 
		
			
                                        251
                                     我/r 这么/r 一/m 问/v ，/w 老人/n 更/d 乐/v 了/u ，/w 兴奋/a 得/u 满脸/n 泛/v 着/u 红光/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     他/r 告诉/v 我/r ，/w 自从/p 开展/v 批林批孔/i 运动/n 以来/nt ，/w 大伙/r 儿/k 劲头/n 更/d 足/a ，/w 干劲/n 更/d 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     两/m 个/q 月/nt 前/nd ，/w 大队/n 党支部/n 研究/v 决定/v ，/w 要/vu 在/p &quot;/w 飞水桥/ns &quot;/w 上部/nd 的/u 山坳/n 里/nd 修/v 一个/mq 小型/a 发电站/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     那里/r 有/v 一个/mq 小/a 水库/n ，/w 要/vu 叫/v 它/r 既/c 能/vu 浇地/v ，/w 又/d 能/vu 发电/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     金/nhf 大爷/n 一/d 听说/v ，/w 高兴/a 得/u 一/m 夜/nt 没/d 合眼/v ，/w 鸡子/n 没/d 叫/v ，/w 就/d 把/p 烟袋/n 往/p 肩上/nl 一/m 搭/v ，/w 掂/v 起/v 锤/n /w 钻/v 上山/v 了/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 大海/n 的/u 旁边/nd ，/w 高山/n 脚下/nl ，/w 黎族/ns 村庄/n 的/u 附近/n ，/w 有/v 三/m 间/n 不大/a 的/u 草棚/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     碧绿/a 的/u 香蕉/n 树/n ，/w 果实累累/i 的/u 椰子树/n ，/w 挑/v 着/u 金果/n 的/u 木瓜/n 树/n ，/w 围绕/v 着/u 它/r 、/w 点缀/v 着/u 它/r ，/w 使/v 这/r 座/q 草棚/n 更/d 显得/v 朴素/a 而/c 清秀/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     这/r 座/q 草棚/n ，/w 与/c 茅屋/n 相比/v ，/w 显得/v 粗糙/a 而/c 简陋/a ，/w 并且/c 漏雨/v 透风/v ；/w 与/c 整齐/a 的/u 瓦房/n 在/p 一起/n ，/w 更/d 显得/v 低/a 小/a 而/c 凌乱/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     黎族/ns 人/n 却/d 十分/d 爱/v 这/r 草棚/n ，/w 孩子/n 们/k 愿意/vu 到/v 这里/r 来/vd 玩/v ，/w 姑娘/n 们/k 愿意/vu 到/v 这里/r 来/vd 唱歌/v ，/w 老人/n 愿意/vu 到/v 这里/r 来/vd 吸烟/v 谈笑/v ，/w 小伙子/n 愿意/vu 到/v 这里/r 来/vd 耍/v 枪/n 弄棒/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     不/d 为/v 别的/r ，/w 就/d 因为/c 这/r 草棚/n 里/nd 住/v 着/u 十二/m 个/q 解放军/n 战士/n ，/w 他们/r 这/r 座/q 草棚/n 是/vl 十四/m 年前/nt 建立/v 的/u ，/w 那时候/r ，/w 战士/n 们/k 追击/v 残匪/n ，/w 横渡/v 琼州/ns 海峡/n ，/w 以/p 小/a 木船/n 打败/v 了/u 国民党/ni 反动派/n 的/u 军舰/n ，/w 使/v 海南岛/ns 恢复/v 了/u 它/r 的/u 青春/n ，/w 使/v 黎族/ns 人民/n 照/v 到了/v 温暖/a 的/u 阳光/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     战士/n 们/k 为/p 防止/v 漏网/v 的/u 土匪/n 卷土重来/i ，/w 便/d 在/p 这个/r 黎族/ns 小/a 村里/nl 住/v 下来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     他们/r 初/n 到/v 这里/r 的/u 第一/m 夜/nt ，/w 并/c 没有/d 惊动/v 村里/nl 熟睡/v 的/u 人们/n ，/w 他们/r 把/p 枪/n 放/v 在/p 怀里/nl ，/w 有的/r 躺/v 在/p 榕树/n 底下/nd ，/w 有的/r 倚/v 在/p 椰子树/n 旁/nd ，/w 在/p 风雨/n 里/nd 度过/v 了/u 一个/mq 夜晚/nt 。/w 
		
			
                                        263
                                     第二/m 天/nt ，/w 朝霞/n 还/d 没有/d 飞出/v ，/w 他们/r 就/d 抖掉/v 了/u 浑身/n 的/u 水珠/n ，/w 拿起/v 砍刀/n ，/w 钻进/v 丛林/n ，/w 砍/v 来/vd 一/m 根/n 根/n 不/d 成材/v 的/u 小树/n ，/w 用/v 了/u 半天/nt 工夫/n ，/w 就/d 扎成/v 了/u 这/r 间/n 草棚/n ，/w 棚顶/nl 用/v 的/u 是/vl 野地/n 里/nd 的/u 茅草/n ，/w 用/p 葛藤/n 当作/v 绳索/n 连结/v 起来/vd ，/w 没有/v 窗户/n ，/w 只/d 留/v 了/u 两/m 个/q 方/a 方/a 的/u 大洞/n ，/w 房门/n 是/vl 用/p 干枯/a 的/u 芭蕉/n 叶/n ，/w 与/c 野/a 竹/n 混/v 在/p 一起/d 编成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     没有/v 床铺/n ，/w 就/d 睡/v 在/p 地上/nl ，/w 底下/nd 铺/v 着/u 干/a 茅草/n 和/c 树叶/n ，/w 没有/v 炉灶/n ，/w 就/d 用/p 三/m 块/q 石头/n 支/v 着/u 锅/n 煮饭/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     他们/r 就/d 这样/r 把/p 生活/n 安排/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     他们/r 还/d 没有/d 来得及/v 把/p 草棚/n 整理/v 一下/mq ，/w 只/d 留/v 两/m 个/q 战士/n 站岗/v ，/w 剩下/v 的/u 就/d 到/v 各家/n 访问/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     刚刚/d 解放/v 了/u 的/u 黎族/ns 人/n ，/w 没/d 吃/v 没/d 穿/v ，/w 没有/v 一/m 间/n 好/a 房屋/n ，/w 都/d 是/vl 用/p 椰子/n 叶/n 编成/v 的/u 草棚/n ，/w 有的/r 时间/n 久/a 了/u ，/w 椰子/n 叶/n 变成/v 了/u 灰色/n ，/w 大风/n 一/d 刮/v ，/w 就/d 簌簌/o 的/u 碎/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     有的/r 草棚/n 眼看/d 就要/vu 倒坍/v ，/w 从/p 里边/nd 可以/vu 望见/v 天上/nl 的/u 太阳/n ，/w 下雨/v 时/nt ，/w 雨水/n 从/p 外面/nd 直下/v 到/v 屋里/nl ，/w 地上/nl 变成/v 小/a 水潭/n 了/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     战士/n 们/k 就/d 在/p 空闲/v 时间/n ，/w 拿起/v 镰刀/n ，/w 到/v 山坡/n 里/nd 去/v 割/v 茅草/n ，/w 拿起/v 砍刀/n ，/w 到/v 深山/n 密林/n 去/v 砍伐/v 适合/v 搭/v 草棚/n 的/u 树木/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     肩膀/n 磨/v 肿/v 了/u ，/w 手/n 鼓起/v 血泡/n ，/w 他们/r 唱/v 着/u 歌/n ，/w 走过/v 每/r 一/m 家门口/n ，/w 草棚/n 坏/v 了/u 的/u ，/w 就/d 进行/v 修补/v ，/w 草棚/n 快要/vu 坍/v 了/u 的/u ，/w 就/d 重新/d 给/p 他们/r 搭/v 新/a 的/u ，/w 不到/v 半年/nt 工夫/n ，/w 全村/n 的/u 草棚/n 焕然一新/i 。/w 
		
			
                                        271
                                     黎族/ns 人/n 开始/v 还/d 对/p 这些/r 战士/n 不/d 了解/v ，/w 有的/r 敬而远之/i ，/w 有的/r 见/v 了/u 也/d 不愿/vu 多/a 说话/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     但是/c 看到/v 自己/r 的/u 屋子/n 被/p 修理/v 好/a 了/u ，/w 旧/a 的/u 变成/v 了/u 新/a 的/u ，/w 任凭/c 风吹雨打/i ，/w 睡觉/v 吃饭/v 都/d 安稳/a 的/u 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     这些/r 战士/n 却/d 不/d 喝/v 黎族/ns 人/n 一口/n 茶/n ，/w 不/d 吃/v 一口/n 饭/n ，/w 白天/nt 干活/v ，/w 晚上/nt 到/v 破/a 草棚/n 里/nd 休息/v ，/w 安安静静/a 地/u 从不/d 打扰/v 黎族/ns 人/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     他们/r 渐渐/d 向/p 战士/n 们/k 靠拢/v 了/u ，/w 有说有笑/i 了/u ，/w 向/p 战士/n 们/k 吐出/v 心里话/n ，/w 诉说/v 国民党/ni 反动派/n 的/u 罪行/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     战士/n 们/k 也/d 流下/v 了/u 同情/v 的/u 眼泪/n ，/w 也/d 向/p 黎族/ns 人/n 说起/v 自己/r 家庭/n 的/u 苦难/n ，/w 宣传/v 共产党/n 的/u 政策/n ，/w 拿出/v 毛主席/nh 像/n 给/p 他们/r 看/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     这些/r 曾/d 在/p 深山/n 密林/n 里/nd 象/p 野兽/n 般/a 生活/v 着/u 的/u 黎族/ns 人/n 呀/u ，/w 第一次/mq 知道/v 了/u 毛主席/nh 是/vl 救命/v 恩人/n ，/w 这些/r 帽/n 上/nd 有/v 红/a 五角星/n 的/u 战士/n ，/w 是/vl 保护/v 黎族/ns 人/n 的/u ，/w 是/vl 和/p 他们/r 一样/a 受过/v 苦/n 的/u 兄弟/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     他们/r 对/p 这些/r 战士/n 亲热/a 起来/vd 了/u ，/w 有/v 什么/r 疑难问题/n ，/w 就/d 向/p 战士/n 住/v 的/u 草棚/n 里/nd 来/vd 问/v ，/w 战士/n 们/k 耐心/a 的/u 讲解/v ，/w 尽量/d 扩大/v 他们/r 的/u 知识/n ，/w 他们/r 从/p 草棚/n 里/nd 出来/vd 的/u 时候/n ，/w 头脑/n 里/nd 清醒/a 了/u ，/w 眼睛/n 好象/d 也/d 亮/v 了/u ，/w 看/v 的/u 也/d 远/a 了/u ，/w 心里/nl 象/p 出现/v 了/u 春天/nt 。/w 
		
			
                                        278
                                     战士/n 住/v 在/p 这个/r 草棚/n 里/nd ，/w 日以继夜/i ，/w 站岗/v 放哨/v ，/w 警惕/v 着/u 敌人/n 的/u 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     他们/r 还/d 想/v 使/v 这个/r 黎族/ns 小/a 村/n ，/w 摆脱/v 穷困/a ，/w 向/p 富裕/a 飞进/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     他们/r 大都/d 是/vl 北方人/n ，/w 刚/d 到/v 海南岛/ns 水土不服/i ，/w 炎热/a 和/c 潮气/n 使/v 他们/r 身上/nl 生出/v 脓/n 疹/n ；/w 毒蛇/n 、/w 蜈蚣/n 时刻/d 向/p 他们/r 进攻/v ，/w 有时/d 睡觉/v 醒来/v ，/w 身/n 底下/nd 就/d 圈/v 屈/v 着/u 毒蛇/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     尤其/d 蚊虫/n 特别/d 多/a ，/w 被/p 叮咬/v 后/nd 有的/r 传染/v 了/u 疟疾/n ，/w 十二/m 个/q 战士/n ，/w 就/d 有/v 五/m 个/q 人/n 得了/v 这/r 种/q 病/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     忽冷忽热/i ，/w 浑身/n 无力/v ，/w 他们/r 却/d 把/p 领导/n 上/nd 给/p 治/v 疟疾/n 的/u 药品/n ，/w 送给/v 了/u 黎族/ns 害/v 疟疾/n 的/u 病人/n ，/w 宁愿/d 自己/r 挣扎/v 着/u 到/v 山沟/n 里/nd 挖/v 草药/n 治/v 疟疾/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     他们/r 唯一/a 的/u 希望/n ，/w 是/vl 要/vu 黎族/ns 病人/n 早日/d 痊愈/v ，/w 参加/v 农业/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     一个/mq 叫/v 姆妈的/nh 老太太/n ，/w 那年/r 五十八/m 岁/nt 了/u ，/w 害/v 了/u 三/m 年/nt 多/a 疟疾/n ，/w 却/d 被/p 战士/n 送/v 的/u 药片/n 治愈/v 了/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     她/r 拿/v 着/u 香/n 和/c 纸/n ，/w 到/v 战士/n 住/v 的/u 草棚/n 去/v 烧/v ，/w 说/v 战士/n 给/p 她/r 的/u 是/vl 神药/n ，/w 要/vu 报答/v 恩德/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     战士/n 们/k 把/p 她/r 让/v 到/v 草棚/n 里/nd ，/w 给/p 她/r 讲/v 穷人/n 翻身/v 的/u 道理/n ，/w 鬼神/n 是/vl 地主/n 捏造/v 出来/vd 愚昧/a 穷人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     这个/r 黎族/ns 村/n ，/w 旧社会/n 所/u 留下/v 的/u 穷困/a ，/w 一时/nt 是/vl 改变/v 不了/v 的/u ，/w 他们/r 没有/v 足够/a 的/u 粮食/n ，/w 没有/v 生产工具/n ，/w 没有/v 遮盖/v 住/v 皮肤/n 的/u 衣衫/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     战士/n 们/k 把/p 自己/r 的/u 粮食/n ，/w 送给/v 村里/nl 最/d 贫穷/a 的/u 人/n ，/w 自已/r 没有/v 吃/v 的/u 了/u ，/w 就/d 到/v 山林/n 里/nd 打/v 野猪/n 、/w 挖/v 野菜/n 、/w 摘/v 野/a 果子/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     后来/nt 有/v 一个/mq 当过/v 铁匠/n 学徒/n 的/u 战士/n ，/w 到/v 日本/ns 鬼子/n 住过/v 的/u 碉堡/n 里/nd ，/w 拣/v 了/u 一些/m 破烂/a 铁器/n ，/w 砍/v 了/u 些/q 木柴/n ，/w 就/d 在/p 小/a 草棚/n 支起/v 铁匠/n 炉/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        290
                                     班长/n 请来/v 两/m 位/q 有/v 种地/v 经验/n 的/u 黎族/ns 老人/n ，/w 以/p 南方/nd 种地/v 的/u 特点/n ，/w 结合/v 北方/nd 生产工具/n 的/u 样式/n ，/w 打出/v 了/u 锄头/n 、/w 犁/n 、/w 斧头/n 等/u 工具/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        291
                                     叮/o 叮当/o ，/w 叮/o 叮当/o &quot;/w 的/u 声音/n ，/w 在/p 小草/n 棚里/nl 响/v 着/u ，/w 召来/v 了/u 村里/nl 的/u 男女老少/n ，/w 以/p 好奇/a 的/u 眼光/n ，/w 看/v 着/u 战士/n 们/k 累/v 得/u 通红/a 的/u 脸/n ，/w 拿起/v 闪/v 着/u 蓝光/n 的/u 新/a 锄头/n ，/w 在/p 手里/nl 拈/v 了/u 又/d 拈/v ，/w 那/r 欢喜/a 从/p 心里/nl 飞到/v 了/u 脸上/nl 。/w 
		
			
                                        292
                                     两/m 只/q 憨厚/a 的/u 黑/a 眼睛/n ，/w 闪/v 呀/u 闪/v 的/u 放出/v 坚毅/a 沉着/a 的/u 光芒/n ，/w 这/r 光芒/n 在/p 寒冬/nt 的/u 夜晚/nt ，/w 特别/d 显得/v 明亮/a ，/w 使/v 人/n 感到/v 他/r 有/v 一/m 颗/q 忠诚/a 负责/v 的/u 红心/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     &quot;/w 他/r 白天/nt 在/p 林场/n 工作/v ，/w 你/r 只能/vu 在/p 夜晚/nt 的/u 集会/n 上/nd 看到/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     党/n 支书/n 带/v 着/u 明显/a 的/u 爱意/n ，/w 夸赞/v 道/v ，/w &quot;/w 他/r 每/r 会/n 必/d 到/v ，/w 可/d 非/d 到/v 必要/a 关头/n ，/w 此人/n 总是/d 闷/v 着/u ，/w 一声不吭/i ，/w 是/vl 个/q 实干家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        295
                                     说完/v 翘起/v 一/m 只/q 大拇指/n ，/w 并用/v 手/n 肘/n 抵/v 抵/v 我/r 。/w 
		
			
                                        296
                                     &quot;/w 呃/e ，/w 一点/mq 不/d 过份/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     他/r 又是/vl 咱们/r 树/n 仔/n 队/n 的/u 队长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        298
                                     支书/n 侧过/v 脸/n 来/vd ，/w 快乐/a 地/u 舒展/v 了/u 脸上/nl 的/u 皱纹/n ，/w 轻声/n 细语/n 道/v ，/w &quot;/w 提起/v 树/n 仔/n 队/n 的/u 活儿/n ，/w 有些/m 社员/n 总是/d 不/d 带劲/a 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     那/r 山地/n 离村/v 七/m 八/m 里/q ，/w 是/vl 个/q 穷山恶水/i 的/u 所在/n ，/w 人烟/n 没/v 一/m 户/n ，/w 草/n 寮/n 没/v 一/m 间/n ，/w 整天/nt 育苗/v 、/w 植树/v 、/w 铲/v 草皮/n 、/w 烧/v 肥/n 灰/n ，/w 可/d 收成/n 要/vu 待/v 十年/nt 八/m 年/nt 之后/nt ，/w 谁/r 有/v 那/r 份/q 耐心/a 哪/r 。/w 
		
			
                                        300
                                     而且/c 工种/n 不/d 多/a ，/w 肥/a 差/n 又/d 缺/v ，/w 比起/v 农副业/j 来/u ，/w 大/d 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     所以/c 树/n 仔/n 队/n 工作/n 最/d 难/a 搞/v ，/w 一点/mq 资金/n 也/d 没有/v ，/w 全/d 靠/v 自力更生/i ，/w 非/d 有/v 一个/mq 具有/v 远大/a 理想/n 、/w 沉着/a 肯干/v 、/w 任劳任怨/i 的/u 人/n 去/v 领导/v 不可/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     他/r 说到/v 这/r ，/w 叹/v 了/u 一口气/n ，/w &quot;/w 同志/n ，/w 你/r 知道/v ，/w 咱们/r 海陵岛/ns 建设/v 社会主义/n ，/w 最/d 关键/n 的/u 东西/n ，/w 是/vl 水/n 和/c 林/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     过去/nt ，/w 这里/r 连/p 一/m 棵/q 树/n 仔/n 也/d 不/d 见/v ，/w 山上/nl 野草/n 来不及/v 长大/v 就/d 给/p 牛/n 群/n 啃/v 光/v ，/w 妇/n 娘/n 婆/n 们/k 最/d 吃力/a ，/w 为了/p 三餐/n 烧/v 用/v 的/u 柴草/n ，/w 天/n 没/d 亮/v 得/vu 爬上/v 大岭/ns 顶/n ，/w 整/a 半天/nt ，/w 割/v 不到/v 一/m 担/n 草/n 哩/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        304
                                     &quot;/w 水/n ，/w 这/r 你/r 已经/d 知道/v ，/w 咱们/r 海陵/ns 大堤/n 快/a 建成/v 了/u ，/w 不久/nt 大陆/nl 上/nd 的/u 河水/n ，/w 就/d 可/vu 引来/v 岛上/nl 。/w 
		
			
                                        305
                                     可/d 荒山/n ，/w 还/d 没/d 消灭/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     这/r 须要/vu 大队/n 有/v 个/q 长远/a 规划/n ，/w 有/v 个/q 年/nt 年/nt 干/v 、/w 干到底/v 的/u 意志/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     曾超甫/nh 能/vu 胜任/v 这/r 项/q 工作/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     几/m 年前/nt ，/w 党支部/n 就/d 决定/v 他/r 兼任/v 树/n 仔/n 队/n 队长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        309
                                     &quot;/w 是/vl 个/q 实干家/n 嘛/u ，/w 确实/d 做出/v 了/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     落/v 了/u 两/m 次/q 松枝/n ，/w 咱/r 大队/n 三十五/m 个/q 生产队/n ，/w 每/r 户/n 都/d 分到/v 一二/m 十/m 担/n 柴火/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     这/r 海岛/n 有/v 了/u 柴火/n 这/r 桩/n 事/n ，/w 确实/d 不简单/a ，/w 那/r 得/vu 靠/v 树/n 仔/n 队/n 的/u 苦心经营/i 。/w 
		
			
                                        312
                                     这儿/r 海风/n 大/a ，/w 经常/d 干旱/a ，/w 别说/v 护林/v 、/w 育林/v 的/u 苦/a 况/n ，/w 连/p 每年/nt 春耕/v ，/w 都/d 要/vu 靠/v 挑水/v 栽/v 秧/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     虽然/c 年/nt 年/nt 造林/v ，/w 可是/d 松树/n 苗/n 儿/k ，/w 年/nt 年/nt 不够/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     劳动力/n 不够/a 呀/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     还/d 来不及/v 填满/v 环岛/n 防风/v 林带/n 的/u 空白点/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     这个/r 大队/n 不仅/c 办/v 了/u 个/q 出色/a 的/u 苗圃/n 场/n ，/w 而且/c 村/n 村/n 队/n 队/n 还有/v 自己/r 的/u 小/a 苗圃/n 场/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     我/r 所/u 走过/v 的/u 村庄/n 和/c 山麓/n ，/w 证实/v 了/u 这点/r 。/w 
		
			
                                        318
                                     穿过/v 岛/n 中央/n 密/a 密/a 的/u 林带/n 望/v 开去/v ，/w 两旁/nl 高山/n ，/w 有/v 不少/a 是/vl 青/a 苍/a 的/u 松林/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     应/vu 正/v 一/m 正/v 名字/n ，/w 叫/v 林业/n 队/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     支书/n 听后/nt ，/w 得意/a 地/u 笑/v 道/v ：/w &quot;/w 当年/nt 栽下/v 的/u 都/d 是/vl 小/a 小/a 树苗/n ，/w 是/vl 树/n 仔/n 嘛/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     社员/n 就/d 叫惯/v 嘞/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     我/r 很/d 同意/v 他/r 的/u 说法/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 爱称/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     可不是/v ，/w 咱们/r 上/v 了/u 年纪/nt 的/u 人/n ，/w 总/d 愿意/vu 把/p 长大成人/i 了/u 的/u 孩子/n 仍然/d 喊/v 着/u 他/r 孩提/nt 时/nt 的/u 乳名/n 吗/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     一/m 批/q 树/n 仔/n 成林/v 了/u ，/w 另/r 一/m 批/q 树/n 仔/n 才/d 冒出/v 土/n 来/vd …/w …/w 他们/r 年/nt 年月/nt 月/nt ，/w 栽/v 了/u 长/v ，/w 长/v 了/u 栽/v ，/w 于是/c 本来/d 是/vl 光秃秃/a 的/u 山峦/n ，/w 现在/nt 变/v 得/u 郁郁/a 苍苍/a ，/w 林场/n 发展/v 了/u ，/w 大队/n 的/u 社会主义/n 集体经济/n 壮大/v 了/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     但是/c ，/w 从/p 整个/a 公社/n 的/u 集体经济/n 发展/v 前景/n 来说/v ，/w 它/r 又/d 的确/d 还是/d 一/m 棵/q 富有/a 生命力/n 的/u &quot;/w 树/n 仔/n &quot;/w 啊/e 。/w 
		
			
                                        326
                                     这么/r 一/m 想/v ，/w 又/d 增加/v 了/u 我/r 对/p 曾超甫/nh 树/n 仔/n 队/n 的/u 好感/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     支书/n 又/d 说道/v ，/w 曾超甫/nh 今年/nt 获得/v 了/u 县里/nl 林业/n 模范/n 的/u 称号/n ；/w 这/r 称号/n 有/v 他/r 一/m 段/q 的/u 光荣/n 历史/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     原来/d 他/r 在/p 一九六二/m 、/w 一九六三/m 年/nt ，/w 先后/d 获得/v 了/u 三/m 次/q 模范/n 称号/n ，/w 出席/v 过/u 县城/n 和/c 专区/n 的/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     他/r 到/v 树/n 仔/n 队/n 前/nd ，/w 就/d 已经/d 是/vl 大队/n 的/u 青年/n 生产队/n 队长/n ，/w 那时/r 他/r 是/vl 个/q 农业/n 能手/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     支书/n 的/u 话/n ，/w 并不/d 夸张/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     春天/nt 的/u 一个/mq 早晨/nt 。/w 
		
			
                                        332
                                     我/r 和/c 几个/mq 同志/n 到/v 山地/n 去/v 拾/v 肥/n ，/w 途中/nl 穿过/v 那/r 大片/n 的/u 田野/n ，/w 只见/v 盛开/v 着/u 美丽/a 花朵/n 的/u 紫云英/n ，/w 第一次/mq 在/p 海陵/ns 落户/v 了/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     使/v 斑斓/a 的/u 春色/n ，/w 显得/v 分外/d 多姿/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     我们/r 在/p 这/r 绿肥/n 地上/nl ，/w 留连/v 了/u 片刻/nt ，/w 大家/n 便/d 分散/v 上山/v 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     我/r 独自/d 一/m 人/n ，/w 直奔/v 林场/n ，/w 那儿/r 是/vl 放牧/v 的/u 牛/n 群/n 必经之地/n ，/w 沿着/p 林场/n 外围/n -/w -/w 一片/mq 油茶/n 地/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     一边/d 拾/v 牛粪/n ，/w 一边/d 向/p 西/nd 走去/v ，/w 忽然/d 发现/v 被/p 刨/v 得/u 平整/a 的/u 黄泥/n 地上/nl ，/w 摆/v 着/u 无数/m 的/u &quot;/w 营养/n 杯/n &quot;/w ，/w 很/d 有/v 秩序/n 的/u 排列/v 着/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     这/r 种/q 队形/n ，/w 只有/c 在/p 盛大/a 的/u 阅兵/v 典礼/n 上/nd ，/w 才能/c 看到/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     一/m 个/q 个/q &quot;/w 营养/n 杯/n &quot;/w 里/nd ，/w 长出/v 了/u 有/v 两/m 寸/q 来/u 长/a 的/u 松树/n 苗/n ，/w 一样/a 的/u 青翠/a 色/n ，/w 一式/n 的/u 规格/n ，/w 真/d 是/vl 逗人/a 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     回忆/v 冬夜/nt 那/r 次/q 团员/n 大会/n 上/nd 宣布/v 的/u 那些/r 数目字/n ，/w 如今/nt 完全/d 变成/v 了/u 事实/n ，/w 心里/nl 着实/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     那时/r 正是/vl 清晨/nt ，/w 树/n 仔/n 队/n 队员/n 们/k 都/d 还/d 没/d 上山/v 来/vd ，/w 可/d 远处/n 的/u 苗圃/n 地上/nl ，/w 却/d 有/v 一/m 个/q 人/n 正/d 挑/v 着/u 水桶/n 浇/v 苗/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     向前/v 移步/v ，/w 呵/e ，/w 原来/d 正是/vl 队长/n 曾超甫/nh 哩/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     咱们/r 已/d 是/vl 老相识/n 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     他/r 瞧/v 了/u 瞧/v 我/r 竹/n 箕/n 里/nd 的/u 牛粪/n ，/w &quot;/w 你们/r 替/v 咱/r 带来/v 紫云英/n 、/w 苕子/n 绿肥/n ，/w 上/nd 造/v 丰产/v 可/vu 有/v 指望/v 啦/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     &quot;/w 牛粪/n 不错/a 嘛/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        345
                                     我/r 随便/a 说道/v ，/w &quot;/w 这/r 山地/n 的/u 牛粪/n ，/w 就是/d 没人/v 拾/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     能不能/i 发动/v 牧牛/v 的/u 人/n ，/w 挂/v 两/m 只/q 箩筐/n 在/p 牛背/n 上/nd ，/w 放牧/v 完了/v ，/w 顺便/d 把/p 肥/n 驮/v 回/v 村/n 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        347
                                     &quot;/w 倒/d 想/v 得/u 不错/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        348
                                     他/r 搁下/v 水桶/n ，/w 拿/v 眼/n 望/v 望/v 我/r ，/w 可/vu 又/d 把/p 脑袋/n 摆/v 了/u 摆/v ，/w &quot;/w 好/a 是/vl 好/a ，/w 就是/d 放牧/v 的/u 人/n 不干/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        349
                                     他/r 感到/v 突然/a ，/w 一忽/nt 儿/k ，/w 笑/v 了/u ，/w &quot;/w 可以/vu 试/v 一/m 试/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        350
                                     &quot;/w 好/a 呀/u ，/w 试试看/v 嘛/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        351
                                     他/r 若有所思/i 地/u 岔开/v 话题/n ，/w &quot;/w 工作队/n 提倡/v 种/v 紫云英/n 、/w 苕子/n 这/r 件/n 事/n ，/w 使/v 我/r 想起/v 林业/n 队/n 怎样/r 才能/c 更/d 好/a 配合/v 农业/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 笔直/a 地/u 站/v 着/u ，/w 拿/p 眼/n 凝视/v 前方/nd ，/w 陷入/v 了/u 深思/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     &quot;/w 我/r 看过/v 《/w 南方/nd 日报/n 》/w 农民/n 版/n ，/w 说/v 田菁/n 和/c 山/n 毛豆/n 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     &quot;/w 不/d ，/w 他/r 是/vl 华北/nl 大/a 平原/n 一个/mq 船工/n 的/u 儿子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        355
                                     这/r 一/m 问/v ，/w 老队长/n 兴奋/a 起来/vd ，/w 满脸/n 的/u 皱纹/n 笑开/v 了/u ，/w 他/r 一边/d 飞/v 针/n 走/v 线/n ，/w 一边/d 给/p 我/r 讲/v 了/u 一个/mq 娓娓动听/i 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     原来/d 这个/r 刻字/v 的/u 小伙/n ，/w 叫/v 刘发臣/nh ，/w 是/vl 个/q 刚/d 出/vd 校门/n 的/u &quot;/w 秀才/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     当/p 他/r 第一次/mq 踏上/v 崎岖/a 的/u 山道/n ，/w 便/d 为/p 那/r 摩天/a 的/u 群山/n 震惊/v 了/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     感到/v 头晕目眩/i ，/w 两腿/n 发抖/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     不禁/d 想起/v 家乡/n 的/u 沃野/n ，/w 如/v 流/v 的/u 车马/n 了/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     这个/r 念头/n 刚/d 一/d 产生/v ，/w 愚公/n 的/u 形象/n 立即/d 鼓舞/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        361
                                     要/vu 当/p &quot;/w 活/a 愚公/n &quot;/w 就/d 首先/d 要/vu 把/p 自己/r 思想/n 里/nd 的/u 大山/n 搬掉/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     一连/d 数/m 日/nt ，/w 每当/p 东方/nd 破晓/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 便/d 和/p 朝霞/n 一齐/d 攀上/v 峰巅/nl ，/w 苦练/v 爬山/v 本领/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     考验/v 的/u 时候/n 终于/d 到了/v ，/w 他/r 参加/v 了/u &quot;/w 大顶山/ns &quot;/ 会战/v 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     在/p 这/r 怵目惊心/i 的/u 地方/n ，/w 他/r 拨开/v 密布/v 的/u 仙人掌/n ，/w 一鼓作气/i ，/w 跃上/v 山崖/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     当/p 他/r 把/p 板/n 尺/n 立定/v ，/w 口哨/n 吹响/v 时/nt ，/w 才/d 发现/v 自己/r 仿佛/d 站/v 在/p 刀刃/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        366
                                     他/r 慢慢/a 蹲下/v 身/n 来/vd ，/w 用/p 手/n 抓住/v 岩/n 角/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     以后/nt ，/w 小/h 马/nhf 开玩笑/i 地/u 告诉/v 他/r ，/w 当/p 他/r 扒/v 在/p 岩/n 角上/nl 的/u 时候/n ，/w 真/d 象/p 一/m 只/q 折/v 了/u 翅膀/n 的/u 山/n 鹰/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 一/m 句/n 笑话/n ，/w 却/d 成/v 了/u 鞭策/v 自己/r 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     夜半/nt ，/w 他/r 躺/v 在/p 床上/nl 展转/v 反侧/v ，/w 感到/v 内疚/v 和/c 不安/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 想/v ：/w &quot;/w 我/r 一定/d 苦练/v 过硬/a 本领/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     一定/d 苦练/v 过硬/a 本领/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        372
                                     登上/v 飞/v 石峰/n ，/w 作为/v 对/p 我们/r 全体/n 同志/n 一/m 次/q 基本功/n 的/u 检阅/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        373
                                     &quot;/w 飞石峰/ns &quot;/w 也是/vl 在/p 小/h 刘/nhf 当/v 了/u &quot;/w 折/v 了/u 翅膀/n 的/u 山/n 鹰/n &quot;/w 之后/nt ，/w 暗自/d 选定/v 了/u 的/u 练武/v 场/n ，/w 还/d 特意/d 拜/v 老队长/n 为/vl 师/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     一个/mq 星期天/nt 的/u 清晨/nt ，/w 师傅/n 带/v 着/u 徒弟/n 来到/v 飞石峰/ns 下/nd 。/w 
		
			
                                        375
                                     &quot;/w 什么/r 也/d 高/v 不过/d 我们/r 的/u 脚板/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        376
                                     &quot;/w 什么/r 也/d 硬/a 不过/d 我们/r 的/u 骨头/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        377
                                     &quot;/w 因为/c 他/r 有/v 敢于/vu 胜利/v 的/u 信心/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     老队长/n 霍地/d 站起来/v ，/w 他/r 把/p 大手/n 当空/v 一/d 挥/v ，/w 小/h 刘/nhf 已/d 背上/v 十字/n 镐/n ，/w 在/p 选定/v 的/u 位置/n 攀登/v 了/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     一无/v 树木/n ，/w 二/m 无/v 野草/n ，/w 光秃秃/a ，/w 滑溜溜/a ，/w 仿佛/d 是/vl 让/p 云彩/n 磨/v 得/u 如此/r 光洁/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     他/r 牢记/v 着/u 老队长/n 教/v 他/r 的/u 要领/n ，/w 怎样/r 着力/v ，/w 怎样/r 做手脚/v 交替/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     水壶/n 里/nd 的/u 水/n ，/w 他/r 舍不得/v 润/v 润/v 喉咙/n ，/w 全/d 把/p 它/r 洒/v 在/p 鞋底/nl 。/w 
		
			
                                        382
                                     甚至/d 头上/nl 热腾腾/a 的/u 汗水/n ，/w 也/d 要/vu 用来/v 湿/v 湿/v 手套/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     他/r 不/d 假/a 思考/v 地/u 答/v ：/w &quot;/w 那/r 就/d 把/p 尿/n 洒上/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        384
                                     老队长/n 满意/a 了/u ，/w 用/p 炯炯/a 的/u 目光/n ，/w 盯/v 着/u 徒弟/n 每/r 一个/mq 细小/a 的/u 动作/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     攀/v 啊/e 攀/v ，/w 他们/r 已/d 披上/v 一/m 层/q 薄雾/n ；/w 攀/v 啊/e 攀/v ，/w 他们/r 将/d 伸手/v 擎/v 住/v 蓝天/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     然而/c 就/d 在/p 这时/r ，/w 小/h 刘/nhf 手下/nl 的/u 一块/n 危/a 石/n 突然/d 松动/v 了/u ，/w &quot;/w 嗖/o &quot;/w 的/u 一/m 下/q 滑/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 这/r 千钧一发/i 之际/nd ，/w 老队长/n 叉开/v 双脚/n ，/w 张开/v 两/m 臂/n 象/p 一道/n 钢筋/n 铁箍/n ，/w 紧紧/d 嵌/v 在/p 崖壁/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     当/p 他/r 镇静/a 下来/v 的/u 时候/n ，/w 才/d 发现/v 自己/r 的/u 双脚/n 踩/v 在/p 老队长/n 的/u 肩上/nl 。/w 
		
			
                                        389
                                     那/r 一块/n 危/a 石/n 还/d 在/p 山坡/n 咕/o 咕噜噜/o 地/u 滚动/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     然后/c &quot;/w 呯/o &quot;/w 的/u 一/m 声/n ，/w 在/p 江面/nl 击/v 起/v 一道/n 雪白/a 的/u 水柱/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     老队长/n 伸开/v 双手/n 把/p 这个/r 倔强/a 的/u 徒弟/n 紧紧/d 抱住/v ，/w 无限/d 关切/v 地/u 端祥/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        392
                                     只见/v 他/r 脚上/nl 只/d 剩下/v 一/m 只/q 带/v 洞/n 的/u 草鞋/n ，/w 膝盖/n 浸/v 出/vd 点/n 点/n 的/u 血迹/n ，/w 手指/n 的/u 裂口/v 沾/v 着/u 岩石/n 的/u 粉末/n ，/w 下巴/n 上/nd 是/vl 一片/mq 擦伤/v 的/u 斑痕/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     那/r 一身/n 划破/v 了/u 的/u 工作服/n ，/w 仅仅/d 在/p 脖子/n 下/nd 剩/v 了/u 半/m 个/q 纽扣/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     显然/a 在/p 他/r 攀登/v 时/nt ，/w 不仅/c 使用/v 了/u 手脚/n ，/w 而且/c 使用/v 了/u 膝盖/n 、/w 前胸/n 和/c 突出/a 的/u 下巴/n 骨/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     老队长/n 激动/v 了/u ，/w 然而/c 却/d 提出/v 了/u 一个/mq 异乎寻常/i 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     &quot;/w 我/r 就是/d 要/vu 专门/d 跟/p 你/r 学/v '/w 傻/a '/w 的/u ，/w 什么/r 时候/n 傻/a 得/u 出/v 了/u 师/n ，/w 傻/a 得/u 过/vd 了/u 硬/a 就/d 好了/e 。/w &quot;/w 
		
			
                                        397
                                     徒弟/n 的/u 回答/v ，/w 使/v 老队长/n 满意/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     他/r 习惯/v 地/u 伸出/v 大手/n 当空/v 一/d 挥/v ，/w 这个/r &quot;/w 傻/a 徒弟/n &quot;/w 又/d 爬/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        399
                                     当/p 他/r 把/p 跤/n 跌/v 够/v ，/w 险/n 历尽/v 时/nt ，/w 高/a 高/a 的/u 山峰/n 已/d 踩/v 在/p 他/r 的/u 脚下/nl 。/w 
		
			
                                        400
                                     老队长/n 伸开/v 双臂/n 把/p 他/r 举/v 了/u 又/d 举/v ，/w 两/m 人/n 不约而同/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 真/d 算/v '/w 傻/a 到顶/v '/w 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        401
                                     打/v 此/r 以后/nt ，/w 他/r 不知/v 又/d 穿破/v 了/u 多少/r 双/q 草鞋/n ，/w 磨破/v 了/u 多少/r 双/q 手套/n ，/w 划破/v 了/u 多少/r 条/q 伤口/n ，/w 扯/v 破/v 了/u 多少/r 件/n 衣衫/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     风里/nl 练/v ，/w 雨里/nl 练/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     终于/d 在/p 登山运动/n 会上/nl ，/w 练出/v 了/u 一个/mq 负重/v 攀登/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     他/r 却/d 谦逊/a 地/u 答道/v ：/w &quot;/w 比/p 老队长/n 还/d 差得远/v 呢/u ，/w 只不过/d 是/vl 在/p 一生/nt 的/u 勘测/v 事业/n 中/nd ，/w 才/d 学会/v 了/u 走路/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        405
                                     我/r 听/v 着/u 这/r 动人心弦/i 的/u 故事/n ，/w 才/d 真正/a 理解/v 了/u &quot;/w 革命/v 村/n &quot;/w 的/u 含义/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     我/r 徐徐/d 拉开/v 帐篷/n 的/u 帏子/n ，/w 星/n 更/d 亮/a ，/w 月/n 更/d 明/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     革命/v 村/n 的/u 黎明/nt ，/w 没有/v 汽笛/n 的/u 呼唤/v ，/w 也/d 听/v 不到/v 金/n 鸡/n 三/m 唱/v ，/w 而是/vl 一阵/mq 清脆/a 的/u 哨声/n ，/w 吹开/v 了/u 座/q 座/q 帐篷/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     群山/n 醒来/v 了/u ，/w 江河/n 醒来/v 了/u ，/w 大家/n 跑出/v 帐篷/n ，/w 争/v 着/u 来/vd 迎接/v 革命/v 村/n 第一/m 轮/n 红日/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     集合/v 好/a 的/u 队伍/n 就要/vu 上路/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     老队长/n 把/p 他/r 昨晚/nt 修好/v 的/u 草鞋/n 给/p 我/r 穿上/v ，/w 还给/v 我/r 戴上/v 风帽/n ，/w 打/v 上/v 护/v 腿/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     认真/a 地/u 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 嗯/e ，/w 象/p 个/q 革命/v 村里/nl 的/u 人/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        412
                                     我/r 也/d 背/v 根/q 花/n 杆/n ，/w 大踏步/d 地/u 跟上/v 队伍/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     二/m 班/n ，/w 是/vl 个/q 小老虎/n 班/n ，/w 素/d 以/p 勇猛/a 著称/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     他们/r 为了/p 抢/v 在/p &quot;/w 三月/nt 桃花/n 雨/n &quot;/w 之前/nt ，/w 今天/nt 出战/v 有名/a 的/u 河岸/n 冲刷/v 工/n 点/n 了/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     走/v 在/p 队伍/n 前边/nd 的/u 那个/r 小伙/n ，/w 我/r 一眼/mq 便/d 认出/v 他/r 是/vl 故事/n 里/nd 的/u 主人公/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     低/a 低/a 的/u 个儿/n 、/w 黝黑/a 的/u 皮肤/n ，/w 一/m 张/q 嘴/n 总是/d 挂/v 着/u 憨厚/a 的/u 笑意/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     草鞋/n 护/v 脚/n 打扮/v 得/u 干净利落/a ，/w 只有/c 那/r 副/q 眼镜/n ，/w 还/d 带/v 有点/v 知识分子/n 特色/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     那个/r 调皮/a 的/u 小/h 马/nhf ，/w 紧紧/d 跟/v 在/p 他/r 的/u 背后/nl ，/w 肩上/nl 驮/v 着/u 个/q 橡皮/n 船/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     走/v 着/u 走/v 着/u ，/w 前面/nd 突然/d 停住/v 了/u 脚步/n ，/w 原来/d 是/vl 一/m 条/n 深涧/n ，/w 挡住/v 了/u 我们/r 的/u 去路/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     只见/v 老队长/n 飞起/v 一/m 脚/n ，/w 把/p 一块/n 拦路/v 石/n 踢进/v 涧里/nl ，/w 我/r 一直/d 数/v 了/u 七/m 个/q 数/v ，/w 才/d 听到/v 一/m 声/n 巨响/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     当/p 我/r 坐/v 着/u 舒适/a 的/u 列车/n ，/w 飞越/v 崇山峻岭/i 的/u 时候/n ，/w 我/r 从/p 没想到/v 过/u 跋涉/v 的/u 困难/a ，/w 开路/v 的/u 艰辛/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     当/p 今天/nt ，/w 我/r 穿上/v 草鞋/n ，/w 扛起/v 花/n 杆/n 的/u 时候/n ，/w 才/d 领悟/v 到/v 创业/v 的/u 艰难/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     想/v 着/u 想/v 着/u ，/w 突然/d 一阵/mq 叮咚/o 的/u 伐木/v 声/n 在/p 我/r 耳边/nl 缭绕/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     刹时/nt ，/w 一/m 根/n 圆木/n 咕噜噜/o 的/u 滚下/v 山/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        425
                                     独木桥/n 难/a 走/v ，/w 独木桥/n 更/d 难/a 搭/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     虽然/c 它/r 是/vl 个/q 极/d 简单/a 极/d 原始/a 的/u 结构/n ，/w 却/d 要/vu 付出/v 多少/r 代价/n ，/w 多/d 大/a 惊险/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     可是/c ，/w 同志们/n 战胜/v 重重/a 困难/n ，/w 终于/d 在/p 深涧/n 两/m 壁/n 架起/v 一道/n 长虹/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     当/p 同志们/n 象/p 燕子/n 一样/a 轻捷/a 地/u 飞过/v ，/w 我/r 却/d 象/v 个/q 新娘子/n ，/w 被/p 前呼后拥/i 地/u 带/v 了/u 过去/vd 。/w 
		
			
                                        429
                                     这/r 真/d 是/vl ：/w 英雄/n 搭桥/v 英雄/n 过/vd ，/w 不是/vl 英雄/n 打哆嗦/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     雄伟/a 的/u 铁门/n 关/v 隐入/v 夜雾/n 中/nd ，/w 孔雀/n 河水/n 吼声/n 愈来愈/d 远/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     我们/r 沿着/p 公路/n ，/w 渐渐/d 深入/v 大漠/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     我/r 本来/d 想/v ，/w 到了/v 边疆/n ，/w 投入/v 建设/v 的/u 千军万马/i 之中/nd ，/w 在/p 轰轰烈烈/i 的/u 场合/n ，/w 我/r 可以/vu 创建/v 英雄/n 的/u 业绩/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     公路/n 上/nd ，/w 尘土/n 飘浮/v ，/w 一/m 脚/n 踏/v 去/v ，/w 陷到/v 小腿/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     汽车/n 一/d 过/vd ，/w 尘土/n 就/d 狂/a 飞/v 起来/vd ，/w 纷纷扬扬/i 落满/v 全身/n ，/w 喉管/n 呛/v 的/u 难受/v 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     可/d 老/h 赵/nhf 却/d 满/d 不在意/v ，/w 照旧/v 大步/n 向前/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     夜幕/n 降/v 了/u 下来/v ，/w 月亮/n 从/p 云端/n 里/nd 露出/v 脸蛋/n ，/w 发出/v 淡黄/a 的/u 光芒/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     一会儿/nt ，/w 它/r 又/d 躲到/v 浓云/n 里/nd 去/v 了/u ，/w 大地/n 变/v 得/u 漆黑/a ，/w 我/r 只得/vu 紧/a 望/v 着/u 老/h 赵/nhf 烟斗/n 上/nd 的/u 闪光/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     虽说/c 身子骨/n 越/d 练/v 越/d 硬/a 梆/o ，/w 可/d 也/d 不能/vu 一口/d 吃/v 个/q 天/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     过/vd 了/u 午夜/nt ，/w 我们/r 总算/d 走到/v 了/u 分队/n 部/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     早晨/nt ，/w 我/r 被/p 淅沥/o 的/u 雨声/n 惊醒/v ，/w 一骨碌/v 翻身/v 起来/vd ，/w 却/d 不/d 见/v 对/n 床/n 的/u 老/h 赵/nhf 。/w 
		
			
                                        441
                                     往/p 里屋/nl 一/d 看/v ，/w 只见/v 昨晚/nt 接待/v 我/r 的/u 分队/n 书记/n 坐/v 在/p 临窗/v 的/u 桌/n 前/nd 写/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        442
                                     他/r 一/d 见/v 我/r 起来/vd ，/w 忙/a 提/v 着/u 热水瓶/n 给/p 我/r 冲/v 洗脸水/n ，/w 又/d 端来/v 热腾腾/a 的/u 早饭/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     我/r 激动/v 地/u 吃完/v 早餐/n ，/w 书记/n 就/d 告诉/v 我/r 说/v 老/h 赵/nhf 去/v 红旗/n 公社/n 牵/v 骆驼/n 去/v 了/u ，/w 要/vu 为/p 七/m 组/n 运/v 木料/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     并/c 决定/v 我/r 去/v 七/m 组/n 工作/v ，/w 就/d 和/p 老/h 赵/nhf 一起/d 走/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     七/m 组/n 在/p 博斯腾湖/ns 东南/nd 的/u 大/a 碱滩/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        446
                                     由/p 这里/r 到/v 铁门关/ns ，/w 过/vd 孔雀河/ns ，/w 穿行/v 英格尔/ns 山谷/n ，/w 经由/v 戈壁滩/n 到/v 大/a 碱滩/n 约/v 一百二十/m 公里/q ，/w 拉/v 着/u 骆驼/n 得/vu 走/v 四/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        447
                                     这/r 是/vl 比/p 昨夜/nt 困难/a 得/u 多/a 的/u 远征/v 哩/u ，/w 面对/v 这/r 走进/v 生活/n 后/nd 的/u 首次/n 考验/v ，/w 我/r 心/n 不禁/d 忐忑/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        448
                                     &quot;/w 硬/a 翅膀/n 的/u 山/n 鹰/n 是/vl 从/p 暴风雪/n 里/nd 摔打/v 出来/vd 的/u ，/w 坚强/a 的/u 战士/n 是/vl 从/p 革命/v 斗争/n 里/nd 锻炼/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     小/h 刘/nhf ，/w 要/vu 做/v 红色/n 的/u 接班人/n ，/w 就要/vu 敢于/vu 斗争/v ，/w 在/p 斗争/v 中/nd 改造/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        450
                                     书记/n 铿锵有力/i 的/u 语言/n ，/w 直入/v 我/r 的/u 心坎/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        451
                                     这时/r ，/w 屋外/nl 传来/v 吆喝声/n ，/w 老/h 赵/nhf 拉/v 着/u 几十/m 峰/q 骆驼/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     书记/n 严肃/a 地/u 点头/v 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     七/m 组/n 同志/n 干劲/n 冲天/v ，/w 决不/d 能/vu 使/v 他们/r 停工/v 待/v 料/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     你/r 先/d 坐/v 农二师/nh 的/u 汽车/n 去/v 铁门关/ns 材料/n 站/n ，/w 把/p 材料/n 拣好/v ，/w 我/r 拉/v 着/u 骆驼/n 随后/d 就/d 到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        455
                                     老/h 赵/nhf 转过/v 头/n 来/vd 对/p 我/r 说/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     我/r 赶忙/d 背着/v 挎包/n ，/w 上车/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     我/r 坐/v 着/u 汽车/n 在/p 公路/n 上/nd 飞奔/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     刮/v 着/u 冷风/n ，/w 下/v 着/u 急/a 雨/n ，/w 公路/n 上/nd 厚/a 厚/a 的/u 浮尘/n ，/w 已/d 变为/v 稀烂/a 的/u 泥浆/n ，/w 车马/n 过/vd 处/n ，/w 四散/v 飞溅/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     我/r 不/d 由得/v 替/v 老/h 赵/nhf 担心/v 了/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     我/r 在/p 铁门关/ns 材料/n 站/n 忙/v 了/u 大半天/nt ，/w 把/p 木料/n 全/a 准备/v 好了/e 。/w 
		
			
                                        461
                                     深夜/nt ，/w 才/d 隐约/a 听到/v 驼铃/n 声/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     我/r 跑/v 出去/v 一/d 看/v ，/w 只见/v 老/h 赵/nhf 拉/v 着/u 一溜/n 长/a 长/a 的/u 黑影/n ，/w 行风/n 走/v 雨/n 迎面而来/i 。/w 
		
			
                                        463
                                     他/r 头上/nl 顶/v 了/u 一个/mq 麻袋/n ，/w 雨衣/n 却/d 披/v 在/p 一/m 峰/q 幼/n 骆驼/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        464
                                     只见/v 他/r 浑身/n 湿透/v ，/w 衣裤/n 全/d 糊上/v 泥浆/n ，/w 嘴唇/n 虽然/c 紧闭/v ，/w 但/c 行动/n 仍然/d 迅速/a 有力/a 。/w 
		
			
                                        465
                                     直到/v 半夜/nt ，/w 我们/r 才/d 安置/v 好/a 骆驼/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     当/p 我/r 帮/v 他/r 刷/v 去/v 衣裤/n 上/nd 的/u 泥浆/n 、/w 烤干/v 全身/n 棉衣/n 睡下/v 时/nt ，/w 他/r 还/d 在/p 摇曳/v 的/u 火光/n 下/nd ，/w 一动不动/i 地/u 学习/v 《/w 愚公移山/i 》/w 。/w 
		
			
                                        467
                                     一早/nt 起来/vd ，/w 太阳/n 已/d 把/p 金灿灿/a 的/u 光线/n 撒满/v 大漠/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     一/ 夜/nt 雨/n 洗/v ，/w 铁门关/ns 显得/v 更/d 雄伟/a 严峻/a ，/w 而/c 孔雀河/ns 却/d 吼/v 得/u 更/d 欢/a 了/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     我们/r 把/p 骆驼/n 带/v 过/vd 了/u 孔雀河/ns ，/w 又/d 把/p 木料/n 扛/v 过去/vd ，/w 结结实实/a 绑/v 在/p 骆驼/n 背上/nl ，/w 就/d 向/p 英格尔/ns 山谷/n 进发/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     我/r 的/u 远征/v 正式/a 开始/v 了/u ，/w 怀/v 着/u 兴奋/a 紧张/a 的/u 心情/n ，/w 向/p 山野/n 投足/v 举步/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     我/r 不/d 知道/v 当年/nt 知识青年/n 踏上/v 走向/v 革命/v 圣地/n 延安/ns 的/u 大路/n 时/nt 的/u 心情/n 怎样/r ，/w 但/c 我/r 确知/v 我/r 脚下/nl 的/u 路/n 是/vl 他们/r 那/r 条/q 路/n 延伸/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        472
                                     尽管/d 我/r 在/p 路上/nl 会/vu 碰到/v 艰难险阻/i ，/w 我/r 也/d 要/vu 象/p 他们/r 那样/r 坚定/a 地/u 走/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     我/r 紧挨/v 着/u 老/h 赵/nhf 往前/d 走/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     他/r 时而/d 吧嗒/o 他/r 的/u 烟斗/n ，/w 时而/d 眯/v 着/u 眼/n 向/p 我/r 微笑/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     骆驼/n 在/p 后面/nl 响/v 着/u 有/v 节奏/n 的/u 脚步声/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     中午/nt ，/w 太阳/n 直/d 晒/v 头顶/nl ，/w 满/a 谷/n 热浪/n 逼人/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     我/r 气喘喘/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     &quot;/w '/w 早/nt 穿/v 皮袄/n 午/nt 穿/v 纱/n ，/w 晚上/nt 抱/v 着/u 火炉/n 吃/v 西瓜/n '/w 是/vl 这里/r 的/u 气候/n 特点/n 嘛/u 。/w 
		
			
                                        479
                                     这/r 气候/n 虽说/c 有点/d 怪/a ，/w 可/d 人们/n 却/d 生产/v 了/u 丰足/a 的/u 粮棉/n 水果/n ，/w 繁殖/v 了/u 无数/m 的/u 马/n 羊/n 骆驼/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     他/r 话里/nl 充满/v 了/u 感情/n ，/w 竟/d 称/v 起/v &quot;/w 俺们/r 的/u &quot;/w 新疆/ns 来/vd 了/u ，/w 引得/n 我/r 也/d 极为/d 兴奋/a ，/w 忘却/v 了/u 这/r 正午/nt 的/u 炎热/a 。/w 
		
			
                                        481
                                     不知不觉/i 天黑/a 了/u ，/w 四外/nd 什么/r 也/d 看/v 不/d 见/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     我们/r 打开/v 行李/n ，/w 在/p 山谷/n 中/nd 紧靠/v 骆驼/n 躺/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     这/r 关/n 过/vd 得/u 这样/r 顺利/a 而/c 新鲜/a ，/w 竟/d 使/v 我/r 不想/v 睡/v 了/u ，/w 就/d 和/p 老/h 赵/nhf 闲谈/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        484
                                     老/h 赵/nhf 谈/v 了/u 自己/r 的/u 身世/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     原来/d ，/w 他家/n 在/p 胶东/ns 半岛/n 风景/n 秀丽/a 的/u 潍河/ns 东/nd 岸/n ，/w 世代/nt 贫农/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     祖父/n 为/p 地主/n 扛/v 了/u 一辈子/nt 长工/n ，/w 临/v 去世/v 给/p 父亲/n 留下/v 的/u 唯一/a 的/u 遣产/n ，/w 只是/d 一个/mq 愿望/n ：/w 要/vu 有/v 一/m 条/n 自己/r 的/u 毛驴/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     父亲/n 没/d 管/v 毛驴/n 的/u 事/n ，/w 却/d 跟着/v 党/n 闹起/v 了/u 革命/v ，/w 后来/nt 在/p 一九四七/m 年/nt 蒋/nhf 匪/n 反扑/v 胶东/ns 时/nt 牺牲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        488
                                     在/p 他/r 的/u 语言/n 中/nd ，/w 我/r 发现/v 了/u 一个/mq 崇高/a 的/u 思想/n 境界/n ，/w 感到/v 了/u 我国/n 工人阶级/n 远大/a 的/u 眼光/n 和/c 宽阔/a 的/u 胸怀/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     这/r 夜/nt ，/w 我/r 望/v 着/u 高/a 而/c 蓝/a 的/u 夜空/n ，/w 望/v 着/u 熠熠/a 的/u 北极星/n ，/w 久久/a 不能/vu 入睡/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     戈壁滩/n 是/vl 由/p 砂/n 和/c 砾石/n 混合/v 的/u 荒原/n ，/w 草木/n 稀少/a ，/w 行走/v 困难/a 。/w 
		
			
                                        491
                                     今天/nt 气温/n 更/d 比/p 昨天/nt 高/a ，/w 中午/nt ，/w 烈日当空/i ，/w 没/v 一丝/mq 云影/n ；/w 戈壁滩/n 上/nd 又/d 刮/v 着/u 热烘烘/a 的/u 风/n ，/w 燎/v 焦味/n 使/v 人/n 感到/v 窒息/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     在/p 这/r 坦荡/a 的/u 戈壁滩/n 上/nd ，/w 找/v 不到/v 一/m 处/n 可以/vu 休息/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     老/h 赵/nhf 拉/v 着/u 骆驼/n ，/w 迈/v 着/u 慢/a 而/c 有力/a 的/u 步伐/n ，/w 紧/a 持/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        494
                                     突然/d ，/w 四周/nl 奇怪/a 地/u 静寂/a 下来/v ，/w 驼铃/n 不/d 响/v 了/u 。/w 
		
			
                                        495
                                     骆驼/n 队/n 断/v 成/v 两/m 截/n ，/w 全/d 站住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        496
                                     原来/d 那/r 峰/n 幼/n 骆驼/n 经不住/i 戈壁滩/n 的/u 苦/a 热/a ，/w 乏/v 了/u ，/w 卧/v 在/p 地上/nl 不/d 起来/vd ，/w 鼻/n 绳/n 也/d 挣断/v 了/u 。/w 
		
			
                                        497
                                     老/h 赵/nhf 眉心/n 拧起/v 个/q 疙瘩/n ，/w 急步/n 跑到/v 幼/n 骆驼/n 身边/nl 。/w 
		
			
                                        498
                                     老/h 赵/nhf 仔细/a 察看/v 了/u 幼/n 骆驼/n ，/w 眉/n 结/n 突然/d 舒展/v 了/u 。/w 
		
			
                                        499
                                     &quot;/w 啊呀/e ，/w 她/r 还是/vl 个/q 舞蹈家/n ，/w &quot;/w 我/r 愈加/d 赞叹/v 不已/v 。/w 
		
			
                                        500
                                     老人/n 渐渐/d 进入/v 深情/n 的/u 回忆/v ，/w 缓慢/a 地/u 叙述/v 着/u ：/w &quot;/w 到/v 后来/nt ，/w 她/r 当真/v 和/p 一个/mq 赶/v 脚/n 的/u 成亲/v 了/u 。/w 
		
	