
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     青岛/ns 解放后/nt 不久/nt ，/w 他/r 便/d 奉调/v 离/v 青/j ，/w 三十/m 年/nt 过去/v 了/u ，/w 今年/nt 回到/v 青岛/ns ，/w 虽/c 已/d 年近花甲/i ，/w 仍然/d 英姿飒爽/i 。/w 
		
			
                                        2
                                     提起/v 旧地重游/i ，/w 他/r 便/d 欣然/a 应允/v 了/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     我们/r 搭乘/v 十二/m 路/n 公共汽车/n ，/w 直到/v 终点站/n 大崂村/ns 下车/v ，/w 这里/r 是/vl 进出/v 九水/ns 的/u 北/nd 大/a 门/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     这时/r ，/w 蓝信荃/nh 同志/n 早在/v 此/r 等候/v 多时/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     老/h 蓝/nhf 的/u 老家/n 就/d 在/p 蓝家庄/nh ，/w 一九四五/m 年/nt ，/w 党/n 在/p 这里/r 建立/v 了/u 崂山/ns 县/n 的/u 第/h 一个/mq 支部/n ，/w 他/r 就是/d 这个/r 支部/n 的/u 一个/mq 普通/a 党员/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     如今/nt 老友/n 相见/v 格外/d 亲热/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     他/r 向/p 王太和/nh 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 老/h 王/nhf ，/w 今天/nt 进山/v 不是/vl 打游击/i ，/w 而是/vl 云游/v 仙境/n ，/w 要/vu 来/vd 当/v 神仙/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        8
                                     老/h 王/nhf 说/v ：/w &quot;/w 三十/m 多年/nt 不/d 见/v ，/w 今天/nt 我们/r 又/d 来到/v 这/r 诗情画意/i 的/u 崂山/ns ，/w 可惜/d 我/r 不会/vu 作诗/v 画画/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     老/h 蓝/nhf 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不会/vu 作诗/v ，/w 也/d 没有/v 美术/n 天才/n ，/w 给/p 你们/r 当/v 个/q 向导/n 还/d 可以/vu 。/w 
		
			
                                        10
                                     我们/r 边/d 走/v 边/d 说/v ，/w 向着/v 正南/nd 的/u 芙蓉/n 峰/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     芙蓉/n 峰/n 海拔/n 五百/m 多/m 公尺/q ，/w 嵯峨/a 耸/v 秀/a ，/w 望去/v 如/v 剑/n 戟/x 插/v 天/n ，/w 挺拔/a 高大/a ，/w 很/d 有点/d 站起来/v 的/u 中国/ns 人民/n 的/u 豪迈/a 气概/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     我们/r 登上/v 一/m 块/q 广阔/a 巨大/a 的/u 薄板/n 形/n 大/a 石块/n ，/w 举目/v 四/m 望/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     老/h 蓝/nhf 说/v ：/w &quot;/w 现在/nt 我们/r 是/vl 神仙/n 了/u ，/w 脚下/nl 这/r 块/q 大/a 石头/n ，/w 就是/vl '/w 聚/v 仙/n 台/n '/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        14
                                     这里/r 原来/d 有/v 个/q 神/n 清宫/n ，/w 是/vl 宋朝/nt 延佑/n 年间/nt 修建/v 的/u ，/w 当年/nt 曾/d 是/vl 松/n 竹/n 葱/n 蔚/a ，/w 岩洞/n 深/a 幻/a ，/w 前面/nd 有/v 山门/n ，/w 两旁/nl 有/v 钟楼/n 和/c 鼓楼/n 的/u 古刹/n ，/w 由此/d 北上/v 为/vl 三清殿/ns ，/w 再/d 上/nd 为/vl 玉皇殿/ns ，/w 殿/n 东/nd 有/v 长春/ns 洞/n ，/w 其后/nt 有/v 滚龙洞/ns ，/w 西/nd 有/v 单义省/ns 脱/v 尘/n 洞/n ，/w 洞/n 上/nd 有/v 摘/v 星/n 台/n ；/w 宫/n 南/nd 还有/v 自然碑/ns ，/w 宫/n 西/nd 又/d 有/v 清/nt 乾隆/nt 年间/nt 为/p 罗信芳/nh 修建/v 的/u 罗公塔/ns 。/w 
		
			
                                        15
                                     这/r 长春/ns 洞/n 是/vl 元代/nt 著名/a 道士/n 邱长春/nh 真人/n 修/v 真/n 养/v 静/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     现在/nt 还/d 能/vu 看到/v 的/u 石刻/n 大字/n &quot;/w 游/v 仙仑/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 访/v 道山/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 寻/v 真/n &quot;/w 等/u ，/w 都/d 是/vl 邱长春/nh 的/u 手书/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     他/r 是/vl 中国/ns 道教/n 历史上/n 极/d 负/v 盛名/n 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     元朝/nt 皇帝/n 成吉思汗/nh ，/w 曾/d 在/p 雪山/n （/w 今/nt 阿富汗/ns 地方/n ）/w 召见/v 过/u 他/r ，/w 并/c 封/v 他/r 为/vl 统领/v 天下/nl 道教/n 的/u 大/a 宗师/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     他/r 以/p 道教/n 国师/n 的/u 身份/n ，/w 住进/v 了/u 北京/ns 白云观/n ，/w 深得/v 成吉思汗/nh 的/u 器重/v ，/w 尊/v 他/r 为/p 邱/nhf 神仙/n ，/w 死后/nt 又/d 赐/v 他/r 为/vl 演/v 道/n 主教/n 真人/n ，/w 为/p 他/r 建造/v 了/u 长春/ns 殿/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     这个/r 殿/n 气魄/n 极其/d 雄伟/a ，/w 成为/v 白云观/n 的/u 主体/n 建筑/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     道教/n 的/u 丛林/n 制度/n ，/w 是/vl 从/p 邱长春/nh 才/d 开始/v 建立/v 起来/vd 的/u ，/w 白云观/n 也/d 就/d 成/v 了/u &quot;/w 道教/n 全/a 真/a 天下第一/i 丛林/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     他/r 往返/v 雪山/n 的/u 事迹/n ，/w 由/p 他/r 的/u 弟子/n 李志常/nh 给/p 他/r 整理/v 成/v 了/u 《/w 西游记/n 》/w 二/m 卷/q 。/w 
		
			
                                        23
                                     他/r 著/v 的/u 《/w 摄/v 生/v 消息/n 论/n 》/w 等/u 书/n ，/w 也是/vl 一些/m 有益/a 健身/v 的/u 经卷/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     可惜/d ，/w 这样/r 一/m 座/q 有名/a 的/u 近/v 千/m 年/nt 的/u 古刹/n ，/w 在/p 十年浩劫/n 中/nd ，/w 被/p 彻底/a 破坏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     我们/r 登上/v 摘/v 星/n 台/n ，/w 举目/v 远望/v ，/w 山下/nl 金黄/a 的/u 麦浪/n ，/w 山上/nl 苍翠/a 的/u 青松/n ，/w 随着/p 阵/q 阵/q 清风/n ，/w 奏出/v 了/u 一/m 曲/q 麦浪/n 松涛/n 唱和/v 成/v 韵/n 的/u 乐章/n ，/w 使/v 我们/r 被/p 这/r 仙/n 乡/n 幻境/n 陶醉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     再/d 向前看/i ，/w 弯弯曲曲/a 的/u 白沙河/ns ，/w 蜿蜒/a 如/p 一/m 条/q 巨大/a 的/u 白/a 龙/n ，/w 一直/d 奔向/v 崂山/ns 水库/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     水库/n 水面/nl 辽阔/a ，/w 夹/v 在/p 高山/n 巨峰/n 之中/nd ，/w 湖光山色/i ，/w 交相辉映/i ，/w 就是/d 三/m 吴/ns 的/u 太湖/ns ，/w 也/d 比不上/v 这里/r 的/u 旷/a 逸/a 不/d 群/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     高处/n 更有/v 华楼/ns 、/w 石门/ns 诸/r 山/n 群/n 组成/v 的/u 一/m 壁/n 崎岖/a 雄伟/a 的/u 围/v 屏/n ，/w 风光/n 尤为/d 壮美/a 。/w 
		
			
                                        29
                                     我们/r 顺着/p &quot;/w 访/v 道/n 山/n &quot;/w 的/u 仙/n 路/n ，/w 走上/v 大崂观/ns 。/w 
		
			
                                        30
                                     大崂观/ns 也是/vl 一/m 座/q 古刹/n ，/w 从/p 明代/nt 的/u 重修/v 碑/n 来看/v ，/w 说/v 建于/v 汉/nt ，/w 恐/v 不/d 确实/d ，/w 但/c 至少/d 也是/vl 元/nt 以前/nt 的/u 建筑/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     现在/nt 改为/v 工厂/n ，/w 只/d 留下/v 了/u 苍老/a 的/u 古柏/n ，/w 还/d 枝叶/n 繁茂/a 的/u 挣扎/v 着/u ，/w 孤零零/a 地/u 屹立/v 在/p 建筑群/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        32
                                     观/v 西北/nd ，/w 是/vl 九水/ns 与/c 龙王/n 河/n 的/u 交汇/v 处/n ，/w 有/v 一/m 深潭/n ，/w 巨石/n 当/v 岸/n ，/w 气势/n 雄伟/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     潭中/nl 有/v 著名/a 的/u 崂山/ns 仙苔鱼/n ，/w 长/n 五/m 、/w 六/m 寸/q ，/w 游动/v 时/nt 如/p 飞/v 梭/n 穿/v 箭/n ，/w 因/c 产/v 自/p 清泉/n 白/a 石中/nl ，/w 据说/v 其/r 味/n 鲜/a 美/a 异常/a ，/w 极为/d 珍贵/a ，/w 不但/c 产量/n 极/d 少/a ，/w 而且/c 捕获/v 甚/d 难/a ，/w 连/p 老/h 蓝/nhf 这样/r 的/u &quot;/w 座/n 地/n 户/n &quot;/w ，/w 也/d 从来/d 没有/d 尝到/v 过/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     潭水/n 下/nd 流/v 以后/nt ，/w 就是/vl 白沙河/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     我们/r 沿/p 九水河/ns 逆水/v 而/c 上/v ，/w 进入/v 了/u 九水/ns 仙/n 源/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     蓝信荃/nh 同志/n 介绍/v 说/v ：/w 九水/ns 有/v 外/nd 九/m 水/n 、/w 内/nd 九/m 水/n 、/w 南/nd 九/m 水/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     外/nd 九/m 水/n 就是/d 北/nd 九/m 水/n ，/w 是/vl 白沙河/ns 的/u 源头/n ；/w 由/p 西北/nd 向/p 东南/nd 走/v ，/w 全长/n 约/d 十二/m 华里/q 。/w 
		
			
                                        38
                                     每/r 一/m 转弯/v 处/n ，/w 都/d 因/p 峭/x 岩/n 削/v 壁/n 挡路/v ，/w 在/p 峭/x 岩/n 削/v 壁/n 下面/nd ，/w 汇成/v 一个/mq 深潭/n ，/w 凡/d 九折/n ，/w 形成/v 九/m 个/q 深潭/n ，/w 一/m 折/n 一/m 潭/n 就是/vl 一水/ns ，/w 这/r 就/d 形成/v 了/u 九水/ns 胜境/n ，/w 当地/n 群众/n 流行/v 着/u 一/m 首/n 打油诗/n ：/w &quot;/w 北/nd 九/m 水/n ，/w 水/n 九曲/n ，/w 曲/n 曲/n 穿/v 幽谷/n ，/w 四围/nd 山色/n 青/a ，/w 两/m 崖/n 松树/n 绿/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        39
                                     他/r 指/v 指/v 前面/nd 的/u 溪潭/ns 说/v ：/w &quot;/w 这/r 就是/vl 一水/ns ，/w 名叫/v 菊湾/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     我们/r 抬头/v 一/m 看/v ，/w 确是/vl -/w 个/q 游览/v 胜地/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     南面/nd 的/u 玉笋峰/ns ，/w 如/p 一/m 株/n 巨大/a 的/u 雨后春笋/i ，/w 象/p 要/vu 与/c 天公/n 比/v 高/n 一样/a ，/w 猛/a 个/q 劲/n 往/p 上/nd 长/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     北面/nd 的/u 黑虎山/ns ，/w 看样子/i 倒/d 不太/d 象/p 一/m 只/a 黑/a 老虎/n ，/w 但/c 那/r 粗/a 武/a 雄伟/a 的/u 峦/a 峰/n ，/w 颇/d 有点/d 龙/n 蟠/x 虎/n 踞/v 的/u 神威/n ，/w &quot;/w 形/n &quot;/w 虽/c 不/d 象/p ，/w 却/d 有些/m &quot;/w 神/n &quot;/w 似/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 一/m 峰/n 一/m 山/n ，/w 构成/v 了/u 双/a 峰/n 对峙/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     涧/n 底/n 大/a 石/n 磊磊/a ，/w 象/p 有意/d 与/c 溪水/n 为难/a 似的/u ，/w 拦住/v 了/u 去路/n ，/w 涧水/n 便/d 倔强/a 地/u 从/p 石缝/n 间/n 涌出/v ，/w 它/r 色/n 白/a 如/p 雪/n ，/w 鸣/v 似/v 惊雷/n ，/w 径直/d 向前/v 奔流/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     一个/mq 少女/n 来到/v 了/u 泉边/nl 。/w 
		
			
                                        46
                                     这/r 是/vl 高/a 高/a 山/n 脚下/nl ，/w 村边/nl 的/u 一个/mq 泉水/n 塘/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     从/p 深山/n 峡谷/n 蜿蜒/a 而/c 来/vd 的/u 一/m 条/q 小路/n ，/w 恰好/d 伸展/v 到/v 泉边/nl 。/w 
		
			
                                        48
                                     来往/v 行人/n 常/d 在/p 这里/r 歇脚/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     沿着/p 辅/v 满/a 碎石/n 的/u 斜坡/n 走/v 下去/vd ，/w 蹲下/v 身子/n ，/w 撩起/v 甘/a 冽/a 的/u 泉水/n 喝/v 一口/mq ，/w 顿觉/v 凉/a 到/v 心窝/n ；/w 再/d 呼哧/o 呼哧/o 洗/v 一/m 把/q 脸/n ，/w 坐到/v 柳树/n 萌/v 下/nd 抽/v 袋/n 烟/n ，/w 旅途/n 的/u 疲劳/a 便/d 消散/v 尽/v 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     少女/n 怯生生/a 地/u 走/v 过来/vd ，/w 这/r 是/vl 个/q 初/a 来人/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     她/r 站/v 在/p 泉边/nl 仔细/a 端详/v 着/u ，/w 泉水/n 清/a 得/u 见底/v ，/w 她/r 看见/v 飘荡/v 着/u 的/u 暗/a 绿色/n 的/u 水藻/n ，/w 有/v 宽/a 宽/a 的/u 叶子/n ，/w 正/d 逗引/v 着/u 小/a 鱼/n 在/p 身边/nl 嬉/v 游/v ；/w 她/r 看见/v 水/n 底下/nd 淡黄/a 和/c 洁白/a 的/u 卵石/n ，/w 甚至/d 能/vu 辩/v 出/vd 上面/nd 细细/a 的/u 花纹/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     初夏/nt 的/u 清风/n ，/w 伸出/v 纤细/a 的/u 手/n ，/w 荡起/v 一/m 圈圈/n 微波/n ，/w 那/r 蓝天/n 上/nd 薄/a 薄/a 的/u 云/n 翳/n ，/w 飘动/v 着/u 的/u 柳丝/n ，/w 和/c 岸上/nl 白杨树/n 修长/a 的/u 影子/n ，/w 全都/d 微微/a 颤动/v 起来/vd ，/w 就/d 象/p 银幕/n 上/nd 活动/v 的/u 画面/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     她/r 看见/v 画面/n 上/nd 出现/v 了/u 一个/mq 少女/n ，/w 淡淡/a 的/u 眉/n 微弯/a 着/u ，/w 很/d 象/p 卧/v 着/u 的/u 一片/mq 柳叶/n ，/w 明媚/a 的/u 眼波/n 如同/v 这/r 泉水/n 的/u 一/m 滴/q 。/w 
		
			
                                        54
                                     她/r 第一次/mq 惊异/a 地/u 发现/v 了/u 自己/r 美丽/a 的/u 青春/n ，/w 有点/d 羞怯/a ，/w 又/d 有点/d 惊慌/a ：/w 她/r 怕/v 别人/r 猜透/v 她/r 心底/nl 的/u 机密/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     她/r 一/m 步/n 步/n 走下/v 河堤/n ，/w 走到/v 那/r 片/q 宽/a 宽/a 的/u 石板/n 坡上/nl 。/w 
		
			
                                        56
                                     当年/nt 她/r 每天/nt 在/p 这/r 块/q 石板/n 上/nd 给/p 伤病员/n 洗/v 衣裳/n ，/w 那/r 石面/n 被/p 捶打/v 得/u 又/d 光/v 又/d 平/a ，/w 有的/r 地方/n 已经/d 凹/a 了/u 下去/vd 。/w 
		
			
                                        57
                                     当年/nt 妈妈/n 也/d 不过/d 自己/r 这样/r 年龄/nt ，/w 却/d 已经/d 是/vl 个/q 能干/a 的/u 随军/v 护士/n 了/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     她/r 穿/v 着/u 军装/n ，/w 在/p 这/r 村里/nl 护理/v 着/u 伤员/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        59
                                     还有/v 那/r 棵/q 大/a 柳树/n ，/w 树/n 底下/nd 有/v 石凳/n 的/u ，/w 我/r 常/d 领/v 着/u 轻/a 伤员/n 在/p 那里/r 坐/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     她/r 于是/c 去/v 寻觅/v 那/r 大/a 柳树/n ，/w 又/d 走/v 上/vd 岸/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        61
                                     从/p 什么/r 地方/n 传/v 过来/vd 叮叮冬冬/o 的/u 琴声/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     她/r 的/u 脚步/n 不/d 由得/v 向/p 山坡/n 移去/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     从/p 石壁/n 间/n ，/w 倾泻/v 着/u 瀑布/n 似的/u 流/v 泉/n ，/w 沿着/p 石缝/n 和/c 细小/a 的/u 沟渠/n ，/w 流进/v 村口/nl 的/u 泉/n 塘/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     这时候/nt ，/w 她/r 明白/v 了/u ，/w 琴声/n 正是/vl 从/p 这里/r 奏出/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     山泉/n 边/n 丛生/v 的/u 野花/n ，/w 有的是/v 淡淡/a 的/u 星星/n 似的/u 黄/a ，/w 有的是/v 浅浅/a 的/u 海波/n 似的/u 蓝/a ，/w 自由自在/i ，/w 放任/v 地/u 开/v 着/u ，/w 引来/v 一/m 群/q 细小/a 的/u 红色/n 蜻蜒/n ，/w 展/v 着/u 弱不禁风/i 的/u 嫩/a 翅/n ，/w 在/p 那里/r 款款/a 地/u 飞/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     就/d 在/p 野花/n 丛生/v 的/u 山石/n 后面/nl ，/w 她/r 隐隐/a 看见/v 了/u 炊烟/n ，/w 那里/r 有/v 人家/r 。/w 
		
			
                                        67
                                     姥姥/n 的/u 家/n 靠近/v 泉边/nl ，/w 绕过/v 一面/n 山坡/n ，/w 有/v 几/m 户/n 人家/r ，/w 到/v 那里/r 一/m 问/v 便/d 知/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        68
                                     她/r 的/u 心/n 不禁/d 有些/m 紧张/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     还是/d 在/p 六十/m 年代/nt 初/n ，/w 妈妈/n 专程/d 来/vd 看望/v 过/u 姥姥/n ，/w 接着/v 就是/d 十年动乱/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        70
                                     牛棚/n &quot;/w 岁月/nt ，/w 给/p 妈妈/n 酿出/v 一身/n 重病/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     病榻/n 上/nd ，/w 她/r 的/u 心/n 常常/d 飞/v 向/p 泉边/nl 。/w 
		
			
                                        72
                                     她/r 也/d 曾/d 给/p 公社/n 捎/v 过/u 信/n ，/w 探问/v 姥姥/n 的/u 消息/n ，/w 却/d 杳/a 无/v 回音/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     于是/c 她/r 趁/p 女儿/n 歇/v 暑假/n 时/nt ，/w 让/p 她/r 带/v 着/u 自己/r 的/u 一/m 颗/q 心/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     &quot;/w 那/r 哗哗/o 流过/v 石壁/n 的/u 山泉/n ，/w 那/r 叮叮冬冬/o 唱/v 着/u 歌/n 儿/k 的/u 山泉/n ，/w 流/v 着/u 乡亲们/n 哺育/v 我/r 的/u 乳/n 水/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     妈妈/n 就是/d 喝/v 那/r 乳/n 水/n 长大/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        76
                                     妈妈/n 说/v 这/r 话/n 的/u 时候/n ，/w 眼里/nl 闪/v 着/u 一/m 种/q 特有/v 的/u 光波/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     现在/nt 她/r 才/d 看出/v ，/w 那/r 光波/n 正是/vl 这/r 澄/v 沏/v 的/u 山泉水/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     她/r 出神/v 地/u 想/v 着/u ，/w 望/v 着/u ，/w 忽然/d ，/w 见/v 那边/r 小/a 路上/nl 走/v 过来/vd 一个/mq 老人/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     穿/v 着/u 青色/n 的/u 褂子/n ，/w 拄/v 着/u 手/n 杖/n ，/w 迈/v 着/u 硬朗/a 的/u 步子/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     稀疏/a 的/u 白发/n ，/w 舒展/v 的/u 皱纹/n ，/w 掩/v 不住/v 肤色/n 中/nd 蕴含/v 的/u 润泽/v ，/w 眼神/n 中/nd 灼灼/a 的/u 光辉/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        81
                                     她/r 想/v 冒/v 叫/v 一/m 声/n ，/w 又/d 不敢/vu 。/w 
		
			
                                        82
                                     正/d 犹豫/v 着/u ，/w 老人/n 已/d 看见/v 她/r 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     姑娘/n 惊喜/v 地/u 扑/v 过去/vd ，/w 老人/n 扔下/v 手杖/n ，/w 一把/d 将/p 她/r 搂/v 在/p 怀里/nl 。/w 
		
			
                                        84
                                     &quot;/w 你/r 看/v ，/w 这/r 一头/n 短短/a 的/u 黑发/n ，/w 这/r 香味/n &quot;/w ，/w 姥姥/n 抚/v 着/u 姑娘/n 的/u 短发/n ，/w /ws 如数家珍/i 地/u 啦/u 开/v 了/u ：/w &quot;/w 和/p 你/r 妈的/n 一模一样/i 。/w 
		
			
                                        85
                                     只不过/d 那时候/r ，/w 她/r 剪/v 得/u 更/d 短/a ，/w 还/d 戴/v 一/m 顶/q 军帽/n ，/w 老是/d 那么/r 蓬乱/a 着/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     唉/e ，/w 战争/n 年月/nt ，/w 那/r 有/v 时间/n 梳/v 哦/e 。/w 
		
			
                                        87
                                     总是/d 在/p 泉边/nl ，/w 大/a 柳树/n 下/nd ，/w 她/r 给/p 伤员/n 同志/n 补/v 衣裳/n ，/w 我/r 拿/v 一/m 把/q 短/a 木梳/n ，/w 给/p 她/r 梳/v 呵/u ，/w 梳/v 呵/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     她/r 便/d 跳到/v 泉边/nl ，/w 照着/v 照着/v ，/w 笑/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        89
                                     姥姥/n 的/u 手/n 轻轻/a 撩起/v 姑娘/n 头上/nl 的/u 一丝/mq 柔/a 发/n ，/w 仿佛/d 又/d 回到/v 三十几/m 年/nt 前/nd ；/w 仿佛/d 她/r 身边/nl 坐/v 的/u ，/w 就是/d 那个/r 又/d 腼腆/a ，/w 又/d 勤快/a ，/w 又/d 天真/a 的/u 护士/n 姑娘/n -/w -/w 革命/v 战争/n 送给/v 她/r 的/u 那个/r 可爱/a 的/u 女儿/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     &quot;/w 韵丰/nhs 那年/r 正/d 十七/m ，/w 我们/r 都/d 叫/v 她/r 小韵/nhs 。/w &quot;/w 
		
			
                                        91
                                     姑娘/n 纠正/v 道/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     &quot;/w 我/r 也/d 十七/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     就/d 象/p 这/r 花/n 儿/k &quot;/w ，/w 姥姥/n 摘下/v 一/m 朵/q 野花/n ，/w &quot;/w 那时候/r ，/w 你/r 妈/n 常/d 要/vu 上山/v 去/v 采/v 草药/n ，/w 采/v 来/vd 就/d 放/v 在/p 我/r 那/r 小/a 院里/nl 晒/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     她/r 总/d 爱/v 摘/v 来/vd 些/q 野花/n ，/w 红/a 红/a 白/a 白/a 的/u ，/w 送给/v 那些/r 伤病员/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     还/d 抓/v 蜻蜒/n 呢/u ，/w 就是/d 那/r 一/m 种/q &quot;/w ，/w 姥姥/n 用/p 手指/n 指/v 落/v 在/p 小/a 黄花/n 上/nd 的/u 红/a 蜻蜒/n ，/w &quot;/w 有/v 个/q 小/a 战士/n ，/w 才/d 十六/m ，/w 一/m 只/q 手/n 炸/v 残/a 了/u ，/w 疼/a 得/u 直哭/v ，/w 又/d 想家/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     小韵/nhs 说/v 着/u ，/w 就要/vu 去/v 逮/v 蜻蜒/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     隔/v 我/r 姥姥/n 家/n 门前/nl 不远/a ，/w 有/v 一/m 条/q 清冽/a 的/u 小河/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     河水/n 跳荡/v 着/u 涟漪/n ，/w 清/a 得/u 可以/vu 看见/v 小/a 鱼/n 桨/n 一样/a 摆动/v 着/u 的/u 鳍/n ，/w 可以/vu 看见/v 各色/a 鸟蛋/n 似的/u 石子/n ，/w 你/r 拥/v 我/r 挤/v 地/u 在/p 河床/n 上/nd 打/v 着/u 滚/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     我/r 知道/v ，/w 这/r 条/q 小河/n 是/vl 从/p 雄/a 峙/x 挺秀/a 的/u 威德/n 山里/nl 跑/v 下来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     姥姥/n 家/n 那/r 三/m 间/n 镶/v 着/u 方/a 木/n 格子/n 窗户/n 的/u 茅屋/n ，/w 正是/vl 蹲/v 在/p 威德/ns 山/n 的/u 膝盖/n 下面/nd 。/w 
		
			
                                        101
                                     小河/n 掠过/v 柞树/n 、/w 槐树/n 、/w 柳树/n 、/w 楸树/n 、/w 杨树/n 迷离/a 交织/v 着/u 的/u 摇曳/v 碎/a 影/n ，/w 急火火/a 钻/v 过/u 青花/n 石/n 桥洞/n 之后/nt ，/w 绕/v 来/vd 拐去/v ，/w 再/d 奔向/v 哪里/r ，/w 在/p 我/r 童稚/n 的/u 心里/nl ，/w 就是/d 一个/mq 难/a 解/v 的/u 谜/n 了/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     可是/d ，/w 小/a 河边/nl 那/r 片/q 蓝/a 幽幽/a 的/u 树林子/n ，/w 却/d 常年/nt 留/v 在/p 我/r 的/u 记忆/n 里/nd ，/w 披挂/v 着/u 永/d 难/a 消褪/v 的/u 绿色/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     最/d 难忘/v 的/u ，/w 是/vl 那些/r 槐树/n 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     不管/c 落脚/v 在/p 瘠/a 薄/a 的/u 山沟/n ，/w 或是/vl 巉/x 岩/n 的/u 缝隙/n ，/w 都/d 能/vu 扎下/v 须根/n ，/w 繁衍/v 着/u 绿色/n 子孙/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     对于/p 小时/nt 的/u 我/r ，/w 那/r 槐/n 荫/n 下/nd 更是/vl 个/q 魅/v 人/n 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     春雨/n ，/w 悄/d 没/v 声息/n ，/w 下/v 了/u 多半/m 宿/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     天/n 微明/a ，/w 我/r 被/p 表弟/n 柱子/n 用/v 带/v 泥/n 的/u 脚丫/n 踹/v 醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     此时/nt ，/w 我/r 和/c 柱子/n 大气/n 不/d 喘/v ，/w 踮起/v 脚后跟/n ，/w 乘/v 这些/r 小/a 精灵/n 刚刚/d 落脚/v 入眠/v ，/w 给/p 它/r 来/vd 个/q 突然/d &quot;/w 袭击/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        109
                                     呵/e ，/w 手中/nl 那/r 扑/v 闪闪/a 的/u 透明/a 的/u 羽翼/n 呀/u ，/w 曾/d 颤抖/v 着/u 我/r 童/n 心上/nl 多/d 大/a 的/u 欢欣/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     但/c ，/w 也/d 有/v 哭鼻子/v 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     一天/nt ，/w 柱子/n 头/a 一个/mq 发现/v ，/w 长尾巴/n 喜鹊/n 在/p 老/a 槐树/n 顶上/nl 絮/v 了/u 安乐窝/n 啦/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     我/r 三/m 下/nd 五/m 去/v 二/m ，/w 当场/v 窜到/v 老/a 槐树/n 的/u 半/m 中腰/n ，/w 扒开/v 带刺/v 的/u 枝条/n ，/w 继续/v 往上爬/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     我/r 抬眼/v 向上/v 望去/v ，/w 依稀/a 瞥见/v 那个/r 神秘/a 的/u 安乐窝/n 里/nd ，/w 晃动/v 着/u 几个/mq 黑茸茸/a 的/u 小/a 脑袋/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     再/d 向上/v 攀援/v 一/m 步/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     当/p 我/r 醒来/v ，/w 却/d 躺/v 在/p 姥姥/n 那/r 暖烘烘/a 的/u 炕头/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        116
                                     姥姥/n 抚摸/v 我/r 那/r 摔伤/v 了/u 的/u 脚脖子/n ，/w 嘴里/nl 爱怜/v 地/u 叨念/v ：/w &quot;/w 那/r 辈子/n 脱/v 生/v 的/u 小/a 冤家/n 呀/u ，/w 吃/v 了/u 多少/r 豹子胆/n 呀/u ，/w 怎敢/vu 往/p 那/r 高/a 梢/n 梢/n 上/nd 爬/v 呀/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        117
                                     柱子/n 却/d 不/d 当回事/v 儿/k ，/w 还朝/v 我/r 偷偷/d 伸/v 舌头/n 哩/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     舅舅/n 装/v 没/d 看见/v ，/w 吧哒/o 着/u 竹管/n 烟袋/n ，/w 笑/v 悠悠/a 地/u 凑到/v 我/r 脸/n 前/nd 说/v ：/w &quot;/w 好/a 呀/u ，/w 幸亏/d 阎王爷/nh 不/d 收/v 你/r 这个/r '/w 鼻/n 清客/n '/w ，/w 要不/c ，/w 叫/v 我/r 这/r 当/v 舅/n 的/u 可/vu 怎么/r 向/p 你/r 妈/n 赔/v 得/u 起/vd 呀/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     那时候/r ，/w 在/p 我/r 的/u 心目中/nl ，/w 舅舅/n 要/vu 算是/vl 天底下/nl 最/d 有/v 能耐/n 的/u 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     舅母/n 曾/d 轻声/n 告诉/v 我/r ，/w 砌/v 小河/n 石桥/n 用/v 的/u 那些/r 大/a 石条/n ，/w 全/d 是/vl 舅舅/n 从/p 威德/ns 山/n 的/u 猪/n 石坡/n 里/nd 推/v 下来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     因此/c ，/w 我/r 对/p 舅舅/n 架/v 着/u 的/u 那/r 辆/q 古拙/a 的/u 木轮/n 二把手/n ，/w 格外/d 有/v 感情/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     每当/p 舅舅/n 抽烟/v 小憩/v 时/nt ，/w 我/r 总/d 爱/v 凑上/v 前去/v ，/w 摸弄/v 那/r 蛮/d 粗/a 的/u 车把/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     隐约/a 间/n ，/w 还/d 能/vu 触摸/v 到/v 被/p 舅舅/n 的/u 大手/n 磨/v 出来/vd 的/u 指/n 痕/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     舅舅/n 见/v 我/r 那样/r 喜爱/v 它/r ，/w 便/d 笑/v 着/u 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 这/r 二把手/n 是/vl 槐/n 木/n 搭/v 的/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     槐/n 木/n ，/w 有/v 筋骨/n ，/w 耐/v 实/a 。/w 
		
			
                                        126
                                     放/v 座/q 山/n ，/w 也/d 压/v 不/d 塌/v 呀/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     眼下/nt ，/w 你/r 想/v 推/v ，/w 气力/n 还/d 小/a 哪/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        128
                                     说完/v ，/w 推起/v 二把手/n 干活/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     从/p 背影/n 望去/v ，/w 舅舅/n 的/u 小腿/n 肚/n 上/nd ，/w 青筋/n 暴突/v ，/w 脊背/n 向前/v 用力/v 倾斜/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     我/r 忽然/d 觉得/v ：/w 似乎/d 连/p 舅舅/n 这样/r 壮实/a 的/u 身/n 巴/n 骨/n ，/w 也/d 再/d 不堪/v 承受/v 过重/a 的/u 压力/n 了/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     而/c 独木/n 轮子/n 里/nd 发出/v 的/u 吱吱嘎嘎/o 的/u 响声/n ，/w 如/v 怨/v 如/v 泣/v ，/w 好象/d 也/d 在/p 吐/v 诉/v 负荷/n 太/d 重/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     舅舅/n 终于/d 实现/v 了/u 带/v 我/r 推/v 二把手/n 的/u 诺言/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     我/r 跟着/v 他/r ，/w 踩/v 着/u 一路/n 吱吱嘎嘎/o 的/u 嘶/o 喊声/n 走进/v 威德/ns 山里/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     威德/ns 山/n 好/d 高大/a 哟/e ，/w 叫人/v 闹/v 不清/a 是/vl 山/n 插进/v 了/u 云彩/n ，/w 还是/d 云彩/n 缠住/v 了/u 山/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     但见/v 山/n 在/p 云里/nl 走/v ，/w 云/n 在/p 山间/nl 舞/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     那天/r ，/w 我/r 煞有介事/i 地/u 在/p 车/n 架子/n 前端/nd 拴上/v 了/u 一/m 根/q 麻绳/n ，/w 搭/v 在/p 肩头/n ，/w 充/v 起/v 拉/v 沿/v 的/u 纤夫/n 了/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     但/c 舅舅/n 很快/a 就/d 发现/v ，/w 我/r 这个/r 帮手/n ，/w 在/p 车前/nl 磕磕绊绊/a ，/w 净/d 给/p 帮倒忙/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     于是/c 干脆/a 放/v 我/r 坐/v 在/p 车上/nl ，/w 舒坦/a 地/u 领略/v 大山/n 的/u 美妙/a 风光/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     傍黑/nt 来/v 家/n ，/w 舅舅/n 找出/v 两/m 根/q 挺直/v 的/u 槐/n 枝/n ，/w 在/p 油灯/n 下/nd 为/p 我/r 赶制/v 了/u 个/q 简易/a 的/u 小/a 二把手/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     一连/d 好些/m 天/nt ，/w 在/p 姥姥/n 的/u 场/q 院里/nl ，/w 我/r 模仿/v 舅舅/n 的/u 推车/n 架式/n ，/w 脊背/n 前倾/v ，/w 扭动/v 着/u 腰肢/n ，/w 转/v 呀/u ，/w 转/v 呀/u ，/w 甚至/d 还/d 在/p 裤腰带/n 上/nd 掖/v 半截/q 秫/x 杆/n 儿/k ，/w 算是/vl 我/r &quot;/w 抽烟/v &quot;/w 的/u 家什/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     谁知/v ，/w 那天/r 柱子/nhs 哥/n 一/m 腚/n 坐/v 上去/vd ，/w 立时/d 把/p 它/r 压垮/v ，/w 掰/v 成/v 两/m 半/m 了/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     我/r 真/d 难过/a 呀/u ，/w 心里/nl 本/d 不想/v 哭/v ，/w 可/vu 强/v 不过/d 眼泪/n ，/w 到底/d 流/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        143
                                     舅舅/n 忙/a 哄/v 着/u 我/r 说/v ：/w &quot;/w 别/d 哭/v 别/d 哭/v ，/w 以后/nt ，/w 我/r 再/d 做/v 个/q 新/a 的/u 给/p 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        144
                                     那/r 滚动/v 着/u 童年/n 梦/n 景/n 的/u 新/a 车轮/n ，/w 舅舅/n 并/c 没有/d 给/p 我/r 做/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        145
                                     因为/c 不久/nt ，/w 他/r 就/d 推/v 着/u 木轮/n 二把手/n ，/w 支援/v 拯救/v 苦难/n 的/u 祖国/n 的/u 那/r 场/q 伟大/a 战争/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     记得/v 行前/nt 那天/r ，/w 姥姥/n 两手/n 颤/v 簌簌/a 地/u 伸向/v 碗橱/n ，/w 取出/v 平日/nt 难得/a 动用/v 的/u 花生/n 油瓶/n ，/w 用/p 一/m 根/q 竹筷/n 子/n 伸向/v 瓶口/nl ，/w 蘸/v 着/u 油/n 滴/v 注/v 到/v 二把手/n 的/u 轴/n 头/n 和/c 车/n 耳/n 子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        147
                                     这时/r ，/w 舅母/n 正在/d 一边/d 为/p 舅舅/n 打点/v 衣物/n ，/w 然后/c 用/v 一/m 块/q 印花/n 老/a 蓝布/n 包好/v ，/w 亲手/d 挂在/v 了/u 车把/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        148
                                     她/r 默/v 无/v 声息/n 做完/v 这/r 一切/r 之后/nt ，/w 拢/v 拢/v 眉/n 间/n 的/u 垂/v 发/n ，/w 看/v 姥姥/n 往/p 车轴/n 上/nd 滴油/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     在/p 这样/r 庄重/a 的/u 时刻/nt ，/w 我/r 好象/d 也/d 变/v 得/u 懂事/v 了/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     见/v 舅舅/n 要/vu 吸烟/v ，/w 我/r 就/d 紧溜溜/a 地/u 从/p 锅/n 膛/n 里/nd 扒/v 炭火/n …/w …/w 舅舅/n 走/v 了/u ，/w 带/v 着/u 亲人/n 的/u 叮咛/v 和/c 意向/n 走/v 了/u ，/w 推/v 着/u 他/r 那/r 辆/q 木轮/n 二把手/n 走/v 了/u ，/w 溶入/v 那/r 浩荡/a 的/u 队伍/n 里/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     记得/v 小时候/nt ，/w 在/p 我/r 故乡/n 的/u 小镇/n 上/nd ，/w 每逢/v 元宵/n 都/d 要/vu 闹/v 灯会/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     那时/r ，/w 我/r 对/p 元宵/n 灯节/n 有/v 一/m 脉/n 甜丝丝/a 的/u 向往/v 之/u 情/n ，/w 临/v 节/n 前几天/nt ，/w 心里/nl 便/d 升腾/v 着/u 一/m 种/q 欢欣/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     到了/v 节日/nt 这天/r ，/w 天/nt 还/d 不/d 黑/a ，/w 街上/nl 的/u 锣鼓/n 、/w 唢呐/n 便/d 响/v 起来/vd 了/u ，/w 串/q 串/q 鞭炮/n 毕/v 毕/v 剥/v 剥/v ，/w 连绵不断/i 地/u 在/p 低空/n 爆/v 响/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     我/r 和/c 小伙伴/n 们/k 怎能/vu 敌/v 得/u 住/v 这般/n 诱引/v ，/w 便/d 手/n 牵/v 着/u 手/n ，/w 欢呼/v 着/u 、/w 雀跃/v 着/u ，/w 向/p 街上/nl 飞奔/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     夜幕/n 初/a 合/v ，/w 金黄/a 的/u 圆月/n 升起/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     家家户户/n 门口/nl 都/d 张灯结彩/i 、/w 红烛/n 高/a 烧/v ，/w 一/m 条/q 长/a 长/a 的/u 灯/n 河/n 人流/n 踏/v 着/u 锣鼓/n 的/u 节奏/n 在/d 缓缓/d 行进/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     高跷/n 灯/n 巍峨/a 挺拔/a ，/w 行进/v 在/p 队伍/n 的/u 最/d 前面/nd ；/w 挑/v 着/u 花篮/n 灯/n 的/u 姑娘/n 们/k ，/w 打扮/v 得/u 花枝招展/i 、/w 艳丽/a 俊俏/a ；/w 玩/v 旱船/n 的/u 老/a 艄公/n 头/n 戴/v 草帽/n ，/w 以/p 他/r 滑稽/a 、/w 逗趣/v 的/u 动作/n ，/w 引逗/v 得/u 孩子/n 们/k 一/m 声/n 声/n 喝彩/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     细/a 一/m 瞧/v ，/w 原来/d 他/r 就是/d 整天/nt 挎/v 着/u 篮子/n 在/p 十字/n 街上/nl 叫卖/v 花生/n 糖/n 的/u 宋/nhf 老爹/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     听到/v 喊声/n ，/w 人群/n 朝/p 街心/n 涌去/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     只见/v 灯火阑珊/i 处/n ，/w 鞭炮/n 炸响/v ，/w 焰火/n 飞天/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     一/m 条/q 长/a 长/a 的/u 龙灯/n 挟/v 着/u 风声/n ，/w 滚/v 着/u 雷霆/n ，/w 翻飞/v 腾跃/v ，/w 呼啸/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        162
                                     我/r 仰望/v 着/u 它/r ，/w 心跳/v 得/u 象/p 要/vu 从/p 胸口/nl 蹦/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        163
                                     龙灯/n 停下来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     玩/v 龙灯/n 的/u 小伙子/n 张/v 着/u 大口/n ，/w 喘/v 着/u 粗气/n ，/w 从/p 龙/n 身下/nl 探出/v 脑袋/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        165
                                     我/r 真/d 佩服/v ，/w 一/m 条/q 长达/v 数/m 丈/q 的/u 庞然大物/n 在/p 他们/r 手里/nl 竟是/vl 这般/n 轻捷/a ，/w 灵巧/a 。/w 
		
			
                                        166
                                     稍息/v 之后/nt ，/w 龙灯/n 又/d 奔腾/v 呼啸/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        167
                                     我/r 望/v 着/u 这/r 充满/v 生命/n 活力/n 的/u 巨龙/n ，/w 心里/nl 顿时/d 涌起/v 万/m 层/q 波涛/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     我/r 长大/v 以后/nt 虽然/c 离开/v 小镇/n ，/w 久在/v 他乡/nl ，/w 但/c 小镇/n 灯会/n 的/u 盛景/n ，/w 却/d -/w 直/a 清晰/a 地/u 铭/v 印/v 在/p 我/r 记忆/n 的/u 屏幕/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        169
                                     是/vl 极左/a 路线/n 的/u 阴雨/n 、/w 腥/a 风/n ，/w 将/p 故乡/n 的/u 灯火/n 浇/v 熄/v 了/u ，/w 扑灭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     ７６/m 年/nt 春节/nt ，/w 我/r 曾/d 回乡/v 过年/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     元宵/n 之/u 夜/nt ，/w 小镇/n 上/nd 冷落/v 寂寥/a ，/w 没有/v 灯火/n ，/w 没有/d 喧闹/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     我/r 怀念/v 灯节/n ，/w 也/d 怀念/v 玩/v 灯/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     踏/v 着/u 沉沉/a 夜色/n ，/w 我/r 去/v 看望/v 玩/v 旱船/n 的/u 宋/nhf 老爹/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     他/r 是/vl 个/q 孤苦/a 老头子/n ，/w 却/d 顶/d 喜欢/v 孩子/n ，/w 又/d 最/d 爱/v 讲故事/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     乡亲们/n 告诉/v 我/r ：/w 在/p 那/r &quot;/w 横扫/v &quot;/w 之/u 年/nt ，/w 他/r 被/p 打成/v &quot;/w 牛鬼蛇神/n &quot;/w ，/w 受不了/v 非人/a 的/u 折磨/v ，/w 竟/d 在/p 大年/nt 夜里/nt ，/w 守/v 着/u 孤灯/n ，/w 含/v 着/u 泪水/n ，/w 满腹/n 辛酸/a 地/u 用/v 绳子/n 结束/v 了/u 自己/r 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     …/w …/w 我/r 又/d 去/v 看望/v 玩/v 龙灯/n 的/u 栓柱/nhs 哥/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     见到/v 他/r 时/nt ，/w 他/r 正/d 默默/a 地/u 对着/p 一/m 盏/q 灯/n 发愣/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     灯/n 焰/n 在/p 他/r 眼前/nl 闪/v 跳/v 着/u ，/w 不断/d 地/u 迸出/v 点/n 点/n 火花/n 儿/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     栓柱/nhs 哥/n 说/v 着/u ，/w 用/v 手/n 指/v 了/u 指/v 自己/r 的/u 心口/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     我/r 明白/v 了/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     是的/u ，/w 人们/n 心灵/n 里/nd 也/d 有/v 一/m 盏/q 灯/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 灯/n 便是/vl 希望/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     人类/n 总得/vu 有希望/v ，/w 没有/v 希望/n 的/u 心田/n 是/vl 寸草不生/i 的/u 荒野/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     那时/r 正是/vl 解放初/nt ，/w 人人/n 心里/nl 燃着/v 一/m 盏/q 灯/n ，/w 亮堂堂/a 的/u ；/w 所以/c 玩/v 灯/n 的/u 酣畅/a 痛快/a ，/w 观灯/v 的/u 倾/v 家/n 出动/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     中断/v 多年/nt 的/u 元宵/n 灯会/n 终于/d 又/d 重放/v 异彩/n 了/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     去年/nt 春节/nt ，/w 我/r 返回/v 小镇/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     栓柱/nh 哥/n 兴致勃勃/i 地/u 告诉/v 我/r ，/w 由于/c 党/n 的/u 各项/r 经济/n 政策/n 落到/v 了/u 实处/n ，/w 历尽/v 忧患/n 的/u 故乡/n 人民/n 得到/v 休养生息/i ，/w 生活/n 光景/n 比/p 前/nd 些/q 年/nt 强/a 多/a 了/u ，/w 正/d 准备/v 要/vu 热热闹闹/a 办/v 一/m 次/q 灯会/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     灯节/n 这天/r ，/w 美丽/a 的/u 晚霞/n 刚刚/d 收敛/v 起/v 灿烂/a 的/u 光束/n ，/w 镇/n 上/nd 便/d 被/p 一片/mq 迷人/v 的/u 灯火/n 笼罩/v 了/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     皎洁/a 的/u 月光/n 映/v 着/u 一片/mq 片/q 游动/v 的/u 浮云/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     夜风/n 轻拂/v ，/w 给/p 人/n 一/m 种/q 错觉/n ，/w 仿佛/d 浮云/n 凝然/a 不/d 动/v ，/w 而/c 满天星/n 月/nt 正在/d 云天/n 飞驰/v ，/w 和/c 人间/nl 的/u 灯火/n 相/d 媲美/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     我/r 来到/v 十字/n 大街/n ，/w 在/p 潮涌/v 般/n 的/u 人流/n 中/nd ，/w 又/d 看到/v 了/u 闪闪烁烁/i 的/u 各色/a 花灯/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     望/v 着/u 迎面而来/i 的/u 灯/n 河/n ，/w 我/r 的/u 心/n 激动/v 得/u 跳荡/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        193
                                     焰火/n 升起/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     红/a 的/u 火红/a ，/w 绿/a 的/u 碧绿/a ，/w 黄/a 的/u 金黄/a ，/w 白/a 的/u 雪白/a ，/w 光彩夺目/i ，/w 漫天/a 飞散/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     我/r 觉得/v 这/r 焰火/n 分明/d 是/vl 故乡/n 人民/n 心灵/n 的/u 闪光/v ，/w 是/vl 新/a 生活/n 的/u 闪光/v ，/w 是/vl 从/p 人民/n 火热/a 的/u 胸膛/n 里/nd 迸发/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     我/r 心醉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     忽听/v 一/m 声/n 呼啸/v ，/w 龙灯/n 过来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     只见/v 龙眼/n 闪/v 着/u 亮光/n ，/w 须眉/n 抖动/v ，/w 摇头摆尾/i ，/w 威风凛凛/i ，/w 遍身/n 红/a 光/n 闪闪/a ，/w 显出/v 一派/mq 风风火火/i 的/u 飞腾/v 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     一会儿/nt ，/w 又/d 见/v 龙头/n 高昂/a ，/w 双目/n 圆睁/v ，/w 鼻翼/n 猛/d 张/v ，/w 龙/n 尾/n 象/p 一/m 股/n 旋风/n ，/w 兜/n 了/u 个大/v 圈儿/n ，/w 仿佛/d 立刻/d 就要/vu 长啸/v 一/m 声/n ，/w 冲向/v 苍穹/n ，/w 飞腾/v 而/c 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        200
                                     龙颜/n 大/d 悦/v ，/w 路人/n 皆/d 歌/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        201
                                     翻腾/v 飞跃/v 的/u 龙灯/n 将/p 人们/n 振奋/v 喜悦/a 的/u 情绪/n 推向/v 高潮/n ，/w 锣鼓/n 铿锵/a ，/w 欢声雷动/i ，/w 街/n 衢/x 一片/mq 沸腾/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     望/v 着/u 长/a 长/a 的/u 龙灯/n ，/w 我/r 心/n 怡/v 神/n 荡/v ，/w 思潮/n 滚滚/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     伟大/a 的/u 中华民族/n ，/w 历经/v 十年动乱/n 的/u 血/n 与/c 火/n 的/u 洗礼/n 和/c 种/q 种/q 挫折/n 与/c 危难/n ，/w 在/p 抖落/v 掉/v 身上/nl 的/u 灰尘/n 以后/nt ，/w 又/d 燃起/v 新长征/n 的/u 火炬/n ，/w 奋然/d 前行/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     久未/d 和/p 奶奶/n 一块/d 摘/v 榆钱/n 儿/k 了/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     那时/r 的/u 情景/n ，/w 还/d 常/d 在/p 眼前/nl 清晰/a 地/u 闪现/v ，/w 给/p 人/n 以/p 无限/d 亲切/a 、/w 幸福/a 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     记得/v ，/w 离/v 俺/r 村/n 不远/a 有/v 条/q 小河/n ，/w 人们/n 叫/v 它/r 老龙湾/ns 。/w 
		
			
                                        207
                                     岸边/nl ，/w 有/v 处/n 古老/a 的/u 墓地/n ，/w 那里/r 是/vl 野菜/n 和/c 小草/n 的/u 世界/n ，/w 也是/vl 松柏/n 和/c 榆树/n 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     每到/v 杨树/n 的/u &quot;/w 毛毛/n 花/n &quot;/w 落尽/v ，/w 春风/n 里/nd 柳树/n 摇/v 着/u 柔嫩/a 的/u 绿/a 鞭/n ，/w 小麦/n 憋足/v 劲/n 要/vu 拔节/v 的/u 时候/n ，/w 我/r 就/d 跟着/v 奶奶/n ，/w 迎着/v 融融/a 的/u 阳光/n ，/w 呼吸/v 着/u 新/d 翻/v 泥土/n 的/u 清香/n ，/w 挎/v 着/u 小/a 篮/n 去/v 那里/r 摘/v 榆钱/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        209
                                     春天/nt 里/nd ，/w 榆树/n 上/nd 结/v 的/u 嫩/a 嫩/a 的/u 种子/n 象/p 圆圆/n 的/u 小钱/n 儿/k ，/w 一/m 簇/q 簇/q 地/u 拥抱/v 在/p 一起/n ；/w 颜色/n 象/p 淡绿/a 的/u 皱纹/n 纸/n ，/w 并不/d 鲜艳/a ，/w 也/d 不/d 象/p 杨/n 叶/n 那样/r 油亮/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     我/r 爬上/v 树/n ，/w 骑/v 在/p 杈上/nl ，/w 把/p 小/a 篮/n 往/p 那儿/r 一/d 挂/v ，/w 就/d 慢慢/a 摘/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        211
                                     时而/d 两手/n 一起/d 摘/v ，/w 时而/d 用/v 一/m 只/q 手/n 顺/a 枝/n 往下/v 捋/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     一/m 想到/v 滑/a 滑/a 的/u 、/w 甜/a 嫩/a 可口/a 的/u 榆钱/n 儿/k &quot;/w 糊糊/n &quot;/w ，/w 就/d 干/v 得/u 更/d 带劲/a 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     我/r 最/d 早/a 知道/v 榆钱/n 儿/k 能/vu 吃/v ，/w 还是/d 在/p 南方/nd 的/u 一/m 座/q 城市/n 里/nd 上/nd 小学/n 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     那时/r ，/w 每到/v 烟花/n 三月/nt ，/w 父亲/n 总要/vu 念叨/v ：/w &quot;/w 该/vu 摘/v 榆钱/n 儿/k 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        215
                                     说完/v ，/w 他/r 会/vu 往/p 藤椅/n 上/nd 一/m 靠/v ，/w 闭目/v 冥想/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     想/v 着/u ，/w 想/v 着/u ，/w 嘴角/n 边/n 漾起/v 一丝/mq 甜/a 甜/a 的/u 笑/v ，/w 而后/c ，/w 也/d 总会/vu 溢出/v 几/m 滴/q 莹莹/a 的/u 泪花/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     不仅/c 他/r 这样/r 。/w 
		
			
                                        218
                                     一起/d 南下/v 的/u 伯伯/n 阿姨/n 们/k 凑到/v 一块/n ，/w 也/d 常常/d 激动/v 地/u 谈起/v 摘/v 榆钱/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        219
                                     那个/r 亲切/a 劲/n ，/w 推心置腹/i ，/w 情/n 深/a 意/n 切/a ，/w 就/d 象/p 一家/mq 久别/v 的/u 兄弟/n 姊妹/n 重逢/v 时/nt 在/d 数/v 家珍/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        220
                                     几乎/d 每/r 一/m 个/q 人/n 都/d 有/v 一些/m 关于/p 榆钱/n 儿/k 的/u 故事/n ：/w 什么/r 养伤/v 时/nt 吃/v 过/u 榆钱/n 儿/k &quot;/w 菜/n 豆腐/n &quot;/w 啦/u ；/w 哪/r 年/nt 大旱/n ，/w 饥不择食/i ，/w 一/m 把/q 把/q 地/u 吃/v 生/v 榆钱/n 儿/k 啦/u ；/w 顶/d 数/v 王/nhf 伯伯/n 年纪/nt 最大/a ，/w 革命/v 资历/n 老/a ，/w 所以/c 故事/n 也/d 特别/d 多/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     他/r 说/v ，/w 有一次/v 他/r 被/p 敌人/n 抓住/v ，/w 打/v 得/u 遍体鳞伤/i ，/w 一连/d 几/m 天/nt 滴/q 水/n 未/d 进/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     后来/nt 逃/v 了/u 出来/vd ，/w 饿/a 得/u 头昏眼花/i ，/w 摔倒/v 在/p 一片/mq 坟地/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        223
                                     是/vl 一/m 位/q 逃荒/v 要饭/v 的/u 大嫂/n 救/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        224
                                     当/p 大嫂/n 从/p 身边/nl 两/m 个/q 不满/v 四/m 岁/nt 的/u 孩子/n 手中/nl 掰/v 下/nd 一/m 块/q 榆钱/n 儿/k 窝窝头/n 递给/v 他/r 时/nt ，/w 他/r 竟/d 忍不住/v 哭成/v 了/u 泪人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        225
                                     讲完/v 故事/n ，/w 王/nhf 伯伯/n 又/d 擦/v 着/u 泪眼/n ，/w 内疚/v 地/u 补上/v 了/u 这么/r 一/m 句/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     父亲/n 的/u 故事/n 是/vl 最/d 平凡/a 的/u ：/w 他/r 从小/d 孤苦伶仃/i ，/w 是/vl 本家/n 的/u 一个/mq 穷/a 婶子/n 把/p 他/r 拉扯/v 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     每年/nt 春荒/n ，/w 就/d 靠/v 榆钱/n 儿/k 度日/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     他/r 最/d 喜欢/v 喝/v 榆钱/n 儿/k &quot;/w 糊糊/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     跑/v 出来/vd 参加/v 革命/v 的/u 那天/r 晚上/nt ，/w 婶子/n 特地/d 借/v 了/u 点/n 地瓜/n 面/n ，/w 给/p 他/r 做/v 了/u 一/m 顿/q 厚/a 厚/a 的/u 榆钱/n 儿/k &quot;/w 糊糊/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        230
                                     送/v 他/r 到/v 村口/nl 时/nt ，/w 婶子/n 边/d 抹泪/v 边/d 哽咽/v 着/u 叮咛/v ：/w &quot;/w 到了/v 外面/nd ，/w 捎/v 个/q 信/n 来/vd ，/w 别/d 叫/v 家里/nl 挂/v 牵/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     以后/nt 逢/v 春天/nt ，/w 我/r 就/d 做好/v 榆钱/n 儿/k '/w 糊糊/n '/w 等/v 你/r ，/w 哪/r 会儿/nt 有空/v 回来/vd ，/w 准/v 让/p 你/r 痛痛快快/a 喝足/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        232
                                     但是/c ，/w 打/p 那年/r 离开/v 故乡/n ，/w 他/r 就/d 再也/d 没/d 喝/v 过/u 榆钱/n 儿/k &quot;/w 糊糊/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        233
                                     文化大革命/n &quot;/w 的/u 暴风雨/n 掠去/v 了/u 父亲/n 的/u 生命/n ，/w 也/d 把/p 我/r 这个/r 不满/v 十六/m 岁/nt 的/u 孩子/n ，/w 送回/v 了/u 老家/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     奶奶/n 已经/d 是/vl 七十/m 多/m 岁/nt 的/u 人/n 了/u ，/w 耳朵/n 半/m 聋/a ，/w 眼睛/n 也/d 半/m 失明/v 了/u ；/w 脸/n 是/vl 粗糙/a 、/w 苍老/a 的/u ，/w 网/n 满/v 皱纹/n ；/w 穿/v 着/u 的/u 那/r 件/q 老式/a 带/v 大/a 襟/n 的/u 褂子/n ，/w 打/v 满/a 了/u 补丁/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     她/r 走起/v 路/n 来/u ，/w 小脚/n 慢慢/a 地/u 点/v 着/u 地/n ，/w 显得/v 艰难/a 吃力/a 。/w 
		
			
                                        236
                                     我/r 回去/vd 时/nt 正是/vl &quot;/w 宁/d 长草/v 、/w 不/d 长/v 苗/n &quot;/w 的/u 岁月/nt ，/w 又/d 闹/v 春荒/n ，/w 奶奶/n 用/v 手/n 爱怜/v 地/u 抚摸/v 着/u 我/r 的/u 头发/n ，/w 从/p 她/r 无声/v 的/u 笑容/n 里/nd ，/w 我/r 感到/v 有/v 几分/mq 凄/x 惋/x 。/w 
		
			
                                        237
                                     大/a 人们/n 到/v 东山/ns 里/nd 借/v 地瓜/n 干/n 已经/d 好几/m 天/nt ，/w 杨树/n 的/u &quot;/w 毛毛/n 花/n &quot;/w 很快/a 吃完/v 了/u ，/w 他们/r 还/d 没/d 回来/vd 。/w 
		
			
                                        238
                                     我/r 心想/v ：/w 如果/c 不是/vl 多/a 了/u 我/r 这/r 口/q 人/n ，/w 奶奶/n 家/n 的/u 日子/nt 兴许/d 要/vu 好过/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        239
                                     那天/r 下雨/v ，/w 不能/vu 出工/v ，/w 我/r 便/d 借口/n 找/v 伙伴/n 们/k 玩/v ，/w 躲/v 了/u 出去/vd 。/w 
		
			
                                        240
                                     说完/v ，/w 不容/v 解释/v 地/u 拿/v 一/m 块/q 塑料/n 化肥/n 袋子/n 按/v 在/p 我/r 头上/nl 挡住/v 雨/n ，/w 搂住/v 我/r 从/p 泥泞/a 的/u 村/n 道上/nl 回/v 了/u 家/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     院子/n 的/u 土墙/n 早已/d 坍/v 得/u 七零八落/i 。/w 
		
			
                                        242
                                     老远/a 就/d 看/v 得/u 见/v 堂屋/n 西墙/n 那/r 间/n 四面/nd 透风/v 的/u 做饭/v 的/u 草棚/n 在/d 冒烟/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     奶奶/n 戴/v 着/u 一/m 顶/q 破/a 席/n 荚/n 子/n ，/w 抱/v 着/u 玉米/n 杆/n ，/w 浑身/n 湿淋淋/a 地/u 走进/v 草棚/n ，/w 还/d 没/d 等/v 我/r 走进/v 院子/n ，/w 她/r 又/d 坐/v 在/p 锅台/n 前/nd 拉起/v 风箱/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     饭/n 端上/v 来/vd ，/w 是/vl &quot;/w 糊糊/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        245
                                     灰黑/a 的/u ，/w 掺/v 着/u 几/m 片/q 绿叶/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     我/r 喜出望外/i ，/w 也/d 赶紧/d 喝/v 了/u 几/m 口/q 。/w 
		
			
                                        247
                                     那/r 榆钱/n 儿/k 又/d 嫩/a 又/d 滑/a ，/w 带/v 着/u 甜味/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     我/r 一口气/n 把/p &quot;/w 糊糊/n &quot;/w 喝光/v ，/w 抬头/v 一/m 看/v ，/w 奶奶/n 已/d 走出/v 院门/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     &quot;/w 去/v 你/r 二婶/n 家/n 坐/v 坐/v 就/d 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        250
                                     我/r 望/v 着/u 小叔/n 新/d 盛/v 的/u 一/m 碗/n 榆钱/n 儿/q &quot;/w 糊糊/n &quot;/w 发呆/v ，/w 突然/d 想起/v 这/r 榆钱/n 儿/k 的/u 来历/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     我/r 望/v 望/v 门外/nl ，/w 附近/n 没有/v 一/m 株/q 榆树/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     看/v 着/u 碗里/nl 绿色/n 的/u 小/a 榆钱/n ，/w 我/r 的/u 眼前/nl 出现/v 了/u 奶奶/n 辛苦/a 的/u 身影/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     泥泞/a 的/u 路上/nl 留下/v 了/u 一行/mq 深浅/n 不一/a 的/u 脚印/n ，/w 奶奶/n 正/d 踮/v 着/u 小脚/n ，/w 伸长/v 瘦/a 瘦/a 的/u 手/n ，/w 好不容易/i 抓住/v 一/m 节/n 榆/n 枝/n ，/w 颤巍巍/a 地/u 摘/v 着/u 榆钱/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        254
                                     就/d 这样/r ，/w 我/r 终于/d 明白/v 长辈/n 们/k 为什么/r 对/p 榆钱/n 儿/k 有/v 那么/r 深/a 的/u 感情/n 了/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     平凡/a 、/w 朴实/a ，/w 但/c 它/r 总是/d 在/p 最/d 艰难/a 的/u 时候/n 帮助/v 你/r ，/w 给/p 你/r 温饱/n ，/w 给/p 你/r 力量/n ，/w 也/d 给/p 你/r 信心/n 与/c 希望/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     阴冷/a 、/w 萧条/a 的/u 冬天/nt 已/d 被/p 春风/n 赶走/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     榆钱/n 儿/k 又/d 缀满/v 枝头/n ，/w 透出/v 实实在在/a 的/u 生机/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     可是/c ，/w 我/r 不愿/vu 合上/v 生活/n 的/u 大/a 书里/nl 这/r 几/m 页/q 珍贵/a 的/u 记忆/n ，/w 任/v 思想/n 的/u 长/a 流水/n 淙淙/o 不息/v -/w -/w 此刻/nt ，/w 饥寒交迫/i 的/u 漫漫/a 长夜/nt 早已/d 过去/v ，/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 造成/v 的/u 短暂/a 的/u 痛苦/a 岁月/nt 也/d 结束/v 了/u ，/w 在/p 日益/d 富足/a 的/u 农村/n 中/nd ，/w 依靠/v 榆钱/n 儿/k 渡/v 命/n 的/u 事/n 将/d 永远/d 不再/d 发生/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     然而/c ，/w 每当/p 我/r 推开/v 窗/n ，/w 就/d 仿佛/d 清晰/a 地/u 听到/v 春风/n 送来/v 它/r 哗哗/o 的/u 响声/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     那些/r 多情/a 的/u 榆钱/n 儿/k ，/w 仿佛/d 在/p 使足/v 劲/n 儿/k 呼喊/v ：/w 不要/vu 忘记/v 那些/r 岁月/nt ，/w 虽然/c 已经/d 过去/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     不管/c 哪/r 一代/nt 人/n ，/w 不管/c 什么/r 时候/n ，/w 要/vu 记住/v 在/p 那/r 艰苦/a 岁月/nt 中/nd ，/w 向/p 你/r 端来/v 一/m 碗/n &quot;/w 糊糊/n &quot;/w 的/u 慈祥/a 的/u 奶奶/n 、/w 妈妈/n ，/w 和/c 千千万万/i 哺育/v 我们/r 的/u 母亲/n -/w -/w 人民/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     生怕/d 弄皱/v 损/v 了/u 它/r ，/w 我/r 小心/a 地/u 剪/v 下/v 列宾/nh 的/u 托尔斯泰/nh 油画/n 像/n 的/u 彩色/n 照片/n ，/w 轻柔/a 地/u 放/v 在/p 卧室/n 书桌/n 的/u 玻璃板/n 下/nd ，/w 同/p 罗丹/nh 的/u 雕塑/n 《/w 思/v 》/w 的/u 照片/n 并/d 放/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     有/v 一/m 条/q 清溪/n ，/w 常常/d 在/p 我/r 心上/nl 流过/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     它/r 是/vl 水波/n 粼粼/a 的/u ，/w 柔和/a 而/c 清亮/a 的/u ；/w 它/r 又是/vl 激动/v 的/u 、/w 温热/a 的/u ，/w 仿佛/d 刚/d 经过/p 地下/nl 火山/n 涌出/v 来/vd 的/u 一样/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     这/r 几/m 年/nt ，/w 每当/p 重/d 见到/v 一/m 幅/n 多年/nt 未见/v 的/u 绘画/n ，/w 重/d 听到/v 一/m 首/q 多年/nt 未/d 听/v 的/u 乐曲/n ，/w 重读/v 着/u 一/m 部/n 多年/nt 未/d 读/v 的/u 文学/n 作品/n 的/u 新版/n 的/u 时候/n ，/w 我/r 多次/mq 感到/v 过/u 心/n 上/nd 的/u 这/r 条/q 潺潺/a 溪流/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     &quot;/w 史无前例/i &quot;/w 的/u 逆风/v 吹/v 白/a 了/u 鬓发/n ，/w 我/r 早已/d 不再/d 年青/a 了/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     但是/c ，/w 人类/n 创造/v 的/u 美/n 是/vl 常青/a 的/u ，/w 经过/p 那么/r 多/a 岁月/nt 风尘/n 的/u 吹/v 蚀/v ，/w 它们/r 仍然/d 象/p 刚/d 打/p 枝上/nl 摘下/v 的/u 果子/n 一样/a ，/w 以/p 其/r 新鲜/a 的/u 光泽/n 滋润/v 人心/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     确实/d ，/w 艺术美/n 是/vl 常常/d 能/vu 帮助/v 我们/r 觅/v 回/vd 已逝/v 的/u 青春/n 的/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     就/d 在/p 不久前/nt ，/w 当/p 我/r 重/d 又/d 见到/v 久违/v 了/u 的/u 列宾/nh 在/p 一八七八/m 年/nt 作/v 的/u 素描/n 《/w 阿尔齐布谢娃/nh 象/n 》/w 的/u 那/r 一/m 片刻/nt ，/w 我/r 忽然/d 觉得/v ，/w 自己/r 似乎/d 一下子/d 又/d 飞回/v 了/u 生命/n 的/u 早春/nt 季节/nt ：/w 一/m 缕/q 年青/a 的/u 风/n 多情/a 地/u 吹拂/v 着/u 我/r ，/w 一/m 泓/n 青春/n 之/u 光/n 把/p 我/r 整个/a 的/u 心/n 照亮/v 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     在/p 我/r 年青/a 的/u 时候/n ，/w 对/p 艺术美/n 虽/c 是/vl 个/q 门外汉/n ，/w 却/d 有/v 接触/v 它/r 的/u 渴望/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     我/r 曾经/d 作过/v 一个/mq 微不足道/i 的/u 收藏/v ：/w 从/p 期刊/n 、/w 画报/n 和/c 画册/n 中/nd 剪/v 存/v 著名/a 油画/n 和/c 版画/n 的/u 复制品/n ，/w 几/m 年间/nt 积存/v 了/u 一千/m 种/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     清夜/nt 灯下/nl ，/w 一天/nt 劳动/v 结束/v 了/u ，/w 我/r 常/d 独自/d 在/p 这/r 片/q 小/a 小花/n 园里/nl 徜徉/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     后来/nt ，/w 忽然/d 小船/n 倾覆/v 于/p 惊涛/n ：/w 我/r 那些/r 画片/n 就伴/v 我/r 度过/v 了/u 许多/a 难堪/a 的/u 时光/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     这时/r 我/r 才/d 深切/a 地/u 体会/n 到/v ：/w 对/p 受伤/v 的/u 灵魂/n ，/w 美/a 是/vl 确有/v 抚慰/v 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     那/r 几/m 年/nt ，/w 我们/r 大家/n ，/w 都/d 被/p 推进/v 一个/mq 被/p 抄/v 光/n 了/u 一切/r 艺术美/n 的/u 、/w 荒凉/a 的/u 沼泽/n 里/nd 去/v 了/u -/w -/w 岂/d 只/d 荒凉/a 而已/u ，/w 我们/r 还/d 得/vu 眼看/d 令/v 人/n 齿冷/v 心惊/v 的/u 对/p 美/n 的/u 摧残/v ，/w 甚至/d 还/d 得/vu 亲手/d 进行/v 这些/r 摧残/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     人类/n 创造/v 的/u 美/n ，/w 本来/d 永不/d 会/vu 嫌/v 其/r 太多/a ，/w 故尔/c 摧残/v 美/a 的/u 事情/n ，/w 总是/d 令/v 人/n 心痛/v 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     我们/r 目睹/v 过/u 多少/r 以/p 鱼目/n 代替/v 珍珠/n 的/u 花样/n ，/w 一/m 把/q 大/a 锁/n 卡住/v 了/u 全/a 民族/n 的/u 歌喉/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     中外古今/i ，/w 那些/r 为/p 提高/v 人类/n 的/u 精神文明/i 奉献/v 过/u 心血/n 的/u 文学/n 艺术/n 巨匠/n 们/k ，/w 绝少/a 例外/v ，/w 都/d 被/p 泼/v 了/u 一身/n 粪/n 污/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     从/p 文艺复兴/n 那些/r 大师/n 们/k 的/u 巨/a 构/n ，/w 到/v 米勒/nh 的/u 《/w 小鸟/n 的/u 哺/v 饲/v 》/w ，/w 都/d 成/v 了/u &quot;/w 人性论/n &quot;/w ；/w 从/p 我们/r 这个/r 诗/n 之/u 国/n 的/u 支柱/n 之一/m 的/u 杜甫/nh 的/u 悲/a 吟/v ，/w 到/v 舞台/n 上/nd 的/u 窦娥/nh 的/u 誓愿/n ，/w 都/d 成/v 了/u &quot;/w 历史/n 前进/v 的/u 绊脚石/n &quot;/w ；/w &quot;/w 齐白石/nh 的/u 画/n 不过/d 是/vl 在/p 为/p 地主/n 情趣/n 唱/v 赞美诗/n &quot;/w ；/w 休伯特/nh 的/u 歌/n 和/c 斯特劳司/nh 的/u 圆舞曲/n 呢/u ，/w 都/d 是/vl &quot;/w 染上/v 了/u 淫邪/a 的/u 黄色/n 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        280
                                     有/v 一个/mq 小说家/n 最近/nt 写道/v ：/w &quot;/w 我/r 甚至/d 相信/v ，/w 一个/mq 真正/d 能/vu 欣赏/v 齐白石/nh 和/c 柴可夫斯基/nh 的/u 青年/n ，/w 不/d 大/d 会/vu 成为/v 打砸抢/v 分子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        281
                                     我/r 看到/v 过/u 一个/mq 报导/n ：/w 《/w 约翰克利斯朵夫/nh 》/w 是/vl 一九八０/m 年/nt 国内/nl 的/u 畅销书/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        282
                                     这/r 引起/v 了/u 我/r 许多/a 回忆/n 、/w 联想/v 和/c 感喟/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     我/r 是/vl 在/p 四十/m 年代/nt 还是/d 一个/mq 中学生/n 的/u 时候/n 第一次/mq 读完/v 这/r 部/q 长/a 篇/n 的/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     那时候/r ，/w 每天/nt 下午/nt 放学/v 回家/v 的/u 路上/nl ，/w 要/vu 经过/p 一个/mq 小/a 阅览室/n ，/w 寥寥/a 的/u 几/m 只/q 书橱/n 里/nd 就/d 有/v 这/r 部/q 书/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     我/r 每个/r 下午/nt 放学/v 之后/nt 读/v 一点/mq ，/w 从/p 仲秋/nt 到/v 隆冬/nt ，/w 读完/v 了/u 它/r 。/w 
		
			
                                        286
                                     那是/vl 一个/mq 烂/a 透/a 了/u 心/n 的/u 社会/n 正在/d 弥留/v 、/w 而/c 人生/n 的/u 太阳/n 刚/d 从/p 自己/r 心上/nl 升起/v 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        287
                                     读/v 着/u 克利斯朵夫/nh 的/u 故事/n ，/w 我/r 觉得/v 自己/r 更有/v 生活/v 和/c 成长/v 的/u 勇气/n 了/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     后来/nt ，/w 天地/n 翻覆/v ，/w 那个/r 烂/a 透/a 了/u 心/n 的/u 社会/n 终于/d 覆灭/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     虽然/c 克利斯朵夫/nh 的/u 身上/nl 曾/d 被/p 某些/r 极左/a 理论家/n 泼/v 过/u 污水/n ，/w 我/r 个人/n 还是/d 很/d 感激/v 罗曼罗兰/nh ，/w 感激/v 一切/r 向/p 世界/n 奉献/v 过/u 强有力/a 的/u 美/a 的/u 大师/n ，/w 他们/r 塑造/v 的/u 形象/n 帮助/v 我/r 跨过/v 人生/n 中/nd 荒诞/a 而/c 阴惨/a 的/u 泥潭/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     得知/v 这个/r 消息/n 时/nt 我/r 很/d 震动/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     最近/nt 重读/v 这/r 部/q 长/a 篇/q ，/w 我/r 就/d 又/d 想/v ：/w 真正/d 美好/a 有力/a 的/u 东西/n ，/w 能够/vu 成为/v 人类/n 精神/n 财富/n 的/u 一部分/n 的/u 东西/n ，/w 要/vu 摧毁/v 它们/r ，/w 确确实实/d 不是/vl 那么/r 容易/a 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     这/r 真/d 是/vl 蠢/a 人们/n 的/u 不幸/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     不单/c 是/vl 冤狱/n 平反/v ，/w 亲人/n 团聚/v ，/w 而且/c 美/a 神/n 也/d 容光焕发/i ，/w 重/d 又/d 微笑/v 着/u 站/v 到了/v 我们/r 面前/nd 。/w 
		
			
                                        294
                                     这/r 支/q 歌/n 的/u 和声/n 要/vu 抖落/v 昨日/nt 的/u 那些/r 霉/n 斑/n ，/w 让/p 明日/nt 更有/v 光采/a 。/w 
		
			
                                        295
                                     这/r 支/q 歌/n 在/p 我们/r 辽阔/a 的/u 国土/n 上/nd 唤起/v 漫长/a 历史/n 中/nd 从未有过/i 的/u 舒畅/a 与/c 欢欣/a ，/w 有时/d 也/d 催人/v 感/v 极/d 至于/v 涕/n 下/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     不错/a ，/w 我们/r 庆幸/v 而/c 又/d 惋惜/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     美/a 得救/v 了/u ；/w 而/c 美/n 已经/d 遭受/v 过/u 了/u 那样/r 骇人听闻/i 的/u 蹂躏/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     去年/nt ，/w 我/r 从/p 收音机/n 里/nd 重/d 听/v 张权/nh 的/u 独唱/n ，/w 当/p 我/r 听到/v 我/r 的/u 心情/n 是/vl 十分/d 激动/v 而/c 复杂/a 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     听/v 着/u 这/r 支/q 一往情深/i 的/u 、/w 单纯/a 美丽/a 的/u 歌/n ，/w 一片片/mq 不/d 相/d 连/v 属/v 的/u 往昔/nt ，/w 在/p 我/r 记忆/n 中/nd 闪过/v ，/w 一/m 种/q 又/d 甘美/a 又/d 苦涩/a 的/u 心绪/n 缠住/v 了/u 我/r ，/w 使/v 我/r 不能自已/i 。/w 
		
			
                                        300
                                     冒/v 着/u 迷迷蒙蒙/a 的/u 雨雾/n ，/w 我/r 徘徊/v 在/p 石老人村/ns 前/nd 的/u 小/a 码头/n 上/nd ，/w 不/d 由得/v 产生/v 了/u 一/m 种/q 静谧/a 而/c 又/d 有点/d 凄凉/a 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     这时候/nt ，/w 天空/n 漫/v 布/v 着/u 一/m 层/q 苍茫/a 的/u 沉/v 云/n ，/w 显得/v 很/d 低/a ，/w 似乎/d 伸手/v 就/d 可以/vu 摸到/v ，/w 西面/nd 的/u 浮山/ns 与/c 北面/nd 的/u 石门山/ns ，/w 群峰/n 峥嵘/a ，/w 颠/v 连/v 起伏/v ，/w 在/p 乳白色/n 轻/a 雾/n 的/u 映衬/v 下/nd ，/w 组成/v 了/u 一/m 幅/n 巨大/a 的/u 山水画/n 屏/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     裸露/v 的/u 卵石/n ，/w 曲折/a 的/u 盘山/v 道/n 好象是/v 山/n 的/u 骨骼/n ，/w 而/c 那/r 翠/a 碧/a 的/u 刺槐/n 和/c 青青/a 的/u 灌木丛/n ，/w 则/c 象是/vl 山/n 的/u 衣裙/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     不知/v 是/vl 海鸥/n 的/u 凄/x 鸣/v 勾起/v 了/u 我/r 的/u 情思/n ，/w 还是/d 雾/n 雨/n 蒙蒙/a 的/u 天气/n 造成/v 的/u 气氛/n ，/w 使/v 我/r 产生/v 了/u 一/m 种/q 幻觉/n ，/w 仿佛/d 那/r 衣衫/n 褴褛/a 的/u 石/n 老人/n ，/w 正/d 紧锁/v 眉头/n ，/w 噙/v 着/u 晶莹/a 的/u 泪珠/n ，/w 在/p 向/p 茫茫/a 的/u 大海/n 中/nd 寻找/v 着/u 什么/r 。/w 
		
			
                                        304
                                     引起/v 我/r 这些/r 遐想/v 的/u ，/w 自然/d 是/vl 那个/r 关于/p 石/n 老人/n 的/u 古老/a 的/u 传说/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     那是/vl 在/p 许多/a 许多/a 年/nt 以前/nt 了/u ，/w 一个/mq 老/a 渔/n 人/n ，/w 为/p 逃避/v 渔/n 霸/n 的/u 欺凌/v ，/w 带/v 着/u 他/r 的/u 莲花/nhs 姑娘/n ，/w 来到/v 这个/r 海/n 岬/x 渔村/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     他们/r 在/p 离/v 海边/nl 不远/a 的/u 小/a 山坡/n 上/nd ，/w 用/v 枯草/n 和/c 树枝/n 搭起/v 了/u 一/m 间/n 小/a 茅屋/n ，/w 父女俩/n 相依为命/i ，/w 艰苦/a 度日/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     每天/nt ，/w 老/a 渔/n 人/n 出海/v 打鱼/v ，/w 聪明/a 的/u 莲花/nhs 姑娘/n 就/d 在/p 松软/a 的/u 沙滩/n 上/nd 晒/v 网/n 织网/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     她/r 长/v 得/u 苗条/a ，/w 有/v 一/m 双/q 水灵灵/a 的/u 大/a 眼睛/n ，/w 会/vu 唱/v 一口/mq 优美/a 动听/a 的/u 渔歌/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     她/r 的/u 歌声/n 传/v 得/u 很/d 远/a 很/d 远/a ，/w 引来/v 了/u 翔/v 舞/v 的/u 海鸥/n 和/c 喃/v 语/n 的/u 画眉/n ；/w 却/d 也/d 招来/v 了/u 那个/r 四处/n 追索/v 着/u 她/r 的/u 渔/n 霸/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     他/r 领/v 着/u 七/m 八/m 个/q 如狼似虎/i 的/u 家丁/n ，/w 打昏/v 了/u 老人/n ，/w 抢走/v 了/u 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     老人/n 从/p 血泊/n 中/nd 醒来/v 时/nt ，/w 渔/n 霸/n 的/u 贼船/n 早已/d 消失/v 在/p 烟波浩渺/i 的/u 大海/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        312
                                     多少/r 个/q 日日夜夜/i ，/w 老/a 渔/n 人/n 一直/d 在/p 那儿/r 呼唤/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     慢慢/a 地/u ，/w 嗓音/n 嘶哑/a 了/u ，/w 泯灭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     现在/nt ，/w 清冷/a 的/u 晨风/n 挟/v 着/u 细雨/n ，/w 已/d 将/p 石/n 老人/n 的/u &quot;/w 衣服/n &quot;/w 淋湿/v 了/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     两/m 只/q 海鸥/n 扇动/v 着/u 翅膀/n ，/w 咕咕/o 地/u 叫/v 着/u ，/w 在/p 石/n 老人/n 眼前/nl 盘旋/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     我/r 重新/d 端详/v 这个/r 在/p 常年/nt 的/u 风吹雨淋/i 中/nd 变/v 得/u 青/a 苍/a 了/u 的/u 石/n 身/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     老人/n 的/u 鬓发/n 似已/d 全/d 白/a ，/w 颧骨/n 高/a 高/a 耸/v 起/vd ，/w 眉头/n 将/p 两/m 颗/q 眸/n 目/n 遮/v 在/p 暗处/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     他/r 的/u 嘴唇/n 紫黑/a ，/w 脸色/n 铁青/a ，/w 浑身/n 似/v 在/p 瑟瑟/a 发抖/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     石/n 老人/n ，/w 一个/mq 饱受/v 灾难/n 的/u 、/w 旧社会/n 劳动人民/n 痛苦/a 形象/n 的/u 化身/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     细雨/n 渐渐/d 地/u 停/v 了/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     云朵/n 象/p 无数/m 块/q 碎/a 玻璃/n ，/w 在/p 明澈/a 的/u 天空/n 慢慢/a 隐去/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     太阳/n 开始/v 温暖/a 地/u 照耀/v ，/w 海水/n 也/d 恢复/v 了/u 往日/nt 的/u 平静/a ，/w 呈现/v 出/vd 一望无际/i 的/u 绿波/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     我/r 的/u 心情/n 也/d 变/v 得/u 开朗/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        324
                                     我/r 注视/v 着/u 石/n 老人/n 身后/nl 百/m 余/n 米/q 处/n 的/u 那/r 座/q 雄伟/a 的/u 南山/ns ，/w 绿茵茵/a 的/u 春草/n 和/c 五颜六色/i 的/u 岩石/n ，/w 笼罩/v 在/p 阳光/n 照射/v 下/nd 的/u 一/m 层/q 淡淡/a 的/u 水雾/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        325
                                     从/p 那/r 临海/v 的/u 紫红色/n 巨石/n 的/u 岩洞/n 口/n ，/w 有/v 条/n 二/m 尺/q 多/a 宽/n 的/u 石/n 凿/v 小路/n ，/w 蜿蜒/a 攀/v 向/p 高/a 陡/a 的/u 峰顶/nl ，/w 被/p 人们/n 称作/v &quot;/w 龙路/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     它/r 不但/c 显得/v 险峻/a ，/w 还给/v 我/r 一/m 种/q 恍如/v 置身/v 于/p 神话/n 境界/n 的/u 幻觉/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     我/r 不禁/d 又/d 想起/v 石/n 老人/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     我/r 在/p 南山/ns 脚下/nl 拣到/v 一/m 块/q 白/a 石/n ，/w 我/r 发现/v ，/w 石面/n 上/nd 残存/v 着/u 点/n 点/n 金/n 沙/n ，/w 在/p 阳光/n 下/nd 闪/v 着/u 熠熠/a 光芒/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     这/r 使/v 我/r 想起/v 人们/n 告诉/v 我/r 的/u 又/d 一个/mq 民间/n 传说/n ：/w 很久/a 很久/a 以前/nt ，/w 这/r 南山/ns 原是/vl 一/m 座/q 金子/n 山/n ，/w 山中/nl 有/v 一对/n 神马/n -/w -/w 金/n 马/n 和/c 银/n 马/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     有一年/v ，/w 被/p 一/m 位/q 得道/v 的/u 高僧/n 牵走/v 了/u ，/w 于是/c ，/w 金子/n 山/n 变成/v 了/u 黄土/n 山/n ，/w 石/n 老人/n 村/n 变/v 穷/a 了/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     这个/r 荒诞/a 的/u 传说/n 却/d 解释/v 不了/v 一个/mq 欢乐/a 的/u 现实/n ：/w 现在/nt ，/w 在/p 党/n 的/u 温暖/a 阳光/n 的/u 照耀/v 下/nd ，/w 黄土/n 山/n 又/d 变成/v 了/u &quot;/w 金子/n 山/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        332
                                     生产队/n 把/p 南山/ns 的/u 黄土/n 作/v 原料/n ，/w 办起/v 了/u &quot;/w 加工厂/n &quot;/w ，/w 生产/v 出/vd 的/u 黄土/n ，/w 供/v 建筑/v 部门/n 和/c 工艺品/n 厂/n 、/w 家俱/n 厂/n 作/v 染料/n ，/w 成为/v 重要/a 的/u 副业/n 项目/n ，/w 为/p 社员/n 们/k 增加/v 了/u 收入/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     已经/d 是/vl 临近/v 黄昏/nt 的/u 时刻/nt 。/w 
		
			
                                        334
                                     我/r 在/p 石/n 老人/n 旁边/nd 的/u 礁石/n 上/nd 坐/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        335
                                     潮/n 退/v 了/u 下去/vd 。/w 
		
			
                                        336
                                     在/p 被/p 称为/v 五星/n 石/n 和/c 海/n 鸭子/n 梆/o 附近/a 的/u 海滩/n 上/nd ，/w 孩子/n 们/k 正/d 愉快/a 地/u 奔/v 逐/v 着/u 、/w 嬉戏/v 着/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     男孩子/n 们/k 在/p 打水/v 仗/n ；/w 女孩子/n 们/k 有的/r 到/v 浅水/n 里/nd 去/v 捞取/v 新奇/a 的/u 贝壳/n 和/c 卵石/n ；/w 有的/r 从/p 礁石/n 的/u 缝隙/n 中/nd ，/w 捕捉/v 那/r 躲躲闪闪/v 的/u 小/a 蟹/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     在/p 海滩/n 西侧/nd 的/u 石/n 砌/v 小/a 码头/n 上/nd ，/w 一个/mq 体魄/n 健壮/a 的/u 渔家/n 装束/n 的/u 老人/n ，/w 正/d 迎着/v 夕阳/n 的/u 余光/n ，/w 手/n 搭/v 凉棚/n ，/w 向/p 海面/nl 眺望/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     我/r 注视/v 着/u 他/r ，/w 一条条/mq 经/v 年/nt 被/p 海风/n 的/u 刀子/n 镂刻/v 的/u 皱纹/n 是/vl 舒展/v 的/u ，/w 隐藏/v 着/u 一/m 种/q 欣慰/a 的/u 微笑/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     一个/mq 扎/v 红/a 绸子/n 的/u 小姑娘/n ，/w 拍/v 着/u 小/a 手/n 惊叫/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        341
                                     噢/e ，/w 我/r 看见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     一/m 条/q 小船/n 正/d 急速/d 朝/p 这边/n 驶来/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     船/n 慢慢/a 近/a 了/u ，/w 摇橹/v 的/u 是/vl 一/m 位/q 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     小船/n 载/v 着/u 满/a 仓/n 的/u 海带/n 和/c 紫菜/n ，/w 在/p 波光粼粼/i 的/u 海面/nl 上/nd 犁/v 出/vd 一道道/mq 漂亮/a 的/u 波纹/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     姑娘/n 身穿/v 粉红色/n 印花布/n 褂/n ，/w 一/m 双/q 大/a 眼/n 忽闪/v 在/p 长/a 长/a 的/u 睫毛/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        346
                                     一个/mq 突然/a 的/u 闪念/v 掠过/v 我/r 的/u 脑海/n ，/w 我/r 情不自禁/i 地/u 向/p 小/a 码头/n 奔去/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     在/p 晚霞/n 的/u 折光/v 里/nd ，/w 碧绿/a 的/u 海面/nl 好象/d 浮动/v 着/u 条条/n 金/n 龙/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     小船/n 靠岸/v 了/u ，/w 走/v 下/v 船/n 来/vd 的/u 姑娘/n ，/w 奔到/v 那个/r 老人/n 身边/nl 。/w 
		
			
                                        349
                                     我/r 看见/v 他/r 正/d 用/p 手巾/n 为/p 姑娘/n 擦去/v 额上/nl 的/u 汗珠/n ，/w 老人/n 的/u 脸上/nl 绽开/v 了/u 欢笑/v 的/u 花朵/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     这时候/nt ，/w 即将/d 沉落/v 的/u 夕阳/n 投来/v 了/u 明朗/a 的/u 光柱/n ，/w 将/p 这/r 新/a 时代/nt 的/u 渔家/n 老人/n 和/c 他/r 疼爱/v 的/u &quot;/w 莲花/nhs 姑娘/n &quot;/w ，/w 沐浴/v 在/p 暖洋洋/a 的/u 光/n 雾中/nl ，/w 通身/n 都/d 是/vl 红彤彤/a ，/w 金/n 闪闪/a 的/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     我/r 回过身/v ，/w 看到/v 石/n 老人/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 那/r 紧锁/v 的/u 双眉/n 下/nd 的/u 阴影/n 仿佛/d 也/d 被/p 阳光/n 照亮/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        353
                                     石/n 老人/n 惨痛/a 命运/n 的/u 悲剧/n ，/w 不会/vu 再/d 在/p 翻/v 了/u 身/n 的/u 中国/ns 人民/n 中/nd 重演/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     我/r 这样/r 想/v 着/u 的/u 时候/n ，/w 从/p 晚风/n 欢/a 拍/v 海浪/n 的/u 轻声/n 歌唱/v 中/nd ，/w 我/r 仿佛/d 听到/v 了/u 石/n 老人/n 的/u 笑声/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     大海/n 引人深思/i 。/w 
		
			
                                        356
                                     波涛/n 絮语/n ，/w 绿树/n 低吟/v ，/w 更/d 使/v 人/n 文思/n 亢进/v ，/w 诗兴/n 频/d 增/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     青岛/ns ，/w 这个/r 黄海/ns 之/u 滨/n ，/w 胶州/ns 湾/n 畔/n 的/u 山城/n ，/w 留下/v 了/u 多少/r 前辈/n 作家/n 的/u 游踪/n ，/w 诞生/v 过/u 几许/m 扬/v 誉/n 全国/n 的/u 名篇/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     文苑/n 怀/v 踪/n ，/w 艺/n 海/n 拾贝/v ，/w 愿/vu 就/p 管见/n 所/u 及/v ，/w 略/d 述/v 一二/m 。/w 
		
			
                                        359
                                     来/vd 青/ns 最/d 早/a ，/w 定居/v 最/d 久/a 的/u 作家/n 是/vl 王统照/nh 。/w 
		
			
                                        360
                                     早在/v 五四运动/n 以前/nt ，/w 他/r 就/d 在/p 这里/r 写出/v 大量/a 旧体诗/n 作/n ，/w 后来/nt 集为/v 《/w 剑/n 啸/v 庐/n 诗/n 草/n 》/w 一/m 本/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     长篇小说/n 《/w 山雨/n 》/w ，/w 也/d 从/p 青岛/ns 取材/v 不少/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     观海/v 山麓/n 的/u 观海二路/ns 四十九/m 号/n ，/w 有/v 他/r 的/u 故居/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     臧克家/nh 、/w 孟超/nh 也是/vl 在/p 二十/m 年代/nt 就/d 来到/v 青岛/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     臧克家/nh 在/p 青岛/ns 大学/n 读书/v 时/nt ，/w 曾/d 寄居/v 在/p 莱芜/ns 路/n 亲戚家/n 中/nd 的/u 一/m 间/q 窄小/a 下/nd 房中/nl ，/w 与/c 一个/mq 来自/v 农村/n 的/u 少年/n 抵/v 足/n 而/c 眠/v ，/w 他/r 把/p 这/r 间/q 无/v 窗/n 的/u 小屋/n 称作/v &quot;/w 无/v 窗/n 室/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        365
                                     他/r 的/u 第一/m 本/q 诗集/n 《/w 烙印/n 》/w ，/w 和/c 以/p 浙江/ns 路/n 天主教堂/n 的/u 建筑/n 为/vl 背景/n 的/u 名诗/n 《/w 罪恶/n 的/u 黑手/n 》/w ，/w 都/d 是/vl 在/p 青岛/ns 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     到了/v 三十/m 年代/nt ，/w 青岛/ns 的/u 文苑/n 就/d 颇为/d 热闹/a 了/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     老舍/nh 、/w 闻一多/nh 、/w 沈从文/nh 、/w 洪深/nh 、/w 吴伯箫/nh 、/w 肖军/nh 、/w 肖红/nh 、/w 舒群/nh 、/w 王亚平/nh …/w …/w 还有/v 其他/r 一些/m 人/n ，/w 真/d 可/vu 算是/vl 冠盖/n 云集/v 了/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     一九三五/m 年/nt 夏/nt ，/w 在/p 老舍/nh 倡议/v 下/nd ，/w 八/m 九/m 位/q 作家/n 曾/d 办/v 过/u 一个/mq 小/a 小/a 的/u 同人/n 刊物/n 《/w 避暑/v 录/n 话/n 》/w ，/w 专刊/n 散文/n 小品/n 和/c 短小/a 诗歌/n ，/w 可惜/a 只/d 出/vd 了/u 几/m 期/nt 便/d 终/v 刊/n 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     当时/nt ，/w 作家/n 们/k 的/u 居住/v 条件/n 并不/d 好/a ，/w 但/c 却/d 大都/d 在/p 市/n 南区/nl 依/p 山/n 靠海/v 的/u 一侧/nd 。/w 
		
			
                                        370
                                     老舍/nh 那/r &quot;/w 碧草/n 如茵/v &quot;/w 的/u 庭院/n 在/p 金口二路/ns ，/w &quot;/w 小楼/n 不/d 高/a ，/w 望/v 不/d 见/v 大海/n ，/w 但/c 夜阑/a 更/d 静/a 时/nt ，/w 却/d 可以/vu 听到/v 海/n 的/u 呼吸/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     在/p 这里/r ，/w 他/r 写出/v 了/u 著名/a 长篇/n 《/w 骆驼祥子/n 》/w 和/c 一些/m 短篇小说/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     闻一多/nh 住过/v 的/u 那/r 座/q 小楼/n ，/w 在/p 山东/ns 海洋/n 学院/n 东北角/nl ，/w 现在/nt 被/p 称为/v &quot;/w 一多/nhs 楼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        373
                                     在/p 青岛/ns 时/nt ，/w 他/r 除/p 潜心于/v 古典/a 诗词/n 的/u 研究/v 外/nd ，/w 还/d 写/v 过/u 一/m 篇/q &quot;/w 一鸣惊人/i &quot;/w 的/u 浪漫主义/n 名诗/n 《/w 奇迹/n 》/w 。/w 
		
			
                                        374
                                     他/r 当时/nt 的/u 主要/a 精力/n ，/w 虽/c 是/vl 放/v 在/p 学术/n 研究/v 上/nd ，/w 但/c 他/r 并/d 不甘/v 守/v 文艺/n 象牙/n 之/u 塔/n ，/w 而是/vl 个/q 很/d 有/v 正义感/n ，/w 充满/v 了/u 火/n 一般/a 的/u 热情/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 在/p 青岛/ns 大学/n 教书/v 时/nt ，/w 有/v 个/q 学生/n 在/p 海滨/nl 游玩/v ，/w 无缘无故/i 被/p 日本/ns 浪人/n 打/v 得/u 死去活来/i ，/w 反/v 被/p 押送/v 警察局/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     他/r 忍无可忍/i ，/w 去/v 找/v 校长/n ，/w 学校/n 群情/n 沸腾/v ，/w 终于/d 救出/v 了/u 那个/r 被/p 押/v 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     沈从文/nh 在/p 青岛/ns 的/u 时候/n ，/w 正当/v 壮年/nt ，/w 他/r 把/p 位于/v 阴岛路/ns 的/u 小房/n ，/w 名/n 之/u 曰/v &quot;/w 窄/a 而/c 霉/n 斋/n &quot;/w ，/w 其/r 条件/n 之/u 差/a ，/w 可以/vu 想见/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     但是/c ，/w 居住/v 海边/nl ，/w &quot;/w 每天/nt 都/d 有/v 机会/n 到/v 附近/n 山上/nl 或/c 距离/n 不及/v 一/m 里/q 的/u 大/a 海边/nl 去/v ，/w 看/v 看/v 远近/n 云影/n 波光/n 的/u 变化/v ，/w 接受/v 一/m 种/q 对/p 我/r 生命/n 具有/v 重要/a 启发性/n 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     因此/c 工作/n 效率/n 之/u 高/a ，/w 也/d 为/p 一生/nt 所/u 仅有/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     他/r 自己/r 说/v ，/w 他/r 作品/n 中/nd &quot;/w 还/d 看/v 得/u 过去/vd &quot;/w 的/u 篇章/n ，/w &quot;/w 大多数/n 是/vl 在/p 青岛/ns 这/r 两/m 年/nt 半/m 内/nd 完成/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        381
                                     &quot;/w 碧海/n 临窗/v 瞰/v 左右/n ，/w 青/a 出/vd 傍/v 户/n 路/n 三叉/n &quot;/w ，/w 肖军/nh 、/w 肖红/nh 寄寓/v 的/u 小石楼/ns ，/w 在/p 观/v 象山/ns 北麓/nl 、/w 江苏/ns 路口/nl ，/w 在/p 那里/r 一面/d 可/vu 遥望/v 大/a 港/n ，/w 一面/d 能/vu 看到/v 湛山湾/ns 和/c 炮台/n 山/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     肖军/nh 在/p 这里/r 完成/v 了/u 《/w 八月/nt 的/u 乡村/n 》/w ，/w 还/d 写/v 过/u 以/p 青岛/ns 为/vl 背景/n 的/u 散文/n 《/w 水灵/a 山岛/ns 》/w 、/w 《/w 邻居/n 》/w ；/w 肖红/nh 写出/v 了/u 《/w 生死/n 场/n 》/w 。/w 
		
			
                                        383
                                     他们/r 的/u 这个/r 住所/n ，/w 是/vl 另/r 一/m 位/q 东北/nl 籍/n 作家/n 舒群/nh 先期/nt 为/p 他们/r 安排/v 的/u ，/w 舒群/nh 夫妇/n 也/d 住/v 在/p 这里/r ；/w 孟超/nh 的/u &quot;/w 当/p 风/n 室/n &quot;/w ，/w 则/c 在/p 靠/v 此/r 不远/a 的/u 苏州/ns 路上/nl 。/w 
		
			
                                        384
                                     郁达夫/nh 是/vl 一九三四/m 年/nt 来/vd 青岛/ns 的/u ，/w 他/r 居住/v 时间/n 较/d 短/a ，/w 但/c 却/d 游览/v 了/u 不少/a 地方/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     从/p 他/r 留下/v 的/u 《/w 青岛/ns 杂事/n 诗/n 》/w 看/v ，/w 不仅/c 畅游/v 了/u 崂山/ns 诸/r 名胜/n ，/w 还/d 去过/v 田横岛/ns ；/w 诗/n 中/nd 有/v 一/m 首/q 记/v 崂山/ns 之/u 游/n 的/u ，/w 仅/d 四/m 句/n ：/w &quot;/w 柳/n 台/n 石屋/n 接/v 澄潭/ns ，/w 云雾/n 深/a 藏/v 蔚竹庵/ns ，/w 十/m 里/q 清溪/n 千/m 尺/q 瀑/n ，/w 果然/d 风景/n 似/v 江南/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        386
                                     剧作家/n 洪深/nh 住/v 在/p 福山路/ns 一号/n ，/w 他/r 的/u 电影/n 文学/n 剧本/n 《/w 劫后/nt 桃花/n 》/w 写于/v 青岛/ns ，/w 颇/d 多/a 海滨/nl 风光/n ；/w 端木蕻良/nh 有/v 一/m 篇/q 散文/n ，/w 题/n 作/v 《/w 青岛/ns 之/u 夜/nt 》/w ，/w １９３７/m 年/nt 发表/v 在/p 上海/ns 的/u 《/w 烽火/n 》/w 创刊号/n 上/nd ，/w 可惜/d 不易/a 找到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     来过/v 青岛/ns 的/u 人/n ，/w 大都/d 为/p 这里/r 的/u 美好/a 风光/n 所/u 迷醉/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     但/c 又/d 未必/d 能/vu 作出/v 生动/a 的/u 描述/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     &quot;/w 以/p 女人/n 来/vd 比/p 青岛/ns ，/w 她/r 象是/vl 一个/mq 大家/n 的/u 闺秀/n ；/w 以/p 人种/n 来说/v 青岛/ns ，/w 她/r 象是/vl 一个/mq 在/p 情/n 热/a 之中/nd 隐藏/v 着/u 身份/n 的/u 南/nd 欧美/j 妇人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        390
                                     这/r 是/vl 郁达夫/nh 的/u 感受/n ：/w 青岛/ns 美/a ，/w 美/a 得/u 明媚/a 端庄/a ，/w 落落大方/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     &quot;/w 在/p 这里/r ，/w 可以/vu 遇见/v 真的/a 雾/n ，/w 轻轻/a 的/u 在/p 花/n 林中/nl 流转/v ，/w 愁人/v 的/u 雾/n 笛/n 仿佛/d 象/p 一/m 种/q 特有/v 的/u 鹃/n 声/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     …/w …/w 在/p 这里/r ，/w 春/nt 来/vd 的/u 很/d 迟/a ，/w 到处/nl 已/d 是/vl 端阳/nt ，/w 这里/r 刚好/d 成为/v 锦绣/n 的/u 乐园/n ，/w 到处/nl 都/d 是/vl 春花/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        393
                                     这/r 是/vl 老舍/nh 笔下/n 的/u 青岛/ns 之/u 春/nt 。/w 
		
			
                                        394
                                     青岛/ns 之/u 夏/nt 更/d 迷人/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     诗人/n 臧克家/nh 写道/v ：/w &quot;/w 绿树/n 红楼/n ，/w 一尘不染/i 。/w 
		
			
                                        396
                                     海/n 的/u 颜色/n ，/w 天/n 的/u 颜色/n ，/w 树/n 的/u 颜色/n ，/w 柏油/n 马路/n 的/u 颜色/n ，/w 连/p 上风/n 的/u 颜色/n ，/w 一体/n 碧绿/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     海上/nl 清晨/nt 看/v 旭日/n ，/w 傍晚/nt '/w 栈桥/n 上/nd '/w 趁/p 晚/a 凉/a ，/w 彩霞/n 满天/n ，/w 渔歌/n 遍地/n ，/w 清风徐来/i ，/w 微有/v 秋意/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 炎夏/nt 之/u 夕/nt 却/d &quot;/w 微有/v 秋意/n &quot;/w ，/w 真/d 是/vl 一语道破/i 的/u 准确/a 描述/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     最/d 迷人/v 的/u 是/vl 青岛/ns 的/u 海/n ，/w 青岛/ns 的/u 海滨/nl 。/w 
		
			
                                        400
                                     在/p 一个/mq 晴和/a 的/u 春日/nt ，/w 王统照/nh 来到/v 了/u 海滨/nl 浴场/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     你/r 看/v ：/w &quot;/w 浅水/n ，/w 明/a 沙/n ，/w 分外/d 显得/v 有趣/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     我们/r 脱/v 了/u 鞋袜/n 用/v 海水/n 洗/v 过/u 脚/n ，/w 在/p 沙滩/n 上/nd 来回/n 的/u 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     看/v 这/r 片/q 深/a 碧/a 色/n 浮/v 映/v 着/u 一/m 种/q 可爱/a 的/u 明/a 光/n 的/u 园/n 镜/n ，/w 斜对面/n 的/u 青岛/ns 山/n ，/w 小/a 小/a 的/u 山峰/n 孤立/v 在/p 那里/r ，/w 披上/v 春天/nt 的/u 薄/a 衣/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     小/a 的/u 浪花/n 疲倦/a 地/u ，/w 迟迟/a 地/u ，/w 似/v 一个/mq 春/nt 困/v 的/u 少女/n 的/u 呼吸/v ，/w 由/p 不知/v 何处/r 来/vd 的/u 那/r 股/n 冲动/a 的/u 力量/n 使/v 她/r 觉得/v 不安/a ，/w 可/vu 又/d 不能/vu 作/v 有力/a 的/u 挣扎/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     沙/n 是/vl 太/d 柔软/a 了/u ，/w 脚/n 踏/v 下去/vd 比/p 在/p 波斯/ns 织/v 的/u 毛毯/n 上/nd 还/d 舒适/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     是/vl 那么/r 微/d 荡/v 地/u 又/d 熨贴/a 地/u 使/v 脚心/nl 的/u 皮肤/n 感到/v 又/d 麻/a 又/d 痒/a 的/u 一/m 种/q 快感/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        407
                                     青岛/ns 的/u 冬天/nt &quot;/w 实在/d 不能/vu 令/v 人/n 满意/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     但是/c ，/w 在/p 海滨/nl ，/w 冬天/nt 也/d 有/v 冬天/nt 的/u 乐趣/n ：/w &quot;/w 雪天/n ，/w 我们/r 可以/vu 到/v 栈桥/n 去/v 望/v 那/r 美/n 若/v 白/a 莲/n 的/u 远岛/ns ；/w 风/n 天/n ，/w 我们/r 可以/vu 在/p 夜里/nt 听/v 着/u 寒/a 浪/n 的/u 激荡/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 是/vl 老舍/nh 对于/p 青岛/ns 之/u 冬/nt 的/u 素描/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     青岛/ns 以/p 她/r 的/u 迷人/v 的/u 美/n 吸引/v 着/u 人们/n ，/w 引起/v 人们/n 对/p 她/r 的/u 久久/a 的/u 怀恋/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     &quot;/w 不行/v ，/w &quot;/w 他/r 摇摇头/v ，/w &quot;/w 这样/r 的/u 天气/n ，/w 野兽/n 不/d 出来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        412
                                     我俩/r 默默/a 地/u 坐/v 着/u ，/w 他/r 不断/d 抽/v 着/u 烟/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     这时/r 我/r 才/d 仔细/a 端详/v 这位/r 鄂伦春/ns 猎手/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     他/r 个儿/n 不/d 高/a ，/w 身躯/n 却/d 很/d 壮/a ，/w 长期/nt 在/p 野外/nl 风吹日晒/i ，/w 皮肤/n 是/vl 棕/n 黑色/n ，/w 脸庞/n 扁平/a ，/w 眼珠/n 特别/d 亮/a ，/w 眼角/n 有/v 很/d 细/a 的/u 鸡爪/n 纹/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     他/r 抽/v 完/v 一/m 袋/q 烟/n ，/w 将/p 烟袋锅/n 向/p 破/a 胶/n 鞋底/nl 磕/v 一/m 磕/v ，/w 重新/d 装上/v 烟/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     我/r 注意/v 过/u ，/w 所有/a 鄂伦春/ns 猎手/n ，/w 在/p 日常生活/n 中/nd ，/w 如果/c 不/d 喝酒/v 的话/u ，/w 都/d 显得/v 很/d 文静/a ，/w 但/c 一/d 上马/v 就/d 不/d 一样/a 了/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     腰板/n 挺/d 得/u 直/a 直/a 的/u ，/w 眼睛/n 象/p 鹰隼/n 的/u 眼/n 一样/a ，/w 发现/v 猎物/n 后/nd ，/w 取/v 枪/n 射击/v 的/u 动作/n 快/a 极/d 了/u ，/w 往往/d 是/vl 野兽/n 还/d 没/d 来得及/v 举步/v 奔逃/v ，/w 就/d 中弹/v 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     索勒松/nh 也是/vl 这个/r 样子/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     关于/p 他/r ，/w 我/r 知道/v 的/u 很少/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     听说/v 他/r 当过/v 公社/n 文教/j 助理/n ，/w 也/d 教/v 过/u 书/n ，/w 但/c 最后/n 还是/d 回来/vd 了/u ，/w 他/r 恋/v 森林/n ，/w 愿意/vu 作/v 一/m 名/q 普通/a 猎手/n ，/w 他/r 在/p 策马/v 驰骋/v 中/nd ，/w 在/p 追逐/v 猛兽/n 中/nd ，/w 在/p 风雪/n 中/nd ，/w 感到/v 极/d 大/a 的/u 幸福/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     他/r 笑/v 了/u ，/w 低声/n 说/v ：/w &quot;/w 是/vl ，/w 也/d 不全/a 是/vl 。/w 
		
			
                                        422
                                     我/r 不愿/vu 离开/v 的/u 主要/a 是/vl 乡亲/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     象/p 我/r 现在/nt 是/vl '/w 塔坦达/n '/w ，/w 我/r 只/d 考虑/v 怎么/r 能/vu 多/a 打/v 野兽/n ，/w 这/r 是/vl 工作/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     我/r 不能/vu 多/a 得/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     是的/u ，/w 鄂伦春族/ns 从/p 刚/d 瓦解/v 了/u 的/u 氏族/n 社会/n 直接/a 跃到/v 社会主义社会/n ，/w 对/p 他们/r 来说/v ，/w 丢掉/v 的/u 只是/d 神权/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     他们/r 旧/a 的/u 习俗/n 风尚/n 和/c 社会主义/n 风尚/n ，/w 有/v 直接/a 沟通/v 的/u 桥梁/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     天/n 渐渐/d 亮/v 了/u ，/w 所有/a 人/n 都/d 起床/v 了/u ，/w 一齐/d 拥向/v 篝火/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     何秀莲/nh 嚷/v 着/u ，/w 接着/v 笑/v 起来/vd 了/u ，/w 任何/r 时候/n ，/w 她/r 都/d 没有/v 忧愁/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     阿托洪/nh 不声不响/i 地/u 打水/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     孟和/nh 穿/v 着/u 整齐/a 的/u 猎装/n 站/v 着/u ，/w 呆呆/a 地/u 看/v /u 天空/n ，/w 他/r 还/d 想出/v 猎/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     水/n 烧上/v 以后/nt ，/w 大家/n 都/d 到/v 沼泽/n 中/nd 选择/v 地点/n ，/w 胡乱/d 地/u 洗洗脸/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     然后/c 解开/v 各自/r 坐骑/n 的/u 马/n 韁/n ，/w 将/p 马/n 腿上/nl 上/v 绊/v 子/n ，/w 放/v 它们/r 到/v 草地/n 上/nd 去/v 吃/v 草/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     只有/d 孟和/nh 没/d 这样/r 做/v ，/w 他/r 不/d 甘心/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     何秀莲/nh 看/v 着/u 山谷/n 叫/v 着/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     &quot;/w 西勒特其/ns &quot;/w 是/vl 一/m 条/q 很/d 细小/a 的/u 河流/n 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     它/r 的/u 流向/v 是/vl 从/p 东/nd 向/p 西/nd 。/w 
		
			
                                        437
                                     沿河/n 两岸/nl 生长/v 着/u 垂柳/n 和/c 稠/a 李子/n 树/n ，/w 小河/n 和/c 沿岸/n 林带/n 蜿蜒/a 于/p 沼泽/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        438
                                     我们/r 的/u 营地/n 在/p 沼泽/n 的/u 北岸/nl 山坡/n 下/nd ，/w 靠近/v 营地/n 是/vl 山/n 汀/x 子/n 树丛/n ，/w 这时/r 它/r 的/u 果实/n 成熟/v 了/u ，/w 红色/n 的/u 果实/n 挂满/v 枝杈/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     沼泽/n 南岸/nl 的/u 山坡/n 上/nd ，/w 是/vl 密/a 密/a 的/u 针叶林/n ，/w 在/p 山脚/n 下/nd 却/d 有/v 一溜/n 小/a 白桦/n ，/w 这/r 是/vl 昨晚/nt 就/d 留意/v 到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     这/r 一切/r 现在/nt 都/d 笼罩/v 在/p 雨幕/n 和/c 蒸腾/v 的/u 水气/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        441
                                     所有/a 景物/n 变/v 得/u 模糊/a 了/u ，/w 所有/a 色彩/n 变/v 得/u 淡/a 了/u ，/w 只有/d 那/r 一片/mq 小/a 白桦/n 林/n 的/u 银色/n 树杆/n ，/w 在/p 水/n 光/n 的/u 折射/v 中/nd 特别/d 耀眼/a ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 淡雅/a 的/u 美/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     吃/v 过/u 早饭/n ，/w 雨/n 一直/d 不停/v ，/w 我们/r 困/v 在/p 自己/r 的/u 蚊帐/n 中/nd ，/w 蚊帐/n 被/p 篝火/n 烤/v 得/u 直冒/v 热气/n ，/w 但/c 它/r 却/d 干/a 不了/v ，/w 雨水/n 一直/d 在/d 飘洒/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     接近/v 傍晚/nt ，/w 天/nt 突然/d 放晴/v ，/w 太阳/n 竟/d 从/p 云/n 隙/n 中/nd 露出/v 来/vd 了/u ，/w 雨后/nt 的/u 山野/n 分外/d 明媚/a ，/w 所有/a 的/u 色彩/n 突然/d 鲜艳/a 和/c 浓重/a 了/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     青翠/a 的/u 针叶林/n ，/w 河岸/n 上/nd 垂柳/n 的/u 鹅/n 黄色/n 的/u 叶子/n 组成/v 云/n 状/n 的/u 树冠/n ，/w 稠/a 李子/n 的/u 叶子/n 在/p 夕阳/n 中/nd 象是/vl 胭脂/n 染/v 的/u ；/w 那/r 小/a 白/a 桦树/n 象是/vl 一/m 柄/n 柄/n 银/n 把/n 金面/n 的/u 伞/n ；/w 沼泽/n 中的/v 野草/n 色彩/n 缤纷/a -/w -/w 金黄/a 、/w 银白/a 、/w 墨绿/a 、/w 朱红/a …/w …/w 秋天/nt 的/u 山野/n 有/v 画家/n 使用/v 的/u 任何/r 颜色/n ，/w 又/d 有/v 画家/n 调配/v 不出/v 的/u 颜色/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     象/p 现在/nt ，/w 雨后/nt 的/u 森林/n 上空/n 一/m 抹/q 清澈/a 的/u 柔和/a 的/u 光辉/n ；/w 还有/v 那/r 草地/n 上/nd 的/u 一/m 丛/n 丛/n 不/d 知名/a 的/u 灌木/n 的/u 叶子/n ，/w 绛红色/n 又/d 杂有/v 黑色/n 和/c 金色/n 的/u 斑点/n ，/w 远远/a 望去/v ，/w 象是/vl 炽/a 燃/v 的/u 篝火/n ；/w 再/d 如/v 云/n 隙/n 中/nd 投射/v 到/v 森林/n 上/nd 的/u 光柱/n ，/w 它/r 既/c 有/v 金子/n 和/c 银子/n 似的/u 光泽/n ，/w 又/d 有/v 水晶/n 般/n 的/u 闪光/v ，/w 这/r 一切/r 都/d 是/vl 颜料/n 无能为力/i 的/u ，/w 何况/c 它/r 是/vl 永远/d 变化/v 着/u 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        446
                                     我们/r 草草/a 吃/v 过/u 晚餐/n ，/w 就/d 钻进/v 各自/r 的/u 蚊帐/n 中/nd ，/w 狍/n 皮/n 被/p 是/vl 湿润/a 的/u ，/w 远/a 不如/v 头天/nt 夜/nt 那样/r 暖和/a 了/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     午夜/nt ，/w 我/r 被/p 风/n 惊醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     大兴安岭/ns 的/u 风/n 是/vl 奇特/a 的/u ，/w 可以/vu 听到/v 它/r 的/u 脚步声/n ，/w 先是/c 在/p 遥远/a 的/u 地方/n 呼叫/v ，/w 渐渐/d 地/u 近/a 了/u ，/w 吹起/v 蚊帐/n ，/w 吹进/v 几/m 片/q 落叶/n ，/w 然后/c 又/d 远去/v 了/u ，/w 很久/a 还/d 可以/vu 听到/v 它/r 在/p 远方/nl 呜咽/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     然后/c ，/w 又是/vl 从/p 远方/nl 吹来/v …/w …/w 这/r 大概/d 是/vl 和/p 大兴安岭/ns 沟壑/n 纵横/v 地貌/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     风/n 是/vl 刺骨/a 的/u 冷/a ，/w 它/r 从/p 一切/r 缝隙/n 向/p 狍/n 皮袍/n 中/nd 侵袭/v ，/w 我/r 一会儿/nt 用/v 羊皮/n 短袄/n 盖/v 着/u 头/n ，/w 一会儿/nt 又/d 用/v 它/r 盖住/v 脚/n ，/w 但/c 无论如何/d 首尾/n 不能/vu 兼顾/v ，/w 我/r 蜷缩/v 成/v 一团/mq 来/vd 抵御/v 寒冷/a ，/w 我/r 再也/d 不敢/vu 睡着/v 了/u ，/w 一旦/d 睡着/v ，/w 会/vu 感冒/v 的/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     这时/r 我/r 听到/v 谁/r 在/d 咳嗽/v ，/w 间断/v 地/u 不停/v 地/u 咳嗽/v 着/u ，/w 从/p 声音/n 传来/v 的/u 方向/n 判断/v ，/w 这/r 是/vl 阿托洪/nh 。/w 
		
			
                                        452
                                     我/r 只有/d 起来/vd 了/u ，/w 天/n 是/vl 晴朗/a 的/u ，/w 月光如水/i 。/w 
		
			
                                        453
                                     篝火/n 只有/d 一点/mq 火星/n ，/w 我/r 重新/d 燃起/v 篝火/n ，/w 火焰/n 和/c 浓烟/n 被/p 风/n 捉弄/v 得/u 时时/d 改变/v 方向/n ，/w 不小心/v 就/d 扑到/v 身上/nl 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        454
                                     风/n 越来越/d 紧/a 了/u ，/w 所有/a 人/n 都/d 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     虽然/c 现在/nt 天空/n 晴朗/a ，/w 这/r 风/n 预示/v 着/u 险恶/a 的/u 天气/n 就要/vu 来临/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     索勒松/nh 一言不发/i ，/w 打量/v 着/u 天空/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        457
                                     塔坦达/n &quot;/w 没有/d 说话/v ，/w 那/r 就是/d 说/v ，/w 我们/r 要/vu 坚持/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        458
                                     月亮/n 落入/v 群山/n ，/w 黎明/nt 终于/d 降临/v 了/u ，/w 风/n 小/a 了/u 。/w 
		
			
                                        459
                                     就/d 在/p 这个/r 时候/n ，/w 传来/v 鸟鸣/v 声/n ，/w 我们/r 都/d 振奋/v 了/u 起来/vd ，/w 这/r 是/vl 飞龙/n 的/u 鸣声/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     飞龙/n 是/vl 一/m 种/q 名贵/a 的/u 山珍/n ，/w 在/p 清朝/nt ，/w 是/vl 一/m 种/q 给/p 皇帝/n 进贡/v 的/u 鸟/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     索勒松/nh 站起来/v ，/w 抓起/v 一/m 支/q 小口径/n 步枪/n ，/w 循声/v 走/v 过去/vd ，/w 我/r 悄悄/a 跟随/v 着/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     索勒松/nh 仿效/v 着/u 飞龙/n 的/u 鸣声/n ，/w 向/p 山/n 汀/n 子/n 树丛/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     我们/r 只能/vu 听到/v 飞龙/n 的/u 叫声/n ，/w 却/d 看/v 不到/v 它/r 的/u 身影/n ，/w 而且/c 方位/n 老是/d 在/d 变化/v 着/u 。/w 
		
			
                                        464
                                     索勒松/nh 懊恼/v 地/u 摇摇头/v 走/v 回来/vd ，/w 飞龙/n 却/d 依然/d 在/p 远处/n 唱/v 着/u 挑逗/v 人/n 的/u 歌/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     没想到/v 我/r 这个/r 边疆/n 人/n 会/vu 来/vd 北京/ns 陶然亭/ns ，/w 在/p 这样/r 一个/mq 优美/a 的/u 地方/n 生活/v 这样/r 长/a 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     白居易/nh 有/v 诗句/n ：/w &quot;/w 更/d 待/v 菊黄家/ns 酝/v 熟/a ，/w 共/v 君/n 一/m 醉/v 一/m 陶然/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        467
                                     我/r 离开/v 四季/nt 鲜花/n 盛开/v 、/w 春风/n 激荡/v 的/u 云南/ns 高原/n 时/nt ，/w 苍山/ns 脚下/nl 滇池/ns 之/u 滨/n 正是/vl 花/n 田/n 似锦/v 、/w 空气/n 透明/a 的/u 盛/a 秋/nt 时节/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     吸/v 满/a 了/u 彩云/n 之/u 南/nd 那/r 充溢/v 着/u 蜜汁/n 的/u 芬芳/a ，/w 一头/d 扑进/v 这/r 北国/nl 的/u 陶然/a 境界/n 里/nd ，/w 我/r 真的/a 被/p 这儿/r 的/u 另/r 一番/mq 幽美/a 的/u 景色/n 深深/a 陶醉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     南国/nl 的/u 盛/a 秋/nt 还是/d 花卉/n 昌/a 繁/a 的/u 时光/n ，/w 这儿/r 已经/d 是/vl 满目/n 金黄/a 了/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     日出/v 和/c 日落/v 之/u 时/nt ，/w 迎着/v 晨/n 霜/n ，/w 披/v 着/u 寒意/n 飒然/a 的/u 晚风/n ，/w 伫立/v 于/p 公园/n 最高/a 的/u 建筑物/n 慈悲庵/ns 的/u 石栏/n 平台/n 上/nd 放眼/v 四/m 望/v ，/w 除却/v 还有/v 几/m 棵/q 郁葱/a 的/u 青松/n 点缀/v 以外/nd ，/w 整个/a 世界/n 真/d 象/p 黄金/n 铸成/v 似的/u ，/w 一/m 棵/q 一/m 棵/q 的/u 树木/n 都/d 变成/v 黄色/n 的/u 了/u ，/w 那/r 一片/mq 一片/mq 的/u 叶/n 儿/k 在/p 阳光/n 里/nd 闪/v 着/u 蜡/n 彩/n 金/n 辉/n ，/w 不能不/d 让/p 人/n 动心/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     尤其/d 是/vl 那/r 一片/mq 一片/mq 被/p 秋霜/n 点/n 染成/v 红色/n 的/u 叶片/n ，/w 竟/d 红/a 得/u 那么/r 耀眼/a ，/w 那么/r 撩/v 人/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     它们/r ，/w 象/p 一点/mq 一点/mq 的/u 火星/n 炽/x 燃着/v ，/w 象/p 一片/mq 一片/mq 的/u 火苗/n 蔓延/v 着/u 。/w 
		
			
                                        473
                                     一/m 回/q 一/m 回/q 漫步/v 于/p 丛林/n 中/nd ，/w 我/r 醉/v 了/u 似地/u 从/p 树枝/n 上/nd 撷取/v 下/nd 一/m 枚/q 枚/q 腥红/a 爱/v 人/n 的/u 叶片/n 儿/k ，/w 小心/a 地/u 把/p 它们/r 夹/v 在/p 了/u 心爱/a 的/u 书页/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        474
                                     我/r 想/v 留下/v 这/r 美丽/a 的/u 叶/n 儿/k ，/w 更/d 想/v 留下/v 这/r 美丽/a 的/u 秋色/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     可是/c ，/w 在/p 我/r 这/r 来自/v 彩云/n 之/u 南/nd 的/u 高原/n 人/n 看来/v ，/w 北国/nl 秋/nt 姑娘/n 的/u 脚步/n 儿/n 真/d 是/vl 快/a 得/u 太/d 急/a 了/u 点/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     一会/nt 工夫/n ，/w 她/r 竟/d 把/p 金黄色/n 的/u 衣裙/n 全部/n 收藏/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        477
                                     陶然亭/ns 上上下下/i 的/u 树枝/n 全都/d 枯/a 秃/a 了/u 。/w 
		
			
                                        478
                                     然而/c ，/w 还/d 没/d 等/v 我/r 感到/v 寥落/a ，/w 仅仅/d 一/m 夜/nt 北风/n 紧/a 吹/v ，/w 起身/v 开门/v 看/v ，/w 呵/e ，/w 落/v 雪/n 了/u 。/w 
		
			
                                        479
                                     于是/c ，/w 不惜/v 冒/v 寒风/n 、/w 踏/v 积雪/v ，/w 顺着/p 这/r 环/v 湖/n 的/u 林荫道/n ，/w 去/v 饱览/v 这/r 南国/nl 无法/d 看到/v 的/u 一片/mq 银装素裹/i 的/u 美景/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     这时/r 的/u 陶然亭/ns 公园/n ，/w 湖边/nl 的/u 垂柳/n ，/w 玲/a 秀/a 的/u 假山/n ，/w 壮观/a 的/u 亭阁/n ，/w 全都/d 变成/v 银白色/n 的/u 了/u ，/w 连/p 那/r 几/m 对/q 相依/v 而/c 行/v 的/u 情侣/n 的/u 肩上/nl ，/w 也/d 凝结/v 了/u 薄/a 薄/a 一/m 层/q 银/n 蜡/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     一切/r 都/d 显得/v 如此/r 高洁/a 。/w 
		
			
                                        482
                                     其实/d ，/w 陶然亭/ns 呵/e ，/w 原本/d 就是/d 高洁/a 的/u 。/w 
		
			
                                        483
                                     它/r 不仅/c 是/vl 人们/n 休息/v 和/c 游览/v 的/u 场所/n ，/w 还是/d 一个/mq 值得/v 我们/r 永远/d 纪念/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     在/p 近/v 百年/nt 的/u 茫茫/a 历史/n 长河/n 里/nd ，/w 陶然亭/ns 的/u 湖波/n 浪涛/n 里/nd 留下/v 过/u 多少/r 革命/v 志士/n 壮丽/a 的/u 身影/n ，/w 陶然亭/ns 的/u 幽径/n 亭/n 楼上/nl 回荡/v 过/u 多少/r 先进/a 人物/n 铿锵/a 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     应该/vu 感谢/v 陶然亭/ns 公园/n 慈悲庵/ns 文物/n 组/n 的/u 同志们/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     他们/r 是/vl 如此/r 热爱/v 自己/r 所/u 从事/v 的/u 事业/n ，/w 珍惜/v 这儿/r 的/u 一草一木/i ，/w 尽心/v 尽责/v 地/u 把/p 每/r 一/m 件/q 历史/n 文物/n 保管/v 得/u 那么/r 完美/a 。/w 
		
			
                                        487
                                     每天/nt 清晨/nt ，/w 他们/r 要/vu 把/p 每/r 一个/mq 角落/n 都/d 掸/v 洗/v 扫/v 抹/v 得/u 没有/v 一丝/mq 灰尘/n ；/w 直至/v 深夜/nt ，/w 他们/r 还要/vu 冒/v 风/n 顶/n 雪地/n 巡行/v 守卫/v 。/w 
		
			
                                        488
                                     如若/c 有人/r 前来/v 参观/v ，/w 他们/r 那/r 倾注/v 情感/n 的/u 介绍/v ，/w 会/vu 把/p 人们/n 带到/v 一个/mq 个/q 历史/n 的/u 年代/nt ，/w 让/p 人们/n 也/d 象/p 他们/r 那样/r 爱上/v 这儿/r 的/u 一草一木/i ，/w 珍惜/v 这儿/r 的/u 一/m 只/q 看来/v 是/vl 普普通通/a 的/u 粗/a 磁/n 茶杯/n ，/w 珍惜/v 这儿/r 的/u 一/m 把/q 看来/v 是/vl 已经/d 陈旧/a 的/u 粗木/n 坐椅/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     远/a 的/u ，/w 不/d 提/v 了/u 吧/u 。/w 
		
			
                                        490
                                     自/p 晚清/nt 以来/nt ，/w 康有为/nh 、/w 梁启超/nh 、/w 谭嗣同/nh 等/u 人/n ，/w 曾经/d 在/p 这/r 秀丽/a 的/u 湖光山色/i 间/n 虑/v 国/n 忧民/v ，/w 慨然/a 计议/v 过/u 戊戍/n 变法/v 运动/n ；/w 变法维新/i 的/u 志士/n 康广仁/nh 惨遭/v 杀害/v 以后/nt 的/u 灵柩/n ，/w 曾/d 埋葬/v 在/p 这/r 块/q 圣洁/a 的/u 土地/n 上/nd ；/w 章太炎/nh 先生/n 反对/v 窃国/v 大盗/n 袁世凯/n ，/w 也是/vl 被/p 囚禁/v 于/p 陶然亭/ns 畔/n 的/u 龙泉寺/ns 。/w 
		
			
                                        491
                                     滚滚/a 年轮/n 运转/v 到/v 民国/nt 初年/nt ，/w 民主革命/n 的/u 先驱/n 孙中山/nh 先生/n 来/vd 北京/ns ，/w 曾/d 在/p 这/r 陶然亭/ns 里/nd 参加/v 过/u 政治性/n 的/u 集会/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     明清/nt 时期/nt ，/w 北京/ns 所有/a 的/u 著名/a 的/u 风景/n 名胜/n ，/w 几乎/d 全/d 被/p 皇室/n 划为/v 宫苑/n 禁地/n ，/w 一般人/n 连/p 张望/v 一下/mq 都/d 须/d 站/v 得/u 远/a 些/q ，/w 别说/v 进去/v 游览/v 了/u ，/w 陶然亭/ns 独能/vu 例外/v ，/w 是/vl 由于/c 位于/v 北京/ns 南城/nl 偏西/n 的/u 僻/a 郊/n 远/a 野/a 的/u 缘故/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        493
                                     这里/r ，/w 有/v 古刹/n 亭台/n ，/w 有/v 林/n 荫/n 花卉/n ，/w 有/v 芦苇/n 环绕/v ，/w 有/v 水泊/n 湖/n 荡/n ，/w 又/d 有/v 伟岸/a 的/u 高/a 岗/n ，/w 正/d 因为/c 偏远/a 僻静/a ，/w 易/a 避/v 耳目/n ，/w 仁人志士/i 们/k 便/d 常/d 在/p 此/r 聚/v 议/v 大事/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     只有/c 共产党/n 才能/c 救/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        495
                                     当/p 历史/n 的/u 长河/n 经过/p 千/m 回/v 百/m 折/v ，/w 终于/d 流向/v 了/u 它/r 的/u 主航道/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     陶然亭/ns 这/r 块/q 光荣/n 的/u 土地/n 上/nd ，/w 便/d 印/v 下/nd 了/u 中国共产党/ni 人/n 的/u 光荣/n 脚印/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     传播/v 共产主义/n 火种/n 的/u 李大钊/nh 同志/n 首先/d 来到/v 这/r 幽静/a 的/u 湖畔/nl 。/w 
		
			
                                        498
                                     他/r 的/u 战友/n 、/w &quot;/w 少年/n 中国/ns 学会/n &quot;/w 的/u 成员/n 陈愚生/nh 同志/n ，/w 以为/v 他/r 已故/v 的/u 夫人/n 守墓/v 为名/v ，/w 避开/v 敌人/n 耳目/n ，/w 租赁/v 了/u 陶然亭/ns 慈悲庵/ns 南/nd 配殿/n 的/u 两/m 间/n 屋子/n ，/w 作为/v 这些/r 革命者/n 活动/v 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     于是/c ，/w 李大钊/nh 、/w 恽代英/nh 、/w 邓中夏/nh 等/u 同志/n ，/w 便/d 常常/d 披/v 着/u 月色/n ，/w 迎着/v 曙光/n ，/w 秘密/n 集聚/v 于/p 这/r 两/m 间/n 静/a 僻/a 的/u 屋中/nl ，/w 讨论/v 苦难/n 的/u 中国/ns 应该/vu 踏/v 一/m 条/q 什么/r 道路/n ，/w 去/v 迎来/v 照/v 彻/v 大地/n 的/u 曙光/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     那时/r 的/u 中国/ns 大地/n ，/w 在/p &quot;/w 五四/j &quot;/w 的/u 惊雷/n 震荡/v 下/nd ，/w 正/d 聚/v 凝/v 着/u 熔岩/n ，/w 运行/v 着/u 地/n 火/n 。/w 
