
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     要/vu 把/p 生产/v 搞上去/v ，/w 需要/v 依靠/v 科技/n 第一/m 生产力/n ，/w 需要/v 科技/n 的/u 推广/v 和/c 应用/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     ８/m 月/nt ２４/m 日/nt 至/v ２６/m 日/nt ，/w 国务院/ni 总理/n 朱镕基/nh 在/p 天津/ns 考察/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     他/r 指出/v ，/w 当前/nt 生产/v 中/nd 要/vu 注意/v 处理/v 好/a 宏观调控/i 和/c 微观/n 搞活/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     在/p 天津/ns 考察/v 期间/nt ，/w 朱镕基/nh 副/h 总理/n 在/p 天津/ns 市委/j 书记/n 谭绍文/nh 、/w 市长/n 聂璧初/nh 的/u 分别/d 陪同/v 下/nd ，/w 到/v 天津微型汽车厂/ni 、/w 天津无缝钢管厂/ni 工地/n 、/w 天津/ns 港/n 集装箱/n 码头/n 、/w 天津/ns 港/n 保税区/n 和/c 经济技术开发区/n 调查研究/v ，/w 并/c 在/p 海河电冰箱压缩机公司/ni 同/p 部分/n 大中型企业/j 的/u 厂长/n 、/w 经理/n 进行/v 了/u 座谈/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     朱镕基/nh 副/h 总理/n 在/p 谈到/v 如何/r 搞好/v 当前/nt 工业生产/v 和/c 经济/n 工作/n 时/nt 指出/v ，/w 在/p 当前/nt 许多/a 产品/n 生产/v 都/d 处于/v 供大于求/i 的/u 情况/n 下/nd ，/w 不要/vu 盲目/a 增产/v ，/w 增加/v 库存/n 积压/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     要/vu 根据/p 市场/n 的/u 实际/a 需要/v 控制/v 生产/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     朱镕基/nh 说/v ，/w 要/vu 搞活/v 大中型企业/j ，/w 就/d 必须/d 把/p 企业/n 的/u 技术改造/v 抓/v 上去/vd 。/w 
		
			
                                        8
                                     对于/p 天津/ns 这样/r 的/u 老/a 的/u 工业/n 基地/n 来说/v ，/w 一定/d 要/vu 选/v 几个/mq 高技术/n 含量/n 、/w 高/a 附加值/n 的/u 高/a 、/w 精/a 、/w 尖/a 产品/n ，/w 下/nd 大/a 力量/n 抓/v 上去/vd ，/w 以/p 促进/v 传统/n 产业/n 的/u 改造/v ，/w 增强/v 发展/v 后劲/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     企业/n 的/u 技术改造/v 一定/d 要/vu 选准/v 方向/n ，/w 技改/j 项目/n 的/u 技术/n 起点/n 要/vu 高/a ，/w 大胆/a 引进/v 国外/nl 的/u 先进/a 技术/n ，/w 不能/vu 搞/v 低/a 水平/n 的/u 重复/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     朱镕基/nh 反复/d 强调/v ，/w 当前/nt 经济/n 工作/n 中/nd 的/u 许多/a 问题/n 要/vu 靠/v 深化/v 改革/v 来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     天津/ns 正在/d 进行/v 的/u 住房/n 制度/n 改革/v ，/w 办好/v 了/u 不但/c 可以/vu 解决/v 职工/n 的/u 住房/n 困难/n ，/w 还/d 可以/vu 调整/v 居民/n 的/u 消费结构/n ，/w 促进/v 相关/v 行业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     对于/p 企业/n 劳动/v 制度/n 、/w 分配/v 制度/n 的/u 改革/v 要/vu 继续/v 抓紧/v ，/w 以/p 进一步/v 调动/v 广大/a 职工/n 的/u 社会主义/n 积极性/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     朱镕基/nh 副/h 总理/n 对/p 天津/ns 几/m 年/nt 来/u 的/u 新/a 变化/v 感到/v 非常/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        14
                                     他/r 说/v ，/w 我/r 相信/v 天津/ns 一定/d 能/vu 克服/v 当前/nt 生产/v 中/nd 遇到/v 的/u 暂时/nt 困难/n ，/w 在/p 国民经济/n 建设/v 中/nd 发挥/v 更/d 大/a 作用/n ，/w 做出/v 新/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     今天/nt 我们/r 在/p 这里/r 隆重/a 集会/n ，/w 纪念/v 陈毅/nh 同志/n 九十/m 诞辰/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     陈毅/nh 同志/n 是/vl 全/a 党/n 、/w 全军/n 、/w 全国/n 人民/n 尊敬/a 和/c 爱戴/v 的/u 老一辈/n 无产阶级/n 革命家/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     他/r 离开/v 我们/r 快/a 二/m 十年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     但是/c ，/w 党/n 和/c 人民/n 一直/d 深情/n 地/u 怀念/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        19
                                     陈毅/nh 同志/n 对/p 党/n 对/p 人民/n 忠心耿耿/i ，/w 对/a 革命/v 事业/n 坚贞/a 不渝/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     他/r 一生/nt 光明磊落/i ，/w 坦荡/a 无私/a ，/w 爱憎分明/i 。/w 
		
			
                                        21
                                     他/r 文武/n 兼/v 资/n ，/w 有/v 高/a 的/u 马克思主义/n 水平/n 、/w 渊博/a 的/u 学识/n 和/c 丰富/a 的/u 政治/n 、/w 军事/n 、/w 外交/n 经验/n ，/w 为/p 中国/ns 革命/v 和/c 建设/v 事业/n ，/w 为/p 人民军队/n 的/u 创建/v 和/c 发展/v ，/w 立下/v 了/u 不朽/v 的/u 功勋/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     在/p 陈毅/nh 同志/n 的/u 青少年/j 时代/nt ，/w 中华民族/n 正/d 处在/v 深重/a 的/u 苦难/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        23
                                     １９１９/m 年/nt ，/w 他/r 远涉重洋/i ，/w 到/v 法国/ns 去/v 勤工俭学/i 。/w 
		
			
                                        24
                                     在/p 实际/a 生活/n 中/nd ，/w 亲身/d 体会/n 到/v 资本主义社会/n 中/nd 的/u 阶级/n 压迫/v 和/c 剥削/v ，/w 开始/v 学习/v 马克思主义/n ，/w 参加/v 法国/ns 工人运动/n 和/c 留/v 法/j 学生/n 反对/v 北洋军阀/ni 政府/n 卖国/v 行为/n 的/u 爱国/v 运动/n ，/w 在/p １９２１/m 年/nt 被/p 法国/ns 当局/n 武装/n 押送/v 回国/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     １９２２/m 年/nt ，/w 他/r 加入/v 中国/ns 社会主义/n 青年团/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     １９２３/m 年/nt 冬/nt ，/w 加入/v 中国共产党/ni 。/w 
		
			
                                        27
                                     这/r 是/vl 陈毅/nh 同志/n 一生/nt 中/nd 作出/v 的/u 最/d 重要/a 的/u 选择/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     当/p 他/r 一旦/d 看准/v 了/u 方向/n ，/w 下定/v 了/u 决心/n ，/w 便/d 不再/d 有/v 任何/r 动摇/v ，/w 毫无/v 保留/v 地/u 把/p 自己/r 毕生/n 精力/n 贡献/n 给/p 共产主义/n 事业/n ，/w 直到/v 生命/n 的/u 最后/n 一刻/nt 。/w 
		
			
                                        29
                                     &quot;/w 投身/v 革命/v 即/d 为/vl 家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        30
                                     陈毅/nh 同志/n 入党/v 后/nd ，/w 很快/a 投入/v 轰轰烈烈/i 的/u 中国/ns 大/a 革命/v ，/w 先后/d 在/p 北京/ns 、/w 四川/ns 、/w 武汉/ns 从事/v 革命/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     由于/c 蒋介石/nh 、/w 汪精卫/nh 相继/d 背叛/v 革命/v ，/w 大/a 革命/v 夭折/v ，/w 国内/nl 政治/n 局势/n 陡然/d 逆转/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     在/p 革命/v 转入/v 低潮/n 的/u 严峻/a 考验/v 面前/nd ，/w 陈毅/nh 同志/n 表现/v 出/vd 一个/mq 共产党人/n 的/u 大无畏/a 品格/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     他/r 从/p 武汉/ns 到/v 江西/ns 抚州/ns 赶上/v 南昌起义/n 军/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     南昌起义/n 军/n 遭受/v 严重/a 挫折/n 后/nd ，/w 革命/v 前途/n 似乎/d 已/d 十分/d 渺茫/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 这/r 种/q 险恶/a 的/u 环境/n 中/nd ，/w 陈毅/nh 同志/n 协助/v 朱德/nh 同志/n 率领/v 南昌起义/n 军/n 余/n 部/n ，/w 转战/v 千/m 里/q ，/w 组织/v 发动/v 了/u 湘南/nl 起义/v ，/w 并/c 把/p 队伍/n 带到/v 井冈山/ns ，/w 同/p 毛泽东/nh 同志/n 领导/n 的/u 秋收起义/n 部队/n 会师/v ，/w 组成/v 中国工农红军/ni 第一/m 支/q 主力/n ─/w ─/w 红四军/ni 。/w 
		
			
                                        36
                                     市/n 十一/m 届/q 人大常委会/j 第/h 二十八/m 次/q 会议/n 昨天/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     市/n 人大常委会/j 主任/n 吴振/nh 主持/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     会上/nl ，/w 市/n 计委/j 主任/n 李盛霖/nh 和/c 市/n 财政局/n 局长/n 岳树功/nh 受/v 市政府/ni 委托/v ，/w 分别/d 作/v 了/u 关于/p 天津市/ns １９９１/m 年/nt 国民经济/n 和/c 社会/n 发展/v 计划/n 执行/v 情况/n 的/u 报告/n 、/w 关于/p 天津市/ns 今年/nt 上半年/nt 财政/n 预算/n 执行/v 情况/n 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     李盛霖/nh 说/v ，/w 今年/nt 以来/nt ，/w 经过/p 全/a 市/n 人民/n 的/u 努力/v 奋斗/v ，/w 国民经济/n 稳步/d 回升/v ，/w 继续/v 朝着/v 好/a 的/u 方向/n 发展/v ，/w 各项/r 事业/n 都/d 有/v 新/a 进展/v ：/w 工业生产/v 稳步/d 增长/v ，/w 重点/n 产品/n 生产/v 较/d 好/a ；/w 夏粮/n 再/d 获/v 丰收/v ，/w 副食品/n 生产/v 基本/d 稳定/a ；/w 商业/n 购销/n 逐步/d 回升/v ，/w 零售/v 市场/n 趋向/n 活跃/a ；/w 外贸/j 出口/n 保持/v 了/u 较/d 好/a 的/u 势头/n ，/w 利用/v 外资/n 明显/a 回升/v ；/w 财政/n 收入/v 呈/v 上升/v 趋势/n ，/w 金融/n 状况/n 好于/v 去年/nt ；/w 固定资产/n 投资/v 增长/v 较/d 多/a ，/w 重点/n 建设/v 和/c 工业/n 技术改造/v 步伐/n 加快/v ；/w 零售/v 物价/n 水平/n 上升/v ，/w 居民/n 生活/n 比较/d 稳定/a ；/w 科学/n 技术/n 研究/v 得到/v 加强/v ，/w 教育/v 卫生/a 等/u 事业/n 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     李盛霖/nh 说/v ，/w 上半年/nt 我/r 市/n 国民经济/n 各方面/n 虽然/c 取得/v 一定/a 成绩/n ，/w 但/c 经济/n 发展/v 中/nd 还有/v 一些/m 不容忽视/i 的/u 问题/n ：/w 产品/n 适应性/n 结构/n 调整/v 虽/c 有/v 进展/v ，/w 但/c 仍/d 不/d 适应/v 市场/n 变化/v 的/u 需要/v ，/w 轻工业/n 生产/v 滞后/a ，/w 出口/n 产品/n 生产/v 减少/v ；/w 经济/n 循环/v 仍然/d 不够/a 通畅/a ，/w 经济效益/n 未见/v 明显/a 好转/v ；/w 建设/v 资金/n 紧张/a ，/w 影响/v 部分/n 建设/v 项目/n 进度/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     岳树功/nh 在/p 报告/n 中/nd 说/v ，/w 今年/nt 以来/nt ，/w 我/r 市/n 各/r 条/n 战线/n 继续/v 贯彻/v 治理整顿/v 、/w 深化/v 改革/v 的/u 方针/n ，/w 深入/a 开展/v &quot;/w 双/a 增/v 双/a 节/n &quot;/w 运动/n 和/c &quot;/w 质量/n 、/w 品种/n 、/w 效益/n 年/nt &quot;/w 活动/v ，/w 认真/a 解决/v 经济/n 工作/n 中/nd 的/u 突出/a 问题/n ，/w 经济/n 形势/n 继续/v 向/p 好/a 的/u 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 国民经济/n 稳步/d 回升/v 的/u 基础上/nl ，/w 财政/n 收入/v 有所/v 增加/v ，/w 财政/n 支出/n 得到/v 了/u 控制/v ，/w 财政/n 预算/n 执行/v 情况/n 好于/v 上年/nt 同期/nt 。/w 
		
			
                                        43
                                     我/r 市/n 财税/j 部门/n 坚持/v 抓好/v 开源/v 和/c 节流/v 两/m 个/q 方面/n 的/u 工作/n ，/w 以/p 主要/a 精力/n 研究/v 和/c 落实/v 促产/v 增收/v 的/u 政策/n 措施/n ，/w 努力/v 保护/v 财源/n 、/w 培养/v 财源/n 、/w 发现/v 财源/n 和/c 发展/v 财源/n ，/w 同时/c 进一步/v 加强/v 财税/j 管理/v ，/w 各方面/n 的/u 工作/n 都/d 取得/v 了/u 新/a 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     市/n 人大常委会/j 组成/v 人员/n 对/p 这/r 两/m 个/q 报告/n 进行/v 了/u 认真/a 的/u 审议/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     市/n 人大常委会/j 副/h 主任/n 李原/nh 、/w 刘曾坤/nh 、/w 杨坚白/nh 、/w 韩天耀/nh 、/w 虞福京/nh 、/w 石坚/nh 、/w 朱文榘/nh 、/w 白化岭/nh 、/w 潘义清/nh 、/w 黄其兴/nh ，/w 秘书长/n 李森/nh 出席/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     市/n 高级人民法院/ni 副/h 院长/n 徐脉仑/nh ，/w 部分/n 市人大/j 代表/n 及/c 市/n 人大常委会/j 、/w 市政府/ni 有关/p 部门/n 负责人/n 列席/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     天津日报/ni 发行/v 工作会议/n 昨天/nt 上午/nt 在/p 市/n 干部/n 俱乐部/n 召开/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     今年/nt 是/vl 天津日报/ni 自办/v 发行/v 的/u 第/h ４/m 个/q 年头/nt ，/w 在/p 市委/j 、/w 市政府/ni 的/u 关怀/v 下/nd ，/w 在/p 各级/n 党委/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 已经/d 初步/a 形成/v 布局/n 合理/a 、/w 渠道/n 畅通/a 的/u 报刊/n 发行/v 网络/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     城乡/n 报纸/n 投送/v 时间/n 普遍/a 提前/v ，/w 发行/v 覆盖面/n 扩大/v ，/w 郊县/n 的/u ３８７３/m 个/q 自然村/n 达到/v ９７/m 、/w ８/m ％/w ，/w 建国/v ４０/m 多年来/nt 不通/v 邮路/n 的/u 偏远/a 渔村/n ，/w 现在/nt 也/d 能够/vu 见到/v 当天/nt 的/u 天津日报/ni 。/w 
		
			
                                        50
                                     天津日报/ni 自办/v 发行/v 以来/nt ，/w 发行量/n 连年/n 上升/v ，/w 年/nt 年/nt 超过/v 上年/nt 的/u 期/nt 发/v 量/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     去年/nt ，/w 李瑞环/nh 同志/n 在/p 国家/n 新闻出版署/ni 的/u 考察/v 报告/n 上/nd 批示/n ，/w 对/p 天津日报/ni 的/u 自办/v 发行/v 工作/n 给予/v 肯定/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     １９９２/m 年/nt 的/u 天津日报/ni 收订/v 工作/n 即将/d 开始/v ，/w 这/r 一/m 工作/n 仍/d 将/d 本着/p &quot;/w 方便/a 读者/n ，/w 为/p 读者/n 服务/v &quot;/w 的/u 精神/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     天津日报/ni 各/r 发行站/n 已经/d 制订/v 措施/n ，/w 准备/v 采取/v 上门/v 收订/v 、/w 各/r 站/v 互/d 订/v 、/w 委托/v 代/v 订/v 、/w 派人/v 帮/v 订/v 、/w 电话/n 约/v 订/v 、/w 增设/v 订/v 点/n 等/u 办法/n ，/w 从/p 多方面/n 便利/a 读者/n 订报/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     中共中央/j 代理/v 总书记/n 、/w 国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh 今天/nt 上午/nt 在/p 六/m 届/q 全国政协/j 常委会/j 第/h 十四/m 次/q 会议/n 上/nd ，/w 就/d 经济/n 形势/n 、/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 、/w 党/n 的/u 统一战线/n 政策/n 和/c 政协/j 的/u 工作/n 等/v 问题/n 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     他/r 说/v ，/w &quot;/w 压缩空气/n &quot;/w 是/vl 当前/nt 经济/n 生活/n 中/nd 的/u 一/m 件/n 大事/n ，/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 是/vl 当前/nt 政治/n 生活/n 中/nd 的/u 一/m 件/n 大事/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     这/r 两/m 个/q 问题/n 解决/v 得/u 好/a ，/w 可以/vu 带动/v 许多/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     经济/n 稳定/a ，/w 政局/n 稳定/a ，/w 我们/r 的/u 国家/n 就/d 有希望/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     许多/a 同志/n 感到/v 存在/v 着/u 一/m 种/q 矛盾/n 的/u 现象/n ：/w 一方面/n ，/w 感到/v 形势/n 很/d 好/a ，/w 另一方面/c ，/w 又/d 感到/v 问题/n 不少/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     我/r 看/v 这/r 种/q 认识/v 是/vl 符合/v 实际/a 的/u ，/w 因为/c 事实上/nl 存在/v 着/u 这样/r 一个/mq 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     经济/n 形势/n 很/d 好/a ，/w 这个/r 基本/a 估价/v 是/vl 有/v 实际/a 内容/n 的/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     到/v 商店/n 到/v 市场/n 里/nd 去/v 转/v 一/m 圈/n 就/d 可以/vu 看/v 清楚/a 了/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     我们/r 的/u 市场/n 不是/vl 在/p 萎缩/v ，/w 而是/vl 越来越/d 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     进入/v 市场/n 的/u 商品/n 不再/d 象/p 过去/nt 那样/r 单调/a ,/w 而是/vl 越来越/d 丰富/a ./w 消费品/n 不再/d 象/p 过去/vd 那样/r ，/w 凭证/n 供应/v ，/w 广大/a 消费者/n 有/v 了/u 越来越/d 多/a 的/u 选择/v 余地/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     这些/r 情况/n ，/w 在/p 实际/a 生活/n 中/nd 处处/nl 都/d 可以/vu 感觉到/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     他/r 说/v ，/w 从/p 宏观/n 上/nd 也/d 可以/vu 看到/v ，/w 三中全会/j 以来/nt 的/u 八/m 年/nt ，/w 我们/r 的/u 国民生产总值/n 增加/v 了/u 一/m 倍/n ，/w 国民收入/n 和/c 国家/n 财政/n 收入/v 增加/v 了/u 将近/v 一/m 倍/n ，/w 企业/n 拥有/v 的/u 预算外/n 资金/n 增加/v 了/u 三/m 倍/n 多/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     这/r 都/d 说明/v 我们/r 的/u 经济/n 实力/n 和/c 人民/n 生活/n 水平/n 没有/v 停滞/v ，/w 而是/vl 在/p 不断/d 地/u 提高/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     尽管/c 前年/nt 经济/n 发展/v 一度/d &quot;/w 过热/a &quot;/w ，/w 出现/v 了/u &quot;/w 超高速/n &quot;/w ，/w 但/c 经过/p 一/m 年/nt 多/a 的/u 工作/n ，/w 发展/v 速度/n 正在/d 逐步/d 地/u 趋于/v 正常/a ，/w 弯子/n 拐/v 得/u 比较/v 平稳/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     产业/n 结构/n 的/u 调整/v ，/w 也/d 在/p 朝着/v 合理/a 的/u 方向/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     过去/vd 多年/nt 存在/v 的/u 一些/m 老大难/n 问题/n ，/w 这/r 几/m 年/nt 通过/p 改革/v 都/d 有/v 了/u 相当/d 变化/v ，/w 过去/nt 互相/d 卡脖子/v 的/u 因素/n ，/w 现在/nt 不少/a 已/d 开始/v 互相/d 促进/v ，/w 看来/v 我们/r 确实/d 走出/v 一/m 条/n 新/a 路子/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     这/r 不仅/c 在/p 当前/nt 发挥/v 着/u 作用/n ，/w 而且/c 是/vl 今后/nt 长远/a 起作用/v 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     由此可见/i ，/w 经济/n 形势/n 确实/d 不错/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     赵紫阳/nh 说/v ，/w 但/c 问题/n 也/d 确实/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     街谈巷议/i ，/w 谈/v 得/u 比较/d 多/a 的/u 是/vl 物价/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 几/m 年/nt 物价/n 有所/v 上涨/v ，/w 当然/d 城乡/n 人民/n 的/u 实际/a 收入/n 水平/n 仍/d 在/p 继续/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     我们/r 过去/nt 的/u 物价/n 结构/n 极/d 不/d 合理/a ：/w 原材料/n 和/c 农产品/n 价格/n 人为/a 地/u 压/v 得/u 过低/a ，/w 许多/a 列入/v 指令性计划/n 的/u 产品/n 价格/n 严重/a 背离/v 价值/n ，/w 许多/a 消费品/n 价格/n 是/vl 靠/v 国家/n 财政/n 补贴/n 维持/v 的/u ，/w 财政/n 上/nd 背/v 的/u 包袱/n 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        76
                                     这/r 种/q 状况/n ，/w 对/p 经济/n 发展/v 不利/a ，/w 不/d 改/v 不行/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     改/v ，/w 又/d 有/v 一个/mq 事实上/nl 的/u 和/c 心理/n 上/nd 的/u 承受/v 能力/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     所以/c ，/w 在/p 改革/v 中/nd 应/vu 力求/v 稳妥/a ，/w 保证/v 价格/n 的/u 调整/v 不至于/v 影响/v 人民/n 的/u 实际/a 生活/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     从/p 去年/nt 的/u 情况/n 看/v ，/w 物价/n 的/u 放开/v 和/c 控制/v 大体上/nl 还/d 算/v 适度/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     今后/nt ，/w 还要/v 继续/v 这样/r 做/v ，/w 并/c 尽力/v 做得/v 更/d 好/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        81
                                     赵紫阳/nh 说/v ，/w 总之/c ，/w 现在/nt 经济/n 形势/n 确实/d 很/d 好/a ，/w 但/c 问题/n 也/d 确实/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     只/d 看到/v 形势/n 很/d 好/a 这/r 一面/n 不/d 去/v 认真/a 对待/v 和/c 切实/a 解决/v 各种/r 具体/a 问题/n ，/w 我们/r 的/u 现代化/v 建设/v 就/d 难以/d 进一步/v 顺利/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     只/d 看到/v 问题/n 不少/a 这/r 一方面/n ，/w 看/v 不到/v 形势/n 很/d 好/a 这个/r 总的/n 趋势/n ，/w 就/d 无法/d 正确/a 地/u 把握/v 全局/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     随着/p 改革/v 的/u 进一步/v 深化/v 和/c 长期/nt 稳定/a 发展/v 经济/n 方针/n 的/u 贯彻/v 落实/v ，/w 我们/r 的/u 经济/n 形势/n 肯定/d 会/vu 越来越/d 好/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     其实/d 根本/d 不是/vl 那么/r 一回事/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     中国共产党/ni 从/p 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 在/p 探索/v 有中国特色的社会主义/n 道路/n 、/w 进行/v 现代化/v 建设/v 过程/n 中/nd ，/w 不断/d 讲/v 改革/v 、/w 开放/v 、/w 搞活/v ，/w 同时/c ，/w 也/d 不/d 断/v 讲/v 坚持/v 四项基本原则/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     我们/r 党/n 从来/d 反对/v 对/p 资产阶级/n 自由化/v 思潮/n 采取/v 退让/v 或者/d 容忍/v 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     反对/v 资产阶级/n 自由化/v 思潮/n ，/w 本来/d 就是/d 建设/v 中国/ns 特色/n 的/u 社会主义/n 的/u 应有/v 之/u 义/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     他/r 说/v ，/w 去年/nt 冬天/nt 的/u 学潮/n 和/c 思想/n 理论界/n 一度/d 发生/v 的/u 问题/n ，/w 使/v 我们/r 全国/n 人民/n 更加/d 深刻/a 地/u 认识/v 到/v 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        90
                                     卷入/v 学潮/n 的/u 学生/n ，/w 不到/v 大学生/n 总数/n 的/u 百/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        91
                                     时间/n 很/d 短/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     城乡/n 居民/n 的/u 态度/n 是/vl 平静/a 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     这/r 就/d 告诉/v 我们/r 两/m 个/q 基本/a 的/u 事实/n ：/w 第一/m ，/w 资产阶级/n 自由化/v 的/u 思潮/n 还有/v 一定/a 的/u 市场/n ，/w 不可忽视/i ；/w 第二/m ，/w 百/m 分之/u 九十九/m 以上/nd 的/u 人民/n 厌恶/v 动乱/n ，/w 不/d 希望/v 出现/v 任何/r 可能/vu 导致/v 社会/n 动乱/n 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 共产党/n 当然/d 应该/vu 明确/v 、/w 坚定/a 地/u 表明/v 自己/r 的/u 态度/n ，/w 并/c 从/p 深入/a 分析/v 这/r 一/m 事件/n 中/nd 得出/v 应有/v 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     赵紫阳/nh 说/v ，/w 现在/nt 事态/n 早已/d 平息/v 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     在/p 发生/v 学潮/n 的/u 那些/r 地方/n 社会/n 生活/n 也/d 已/d 恢复/v 正常/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     资产阶级/n 自由化/v 思潮/n 一度/d 泛滥/v 的/u 情况/n 也/d 已经/d 扭转/v 了/u ，/w &quot;/w 大气候/n &quot;/w 起/v 了/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     正/d 象/p 小平/nh 同志/n 最近/nt 说/v 的/u ，/w &quot;/w 麻烦/a &quot;/w 已经/d 过去/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     为了/p 防止/v 再次/d 出现/v 这/r 种/q 事情/n ，/w 中国共产党/ni 必须/d 旗帜鲜明/i 地/u 向/p 全国/n 人民/n 表示/v ：/w 坚决/a 支持/v 全国/n 人民/n 珍惜/v 安定团结/i 的/u 愿望/n ，/w 决不/d 允许/v 资产阶级/n 自由化/v 再度/d 泛滥/v ，/w 决不/d 允许/v 任何/r 社会/n 动乱/n 再/d 来/vd 干扰/v 我们/r 的/u 社会主义/n 现代化/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     不仅如此/i ，/w 中国共产党/ni 还/d 认为/v ：/w 这/r 一/m 事件/n 的/u 发生/v ，/w 主要/a 是/vl 由于/c 前/nd 一/m 段/q 时间/n 我们/r 党内/nl 极少数/n 党员/n 鼓吹/v 资产阶级/n 自由化/v 和/c 个别/a 领导/n 同志/n 对/a 此/r 采取/v 了/u 软弱/a 退让/v 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     因此/c ，/w 在/p 中国共产党/ni 内/nd 必须/d 开展/v 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     不会/vu ，/w 既/c 不/d 应该/vu ，/w 也/d 不/d 必要/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     问题/n 既然/c 主要/a 发生/v 在/p 党内/nl ，/w 我们/r 就/d 把/p 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 的/u 斗争/n 严格/a 限于/v 党内/nl 。/w 
		
			
                                        104
                                     这/r 是/vl 合乎/v 逻辑/n 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     中国人民政治协商会议/ni 第/h 六/m 届/q 全国/n 委员会/n 常务委员会/n 第/h 十/m 四/m 次/q 会议/n 今天/nt 上午/nt 在/p 全国政协/j 礼堂/n 开始/v 举行/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     会议/n 决定/v ：/w 一九八七/m 年/nt 三月/nt 二十四/m 日/nt 在/p 北京/ns 召开/v 中国人民政治协商会议/ni 第/h 六/m 届/q 全国/n 委员会/n 第/h 五/m 次/q 会议/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     中共中央/j 代理/v 总书记/n 、/w 国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh 到会/v 就/p 经济/n 形势/n 、/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 、/w 党/n 的/u 统一战线/n 政策/n 和/c 政协/j 的/u 工作/n 等/u 问题/n 作/v 了/u 重要/a 讲话/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     会议/n 由/p 全国政协/j 副主席/n 杨静仁/nh 主持/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     杨静仁/nh 说/v ，/w 这次/r 常委会/j 的/u 主要/a 议程/n 是/vl ，/w 学习/v 中共中央/j 关于/p 坚持/v 四项基本原则/n 和/c 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 的/u 精神/n ，/w 讨论/v 和/c 决定/v 有关/p 召开/v 全国政协/j 六/m 届/q 五/m 次/q 会议/n 的/u 准备/v 事宜/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     会议/n 讨论/v 并/c 通过/p 了/u 即将/d 召开/v 的/u 全国政协/j 六/m 届/q 五/m 次/q 会议/n 的/u 议程/n 草案/n 和/c 日程/n 草案/n ，/w 这/r 两/m 个/q 草案/n 将/d 提请/v 全国政协/j 六/m 届/q 五/m 次/q 会议/n 审议/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     会议/n 还/d 就/d 政协/j 第/h 六/m 届/q 全国/n 委员会/n 增补/v 委员/n 名单/n 草案/n 进行/v 了/u 协商/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     全国政协/j 秘书长/n 周绍铮/nh 在/p 说明/v 中/nd 说/v ，/w 经/p 各方面/n 协商/v ，/w 根据/p 缺额/n 情况/n ，/w 又/d 考虑到/v 换届/v 在即/v ，/w 确定/v 今年/nt 增补/v 一/m 批/q 委员/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 增补/v 委员/n 名单/n 草案/n 中/nd ，/w 有/v 民主党派/n 、/w 有关/p 人民团体/n 的/u 领导/n 骨干/n ；/w 有/v 在/p 社会主义/n 物质文明/n 和/c 精神文明/i 建设/v 中/nd 作出/v 较/d 大/a 贡献/n 的/u 知识分子/n ；/w 有/v 在/p 港台/j 和/c 海外/nl 统战/j 工作/n 中/nd 有影响/v 的/u 人士/n ；/w 有/v 少数民族/n 的/u 代表人物/n 和/c 中共/j 党内/nl 的/u 一些/m 老同志/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     他/r 说/v ，/w 名单/n 草案/n 的/u 人选/n 充分/a 考虑/v 了/u 代表性/n 、/w 广泛性/n ，/w 以/p 适应/v 加强/v 政治/n 协商/v 、/w 民主/a 监督/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     中共中央/j 纪律/n 检查/v 委员会/n 十四/m 日/nt 发出/v 通知/n ，/w 要求/v 共产党员/n 模范/n 地/u 遵守/v 职业道德/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     通知/n 说/v ，/w 共产党员/n 在/p 职业道德/n 建设/v 中/nd 发挥/v 先锋/n 模范/n 作用/n ，/w 是/vl 维护/v 行业/n 纪律/n 、/w 搞好/v 行业/n 作风/n ，/w 促进/v 社会风气/n 好转/v 的/u 重要/a 环节/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u 的/u 实践/v 表明/v ，/w 纠正/v 具有/v 行业/n 特点/n 的/u 不正之风/i ，/w 关键/n 在于/v 提高/v 职工/n 队伍/n 的/u 素质/n 和/c 全/a 行业/n 的/u 职工/n 道德/n 水平/n ；/w 而/c 要/vu 建立/v 和/c 严守/v 各个/r 行业/n 的/u 职业道德/n ，/w 共产党员/n 的/u 倡导/v 和/c 表率/n 作用/n 是/vl 至关重要/i 的/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     共产党员/n 对/p 职业道德/n 的/u 建立/v 、/w 倡导/v 的/u 态度/n 如何/r ，/w 对于/p 各行各业/i 、/w 整个/a 社会/n 的/u 道德/n 风尚/n 影响/v 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     只要/vu 广大/a 党员/n ，/w 尤其/d 是/vl 党员/n 领导/n 干部/n ，/w 都/d 来/vd 关心/v 、/w 倡导/v 和/c 培育/v 社会主义/n 职业道德/n ，/w 并/c 在/p 各自/r 的/u 岗位/n 上/nd 以身作则/i ，/w 身体力行/i ，/w 就/d 可以/vu 带动/v 、/w 影响/v 周围/nd 的/u 群众/n 自觉/a 遵守/v 职业道德/n ，/w 从而/c 有力/a 地/u 纠正/v 行业/n 不正之风/i ，/w 促进/v 整个/a 社会风气/n 的/u 好转/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     通知/n 指出/v ，/w 社会主义/n 职业道德/n 的/u 基本点/n 是/vl 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     共产党员/n 模范/n 地/u 遵守/v 职业道德/n ，/w 主要/a 的/u 应/vu 做到/v ：/w 在/p 工作/n 中/nd 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v ，/w 忠于职守/v ，/w 公正无私/i ，/w 光明磊落/i ，/w 忠诚/a 积极/a ，/w 钻研/v 业务/n ，/w 使/v 自己/r 和/c 同行业/v 职工/n 的/u 工作/n 有益于/v 社会主义建设/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     那/r 种/v 弄虚作假/i ，/w 欺/v 下/nd 瞒下/v ，/w 官僚主义/n ，/w 玩忽职守/i ，/w 损人/v 利/a 已/d ，/w 损公肥私/i ，/w 假公济私/i 、/w 金钱/n 至上/a ，/w 以权谋私/i ，/w 以/p 业/n 谋私/v ，/w 欺诈/v 勒索/v 等/v 思想/n 和/c 行为/n ，/w 是/vl 社会主义/n 职业道德/n 所/u 不容/v 的/u ，/w 必须/d 坚决/a 反对/v 和/c 抵制/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     共产党员/n 应当/vu 充分/a 认识/v ：/w 模范/n 遵守/v 社会主义/n 职/n 道德/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     是/vl 党员/n 起码/a 的/u 责任/n ，/w 培育/v 社会主义/n 职业道德/n 是/vl 执政党/n 党员/n 和/c 干部/n 义不容辞/i 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     如果/c 党员/n 干部/n 肆意/d 违背/v 职业道德/n ，/w 破坏/v 行业/n 纪律/n ，/w 那/r 就/d 背离/v 了/u 党/n 的/u 宗旨/n ，/w 就/d 会/vu 直接/a 损害/v 党/n 和/c 政府/n 的/u 威信/n ，/w 妨碍/v 党/n 和/c 政府/n 的/u 方针/n 、/w 政策/n 的/u 贯彻/v 执行/v ，/w 社会主义/n 精神文明/i 建设/v 就/d 会/vu 成为/v 一/m 句/n 空话/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     通知/n 要求/v 各级/n 党组织/n 和/c 纪律/n 检查/v 机关/n 应当/vu 把/p 培养/v 所有/a 行业/n 的/u 良好/a 职业道德/n ，/w 作为/v 端正/v 党风/n 、/w 维护/v 党纪/n 、/w 纠正/v 行业/n 不正之风/i 的/u 切实/a 工作/n ，/w 抓紧/v 抓好/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     太原日报社/ni 自办/v 发行/v 一/m 年/nt 多/m 来/u 收效/v 显著/a ，/w 节省/v 了/u 投递/v 费用/n ，/w 加快/v 了/u 报纸/n 投递/v 速度/n ，/w 扩大/v 了/u 发行/v 份/q 数/n ，/w 为/p 城市/n 报纸/n 发行/v 开创/v 了/u 一/m 条/q 新/a 路/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     过去/nt 太原日报/ni 都/d 是/vl 由/p 邮局/n 发行/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     经/p 太原市委/ni 、/w 市政府/ni 批准/v ，/w 太原日报社/ni 从/p 去年/nt 初/n 开始/v 试行/v 自办/v 发行/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     报社/n 自办/v 发行/v 后/nd ，/w 用/v 原来/d 付给/v 邮局/n 的/u 投递/v 费/n 购置/v 了/u 专供/v 发行/v 用/v 的/u 汽车/n 、/w 自行车/n 等/u ２０/m 多/m 万/m 元/q 的/u 固定资产/n ，/w 并且/c 发放/v 发行/v 员/n 、/w 投递员/n 的/u 工资/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     自办/v 发行/v 后/nd ，/w 预计/v 从/p 今年/nt 起/v ，/w 报社/n 每年/nt 将/d 节省/v ２０/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        132
                                     由于/c 自办/v 发行/v ，/w 分发/v 报纸/n 比/p 过去/nt 提早/v 一个/mq 半/m 到/v 两/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        133
                                     同时/c ，/w 一/m 年/nt 来/u 报纸/n 发行量/n 增加/v 了/u 一万/m 多/m 份/q 。/w 
		
			
                                        134
                                     年初/nt 以来/nt 我国/n 以/p 深化/v 改革/v 和/c 开展/v 增产节约/i 、/w 增收节支/i 运动/n 为/vl 动力/n ，/w 推动/v 国民经济/n 在/p 逐步/d 克服/v 不/d 稳定/a 因素/n 的/u 同时/c 保持/v 稳步/d 发展/v 势头/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     据/p 国家统计局/ni 汇总/v 的/u 今年/nt 两/m 个/q 月/nt 的/u 有关/p 资料/n ，/w 去冬今春/nt 我国/n 农田水利/n 设施/n 有所/v 改善/v ，/w 农用/v 贷款/v 和/c 物资/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v 较/d 多/a ，/w 农业/n 生产资料/n 零售额/n 增长/v ４/m 成/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        136
                                     随着/p 农业/n 投入/v 开始/v 回升/v ，/w 粮棉/n 播种/v 面积/n 也/d 将/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     全国/n 工业生产/v 年初/nt 起步/v 较/d 高/a ，/w 工业品/n 销售/v 情况/n 有所/v 好转/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     市场/n 上/nd 多数/n 商品/n 供求/n 正常/a ，/w 社会/n 商品/n 零售/v 总额/n 达到/v ９２１/m 亿/m 元/q ，/w 较/p 去年/nt 同期/nt 增加/v 百/m 分之/u 十七/m 点/n 一/m 。/w 
		
			
                                        139
                                     外贸/j 出口/n 仍然/d 看好/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     进出口/j 总值/n 达到/v ９３/m 亿/m 美元/n ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 二/m 点/n 五/m ，/w 其中/nd 出口/n 总值/n ４３/m 亿/m 美元/n ，/w 增长/v 百/m 分之/u 十八/m 点/n 一/m 。/w 
		
			
                                        141
                                     到/v ２/m 月/nt 中旬/nt ，/w 非/d 贸易/v 外汇/n 收/v 大于/v 支/v ３/m ./w ７/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     与此同时/i ，/w 基本建设/n 投资/v 需求/n 有所/v 压缩/v ，/w 生产性/n 投资/v 的/u 比重/n 明显/a 上升/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     国内/nl 财政/n 支出/n 稍/d 有/v 降低/v ，/w 工商/j 企业/n 贷款/v 的/u 发放/v 也/d 受到/v 必要/a 的/u 抑制/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     到/v ２/m 月底/nt ，/w 城乡/n 居民/n 储蓄/n 存款/n 余额/n 达到/v ２４４７/m 亿/m 多元/n ，/w 较/v 年初/nt 增加/v ２１０/m 亿/m 多元/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     统计/v 结果/n 还/d 表明/v ，/w 尽管/c 今年/nt 以来/nt 我国/n 经济/n 保持/v 稳步/d 发展/v 的/u 主流/n ，/w 但/c 工农业/j 生产/v 和/c 整个/a 经济/n 生活/n 中的/v 不利/a 因素/n 还/d 需/v 加紧/v 克服/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     国内/nl 财政/n 收入/v 情况/n 也/d 不够/a 好/a ，/w 行政/n 管理费/n 支出/n 却/d 增加/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     特别/d 是/vl 消费基金/n 增长/v 过快/a ，/w 一些/m 大中城市/j 零售/v 物价/n 总水平/n 继续/v 上升/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     这/r 就/d 需要/v 全国/n 各个/r 地区/n 、/w 部门/n 和/c 单位/n 真正/d 树立/v &quot;/w 全国一盘棋/i &quot;/w 的/u 思想/n ，/w 坚持/v 深化/v 改革/v ，/w 压缩空气/n ，/w 扎扎实实/a 开展/v 增产节约/i 和/c 增收节支/i 运动/n ，/w 把/p 经济/n 稳步/d 增长/v 的/u 势头/n 长期/nt 保持/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        149
                                     蓟县人民政府/ni 最近/nt 作出/v 决定/v ，/w 愿/vu 以/p 优厚/a 条件/n 召唤/v 合作者/n ，/w 凡/a 国内外/j 到/v 蓟县/ns 搞/v 经济/n 技术/n 协作/v 的/u 单位/n 和/c 个人/n ，/w 将/d 得到/v 各方面/n 优惠/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     蓟县/ns 位于/v 燕山/ns 南麓/nl ，/w 古/a 长城/n 脚下/nl ，/w 地处/v 京/j 、/w 津/j 、/w 唐/j 、/w 承/j 四/m 市/n 之间/nd ，/w 地理/n 位置/n 优越/a ，/w 资源/n 丰富/a ，/w 山水/n 相宜/a ，/w 市场/n 广阔/a ，/w 特别/d 是/vl 风景/n 优美/a ，/w 名胜古迹/i 多/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     境内/nl 有/v 被/p 誉为/v 京/j 东/nd 第一/m 山/n 的/u 盘山/v 、/w 新/a 修复/v 的/u 古/a 长城/n 、/w 千/m 年/nt 古刹/n 独乐寺/ns 、/w 翠屏湖/ns 、/w 八仙桌子野生植物自然保护区/ns 和/c 中/nd 上元古/n 界/n 地质/n 剖面/n 自然保护区/n 等/u ，/w 旅游/v 开发/v 有/v 广阔/a 的/u 前景/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     境内/nl 矿产/n 资源/n 品种/n 多/a ，/w 储量/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     初步/a 探明/v 有/v 金属/n 矿藏/n 八/m 种/q ，/w 非金属/n 矿藏/n 二十三/m 种/q ，/w 储量/n 最多/a 的/u 是/vl 紫砂/n 陶/n 粘土/n 、/w 石灰石/n 、/w 不同/a 颜色/n 的/u 大理石/n 、/w 花岗石/n 、/w 叠/v 层/q 石/n 、/w 麦饭石/n 、/w 白云石/n ，/w 以及/c 高岭土/n 、/w 草/n 炭/n 、/w 重/a 晶石/n 和/c 金矿/n 等/u ，/w 均/d 有/v 较/d 大/a 的/u 开采/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     为/p 尽快/d 开发/v 这些/r 资源/n ，/w 蓟县人民政府/ni 拟出/v 四/m 项/q 重点/n 合作/v 开发/v 项目/n ：/w 一/m 是/vl 进行/v 农业/n 生产/v 上/nd 的/u 合作/v 开发/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     建设/v 果品/n 、/w 水产品/n 、/w 畜牧/v 产品/n 、/w 粮食/n 、/w 苗木/n 、/w 瓜/n 菜/n 六/m 大/a 基地/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     欢迎/v 客方/n 投资/v ，/w 输入/v 人才/n ，/w 提供/v 新/a 技术/n 、/w 新/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     二/m 是/vl 在/p 工业/n 方面/n 重点/n 发展/v 食品/n 、/w 建材/j 、/w 轻纺/v 、/w 服装/n 加工/v 、/w 机械/n 制造/v 、/w 化工/j 、/w 陶瓷/n 生产/v ，/w 需要/v 引进/v 资金/n ，/w 引进/v 先进/a 的/u 生产/v 设备/n 和/c 生产/v 工艺/n ，/w 引进/v 人才/n ，/w 扩大/v 生产/v 规模/n ，/w 开发/v 新/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     三/m 是/vl 合作/v 开发/v 「/w 三/m 石/n 一/m 土/n 一/m 水/n 」/w ，/w 即/d 大理石/n 、/w 叠/v 层/n 石/n 、/w 麦饭石/n 、/w 紫砂/n 陶/n 粘土/n 、/w 麦饭石/n 矿泉水/n ，/w 进行/v 矿产/n 资源/n 的/u 深加工/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     四/m 是/vl 合作/v 开发/v 旅游业/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     在/p 盘山/v 、/w 长城/n 、/w 县城/n 、/w 于桥水库/ns 四大/n 景区/n 合作/v 兴建/v 旅游/v 服务/v 设施/n 和/c 文化/n 娱乐场所/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     蓟县政府/ni 还/d 决定/v ，/w 对/p 外地/nl 到/v 蓟县/ns 投资/v 办/v 企业/n 优先/v 安排/v ；/w 对/a 应招/v 应聘/v 来/v 蓟县/ns 的/u 各/r 类/n 专业/n 技术/n 人才/n ，/w 在/p 住房/n 、/w 工资/n 等/u 方面/n 优先/v 照顾/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     昨日/nt 从/p 会议/n 上/nd 了解/v 到/v ：/w 全国/n 新型/a 建筑/v 装饰/v 材料/n 已/d 发展/v 到/v 三千/m 多/m 个/q 品种/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     本市/n 有/v 二百七十/m 多/m 个/q 品种/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     河北/ns 区/n 四千/m 名/n 学生/n 昨天/nt 上街/v 宣传/v 交通法规/n  交通/n 河北/ns 区队/n 还/d 在/p 金钢桥/ns 、/w 黄纬路/ns 、/w 十月/nt 影院/n 等/u 处/n 设立/v 了/u 三/m 个/q 交通法规/n 咨询/v 服务站/n 和/c 一个/mq 电视/n 录像/n 放映/v 点/n ，/w 为/p 群众/n 解答/v 交通法规/n 中的/v 疑难问题/n ，/w 放映/v 交通/n 安全/a 的/u 录像带/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     古代/nt 的/u 军事家/n 经常/a 使用/v &quot;/w 号称/v &quot;/w 的/u 办法/n 来自/v 壮声势/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     几/m 千/m 人/n 的/u 乌合之众/i 可以/vu 号称/v 十万/m 大军/n ，/w 三/m 四十/m 万/m 的/u 疲惫/a 之/u 师/n 则/c 可以/vu 号称/v &quot;/w 精兵/n 百万/m ，/w 战将/n 千/m 员/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     兵书/n 上/nd 说/v &quot;/w 兵不厌诈/i &quot;/w ，/w 所以/c 真假/a 虚实/n 地/n &quot;/w 号称/v &quot;/w 一番/mq ，/w 也/d 无/v 不可/vu 。/w 
		
			
                                        168
                                     不过/c ，/w 在/p 今天/nt 经济/n 工作/n 中/nd ，/w 这/r 种/q &quot;/w 号称/v &quot;/w 之/u 风/n 却是/vl 有/v 百/m 弊/n 而/c 无/v 一/m 利/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     注意/v 一下/mq ，/w 就/d 会/vu 发现/v 今天/nt 的/u &quot;/w 号称/v &quot;/w 并/c 不少/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     上级/n 要/vu 数字/n ，/w 凡/d 能/vu 给/p 企业/n 增光添彩/i 的/u ，/w 往往/d 拍/v 一/m 拍/v 脑门/n 就/d 能/vu 从/p 千/m &quot;/w 号称/v &quot;/w 到/v 万/m 。/w 
		
			
                                        171
                                     上级/n 提出/v 了/u 一/m 项/q 新/a 的/u 工作/n ，/w 某些/r 单位/n 的/u 领导人/n 就/d 能/vu 把/p 不/d 沾边/v 的/u 现象/n 拉来/v ，/w &quot;/w 号称/v &quot;/w 已经/d 做出/v 成绩/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     例如/v ，/w 中央/n 提出/v 要/vu 搞/v 横向/a 经济/n 联合/v ，/w 有的/r 单位/n 就/d 把/p 一些/m 与/c 外地/nl 的/u 正常/a 业务/n 来往/v ，/w 甚至/d 从/p 农村/n 换回/v 几/m 车/n 黄瓜/n 、/w 茄子/n 等/u 情况/n 也/d 拉来/v 凑数/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     这样/r 做/v 使/v 我们/r 工作/n 的/u 科学性/n 大大/d 地/u 掺上/v 了/u 水分/n ，/w 云/n 苫/v 雾/n 罩/v ，/w 海市蜃楼/i ，/w 使/v 人/n 弄/v 不清/a 深浅/n ，/w 把/p 一些/m 难度/n 很/d 大/a 的/u 工作/n 说/v 得/u 犹如/v 探囊取物/i ，/w 实际上/nl 干扰/v 了/u 上级/n 决策/n ，/w 造成/v 了/u 人们/n 思想/n 混乱/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     这/r 种/q 作法/n 与/c 党/n 的/u 实事求是/i 作风/n 大相径庭/i 。/w 
		
			
                                        175
                                     哗众取宠/i ，/w 不/d 利于/v 社会风气/n 好转/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     许多/a 年/nt 来/u ，/w 善于/v &quot;/w 号称/v &quot;/w 者/k 确/d 也/d 捞到/v 过/u 不少/a 好处/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     因此/c ，/w 要/vu 根治/v &quot;/w 号称/v &quot;/w 之/u 风/n ，/w 最好/a 的/u 办法/n 是/vl 制定/v 一/m 项/q 能/vu 使/v &quot;/w 号称/v &quot;/w 者/k 尝/v 点/n 苦头/n 的/u 章程/n ，/w 方/n 能/vu 风/n 清/a 而/c 弊/n 绝/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     现在/nt 的/u 低温/n 超导/n 研究/v 就/d 象/p 着/u 了/u 魔/n ，/w 重大/a 突破/v 一个/mq 接着/v 一个/mq 。/w 
		
			
                                        179
                                     记者/n 带/v 着/u 这个/r 疑问/n 访问/v 了/u 中国科学院/ni 学部委员/n 、/w 低温/n 超导/n 学/n 家/n 李林/nh 。/w 
		
			
                                        180
                                     这位/r ６３/m 岁/nt 的/u 女/n 科学家/n 在/p 实验室/n 接待/v 记者/n 时/nt 说/v ，/w 现在/nt 出现/v 这/r 种/q 争相/d 突破/v 的/u 超导/n 热/n ，/w 这/r 并不/d 奇怪/a ，/w 类似/v 的/u 情况/n 在/p 科学/n 研究/v 中/nd 是/vl 常有/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     她/r 分析/v 出现/v 这/r 种/q 情况/n 的/u 原因/n 时/nt 说/v ，/w 如果/c 人们/n 把/p 有关/p 低温/n 超导/n 的/u 报道/v 做/v 一/m 对比/v ，/w 就/d 会/vu 发现/v 各国/n 学者/n 新/a 获得/v 的/u 超导材料/n 都/d 是/vl 氧化物/n ，/w 如/v 钡/n （/w 锶/n ）/w -/w 镧/n -/w 铜/n 氧化物/n 、/w 钡/n -/w 钇/n -/w 铜/n 氧化物/n 等/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     追溯/v 起来/vd ，/w 主要/a 是/vl 各国/n 学者/n 都/d 受到/v 瑞士/ns 一家/mq 研究所/n 的/u 启发/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     去年/nt ４/m 月/nt ，/w 这个/r 研究所/n 的/u 学者/n 提出/v 他们/r 在/p 钡/n -/w 镧/n -/w 铜/n 氧化物/n 体系/n 上/nd 发现/v 可能/vu 的/u 转变/v 温度/n 相当/d 高/a 的/u 超导/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     这/r 一/m 消息/n 传出/v 后/nd ，/w 各国/n 科研/n 人员/n 便/d 纷纷/d 从/p 原来/d 的/u 研究/v 角度/n 调转/v 船头/n ，/w 一古脑/d 儿/k 地/u 拥到/v 这/r 条/n 航线/n 上/nd ，/w 于是/c 出现/v 了/u 百舸争流/i 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     李林/nh 把/p 在/p 液氮/n 温/a 区/n 实现/v 低温/n 超导/n ，/w 称为/v 是/vl 科学/n 发展/v 的/u 一个/mq 飞跃/v 和/c 突变/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     她/r 说/v ，/w 毛泽东/nh 同志/n 在/p 谈到/v 事物/n 的/u 发展/v 规律/n 时/nt 曾/d 指出/v ，/w 事物/n 的/u 突变/v 是/vl 由/p 渐变/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        187
                                     超导/n 研究/v 取得/v 的/u 这些/r 突破/v ，/w 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        188
                                     早在/v １０/m 年前/nt ，/w 包括/v 中国/ns 学者/n 在内/v 的/u 各国/n 科学家/n 们/k ，/w 就/d 曾/d 用/p 铋/n -/w 酸/n -/w 铅/n -/w 钡/n 氧化物/n 试/v 作/v 超导材料/n ，/w 瑞士/ns 学者/n 的/u 新/a 发现/v 正是/vl 受/v 了/u 这/r 一/m 实验/n 的/u 启示/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     长期以来/i ，/w 国际上/n 从事/v 超导/n 研究/v 的/u 同行/n 们/k ，/w 就/d 一直/d 在/p 穷/a 经/n 皓首/n 地/u 进行/v 探索/v ，/w 注视/v 着/u 各国/n 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     因此/c ，/w 当/p 瑞士/ns 学者/n 一/m 发出/v 新/a 的/u 信息/n ，/w 各国/n 便/d 立即/d 投入/v 这/r 一/m 实验/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     以/p 氧化物/n 做为/v 超导材料/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     这位/r 科学家/n 回答/v ，/w 按照/p 现在/nt 各国/n 超导/n 研究/v 这/r 种/q 你追我赶/i 、/w 纪录/v 日/nt 新/a 的/u 势头/n ，/w 在/p 常温/n 下/nd 实现/v 超导/n 是/vl 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     倘若/c 真的/a 达到/v 这/r 一/m 目标/n ，/w 那是/vl 固体/n 物理/n 研究/v 对于/p 人类/n 的/u 卓越/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     她/r 预计/v 在/p 今年/nt 内/nd ，/w 就/d 很/d 可能/vu 看到/v 这/r 类/n 超导材料/n 的/u 最高/a 转变/v 温度/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     我国/n 第一/m 位/q &quot;/w 马太依/nh &quot;/w 国际/n 奖/n 获得者/n -/w ─/w 全国政协/j 常委/j 、/w 著名/a 石油/n 化工/j 专家/n 侯祥麟/nh ，/w 最近/nt 将/p 所/u 获得/v 的/u ２/m ./w ５/m 万/m 美元/n 奖金/n 全部/n 捐献/v 给/p 国家/n ，/w /ws 作为/v 购买/v 国外/nl 科技/n 书籍/n 的/u 专项/n 基金/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     &quot;/w 马太依/nh &quot;/w 国际/n 奖/n 是/vl 由意大利阿吉普公司/ni 每年/nt 颁发/v 的/u 一/m 项/q 在/p 世界/n 上/nd 较/v 有影响/v 的/u 国际/n 奖/v ，/w 包括/v 科技/n 、/w 人文/n 、/w 经济/n 三/m 个/q 单项/n 奖/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     侯祥麟/nh 获得/v 的/u 是/vl １９８６/m 年/nt &quot;/w 马太依/nh &quot;/w 科技/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     广西/ns 目前/nt 已/d 建起/v 四/m 个/q 中外/j 闻名/v 的/u 泥/n 盆/n 系/n 标准/n 剖面/n 保护区/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     广西/ns 泥/n 盆/n 系/n 地层/n 作为/v 中国/ns 海/n 相/n 泥/n 盆/n 系/n 代表/n ，/w 不仅/c 地区/n 内容/n 丰富/a ，/w 化石/n 种类/n 繁多/a ，/w 而且/c 形成/v 了/u 壮美/a 的/u 岩溶/n 风光/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     国际上/n 统称/v 的/u &quot;/w 尼/n 盆/n 纪/n &quot;/w 是/vl 地球/n 发展史/n 上/nd 一个/mq 极为/d 重要/a 的/u 时期/nt ，/w 它/r 距今/v 约/d ４/m 亿/m 至/v ３/m ./w ５/m 亿/m 年/nt ，/w 在/p 这个/r 时期/nt 形成/v 的/u 地层/n 则/c 称为/v &quot;/w 泥/n 盆/n 系/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        201
                                     邮电部/ni 定于/v 一九八七/m 年/nt 三月/nt 二十/m 日/nt 发行/v 《/w 猛禽/n 》/w 特种邮票/n 一套/mq ，/w 这/r 是/vl 我国/n 继/v 发行/v 了/u 金/n 鸡/n 、/w 益鸟/n 、/w 天鹅/n 、/w 朱鹮/n 、/w 白鹤/n 等/u 鸟类/n 题材/n 邮票/n 之后/nt ，/w 又/d 一套/mq 以/p 鸟类/n 为/vl 题材/n 的/u 特种邮票/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     这/r 套/n 由/p 北京市工艺美术总公司职工大学/ni 副/h 校长/n 兼/v 美术/n 系/n 主任/n 万一/nh 和/c 邮票发行局/ni 程传理/nh 共同/d 设计/v 的/u 邮票/n 共/d 四/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        203
                                     第一/m 图/n ：/w 鸢/n ，/w 第二/m 图/n ：/w 虎/n 头/n 海/n 雕/n ，/w 面值/n 均为/vl ８/m 分/q ；/w 第三/m 图/n ：/w 秃鹫/n ，/w 面值/n １０/m 分/q ；/w 第/h 四/m 图/n ：/w 大/a 鵟/n ，/w 面值/n ９０/m 分/q 。/w 
		
			
                                        204
                                     春/nt 回/v 大地/n ，/w 华山管理局/ni 从/p 去秋/nt 着手/v 整修/v 的/u 道路/n 、/w 风景点/n ，/w 添置/v 的/u 服务/v 新/a 设施/n 已/d 基本/a 就绪/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     西/nd 岳/n 华山/ns 将/d 以/p 新/a 的/u 面貌/n 迎接/v 国内外/j 旅游者/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     去年/nt 在/p 容易/a 发生/v 事故/n 的/u 险道/n 「/w 老君沟/ns 」/w 到/v 北峰/n 段/n 开凿/v 了/u 一/m 条/n 长/n 三百/m 多/m 米/n 的/u 复/a 道/n ，/w 以/p 保证/v 旅游者/n 畅行无阻/i 。/w 
		
			
                                        207
		
			
                                        208
                                     杨尚昆/nh 说/v ，/w 中美/j 关系/n 仍然/d 存在/v 着/u 有待/v 解决/v 的/u 困难/n 和/c 障碍/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     两国/n 关系/n 已/d 取得/v 的/u 进展/v ，/w 同/p 两国/n 间/n 所/u 具有/v 的/u 发展/v 友好合作/v 的/u 巨大/a 潜力/n 相比/v ，/w 还/d 很/d 不/d 相称/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     他/r 希望/v 双方/n 严格/a 遵循/v 中美/j 三/m 个/q 联合公报/n 所/u 确认/v 的/u 共同/a 原则/n ，/w 不断/d 扩大/v 两国/n 关系/n 中/nd 的/u 积极/a 因素/n ，/w 缩小/v 和/c 消除/v 消极因素/n ，/w 使/v 中美/j 关系/n 能够/vu 健康/a 、/w 长期/nt 、/w 稳定/a 地/u 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     杨尚昆/nh 说/v ，/w 中国/ns 欢迎/v 美国/ns 和/c 苏联/ns 进行/v 对话/v ，/w 并且/c 希望/v 苏/j 谈判/n 能够/vu 取得/v 有利于/v 缓和/a 国际/n 局势/n 、/w 有利于/v 世界/n 和平/a 与/c 各国/n 安全/a 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     舒尔茨/nh 在/p 讲话/v 中/nd 回顾/v 了/u 近些年/nt 来/vd 两国/n 关系/n 发展/v 中/nd 所/u 取得/v 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     他/r 说/v ，/w 在/p 中国/ns 现代化/v 进程/n 中/nd ，/w 美国/ns 欢迎/v 与/c 中国/ns 合作/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     美国/ns 将/d 坚定/a 不渝/v 地/u 遵守/v 中美/j 之间/nd 的/u 三/m 个/q 联合公报/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     美国/ns 的/u 政策/n &quot;/w 是/vl 以/p 只有/d 一个/mq 中国/ns 的/u 原则/n 为/vl 基础/n 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     １８/m 日/nt 下午/nt ，/w 杨尚昆/nh 一行/mq 出席/v 了/u 由/p 美/j 中/j 全国/n 贸易/v 委员会/n 举行/v 的/u 招待会/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     他/r 在/p 招待会/n 上/nd 讲话/v ，/w 重申/v 实行/v 对外开放/v 是/vl 中国/ns 长期/nt 不变/v 的/u 基本国策/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     他/r 希望/v 美国/ns 企业界/n 到/v 中国/ns 投资/v ，/w 期望/n 美国/ns 不要/vu 搞/v 贸易保护主义/n 、/w 限制/v 中国货/n 进入/v 美国/ns 市场/n ，/w 希望/v 美国/ns 能/vu 提高/v 技术转让/v 的/u 开放/v 程度/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 李鹏/nh 今晚/nt 在/p 他/r 为/p 英国/ns 玛格丽特/nh 公主/n 举行/v 的/u 欢迎/v 宴会/n 上/nd 说/v ，/w 中国/ns 愿意/vu 同/p 英国/ns 发展/v 更加/d 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r 表示/v 相信/v ，/w 在/p 双方/n 的/u 共同/d 努力/v 下/nd ，/w 中/j 英/j 两国/n 的/u 友好/a 关系/n 和/c 两国/n 人民/n 之间/nd 的/u 友谊/n 一定/d 能/vu 得到/v 不/d 断/v 的/u 加深/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     李鹏/nh 说/v ，/w 玛格丽特/nh 殿下/n 这次/r 来访/v ，/w 正值/v 中/j 英/j 两国/n 关系/n 处于/v 历史/n 最佳/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        222
                                     自从/p 香港/ns 问题/n 圆满/a 的/u 解决/v 以来/nt ，/w 中/j 英/j 两国/n 友好合作/v 关系/n 取得/v 了/u 令人鼓舞/i 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 说/v ，/w 中/j 英/h 关系/n 全面/a 的/u 迅速/a 发展/v 是/vl 两国/n 政府/n 和/c 人民/n 共同/d 努力/v 的/u 结果/n ，/w 也是/vl 同/p 贵国/n 王室/n 的/u 关怀/v 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     去年/nt １０/m 月/nt ，/w 伊丽莎白/nh 二/m 世/nt 女王/n 陛下/n 对/p 中国/ns 的/u 历史性/n 访问/v ，/w 给/p 两国/n 友好/a 关系/n 的/u 发展/v 以/p 巨大/a 的/u 推动/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     经/p 女王/n 陛下/n 倡议/v 建立/v 起来/vd 的/u 对/p 华/ns 研究员/n 奖学金/n 计划/n ，/w 现/v 已/d 开始/v 顺利/a 实施/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     他/r 说/v ，/w 玛格丽特/nh 公主/n 殿下/n 的/u 这次/r 中国/ns 之/u 行/n 必将/d 对/p 增进/v 中/j 英/j 人民/n 之间/nd 的/u 互相/d 了解/v 和/c 友谊/n 作出/v 积极/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     玛格丽特/nh 说/v ，/w 她/r 能/vu 在/p 女王/n 陛下/n 去年/nt １０/m 月/nt 对/p 华/ns 进行/v 国事访问/n 后/nd 不久/nt 来到/v 中国/ns 访问/v ，/w 尤其/d 感到/v 高兴/a 。/w 
		
			
                                        228
                                     她/r 说/v ，/w 女王/n 陛下/n 那/r 次/q 访问/v &quot;/w 是/vl 中/j 英/j 两国/n 关系/n 发展/v 中/nd 的/u 一个/mq 里程碑/n ，/w &quot;/w 确定/v 了/u 两国/n 间/n 业已/d 存在/v 的/u 十分/d 良好/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     她/r 认为/v 这/r 种/q 十分/d 良好/a 的/u 关系/n 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 归/v 因/c 于/p 两国/n 共同/d 努力/v 就/d 香港/ns 问题/n 达成/v 的/u 协议/n ，/w 归/v 因/c 于/p 这/r 项/q 协议/n 于/p １９８５/m 年/nt ５/m 月/nt 生效/v 后/nd 的/u 顺利/a 执行/v 和/c 过去/nt 几/m 年中/nt 两/m 国人/n 民间/n 频繁/a 的/u 交往/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     她/r 说/v ，/w 去年/nt １０/m 万/m 多/m 英国人/n 访问/v 了/u 中国/ns ，/w １/m 万/m 多/m 中国人/n 访问/v 了/u 英国/ns 。/w 
		
			
                                        231
                                     那些/r 访问/v 者/k 已/d 在/p 英/j 中/j 两国/n 之间/nd 建立/v 起/v 各种/r 业务/n 与/c 商业/n 联系/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     更为/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 他们/r 更加/d 了解/v 和/c 理解/v 他们/r 所/u 访问/v 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     这/r 种/q 了解/v 与/c 理解/v 将/d 对/p 两国/n 关系/n 的/u 进一步/v 发展/v 作出/v 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     外交部/ni 副/h 部长/n 周南/nh 、/w 英国/ns 驻华/v 大使/n 伊文思/nh 出席/v 了/u 宴会/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     联合国/ni 人口/n 活动/v 基金会/n １８/m 日/nt 宣布/v ，/w 该/r 基金会/n 建议/v 今年/nt ７/m 月/nt １１/m 日/nt 为/vl &quot;/w ５０/m 亿/m 人口/n 日/nt &quot;/w ，/w 以期/v 引起/v 世界/n 各国/n 关心/v 世界/n 人口/n 问题/n 的/u 严重性/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     联合国/ni 人口/n 活动/v 基金会/n 是/vl 在/p 它/r 公布/v 的/u １９８７/m 年/nt 世界/n 人口/n 状况/n 报告/n 中/nd 提出/v 上述/v 建议/v 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     这/r 项/q 报告/n 预测/v ，/w １９８７/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 全世界/n 人口/n 将/d 达到/v ５０/m 亿/m 。/w 
		
			
                                        238
                                     报告/n 指出/v ，/w 目前/nt ，/w 世界/n 人口/n 增长/v 速度/n 过快/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     近/a １２/m 年/nt 全世界/n 人口/n 增加/v １０/m 亿/m ，/w 平均/a 每/r 分钟/q 增加/v １５０/m 人/n ，/w 每天/nt 增加/v ２２/m 万/m 人/n ，/w 每年/nt ８０００/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     报告/n 预测/v ，/w 本/n 世纪末/nt ，/w 世界/n 人口/n 将/d 达/v ６０/m 亿/m ，/w ２０１０/m 年/nt 达/v ７０/m 亿/m ，/w ２０２２/m 年/nt 将/d 高达/v ８０/m 亿/m 。/w 
		
			
                                        241
                                     报告/n 指出/v ，/w 人类/n 平均/a 寿命/n 增高/v 和/c 婴儿/n 死亡率/n 下降/v 是/vl 人口/n 增长/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     报告/n 指出/v ，/w 一些/m 发展中国家/n 人口/n 增长/v 过快/a ，/w 将/d 直接/a 影响/v 经济/n 发展/v 和/c 自然环境/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     人口/n 问题/n 主要/a 靠/v 有关/p 各国/n 执行/v 正确/a 的/u 人口政策/n 和/c 方案/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     报告/n 呼吁/v 各国/n 政府/n 采取/v 积极/a 政策/n ，/w 包括/v 减少/v 人口/n 出生率/n 的/u 计划生育/i 政策/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     报告/n 指出/v ，/w 例如/v 中国/ns ，/w 已经/d 成功/a 地/u 降低/v 了/u 人口/n 增长率/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     中华人民共和国/ns 香港特别行政区/ns 基本法/n 起草/v 委员会/n 将于/p ５/m 月/nt ２０/m 日/nt 在/p 内地/nl 和/c 香港/ns 一些/m 报纸/n 刊登/v 启事/n ，/w 征集/v 香港特别行政区/ns 区旗/n 、/w 区徽/n 的/u 图案/n ，/w 以/p 供/v 评选/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     这/r 则/c 启事/n 提出/v ，/w 全国/n 人民/n ，/w 包括/v 港澳同胞/n 、/w 台湾同胞/n 、/w 海外/nl 侨胞/n ，/w 以及/c 香港/ns 其他/r 居民/n 均可/vu 应征/v 投稿/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     应征者/n 每人/n 最多/a 报/n 区旗/n 、/w 区徽/n 图案/n 各/r 一/m 件/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     作品/n 应/vu 能/vu 体现/v 香港特别行政区/ns 的/u 地位/n 、/w 特点/n 和/c &quot;/w 一国两制/i &quot;/w 的/u 精神/n ，/w 形式/n 庄严/a 美观/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     征稿/v 时间/n ，/w 从/p 登报/v 之/u 日/nt 起/v ，/w 到/v １９８８/m 年/nt ３/m 月/nt ３１/m 日/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     关于/p 评选/v 办法/n ，/w 启事/n 写道/v ，/w 由/p ５/m 名/n 基本法/n 起草/v 委员会/n 委员/n 和/c ６/m 名/n 专家/n 组成/v 的/u &quot;/w 中华人民共和国/ns 香港特别行政区/ns 区旗/n 、/w 区徽/n 图案/n 评选/v 委员会/n &quot;/w ，/w 于/p １９８８/m 年/nt 第二/m 季度/nt 从/p 应征/v 图案/n 中/nd 评出/v 初选/v 的/u 区旗/n 、/w 区徽/n 图案/n 各/r ２６/m 件/n ，/w 在/p 香港/ns 和/c 全国/n 各地/nl 公布/v ，/w 广泛/a 征求/v 意见/n ；/w 再/d 于/p １９８８/m 年/nt 第/h 四/m 季度/nt 从/p 初选/v 图案/n 中/nd 评出/v 区旗/n 、/w 区徽/n 图案/n 各/r ６/m 件/n ，/w 作为/n 复选/v 图案/n 提交/v 基本法/n 起草/v 委员会/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     基本法/n 起草/v 委员会/n 全体会议/n 从/p 复选/v 图案/n 中/nd 选出/v 区旗/n 、/w 区徽/n 图案/n 各/r 一/m 件/n ，/w 作为/v 正式/a 报批/v 图案/n （/w 草案/n ）/w ，/w 于/p １９８８/m 年底/nt 连同/c 基本法/n 草案/n 一起/d 报/v 全国人民代表大会/n 常务委员会/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     这/r 则/c 关于/p 征集/v 和/c 评选/v 香港特别行政区/ns 区旗/n 、/w 区徽/n 图案/n 的/u 启事/n ，/w 还/d 提出/v 了/u 对/p 入选/v 图案/n 投稿/v 人/n 的/u 奖励/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     平壤市/ns 各/r 阶层/n 群众/n １８/m 日/nt 在/p 平壤/ns 体育馆/n 举行/v 万/m 人/n 大/a 会/n ，/w 纪念/v 光州/ns 人民/n 起义/v ７/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        255
                                     朝鲜/ns 劳动/v 党中央/n 书记/n 崔泰福/nh 在/p 会上/nl 发表/v 讲话/v 时/nt 谴责/v 美国/ns 和/c 南朝鲜/ns 当局/n ５/m 月初/nt 举行/v &quot;/w 军事/n 委员会/n 会议/n &quot;/w 和/c &quot;/w 年度/nt 安全/a 协议/n 会/n &quot;/w 后/nd 决定/v 进一步/v 加强/v 军事/n 合作/v 关系/n 的/u 战争/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     崔泰福/nh 指出/v ，/w 目前/nt 打开/v 朝鲜/ns 统一/v 突破口/n 的/u 关键/n 是/vl 早日/d 消除/v 北方/nd 和/c 南方/nd 尖锐/a 的/u 政治/n 军事/n 对峙/v 状态/n ，/w 在/p 民族/n 内部/nd 造成/v 信任/v 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     他/r 说/v ，/w 要/vu 做到/v 这/r 一点/mq ，/w 就/d 必须/d 实现/v 朝鲜/ns 北方/nd 在/p 去年/nt 年底/nt 提出/v 的/u 北/nd 南/nd 高级/a 政治/n 军事/n 会谈/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     崔泰福/nh 呼吁/v 北方/nd 、/w 南方/nd 和/c 旅居/v 海外/nl 的/u 所有/a 朝鲜/ns 侨胞/n 在/p 民族/n 大团结/n 的/u 旗帜/n 下/nd 紧密/a 团结/v 起来/vd ，/w 粉碎/v 内外/nd 分裂主义/n 者/k 的/u 对峙/v 政策/n 和/c 分裂/v 活动/v ，/w 为/p 建立/v 高丽/ns 民主/a 联邦/n 共和国/n 而/c 进行/v 全/a 民族/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     他/r 还/d 呼吁/v 南朝鲜/ns 人民/n 为/p 实现/v 光州/ns 人民/n 起义/v 者/k 的/u 愿望/n 而/c 继续/v 进行/v 争取/v 社会/n 民主化/v 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     汉城/ns 消息/n ：/w 南朝鲜/ns 全境/n 二/m 点/n 二万/m 多/m 名/n 学生/n 为/p 纪念/v 光州/ns 人民/n 起义/v 七/m 周年/nt ，/w 十八/m 日/nt 举行/v 反/v 「/w 政府/n 」/w 集会/n 和/c 示威/v ，/w 并/c 同/p 警察/n 发生/v 激烈/a 冲突/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     据/p 报道/v ，/w 在/p 五月/nt 十八/m 日/nt 光州/ns 人民/n 起义/v 七/m 周年/nt 之际/nd ，/w 南朝鲜/ns 全/a 境内/nl 有/v 六十二/m 所/q 大学/n 的/u 二/m 点/n 二万/m 多/m 名/n 学生/n 举行/v 了/u 反/v 「/w 政府/n 」/w 示威/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     汉城/ns 延/v 世/nt 大学/n 、/w 高丽大学/ni 和/c 成均馆大学/ni 等/u 十七/m 所/q 大学/n 的/u 一万/m 多/m 名/n 学生/n 参加/v 了/u 示威/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     」/w 等/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     并/c 焚烧/v 象征/v 全斗焕/nh 和/c 美国/ns 的/u 模拟/v 像/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     延世大学/ni 二千/m 多/m 名/n 学生/n 和/c 成均馆大学/ni 七百/m 多/m 名/n 学生/n 同/p 赶到/v 现场/n 镇压/v 的/u 警察/n 进行/v 了/u 长/a 时间/n 的/u 对峙/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     这/r 一天/nt ，/w 光州市/ns 郊区/n 的/u 一/m 处/n 埋葬/v 光州/ns 事件/n 遇难者/n 的/u 公共/a 墓地/n 上/nd ，/w 五百/m 多/m 名/n 遇难者/n 家属/n 和/c 市民/n 举行/v 了/u 对/p 死难者/n 的/u 追悼/v 集会/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     十八/m 日/nt 在/p 光州/ns 的/u 许多/a 地方/n 发生/v 了/u 反/v 「/w 政府/n 」/w 集会/n 和/c 示威/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     我国/n 国家/n 气象局/n 局长/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     在/p 日内瓦/ns 举行/v 的/u 第/h 十/m 次/q 世界/n 气象/n 大会/n ，/w 今天/nt 一致/a 选举/v 中国/ns 国家/n 气象局/n 局长/n 邹竟蒙/nh 为/vl 世界/n 气象/n 组织/n 主席/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     这/r 是/vl 中国/ns 在/p 联合国/ni 各/r 专门/a 机构/n 中/nd 第一次/mq 担任/v 主席/n 职务/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     邹竟蒙/nh 现年/nt ５８/m 岁/nt ，/w 自/p １９８２/m 年/nt 起/v 担任/v 中国/ns 国家/n 气象局/n 局长/n ，/w １９８３/m 年/nt 被/p 选为/v 世界/n 气象/n 组织/n 第二/m 副主席/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     他/r 今天/nt 在/p 当选/v 主席/n 之后/nt 向/p 大会/n 表示/v ，/w 他/r 将/d 竭尽全力/i 贯彻/v 大会/n 的/u 决议/n ，/w 促进/v 各方/n 友好合作/v ，/w 使/v 气象/n 更/d 好/a 地/u 为/p 各国/n 人民/n 的/u 福利/n 和/c 人类/n 的/u 进步/a 服务/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     第/h 十/m 次/q 世界/n 气象/n 大会/n 是/vl ５/m 月/nt ４/m 日/nt 开始/v 在/p 日内瓦/ns 举行/v 的/u ，/w 参加/v 会议/n 的/u 有/v １３４/m 个/q 成员国/n 和/c 地区/n 的/u 代表团/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     会议/n 定于/v ５/m 月/nt ２９/m 日/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     菲律宾/ns 今天/nt 下午/nt 公布/v 了/u １１/m 日/nt 举行/v 的/u 国民/n 议会/n 选举/v 非正式/a 结果/n ：/w 在/p 参议院/ni 竞选/v 的/u ２４/m 个/q 议席/n 中/nd ，/w 执政党/n 可能/vu 赢得/v ２３/m 席/n ；/w 在/p 众议院/ni 的/u 选/v 的/u ２００/m 个/q 议席/n 中/nd ，/w 执政党/n 可能/vu 赢得/v １４４/m 个/q 议席/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 表明/v ，/w 联合政府/n 的/u 候选人/n 在/p 这次/r 选举/v 中/nd 大/a 获/v 全胜/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     这次/r 国民/n 议会/n 选举/v 的/u 非正式/a 结果/n 是/vl 由/p 菲律宾/ns 选举/v 委员会/n 的/u 分支/n 机构/n 全国/n 公民/n 争取/v 自由/a 选举/v 运动/n 在/p 一/m 次/q 记者/n 招待会/n 上/nd 公布/v 的/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     选举/v 的/u 结果/n 是/vl 由/p 志愿/n 工作人员/n 汇集/v 并/c 报告/v 给/p 选举/v 委员会/n 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     选举/v 委员会/n 可能/vu 在/p 本/n 周末/nt 正式/a 公布/v 选举/v 最后/n 结果/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     受/v 国际/n 市场/n 行情/n 影响/v ，/w 近来/nt 东京/ns 贵重/a 金属/n 市场/n 上/nd 黄金/n 价格/n 上涨/v ，/w 出现/v 抢购/v 黄金/n 的/u 势头/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     １８/m 日/nt ，/w 东京/ns 工业品/n 交易所/n 黄金/n 现货/n 价格/n 每/r 克/q ２２０５/m 日元/n ，/w ５/m 月/nt 期货/n 价格/n 每/r 克/v ２１５８/m 日元/n ，/w 一/m 年/nt 期货/n 价格/n 每/r 克/q ２２３８/m 日元/n ，/w 分别/v 比/p 上/nd 周末/nt 上涨/v ６０/m 日元/n 、/w ６１/m 日元/n 和/c ６５/m 日元/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     现货/n 价格/n 比/p 去年/nt ７/m 月/nt 每/r 克/q １８００/m 日元/n 猛涨/v ４０５/m 日元/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     １８/m 日/nt 一天/nt 成交额/n 就/d 达/v ３０６００/m 块/q （/w 每/r 块/q １/m 公斤/q ）/w ，/w 大大/d 超过/v 历史/n 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     与此同时/i ，/w 东京/ns 证券/n 市场/n 股票/n 和/c 债券/n 价格/n 却/d 在/p 下跌/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     １８/m 日/nt ，/w 东京证券交易所/ns 股票/n 收盘/v 价格/n 为/p ２４２９８/m ./w ９８/m 日元/n ，/w 比/p 上/nd 周末/nt 猛/d 跌/v ４３０/m ./w ５/m 日元/n ，/w 跌落/v 幅度/n 之/u 大/a 在/p 历史上/n 居/v 第/h 六/m 位/q 。/w 
		
			
                                        286
                                     东京/ns 贵重/a 金属/n 和/c 证券/n 市场/n 行情/n 的/u 这/r 种/q 大幅度/n 波动/v 是/vl 由/p 美国/ns 市场/n 的/u 行情/n 变化/v 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     其/r 背景/n 是/vl 美元/n 地位/n 不/d 稳/a 。/w 
		
			
                                        288
                                     英国/ns 女王/n 伊丽沙白二世/nh 十八/m 日/nt 宣布/v 解散/v 议会/n ，/w 历时/v 二十四/m 天/nt 的/u 竞选/v 活动/v 正式/a 开始/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     女王/n 是/vl 在/p 会见/v 枢密院/ni 成员/n 后/nd 签署/v 解散/v 议会/n 的/u 公告/n 的/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     据/p 民主/a 柬埔寨/ns 电台/n 十九/m 日/nt 广播/v ，/w 驻扎/v 在/p 桔井省桔井县博寮乡布雷达阿村/ns 的/u 一/m 支/q 金边韩桑林/ni 部队/n 的/u 士兵/n ，/w 由于/c 不满/a 越南/ns 士兵/n 奸淫/v 掳掠/v 行径/n ，/w 五月/nt 十一/m 日/nt 向/p 驻扎/v 该/r 村/n 的/u 一/m 股/n 越/j 军/n 开火/v ，/w 打死/v 越/j 军/n 五/m 人/n ，/w 打伤/v 三/m 人/n ，/w 其中/nd 一/m 名/n 越/d 军团/n 级/n 军官/n 被/p 击毙/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     美国联邦储备委员会/ni 十八/m 日/nt 宣布/v ，/w 四/m 月份/nt 美国/ns 企业/n 的/u 开工率/n 为/vl 百/m 分之/u 七十八/m 点/n 九/m ，/w 比/p 三/m 月份/nt 下降/v 百/m 分之/u 零点/mq 四/m 。/w 
		
			
                                        292
                                     这/r 是/vl 三/m 年/nt 多/m 以来/nt 的/u 最低/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     据/p 美国/ns 国防部/ni 十九/m 日/nt 宣布/v ，/w 美国/ns 海军/n 的/u 「/w 斯塔克号/ni 」/w 导弹/n 驱逐舰/n 十七/m 日/nt 在/p 海湾/ns 水域/n 遭到/v 伊拉克/ns 空军/n 导弹/n 袭击/v 以来/nt ，/w 舰上/nl 的/u 死亡/v 人数/n 已/d 由/p 二十八/m 人/n 增至/v 三十七/m 人/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     据/p 外国/n 通讯社/n 发自/v 堪培拉/ns 的/u 消息/n 报道/v ，/w 澳大利亚/ns 政府/n 十九/m 日/nt 下令/v 立即/d 关闭/v 利比亚/ns 驻/v 勘培拉/ns 的/u 外交/n 机构/n ，/w 并/c 要求/v 利比亚/ns 所有/a 外交/n 人员/n 十/m 天/nt 内/nd 离境/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     美国/ns 农业部/ni 十九/m 日/nt 宣布/v ，/w 苏联/ns 再次/d 向/p 美国/ns 购买/v 了/u 四十五万/m 吨/q 小麦/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     今年/nt 苏联/ns 已/d 从/p 美国/ns 购买/v 了/u 一百四十万/m 吨/q 补贴/n 小麦/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     哥伦比亚/ns 总统/n 巴尔科/nh 十七/m 日/nt 改组/v 了/u 内阁/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     这/r 是/vl 巴尔科/nh 去年/nt 八月/nt 执政/v 以来/nt 发生/v 的/u 第/h 四/m 次/q 内阁/n 危机/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 这次/r 内阁/n 改组/v 中/nd ，/w 新/a 任命/v 了/u 三/m 位/q 部长/n ，/w 并/c 更换/v 了/u 另外/r 三/m 名/n 部长/n 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     奥地利/ns 总理/n 弗拉尼茨基/nh 十八/m 日/nt 在/p 维也那/ns 说/v ，/w 他/r 在/p 本/n 周/nt 访问/v 美国/ns 时/nt 将/d 抗议/v 美国/ns 禁止/v 瓦尔德海姆/nh 入境/v 的/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     他/r 还/d 说/v ，/w 他/r 不会/vu 掩饰/v 奥地利/ns 在/p 此/r 问题/n 上/nd 的/u 不满/a 情绪/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     弗拉尼茨基/nh 于/p 十九/m 日/nt 起/v 对/p 美国/ns 进行/v 为期/v 五/m 天/nt 的/u 访问/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     美国/ns 总统/n 里根/nh 今天/nt 命令/v 美国/ns 在/p 海湾/ns 地区/n 的/u 军事/n 人员/n 处于/v 高度/n 戒备/v 状态/n ，/w 并/c 警告/v 说/v ，/w 伊朗/ns 和/c 伊拉克/ns 的/u 任何/r &quot;/w 含有/v 敌意/n &quot;/w 的/u 飞机/n 都/d 将/d 受到/v 攻击/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 是/vl 里根/nh 在/p 召开/v 国家/n 安全/a 计划/n 小组/n 会议/n ，/w 对/p 一/m 艘/q 美国/ns 军舰/n 遭到/v 伊拉克/ns 空军/n 导弹/n 袭击/v 事件/n 研究/v 后/nd 作出/v 的/u 反应/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     白宫/n 发言/v 人/n 马林&#183;菲茨沃特/nh 今天/nt 在/p 一/m 项/q 声明/v 中/nd 说/v ，/w 美国/ns 已/d 向/p 伊朗/ns 和/c 伊拉克/ns 发出/v 通知/n ，/w 在/p 海湾/ns 地区/n 的/u 美国/ns 军舰/n 已/d 进入/v 戒备/v 状态/n ，/w &quot;/w 任何/r 两伊/j 的/u 飞机/n ，/w 只要/vu 以/p 含有/v 敌意/n 的/u 方式/n 飞行/v ，/w 就/d 将/d 受到/v 攻击/v ，/w 除非/c 他们/r 事先/nt 对/p 其/r 飞行/v 意图/n 作/v 了/u 充分/a 的/u 通知/n 和/c 说明/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        306
                                     据/p 伊拉克/ns 通讯社/n 报道/v ，/w 伊拉克/ns 总统/n 萨达姆/nh 今天/nt 承认/v ，/w 美国/ns 《/w 斯塔克号/n 》/w 导弹/n 驱逐舰/n １７/m 日/nt 晚上/nt 是/vl 被/p 伊拉克/ns 飞机/n 发射/v 的/u 飞鱼/n 式/k 导弹/n 击中/v 的/u ，/w 并/c 向/p 美国/ns 总统/n 里根/nh 表示/v &quot;/w 深深/a 的/u 遗憾/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        307
                                     萨达姆/nh 在/p 这/r 艘/q 美国/ns 驱逐舰/n 被/p 击中/v ２４/m 小时/nt 后/nd 致函/v 里根/nh 说/v ，/w 伊拉克/ns 飞机/n &quot;/w 不是/vl 有意/d 轰炸/v &quot;/w 一个/mq 美国/ns 目标/n ，/w 而是/vl 在/p 过去/nt 击中/v 伊朗/ns 目标/n 的/u 海域/n 执行/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     萨达姆/nh 希望/v 这/r 一/m &quot;/w 并非/d 预谋/v &quot;/w 的/u 事件/n 不致/v 影响/v 美国/ns 同/p 伊拉克/ns 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     争夺/v 奥运会/j 足球/n 东亚/ns 区/n 第/h 四/m 小组/n 出线权/n ，/w 中国队/n 对/p 香港队/n 第二/m 回合/n 的/u 比赛/v 一切/r 就绪/v ，/w 只/d 待/v 今晚/nt ８/m 点/n １５/m 分/q 鸣笛/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     据/p 预测/v ，/w 中国队/n 登场/v 的/u 选手/n 可能/vu 是/vl ：/w 守门员/n 张惠康/nh ，/w 后卫/n 朱波/nh 、/w 贾秀全/nh 、/w 郭/nhf 亿/m 军/n 、/w 麦超/nh ，/w 前卫/n 唐尧东/nh 、/w 高升/v 、/w 李辉/nh 、/w 段举/nh ，/w 前锋/n 马林/nh 、/w 柳海光/nh 。/w 
		
			
                                        311
                                     来自/v 日本国/ns 的/u 三/m 名/n 国际/n 栽判/n ，/w 将/d 为/p 这/r 场/q 角逐/v 执法/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     能/vu 容纳/v ２５０００/m 名/n 观众/n 的/u 省/n 人民/n 体育场/n ，/w 入场券/n 已/d 被/p 争购/v 一空/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     连日来/nt ，/w 广州/ns 天气/n 时/d 晴/a 时雨/n ，/w 气温/n 高/a 而/c 湿/a 闷/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     据/p 气象/n 部门/n 预告/v ，/w 今天/nt 仍/d 可能/vu 有/v 雨/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     几/m 天/nt 来/u ，/w 来自/v 各地/nl 的/u ２０/m 多/m 家/n 新闻/n 单位/n 的/u 记者/n 云集/v 羊城/ns ，/w 香港/ns 方面/n 报名/v 的/u ４０/m 名/n 记者/n 也/d 陆续/d 抵达/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     高丰文/nh 没有/v 象/p 郭家明/nh 那样/r 约定/v 时间/n 坐堂/v 待/v 访/v ，/w 记者/n 们/k 只有/c 蜂拥/v 二沙头/ns 训练场/n ，/w 观看/v 中国队/n 操练/v ，/w 伺机/v 突入/v &quot;/w 禁区/n &quot;/w ，/w 向/p 高/a 教练/n 连续/v 发出/v &quot;/w 炮弹/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        317
                                     还/d 好/a ，/w 高丰文/nh 一改/v 过去/nt 守口如瓶/i 的/u 习惯/n ，/w 豁然/a 大度/a ，/w 有问必答/i 。/w 
		
			
                                        318
                                     记者/n 最/d 关心/v 的/u 两/m 个/q 问题/n 是/vl ：/w 中国队/n 日前/nt 与/c 广州/ns 队/n 训练/v 比赛/v 的/u 登场/v 人选/n 和/c &quot;/w ５/m &#183;/w ２０/m &quot;/w 之/u 战/v 的/u 战术/n 是/vl 进攻/v 还是/d 防守/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     高/nhf 教练/n 如实/d 告诉/v 他们/r ，/w 对/p 广州/ns 队/n 比赛/v 上/nd 、/w 下半场/n 更换/v 了/u 阵容/n ，/w １８/m 名/n 队员/n 都/d 上阵/v 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     他/r 又/d 答道/v ：/w 打/v 守/v 还是/d 打/v 攻/v 要/vu 看/v 对手/n 情况/n ，/w 我们/r 已经/d 准备/v 了/u 几/m 套/n 战术/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     尽管/c 中国队/n 打平/v 即可/vu 出线/v ，/w 不能/vu 说/v 不/d 打/v 进攻/v 战术/n ；/w 进攻/v 的/u 结果/n 也/d 可能/vu 是/vl 平局/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     我们/r 即/d 要/vu 防守/v ，/w 也/d 要/vu 进攻/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     郭家明/nh 的/u 心理战/n ，/w 也/d &quot;/w 传染/v &quot;/w 给/p 一些/m 港/n 报/n 记者/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     高丰文/nh 沉稳/a 地/u 说/v ，/w &quot;/w ５/m ./w １９/m &quot;/w 时/nt 对/p 香港队/n 或者/d 过于/d 重视/v ，/w 或者是/v 不够/a 重视/v ，/w 今天/nt 我们/r 不会/vu 那样/r 。/w 
		
			
                                        325
                                     /ws &quot;/w 高/nhf 教练/n 纠正/v 一/m 位/q 记者/n 的/u 用语/n ：/w &quot;/w 那/r 次/q 不是/vl 骚乱/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        326
                                     接着/v 又/d 说/v ，/w 广大/a 球迷/n 对/p 足球/n 的/u 认识/v 和/c 欣赏/v 水平/n 不是/vl 两/m 年/nt 前/nd 了/u ，/w 我/r 相信/v 那样/r 的/u 事情/n 不会/vu 发生/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     据悉/v ，/w 这里/r 的/u 有关/p 部门/n 已经/d 把/p 观众/n 看/v 这/r 场/q 比赛/v 纳入/v &quot;/w 以/p 最佳/a 形象/n 迎接/v ６/m 届/q 全运会/j &quot;/w 的/u 内容/n 之中/nd ，/w 正在/d 掀起/v 树/v 文明/a 、/w 立新/v 风/n 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     高/nhf 答道/v ：/w &quot;/w 广州/ns 是/vl 中国/ns 的/u 土地/n ，/w 中国/ns 队员/n 经常/d 到/v 这里/r 训练/v 、/w 比赛/v ，/w 不/d 存在/v 对/p 气候/n 不/d 适应/v 的/u 问题/n ，/w 也/d 不怕/v 打/v 水球/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        329
                                     深受/v 本市/n 人民/n 喜爱/v 的/u 各/r 类/n 体育/n 竞赛/v 活动/v 正在/d 日渐/d 增多/v ，/w 本市/n 各/r 新闻/n 单位/n 的/u 体育/n 记者/n 们/k 在/p 紧张/a 采访/v 中/nd ，/w 也/d 进行/v 了/u 一/m 场/q &quot;/w 比赛/v &quot;/w ，/w 经过/p 两/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 评选/v 工作/n ，/w 在/p 体育/n 记者/n 们/k 去年/nt 精心/a 采写/v 的/u 稿件/n 中/nd ，/w 昨天/nt 有/v ４３/m 篇/q 被/p 评为/v 体育/n 好/a 新闻/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     本市/n 评选/v 体育/n 好/a 新闻/n 还是/d 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        331
                                     本市/n 体育/n 记者/n 协会/n 一/m 位/q 负责人/n 昨天/nt 在/p 乐园宾馆/ni 召开/v 的/u 宣布/v 会上/nl 说/v ，/w 随着/p 体育/n 事业/n 的/u 日益/d 发展/v ，/w 体育/n 宣传/v 工作/n 面临/v 着/u 许多/a 新/a 课题/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     体育/n 记者/n 们/k 在/p 体育/n 新闻/n 报道/v 中/nd 正/d 努力/v 向/p 深度/n 和/c 广度/n 进军/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     采访/v 竞争性/n 体育活动/n 的/u 记者/n ，/w 相互/d 间/n 也/d 应/vu 进行/v 竞争/v ，/w 这/r 将/d 促进/v 本市/n 体育/n 宣传/v 工作/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     新华社/ni 天津/ns 分社/n 的/u 《/w 一百/m 多/m 名/n 攻读/v 硕士/n 、/w 博士/n 的/u 研究生/n 参加/v 大学生/n 运动会/n 》/w 、/w 天津人民广播电台/ni 的/u 录音/v 报道/v 《/w 天津市/ns 第三/m 届/q 群体/n 节/n 开幕/v 》/w 、/w 天津/ns 日报/n 的/u 评论/v 《/w 不必/d 大惊小怪/i 》/w 、/w 《/w 球迷/n 报/n 》/w 的/u 《/w 国家/n 足球/n 红/a 、/w 黄/a 队/n 争夺/v 记/v 》/w 、/w 今晚/nt 报/n 的/u 通讯/n 《/w 月/n 照/p 征/v 衣/n 月/n 更/d 明/a 》/w 、/w 天津/ns 电视台/n 的/u 专题片/n 《/w 从/p 第/h １３/m 届/q 足球/n 世界杯赛/n 看/v 中国/ns 与/c 天津/ns 足球/n 现状/n 》/w 、/w 中央人民广播电台/ni 驻/v 津/n 记者站/n 的/u 专访/n 《/w 我/r 最大/a 的/u 收获/v 不是/vl 冠军/n 》/w 等/u 获得/v 本/n 届/q 评选/v 活动/v 的/u 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     另有/v １２/m 篇/q 获/v 二/m 等/q 奖/n 、/w ９/m 篇/q 获/v 三/m 等/q 奖/n 、/w ６/m 篇/q 获/v 好/a 稿/n 奖/n ，/w 有/v ９/m 幅/n 摄影/v 图片/n 被/p 评为/v 优秀/a 图片/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     市/n 人大常委会/j 副/h 主任/n 石坚/nh 、/w 市政协/j 副主席/n 肖元/nh 和/c 市/n 体委/j 、/w 天津市/ns 经济/n 开发/v 公司/n 负责/v 同志/n 出席/v 了/u 昨天/nt 的/u 评选/v 揭晓/v 会/vu 。/w 
		
			
                                        337
                                     评选/v １９８６/m 年/nt 体育/n 好/a 新闻/n 是/vl 由/p 市体育记者协会/ni 主办/v ，/w 得到/v 天津市经济开发公司/ni 和/c 市体育服务公司/ni 的/u 热情/a 支持/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     来/vd 津/j 访问/v 的/u 日本/ns 东海/ns 棒球队/n 前天/nt 和/c 昨天/nt 同/p 中国队/n 进行/v 了/u 两/m 场/q 比赛/v ，/w 结果/n 东海/ns 队/n 分别/d 以/p ９/m ：/w １/m 和/c ５/m ：/w ２/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     昨天/nt 中国队/n 打出/v 了/u 高水平/n ，/w 第一/m 局/n 开始/v 不久/nt 就/d 以/p 一个/mq 平直/a 快速/a 的/u ２/m 垒/v 安/a 打/v 和/c 利用/v 对方/n 防守/v 失误/v 先/d 拿/v 一/m 分/q 。/w 
		
			
                                        340
                                     之后/nt ，/w ２０/m 号/n 张先华/nh 一个/mq 三/m 垒/v 安/a 打/v 又/d 为/p 中国队/n 夺得/v 一/m 分/q 。/w 
		
			
                                        341
                                     但/c 由于/c 中国队/n 几/m 次/q 防守/v 失误/v ，/w 日本队/n 以/p ５/m ：/w ２/m 获得/v 这/r 场/q 比赛/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     ６/m 运会/j 曲棍球/n 预赛/n 北京/ns 赛区/n 的/u 比赛/v 已/d 接近/v 尾声/n ，/w 天津/ns 队/n 昨天/nt 以/p ２/m ：/w ３/m 负于/v 江西/ns 队/n ，/w 失去/v 跻身/v 前/nd ３/m 名/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     在/p 这/r 场/q 比赛/v 中/nd ，/w 天津/ns 队/n 开赛/v 仅/d ６/m 分钟/q ，/w 就/d 攻入/v 对方/n １/m 球/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     可是/c 好景不长/i ，/w ９/m 分钟/q 后/nd ，/w 被/p 对方/n 攻入/v １/m 球/n ，/w 上/nd 半/m 场/q 双方/n 打成/v １/m ：/w １/m 。/w 
		
			
                                        345
                                     下半场/n 再/d 战/v ，/w 天津/ns 队/n 利用/v 江西/ns 队/n 的/u 疏忽/v ，/w 又/d 攻入/v １/m 球/n ，/w ２/m ：/w １/m 暂时/nt 领先/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     很快/a 对方/n 追回/v １/m 球/n ，/w 距/v 终场/v 还/d 差/v ２０/m 秒/q ，/w 江西/ns 队/n 在/p 天津/ns 门前/nl 一个/mq 长/n 脚/n 球/n ，/w 又/d 攻入/v １/m 球/n ，/w 天津/ns 队/n 功亏一篑/i 。/w 
		
			
                                        347
                                     天津/ns 击剑/v 健儿/n 昨天/nt 在/p ６/m 运会/ns 击剑/v 预赛/n 中/nd 战绩/n 平平/a ，/w 在/p 男子/n 个人/n 佩剑/n 比赛/v 中/nd ，/w 宁宪奎/nh 奋勇/v 杀入/v 前/nd ２４/m 名/n ，/w 重剑/n 男子/n 个人/n 赛/v 张广鸣/nh 过关斩将/i ，/w 也/d 冲入/v ２４/m 强/a ，/w 男子/n 花剑/n 团体/n 产生/v ８/m 强/a ，/w 天津/ns 男队/n 跻身/v 强/a 队/n 之/u 林/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     他们/r 都/d 取得/v 了/u 进军/v 广州/ns 决战/v 的/u 资格/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     全国/n 足球/n 甲级队/n 联赛/n Ｂ/ws 组/n 的/u 比赛/v ，/w 昨天/nt 进行/v 了/u 最后/n 一/m 轮/n 的/u 比赛/v ，/w 天津/ns 东亚/ns 队/n ０/m 比/p ０/m 平/v 沈阳/ns 部队/n 队/n ，/w 四川/ns 队/n 一/m 比/p ０/m 胜/v 河南/ns 队/n ，/w 江苏/ns 队/n 二/m 比/p 一/m 胜/v 湖南/ns 。/w 
		
			
                                        350
                                     目前/nt 湘谭/ns 赛区/n 六/m 个/q 队/n 的/u 积分/v 是/vl ，/w 沈阳/ns 部队/n 队/n 十/m 三/m 分/q ，/w 江苏/ns 队/n 八/m 分/q ，/w 四川/ns 队/n 七/m 分/q ，/w 湖南/ns 队/n 和/c 东亚/ns 队/n 同/p 积/v 五/m 分/q ，/w 东亚/ns 队/n 比/p 湖南/ns 队/n 净胜/v 球/n 少/a 二/m 球/n ，/w 列/v 湖南/ns 队/n 之后/nt ，/w 河南/ns 队/n 二/m 分/q 。/w 
		
			
                                        351
                                     天津/ns 东亚/ns 队/n 同/p 沈/j 部/n 的/u 比赛/v ，/w 占据/v 了/u 场上/nl 的/u 主动/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     下半时/nt ，/w 东亚/ns 队/n 曾/d 有/v 两/m 次/q 得球/v 的/u 好/a 机会/n ，/w 可是/c 球运/n 不佳/a ，/w 一/m 次/q 被/p 守门员/n 扑出/v ，/w 一/m 次/q 被/p 守门员/n 接住/v ，/w 终于/d 没有/v 攻破/v 对方/n 大门/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 是/vl 一/m 支/q 我国/n 观众/n 十分/d 熟悉/v 的/u 世界/n 劲旅/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     ７０/m 年代/nt 曾/d 获得/v 过/u 世界/n 锦标赛/n 冠军/n 和/c 世界杯赛/n 亚军/n ，/w 自/p １９７１/m 年/nt 以来/nt 一直/d 保持/v 美洲/ns 冠军/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     去年/nt 再次/d 取得/v 世界/n 锦标赛/n 第二/m 名/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     目前/nt ，/w 古巴队/n 技术/n 水平/n 及/c 战术/n 能力/n 正/d 处在/v 高峰/n 阶段/n ，/w 近/a 半年/nt 在/p 包括/v 世界/n 冠军/n 中国队/n 及/c 苏联/ns 、/w 民主德国/ns 、/w 日本/ns 、/w 美国/ns 等/u 队/n 参加/v 的/u 各种/r 大型/a 国际/n 邀请赛/n 中/nd ，/w 比赛/v 近/v ５０/m 场/q ，/w 均获/v 全胜/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     古巴队/n 平均/a 年龄/nt ２２/m ./w ２/m 岁/nt ，/w 平均/a 身高/n １/m ./w ８０/m 米/n ，/w 全/a 队/n 全/a 攻/v 全/a 守/v ，/w 采用/v 四/m 二/m 配备/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     此次/r 来华/v 的/u 队员/n 中/nd ，/w 大部分/n 为/p 中国/ns 观众/n 所/u 熟悉/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     主攻手/n 露易斯/nh １８/m 岁/nt ，/w 身体/n 健壮/a ，/w 突出/a 的/u 弹跳/v 能力/n 使/v 她/r 的/u 进攻/v 凶狠/a 凌厉/a ，/w 在/p 前不久/nt 的/u 中古/nt 对抗赛/n 及/c 加拿大/ns 杯赛/n 中/nd 表现/n 更为/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        360
                                     队长/n 卡波特/nh 、/w 快攻/v 手/k 拉萨拉/nh 和/c 马加莉斯/nh 及/c 二传手/n 南希/nh 亦/d 有/v 突出/a 表现/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     特列斯/nh 久经沙场/i ，/w 为/p 古巴队/n 在/p 重大/a 国际/n 比赛/v 中/nd 取得/v 优异/a 成绩/n 立下/v 汗马功劳/i 。/w 
		
			
                                        362
                                     她/r 传球/v 技术/n 娴熟/a 、/w 作风/n 稳健/a ，/w 组织/n 进攻/v 隐/v 避/v 性/k 较/d 强/a ，/w 尤其/d 以/p 跑动/v 中/nd 进行/v 或/c 跳起/v 进行/v 的/u 二/m 号/n 位/q 背/n 溜/v 传球/v 为/vl 绝技/n ，/w 又/d 能/vu 将/d 不到/v 位/q 的/u 一/m 传/v 组成/v 近/a 网/n 快/a 球/n ，/w 常/d 把/p 对手/n 双人/n 拦网/v 甩开/v ，/w 成为/v 一对/n 一/m 的/u 形式/n ，/w 加上/v 古巴队/n 进攻/v 手/n 扣杀/v 凶狠/a ，/w 所以/c 命中率/n 相当/d 可观/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     特列斯/nh 担任/v 二/m 传/v 对/p 古巴队/n 技/n 战术/n 水平/n 的/u 充分/a 发挥/v 起/v 了/u 重要/a 的/u 组织/n 核心/nl 作用/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     巴西队/n 是/vl ７０/m 年代/nt 美洲/ns 排坛/j 崛起/v 时/nt 发展/v 起来/vd 的/u 一/m 支/q 队伍/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     队员/n 身体/n 素质/n 全面/a ，/w 能/vu 攻/v 能/vu 守/v ，/w 战术/n 打法/n 颇似/v 亚洲/ns 型/n ，/w 加之/c 受/v 巴西/ns 男队/n 技/n 战术/n 打法/n 的/u 影响/v ，/w 作风/n 泼辣/a ，/w 冲劲/n 较/d 足/a ，/w 快/a 变/v 战术/n 运用/v 较/d 好/a ，/w 网/n 前/nd 二/m 传/v 速度/n 快/a ，/w 进攻/v 人/n 跑动/v 积极/a ，/w 加上/v 较/d 好/a 的/u 强攻/v 能力/n ，/w 进攻/v 威胁/v 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     去年/nt 世界/n 锦标赛/n 中/nd 与/c 古巴队/n 争夺/v 近/a 三/m 个/q 小时/nt ，/w 最后/n 以/p ２/m ：/w ３/m 失利/v ，/w 后/nd 取胜/v 苏联/ns 队/n ，/w 获得/v 世界/n 锦标赛/n 第/h 五/m 名/n ，/w 挤/v 入/v 世界/n 列强/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     多/a 人/n 采用/v 跳/v 发球/v 技术/n 是/vl 该/r 队/n 突出/a 特点/n ，/w 她们/r 利用/v 身高/n 和/c 弹跳/v 高度/n ，/w 跳起/v 后/nd 将/d 力量/n 充分/a 击/v 至/v 球体/n ，/w 降低/v 了/u 球体/n 过/v 网/n 时/nt 的/u 抛物线/n ，/w 使/v 球/n 更/d 平/a 、/w 更/d 冲/v 、/w 更/d 快/a 地/u 飞至/v 对方/n 场地/n ，/w 从/p 心理/n 及/c 技术/n 方面/n 都/d 给/p 对手/n 造成/v 了/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     巴西队/n 队长/n 玛丽亚&#183;塞尔加多/nh ，/w 身高/n １/m ./w ８０/m 米/n ，/w 是/vl 位/q 出众/a 的/u 进攻/v 手/n ，/w /ws １９８５/m 年/nt 曾/d 被/p 选入/v 世界/n 明星队/n 到/v 我国/n 进行/v 访问/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     塞尔加多/nh 技术/n 全面/a ，/w 进攻/v 技术/n 突出/a ，/w 是/vl 巴西队/n 网上/nl 进攻/v 的/u 核心/nl ，/w 由于/c 进攻/v 适应/v 球/n 能力/n 较/d 强/a ，/w 前排/nl 三/m 个/q 位置/n 均能/vu 胜任/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     她/r 即/d 能/vu 快攻/v ，/w 也/d 有/v 强攻/v 实力/n ，/w 因此/c 在/p 积极/a 的/u 跑动/v 中/nd ，/w 她/r 又/d 自然/a 地/u 成为/v 巴西队/n 网上/nl 进攻/v 的/u 指挥者/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     日本队/n 近年/nt 因/c 后备/n 力量/n 不足/a ，/w 使/v 全/a 队/n 水平/n 走下坡路/i 。/w 
		
			
                                        372
                                     日本/ns 排球/n 权威/n 们/k 认为/v ，/w &quot;/w 当前/nt 排球/n 技/n 战术/n 的/u 发展/v ，/w 高度/n 决定/v 一切/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        373
                                     以/p 此/r 为/p 战略/n 思想/n ，/w 年初/nt 日本队/n 对/p 队员/n 进行/v 大幅度/n 调整/v ，/w 启用/v 了/u 多/a 名/n 身高/n １/m ./w ８０/m 米/n 以上/nd 的/u 大个子/n 队员/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     /ws 参加/v ３/m 月份/nt 加拿大/ns 杯赛/n 的/u 日本队/n 主力/n 队员/n 平均/a 身/n 高达/v １/m ./w ８１/m 米/n ，/w 竟然/d 成为/v 中/j 、/w 古/j 、/w 美/j 、/w 加/j 、/w 日/j 、/w /ws 南朝鲜/ns 等/u 队/n 中/nd 最高/a 的/u 一个/mq 队/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     因/c 山田重雄/nh 回/v 队/n 担任/v 总/a 教练/n ，/w 由/p 与/c 他/r 长期/nt 配合/v 的/u 原/a 日本队/n 队长/n 、/w 快攻/v 手/n 江上/nl 由/p 美/nh （/w 现名/n 丸山由美/nh ）/w 代替/v 腿伤/n 手术/n 未愈/v 的/u 中田久美/nh 出任/v 主力/n 二/m 传/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 加拿大/ns 杯赛/n 中/nd ，/w 场上/nl 高度/n 较/v 原/a 日本队/n 有/v 明显/a 变化/v ，/w 但/c 高大/a 队员/n 的/u 训练/v 能力/n 仍/d 未/d 达到/v 原/a 日本队/n 的/u 水平/n ，/w 加之/c 二传手/n 虽/c 是/vl 老将/n ，/w 但/c 不是/vl &quot;/w 科班/n &quot;/w 出身/n ，/w 所以/c 配合/v 也/d 不够/a 默契/a ，/w 进攻/v 速度/n 不快/a ，/w 自然/d 失误/v 也/d 多/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     在/p 与/c 中国队/n 的/u 比赛/v 中/nd ，/w 前/nd 两/m 局/n 基本上/d 构/n 不/d 成/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     但/c 深/a 智/n 多/a 谋/n 的/u 山田重雄/nh 在/p 第三/m 局/n 一开始/v 便/d 改换/v 阵容/n ，/w 换上/v 技术/n 全面/a 、/w 配合/v 默契/a 、/w 攻防/v 速度/n 较/d 快/a 、/w 平均/a 高度/n 不足/a １/m ./w ７５/m 米/n 的/u 队员/n 代替/v ，/w /ws 恢复/v 了/u 日本队/n 的/u 速度/n 和/c 节奏/n ，/w 这/r 一/m 改变/v 使/v 中国队/n 暂/d 不/d 适应/v ，/w 这/r 就是/d 中国队/n 曾/d 以/p ９/m ：/w １５/m 负于/v 日本队/n 一/m 局/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     但是/c ，/w 日本队/n 进攻/v 实力/n 不/d 强/a ，/w 最终/d 还是/d 没/d 能/vu 取胜/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     今晚/nt ，/w 始终/d 处于/v 劣势/n 的/u 天津/ns 男子/n 手/n 球队/n 在/p 终场/v 前/nd ３/m 秒/q 钟/n ，/w 由/p 队长/n ５/m 号/n 赵邦义/nh 一/m 记/q 大力/n 猛/d 射/v 取得/v 宝贵/a １/m ./w ５/m 分/q ，/w 终/n 以/p ２９/m ./w ５/m 比/p ２８/m ./w ５/m 险胜/v 解放/v 军队/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     这样/r ，/w 在/p 以/p 单/a 循环/v 积分/v 制/n 排列/v 名次/n 的/u 六运会/j 男子/n 手球/n 决赛/n 中/nd ，/w 天津/ns 队/n 目前/nt ５/m 战/v ４/m 胜/v １/m 负/v ，/w 积/v ８/m 分/q ，/w 积分/v 居/v 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        382
                                     我们/r 从事/v 现代化/v 建设/v 和/c 改革/v 实践/v ，/w 就/d 要/vu 正确/a 解决/v 对待/v 以往/nt 经验/n 和/c 进行/v 创造/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     我国/n 在/p 长期/f 内/nd 形成/v 的/u 一/m 套/q 经济体制/n 就是/d 一系列/a 经验/n 的/u 凝结/v 物/n ，/w 其中/n 有/v 苏联/ns 模式/n 的/u 影响/v ，/w 也/d 有/v 过去/nt 我国/n 解放区/n 和/c 根据地/n 经济/n 工作/n 的/u 经验/n ，/w 以及/c 解放后/nt 特别/d 是/vl 对/p 农业/n 、/w 手工业/n 和/c 资本主义/n 工/j 商业/n 进行/v 社会主义/n 改造/v 的/u 经验/n 等/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     对称性/n 原理/n 就是/d 从/p 对称性/n 的/u 看法/n 出发/v ，/w 去/vd 设想/v 、/w 推测/v 某/r 事物/n 可能/vu 存在/n 的/u 相应/v 的/u 事物/n 、/w 性质/n 和/c 关系/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     对称性/n 是/vl 事物/n 矛盾/n 性/k 的/u 表现/n ，/w 也是/v 和谐/a 性/k 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     １９３０/m 年/nt 英国/ns 物理学家/n 狄拉克/nh （/w Ｐ/ws ．/w Ａ/ws ．/w Ｍ/ws ．/w Ｄｉｒａｃ/ws ，/w １９０２/m —/w １/m ９８４/m ）/w 在/p 建立/v 相对论/n 量子力学/n 时/nt ，/w 在/p 求解/v 描述/v 电子/n 的/u 相对论/n 量子力学/n 方程/n 时/nt ，/w 得到/v 两/m 个/q 正负/f 对称/a 解/v ，/w 他/r 根据/n 对称性/n 推测/v 存在/n 一/m 个/q 与/c 电子/n 行为/n 相/d 对应/v 的/u 正电子/n 存在/n （/w 空穴/n 理论/n ）/w ，/w １９３１/m 年/nt 美国/ns 物理学家/n 安德逊/nh （/w Ｃ/ws ．/w Ｄ/ws ．/w Ａｎｄｅｒｓｏｎ/ws ，/w １９/m ０５/m 一/m ）/w 在/p 宇宙射线/n 中/nd 发现/v 了/u 它/r 。/w 
		
			
                                        387
                                     正电子/n 的/u 发现/v 揭开/v 了/u 微观世界/n 物质/n 的/u 正负/f 对称/a 性/k ，/w 人们/n 进一步/v 设想/v 推测/v 其他/r 基本粒子/n 也/d 存在/n 反粒子/n ，/w 于是/c 发现/v 一/m 个/q 接/v 一/m 个/q ，/w 现在/n 人们/n 又/d 提出/v 反/h 原子核/n 、/w 反/h 物质/n 、/w 反/h 星体/n 存在/n 的/u 假说/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     人们/n 通过/p 强子/n 对称性/n 推断/v 层子/n 特性/n ，/w 并用/v 一/m 套/q 量子数/n 来/vd 表示/v ，/w 还/d 从/p 理论/n 上/nd 发现/v 了/u 新/a 粒子/n 的/u 存在/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     日本/ns 化学家/n 福井兼一/nh （/w Ｆｕｋｕｉ/ws ，/w １９１８/m —/w ）/w ，/w 美国/ns 化学家/n 伍德沃德/nh （/w Ｒ/ws ．/w Ｂ/ws ．/w Ｗｏｏｄｗ/ws ａｒｄ/ws ，/w １９１７/m —/w ）/w 和/c 霍夫曼/nh （/w Ｒ/ws ．/w Ｈｏｆｆｍａｎｎ/ws ，/w １９３７/m —/w ）/w 把/p 对称性/k 思想/n 用于/v 有机/d 化学/n 反应/v ，/w 得到/v 分子/n 轨道/n 对称/a 守恒/v 原理/n ，/w 即/d 化学/n 反应/v 前后/n 分子/n 轨道/n 对称性/n 不变/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     通过/p 这个/r 原理/n 可/vu 预测/v 或/c 控制/v 化学/n 反应/v 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     ３/m ．/w 守恒/v 性/k 原理/n ，/w 就是/d 认为/v 自然界/n 运动/n 变化/n 的/u 能力/n 是/vl 无穷/a 的/u ，/w 变化/n 前后/n 在/p 质/n 和/c 量/v 的/u 关系/n 上/nd 保持/v 一定/d 的/u 守恒/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     物质/n 运动/n 的/u 守恒/v 是/vl 有/v 普遍性/n 的/u ，/w 对于/p 具体/a 事物/n 还有/v 特殊/a 的/u 守恒/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     守恒/v 关系/n 反映/v 了/u 物质/n 的/u 某种/n 对称性/n ，/w 一/m 种/q 对称性/n 对应/v 有/v 一/m 种/q 守恒量/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     通过/p 守恒/v 关系/n 可以/vu 预测/v 变化/n 前后/n 事物/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     １９３１/m 年/nt 泡利/nh （/w Ｗ/ws ．/w Ｅ/ws ．/w Ｐａｕｌｉ/ws ，/w １９００/m —/w １９５８/m ）/w 根据/n 守恒/v 性/k 原理/n ，/w 大胆/a 地/u 提出/v 存在/n 一/m 种/q 电/n 中性/f 的/u 微/a 粒子/n ，/w 带走/v 了/u 那/r 部分/n 能量/n 、/w 动量/n 、/w 角动量/n ，/w 经过/p ２３/m 年/nt ，/w 终于/d 被/p 美国/ns 物理学家/n 莱恩斯/nh （/w Ｆ/ws ．/w Ｒｅｉｎｅｓ/ws ）/w 和/c 科恩/nh （/w Ｃ/ws ．/w Ｃｏｗ/ws ａｎ/ws ）/w 观测/v 到/p 了/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     和谐/a 性/k 、/w 对称性/n 和/c 守恒/v 性/k 等/v 常常/d 成功/n 地/u 指导/v 人们/n 进行/v 猜测/v 和/c 提出/v 假说/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     运用/v 这些/m 原理/n 时/nt 也/d 要/v 注意/v ，/w 自然界/n 是/vl 多样性/n 的/u 统一/a ，/w 是/vl 一/m 种/q 对立统一/v 的/u 关系/n ，/w 与/c 和谐/a 、/w 对称/v 、/w 守恒/v 相/d 对立/v 的/u 还有/v 不/d 统一/a 、/w 不/d 和谐/a 、/w 不/d 对称/a 、/w 不/d 守恒/v 的/u 一/m 面/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     具体/a 的/u 和谐/a 、/w 对称/v 、/w 守恒/v 是/vl 有/v 条件/n 的/u ，/w 相对/d 的/u ，/w 因此/c 我们/r 不仅/d 要/v 找/v 它们/r 存在/n 的/u 具体/a 条件/n 和/c 具体/a 形式/n ，/w 而且/c 要/v 注意/v 寻找/v 它们/r 不/d 统一/a 、/w 不/d 和谐/a 、/w 不/d 对称/a 、/w 不/d 守恒/v 的/u 条件/n ，/w 不/d 认识/n 这点/r 也/d 会/vu 妨碍/v 我们/r 正确/a 认识/n 事物/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     就/d 在/p 中微子/n 发现/v 的/u １９５６/m 年/nt ，/w 李政道/nh 、/w 杨振宁/nh 提出/v 了/u 弱/a 相互/d 作用/n 下/vd 宇称/v 不/d 守恒/v ，/w 这个/r 假说/n 很快/a 地/u 得到/v 吴健雄/nh 的/u 实验/n 验证/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     １９５７/m 年/nt 获得/v 了/u 诺贝尔/nh 物理/n 奖/k 。/w 
		
			
                                        401
                                     从/p １９６２/m 年/nt 开始/v ，/w 英/n 、/w 法/n 为/p 研制/v 快速/a 、/w 豪华/a 、/w 舒适/a 型/k 的/u 高级/f 客机/n ，/w 投入/a 了/u 巨/a 额/n 资金/n 和/c 众多/a 的/u 人力/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     但/c 为什么/r 一定/d 要/v 研制/v 这样/r 的/u 飞机/n 并/d 不/d 十分/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     接着/v 出现/v 了/u 能源/n 危机/n ，/w 航空/v 公司/n 和/c 乘客/n 对/p 飞机/n 快速/a 一/m 点/q ，/w 豪华/a 、/w 舒适/a 一些/m 并不/d 感/v 兴趣/n ，/w 而/c 迫切/a 希望/n 能/vu 获得/v 耗/v 油/n 少/a 、/w 载客/v 量/n 大/a 、/w 价钱/n 便宜/a 、/w 噪音/n 低/a 的/u 飞机/n ，/w 协和/ni 式/k 飞机/n 在/p 这些/r 方面/n 都/d 不能/v 满足/a 要求/n ，/w 而/c 恰恰相反/i 地/u 表现/n 了/u 突出/a 的/u 缺点/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     资本家/n 之所以/c 能够/vu 发号/v 施令/v ，/w 不/d 事/v 劳动/n ，/w 正/d 是/vl 因为/c 他们/r 拥有/v 生产资料/n ，/w 而/c 无产阶级/n 所以/c 听任/v 指挥/n 、/w 担任/v 繁重/a 的/u 体力劳动/n ，/w 正/d 是/vl 为/c 他们/r 没有/v 生产资料/n ，/w 绝不/d 是/vl 因为/c 资本家/n 有/v 组织/v 生产/v 的/u 能力/n ，/w 而/c 工人/n 没有/v 这/r 种/q 能力/n 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     这/r 只要/c 看看/v 在/p 社会主义/n 国家/n 里/nd ，/w 当/p 生产资料/n 归/v 全/a 民/n 所有/v 以后/nt ，/w 无产阶级/n 同样/d 能够/vu 领导/v 和/c 管理/v 生产/n ，/w 而且/c 管理/v 得/u 很/d 好/a ，/w 即可/v 了然/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     第四/m ，/w 按照/p 领得/v 自己/r 所/u 支配/v 的/u 那/r 份/q 社会/n 财富/n 的/u 方式/n 与/c 多少/m 不同/a 来/v 划分/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     这/r 就是/d 说/v ，/w 不同/a 的/u 阶级/n ，/w 他们/r 获得/v 财富/n 的/u 方式/n 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     一切/r 剥削阶级/n 的/u 收入/n ，/w 归根结底/i 都/d 是/vl 依靠/v 剥削/v 劳动/v 群众/n 得来/v 的/u ，/w 而/c 被/p 剥削/v 群众/n 的/u 收入/n 是/vl 依靠/v 自已/r 的/u 劳动/n 得来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     但是/v 在/p 不同/a 的/u 阶级社会/n 中/nd ，/w 剥削阶级/n 取得/v 财富/n 的/u 方式/n 是/vl 不同/a 的/u ，/w 地主/n 是/vl 以/p 出租/v 土地/n 来/v 收取/v 地租/n ，/w 资本家/n 用/v 开办/v 工厂/n 剥削/v 工人/n ，/w 以/p 资本/n 利润/n 形式/n 而/c 得到/v 收入/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     同样/d ，/w 被/p 剥削/v 劳动/v 群众/n 取得/v 他们/r 的/u 社会/n 财富/n 的/u 形式/n ，/w 也是/v 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     农民/n 获得/v 社会/n 财富/n 的/u 方式/n 是/vl 扣除/v 地租/n 以及/c 其他/r 负担/n 后/nd 的/u 劳动/v 所得/n ，/w 工人/n 获得/v 社会/n 财富/n 的/u 方式/n 便是/v 工资/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     剥削者/n 和/c 被/p 剥削者/n 收人/n 的/u 差别/n 也是/v 很/d 大/a 的/u ，/w 有时/d 简直/d 无法/v 比较/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     农民/n 向/p 地主/n 缴纳/v 的/u 地租/n ，/w 有/v 三/m 种/q 形式/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     一/m 种/q 叫/v &quot;/w 劳役/n 地租/n &quot;/w ，/w 这/r 就/d 是/vl 农民/n 用/v 自/p 己/r 的/u 工具/n ，/w 白白/d 地/u 替/v 地主/n 耕种/v 若干/m 亩/q 土地/n ，/w 这些/r 土地/n 上/nd 的/u 收入/n 全部/n 归/v 地主/n 所有/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     逢/v 到/v 农忙/n 的/u 时候/nt ，/w 农民/n 必须/d 放下/v 自己/r 的/u 活/n ，/w 而/c 先/d 替/v 地主/n 干活/v ；/w 逢到/v 地主/n 家/n 婚丧/n 庆喜/n ，/w 盖房/v 建/v 仓/n ，/w 农民/n 也/d 得/vu 替/v 地主/n 家/n 义务劳动/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     一/m 种/q 叫/v &quot;/w 实物/n 地租/n &quot;/w ，/w 农民/n 要/vu 把/p 自己/r 租种/v 土地/n 的/u 收获/n 量/k 的/u 二/m 分之/u 一/m ，/w 甚至/d 十/m 分之/u 七/m 、/w 八/m 缴给/v 地主/n ，/w 而且/c 不光/c 缴纳/v 谷物/n ，/w 常常/d 还要/vu 缴/v 很多/a 其他/r 实物/n ，/w &quot;/w 红楼梦/n &quot;/w 小说/n 中/nd 曾经/d 描写/v 过/u 快/a 过/v 年/n 时/nt 宁国/nh 府/n 家/n 的/u 黑山庄/ns 乌/nh 庄头/n 前来/v 缴/v 租/n ，/w 缴/v 了/u 这样/r 多/a 的/u 东西/n ：/w 五谷/n 、/w 粮食/n 、/w 柴/n 炭/n 、/w 大/a 鹿/n 、/w 獐子/n 、/w 鸡/n 、/w 鸭/n 、/w 鹅/n 、/w 海参/n 、/w 熊掌/n 、/w 鹿/n 筋/n 、/w 鹿/n 舌/n 、/w 猪/n 、/w 羊/n 、/w 鱼/n 、/w 蝦/w 、/w 蛏干/n 、/w 各种/r 干果/n ，/w 还有/v 名/n 禽/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     缴/v 租/n 时/nt ，/w 地主/n 还要/v 用/v 种种/q 办法/n 克扣/v 农民/n ，/w 如/v 用/v 大/a 秤/n 大/a 斗/n 收/v 农民/n 的/u 租/n ，/w 胡说/v 农民/n 谷/n 潮/a 、/w 秕/n 多/a 强迫/v 增/v 缴/v ，/w 明明/d 是/vl 七成/m 年景/n ，/w 硬说/v 是/vl 十成/m 年景/n ，/w 还有/v 小/a 田/n 算/v 大田/n -/w -/w 农民/n 租/v 的/u 不到/v 八/m 亩/q 地/u ，/w 却/d 叫/v 农民/n 按/p 十/m 亩/q 地/n 缴/v 租/n ，/w 诸如此类/i 的/u 剥削/v 花样/n ，/w 是/vl 说/v 也/d 说/v 不尽/a 的/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     再/d 有/v 一/m 种/q 地租/n ，/w 叫做/v &quot;/w 货币/n 地租/n &quot;/w ，/w 那/r 是/vl 在/p 商业资本/n 发展/v 以后/nt ，/w 农民/n 要/vu 用/v 货币/n 向/p 地主/n 缴纳/v 地租/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     地主/n 还/d 常常/d 利用/v 农民/n 的/u 贫困/a 和/c 灾难/n ，/w 用/v 高利贷/n 来/v 剥削/v 农民/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     例如/v 春/nt 借/v 一/m 石/q 米/n ，/w 麦收/v 加/v 五/m 斗/n ，/w 一/m 年/nt 不/d 还/v 有/v 增到/v 四/m 石/q 、/w 五/m 石/q 的/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     借钱/v 也/d 一样/a ，/w 利/n 加/v 利/n ，/w 利/n 滚/v 利/n ，/w 一/m 滚/v 就/d 把/p 农民/n 全部/n 财产/n 滚/v 尽/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        422
                                     白毛女/nh &quot;/w 里/nd 的/u 黄世仁/nh 重利/n 盘剥/v ，/w 杀死/v 了/u 杨/nhf 白劳/nh ，/w 抢去/v 了/u 喜儿/nh ，/w 弄/v 得/u 杨/nhf 家/n 家破人亡/i ，/w 这/r 是/vl 地主阶级/n 剥削/v 农民/n 的/u 千真万确/i 的/u 写照/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     农民/n 除了/p 负担/v 上述/v 的/u 重担/n 外/nd ，/w 还/d 必须/d 替/v 封建/a 君主/n 服/v 兵役/n 和/c 徭役/n ，/w 象/v 我们/r 祖国/n 的/u 万里长城/n ，/w 贯通/v 南北/nd 的/u 大运河/n 以及/c 各种/r 巍峨/a 的/u 宫殿/n ，/w 都/d 是/vl 封建/a 帝王/n 强迫/v 农民/n 流血/v 流/v 汗/n 建筑/n 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     特别是/v 遇到/v 了/u 灾荒/n 和/c 战乱/n ，/w 农民/n 的/u 生活/n 就/d 更为/v 凄惨/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     质变/n 从/p 整个/a 的/u 全部/n 的/u 事物/n 来说/v 的/u 急骤/a 进行/v 或者/c 陆续/d 进行/v ，/w 也/d 是/vl 不能/v 绝对/a 化/k 或者/c 简单/a 来/vd 划分/v 类型/n 的/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     比如/v 爆发/v ，/w 无疑/d 是/vl 质变/n 形式/n 中/nd 最/d 急骤/a 的/u 了/u ；/w 然而/c 爆发/v 从/p 一点/m 两点/m 开始/v 而/c 至/v 整个/a 的/u 全部/n 的/u 最后/nt 完成/v ，/w 终究/d 还/d 是/vl 有/v 先后/d 联系/v 的/u 过程/n 的/u ；/w 如果/c 拿/v 暴力/n 革命/n 的/u 爆发/v 过程/n 为例/v ，/w 那么/c 从/p 某时/nt 某地/n 以/p 推翻/v 现/nt 政权/n 为/vl 目标/n 的/u 暴力/n 革命/n 开始/v ，/w 只要/c 从/p 暴力/n 革命/n 中/nd 建立/v 起来/vd 的/u 新/a 政权/n 一直/d 没有/v 被/p 摧毁/v ，/w 直至/v 取得/v 最后/nt 的/u 胜利/v ，/w 有时/d 是/vl 可以/vu 绵延/v 数/m 年/nt 以至/c 数十/m 年/nt 的/u ；/w 只是/c 这样/r 数/m 年/nt 或者/c 甚至/d 数十/m 年/nt 的/u 过程/n ，/w 从/p 人类/n 历史/n 来说/v 仍/d 不过/c 是/vl 一瞬/nt 一息/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     至于/p 本来/d 不是/c 爆发/v ，/w 而是/c 在/p 比较/d 平和/a 的/u 形式/n 中/nd 进行/v 的/u 质变/n ，/w 那么/c 其/r 过程/n 自/p 更/d 不/d 会/vu 太/d 过/v 短促/a 了/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     比如/v 在/p 社会主义/n 政权/n 下/nd ，/w 整个/a 的/u 全部/n 的/u 农民/n 个体/n 经济/n 变为/v 集体/n 农庄/n 的/u 这样/r 的/u 集体/n 经济/n ，/w 无疑/d 也/d 是/vl 由/p 旧/a 质/n 通过/p 突变/v 而/c 飞跃/v 成为/vl 新/a 质/n 的/u 革命/v ，/w 但是/c 这个/r 革命/v 因为/c 没有/v 反动/a 政权/n 的/u 障碍/n 和/c 桎梏/n 就/d 无须/d 通过/p 爆发/v ，/w 而是/c 可以/vu 在/p 不/d 太/d 短促/a 的/u 时间/n 内/nd 来/vd 逐渐/d 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     在/p 我国/n 的/u 过渡/v 时期/n ，/w 不仅/c 农业/n 和/c 手工业/n 的/u 改造/v 是/vl 这样/r ，/w 而且/c 资本主义/n 工商业/n 的/u 改造/v 也/d 是/vl 这样/r ；/w 资本主义/n 工商业/n 的/u 改造/v ，/w 最后/nt 就是/d 剥削/v 制度/n 和/c 资产阶级/n 的/u 消灭/v ，/w 这/r 无疑/d 是/vl 伟大/a 的/u 社会/n 革命/v ，/w 但/c 因/c 在/p 以/p 工人/n 阶级/n 为/vl 领导/n 和/c 以/p 工农联盟/n 为/vl 基础/n 的/u 人民/n 民主/a 政权/n 下/nd 没有/v 反动/a 政权/n 的/u 障碍/n 和/c 桎梏/n ，/w 虽/c 其中/nd 不能不/d 充满/v 激烈/a 的/u 斗争/v ，/w 但/c 总的说来/c ，/w 也/d 不/d 需要/v 通过/v 爆发/v ，/w 而/c 也/d 是/vl 可以/vu 在/p 不/d 太/d 短促/a 的/u 时间/n 内/nd 来/vd 逐渐/d 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     反过来说/c ，/w 质变/n 对/p 某/r 一/m 整个/a 的/u 全部/n 的/u 事物/n 可以/vu 是/vl 陆续/d 进行/v 的/u ，/w 可以/vu 是/vl 新/a 质/n 的/u 逐渐/d 积累/v 来/vd 完成/v 的/u ，/w 但是/c 质变/n 终究/d 还是/c 质变/n 而/c 不是/c 量变/n ，/w 所以/c 这里/r 说/v 的/u 逐渐/d 是/vl 和/c 量变/n 的/u 逐渐/d 显然/d 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     从/p 整个/a 的/u 全部/n 的/u 事物/n 来说/v ，/w 质变/n 除了/d 爆发/v 的/u 形式/n 以外/nd 可以/vu 是/vl 逐渐/d 在/p 进行/v 的/u ；/w 但是/c 从/p 其/r 局部/n 或者/c 从/p 其/r 这点/r 那点/r 来说/v ，/w 旧/a 质/n 和/c 新/a 质/n 间/nd 还是/c 不能/v 有/v 中间/nd 的/u 妥协/v 东西/n 的/u ，/w 而/c 新/a 质/n 终/d 还是/c 由/p 旧/a 质/n 通过/v 突变/v 而/c 飞跃/v 出现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     比如/v 像/v 铀/n 这样/r 的/u 天然/a 放射性/n 原素/n ，/w 因为/c 放射/v ，/w 最后/nt 是/vl 会/vu 变质/v 而/c 成为/vl 其他/r 原素/n 的/u ；/w 但是/c 铀/n 的/u 放射/v 虽/c 可以/vu 陆续/d 放射/v 成/v 千/m 年/nt ，/w 但/c 对/p 其/r 这点/r 那点/r 局部/n 放射/v 的/u 现象/n 来说/v 终究/d 还是/c 在/p 进行/v 突变/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     又/d 比如/v 动植物/n 中/nd 新/a 的/u 品种/n 的/u 出现/v ，/w 都/d 是/vl 这些/r 品种/n 在/p 冗长/a 的/u 岁月/n 中/nd 随着/p 环境/n 的/u 改变/v 而/c 实行/v 适应/v 的/u 结果/n ，/w 但/c 对/p 新/a 品种/n 某些/r 特性/n 在/p 这/r 一/m 个体/n 或者/c 那/r 一/m 个体/n 来说/v ，/w 终究/d 还是/c 在/p 进行/v 突变/v ；/w 这/r 种/q 突变/v ，/w 有时/d 甚至/d 会/vu 出现/v 完全/a 新/a 的/u 质/n 态/n 的/u 东西/n ，/w 不光/c 是/vl 个别/a 的/u 特性/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     在/p 社会/n 现象/n 中/nd ，/w 比如/v 在/p 我国/n 的/u 过渡/v 时期/n ，/w 整个/a 的/u 全部/n 的/u 资本主义/n 经济/n 的/u 消灭/v 决/d 不/d 会/vu 是/vl 急骤/a 的/u ，/w 而是/c 陆陆续续/i 的/u ；/w 但/c 从/p 这/r 一/m 那/r 一/m 的/u 资本主义/n 的/u 工商业/n 来说/v ，/w 从/p 资本主义/n 到/v 社会主义/n 终究/d 都/d 是/vl 突变/v 而/c 不/d 是/vl 渐变/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     这样/r 赤裸裸/a 的/u 唯心主义/n 世界观/n 已经/d 很/d 难/a 自圆其说/i ，/w 科学/n 的/u 事实/n 已经/d 完全/a 驳倒/v 了/u 这/r 种/q 说法/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     一切/r 科学/n 证据/n 和/c 历史/n 事实/n 都/d 已/d 证明/v ：/w 不是/c &quot;/w 上帝/n &quot;/w 创造/v 世界/n 和/c 人类/n ，/w 恰巧/d 相反/v ，/w 正是/d 物质/n 世界/n 的/u 发展/v 生产/v 了/u 人类/n ，/w 而/c 人类/n 照/p 自己/r 的/u 形象/n 用/v 幻想/v 构成/v 了/u &quot;/w 上帝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        437
                                     所以/c 中国/ns 的/u &quot;/w 玉皇大帝/n &quot;/w 是/vl 黑/a 头发/n 黄/a 皮肤/n 的/u ；/w 欧洲人/n 的/u &quot;/w 上帝/n &quot;/w 是/vl 白/a 皮肤/n 高/a 鼻子/n 的/u ；/w 而/c 非洲人/n 供奉/v 的/u &quot;/w 上帝/n &quot;/w 却/d 都/d 是/vl 黑/a 皮肤/n 扁/a 鼻子/n 的/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     与/c 宗教/n 家/k 的/u 想法/n 相反/v ，/w 他们/r 的/u &quot;/w 上帝/n &quot;/w 本身/n 也/d 正/d 表明/v 了/u 物质/n 的/u 东西/n （/w 人/n 的/u 形象/n ）/w 在/v 先/d ，/w 幻想/v 的/u &quot;/w 上帝/n &quot;/w 即/d 意识/n 在/v 后/nd 。/w 
		
			
                                        439
                                     宗教/n 家/k 的/u &quot;/w 上帝/n 造/v 人/n &quot;/w 的/u 说法/n ，/w 在/p 唯物主义/n 的/u 科学/n 事实/n 面前/nd 的/u 破产/v ，/w 并/d 不/d 曾/d 使/v 唯心主义/n 宣布/v 退却/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     唯心主义/n 反而/c 更/d 进一步/v 采取/v 种种/q 不同/a 的/u 形态/n 来/vd 争取/v 市场/n ，/w 同时/c 曲解/v 各种/r 重要/a 科学/n 成果/n 来/vd 粉饰/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        441
                                     唯心主义/n 的/u 种类/n 是/vl 极其/d 庞杂/a 的/u ，/w 基本/n 上/nd 可以/vu 分成/v 两/m 类/n ：/w 一/m 类/n 是/vl 客观/n 唯心主义/n ，/w 一/m 类/n 是/vl 主观/n 唯心主义/n 。/w 
		
			
                                        442
