
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     她/r 才/d 醒悟/v 过来/vd ，/w 转过/v 头/n ，/w 向着/v 屋/n 隅/v ，/w 哭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     陡然/d ，/w 一阵/mq 酸楚/a 涌上/v 了/u 志俭/nhs 的/u 心头/nl 。/w 
		
			
                                        3
                                     八百/m 元/q ，/w 也许/d 是/vl 微不足道/i 的/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     舍不得/v 吃/v ，/w 舍不得/v 穿/v ；/w 鸡/n 屁股/n 里/nd 抠/v ，/w 牙缝/n 里/nd 挤/v ，/w 没日没夜/i 地/u 干/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     一月/nt 两/m 月/nt ，/w 一/m 年/nt 两/m 年/nt …/w …/w 志俭/nhs 永远/d 忘/v 不了/v ，/w 小妹/n 哭/v 着/u 喊/v 着/u 要/vu 糖/n 吃/v ，/w 妈妈/n 破天荒/i 她/r 买/v 了/u 两/m 块/q 糖/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     白天/nt 攥/v 着/u ，/w 晚上/nt 睡觉/v 也/d 攥/v 着/u ；/w 馋/a 了/u 看/v 一/m 看/v ，/w 再/d 馋/a 舔/v 一/m 舔/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     想到/v 此/r ，/w 志俭/nhs 的/u 心/n 碎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     他/r 不敢/vu ，/w 不愿/vu 也/d 不/d 忍心/a 再/d 向/p 母亲/n 索要/v 这/r 八百/m 元/q 了/u ，/w 他/r 决不/d 情愿/vu 用/p 自己/r 的/u 手/n 去/v 抹掉/v 母亲/n 脸上/nl 那/r 唯一/a 的/u 难得/a 闪现/v 的/u 光辉/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     每年/nt 种/v 树/n １００万/m 棵/q ；/w 每年/nt 铺/v 草/n １００万/m 平方米/q ；/w 每年/nt 栽植/v 花卉/n １００万/m 株/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     从/p １９８０/m 年/nt 到/v 现在/nt ，/w 北京/ns 的/u 绿化/v 美化/v ，/w 正/d 以/p 这样/r 的/u 速度/n ，/w 飞快/a 地/u 发展/v 着/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     经过/p 园林/n 工人/n 和/c 千万/m 群众/n 的/u 努力/v ，/w 城市/n 树木/n 已/d 从/p １９８０/m 年/nt 的/u ８００万/m 株/n 增加/v 到/v ２０００万/m 株/n ，/w 草坪/n 面积/n 从/p ３５万/m 平方米/q 增加/v 到/v １０００万/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        12
                                     城市/n 绿化/v 覆盖率/n 从/p ２０．０８/m ％/w ；/w 提高/v 到/v ２８/m ％/w ；/w 城市/n 人均/v 绿地/n 面积/n 从/p ５．１４/m 平方米/q 增加/v 到/v ６．１４/m 平方米/q ；/w 郊区/n 平原/n 林木/n 覆盖率/n 从/p ７．９/m ％/w 提高/v 到/v １５．３/m ％/w ；/w 山区/n 林木/n 覆盖率/n 从/p ２２．７/m ％/w 提高/v 到/v ３５．９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        13
                                     十/m 多/m 年/nt 的/u 工夫/n ，/w 一/m 条条/n 绿色/n 走廊/n 伸向/v 首都/n 的/u 四面八方/i ，/w 一/m 串/q 串/q 绿化/v 项链/n 贯穿/v 起/v 大街小巷/i 。/w 
		
			
                                        14
                                     更有/v 一/m 座/q 座/q 园林/n 小/a 景/n 、/w 绿化/v 小区/n ，/w 像/v 一/m 块/q 块/q 绿色/n 地毯/n ，/w 铺满/v 居民/n 住宅区/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     从/p 阳春/nt 三月/nt 开始/v ，/w 北京/ns 街头/n 鲜花/n 不/d 断/v ，/w 即使是/c 秋风/n 萧瑟/a 的/u 季节/nt ，/w 丰/a 花/n 月季/n 也/d 展现/v 着/u 芳姿/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     市区/n 内/nd 的/u １４/m 处/n 隔离/v 片/n 林/n 和/c 市区/n 外缘/n 长/n ８０/m 公里/q 、/w 面积/n 达/v １０００/m 公顷/q 的/u 林带/n ，/w 有效/a 地/u 改善/v 了/u 生态/n 环境/n ，/w 成为/v 阻挡/v 风沙/n 的/u 绿色/n 屏障/n ；/w 营造/v 在/p 南口/ns 、/w 康庄/ns 、/w 潮白河/ns 、/w 永定河/ns 、/w 大沙河/ns 等/u 风沙/n 危害/v 区/n 的/u ２．４万/m 公顷/q 林木/n ，/w 也/d 减少/v 了/u 风沙/n 对/p 北京/ns 的/u 危害/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     十年树木/i ，/w 幼/n 树/n 成林/v ，/w 北京人/n 开始/v 充分/a 享受/v 着/u 绿化/v 美化/v 带来/v 的/u 实惠/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     据/p 资料/n 记载/v ，/w 北京/ns 地区/n ８/m 级/n 以上/nd 的/u 大风/n 天气/n ，/w 七十/m 年代/nt 平均/a 每年/nt ３６．１/m 天/nt ，/w 八十/m 年代/nt 已/d 下降/v 到/v １９．７/m 天/nt ；/w 沙尘暴/n 天气/n 七十/m 年/nt 代为/v １．９/m 天/nt ，/w 八十/m 年代/nt 下降/v 到/v １．１/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        19
                                     市区/n 每/r 立方米/q 空气/n 悬浮/v 颗粒/n 物/n 含量/n 比/p １９８１/m 年/nt 下降/v 了/u １７．８/m ％/w ；/w 降/v 尘/n 量/n 比/p １９８１/m 年/nt 下降/v 了/u ４３．３/m ％/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     树/n 多/a 了/u ，/w 花/n 多/a 了/u ，/w 空气/n 新鲜/a 了/u ，/w 人们/n 的/u 工作/n 、/w 生活/n 环境/n 也/d 得到/v 了/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     １３/m 时/nt ３４/m 分/q ，/w 计算机/n 终端/n 传出/v 男子/n 飞碟/n 双向/v ２００/m 靶/n 团体/n 奖牌/n 公告/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     近旁/n 的/u 高速/a 复印机/n 立即/d 启动/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     一/m 位/q 年轻人/n 迅速/a 抓/v 起头/v 一/m 份/q 复印件/n 直奔/v 大厅/n 的/u 奖牌/n 公告/n 栏/n ，/w 改写/v 栏/n 中/nd 的/u 统计/v 数字/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     紧接着/v ，/w 又/d 有/v 四/m 位/q 年轻人/n 出动/v ，/w 为/p 大楼/n 内/nd ６１/m 个/q 中外/j 新闻/n 单位/n 和/c 记者/n 工作/n 大厅/n 送去/v 最新/a 成绩/n 公告/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     这/r 是/vl 昨天/nt 中午/nt 记者/n 在/p 亚运会/j 新闻/n 中心/n 看到/v 的/u 一幕/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     令/v 人/n 惊讶/a 的/u 是/vl ，/w 这些/r 高/a 效率/n 的/u 投递员/n ，/w 竟是/vl 一/m 批/q 大学生/n ，/w 未来/nt 的/u 体育/n 记者/n 们/k 。/w 
		
			
                                        27
                                     他们/r 来自/v 上海体育学院/ni ，/w 都/d 是/vl 体育/n 新闻/n 专业/n 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     作为/v 亚运会/j 志愿/n 人员/n ，/w 他们/r １７/m 个/q 人/n 挑起/v 了/u 新闻/n 中心/n 成绩/n 公报/n 组/n 的/u 繁重/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     每天/nt 他们/r 清晨/nt 从/p 住地/n 赶来/v ，/w 直到/v 全/a 天/nt 比赛/v 结束/v ，/w 最后/n 一/m 份/q 成绩/n 公告/n 送出/v 才能/c 休息/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     开赛/v 以来/nt ，/w 中外/j 记者/n 称赞/v 他们/r 的/u 快速/a 投递/v ，/w 新闻/n 中心/n 领导/n 心疼/v 地/u 说/v 他们/r 太/d 辛苦/a 了/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     ９/m 月/nt ２２/m 日/nt 清晨/nt ，/w 还/d 不到/v ６/m 点/nt 钟/n ，/w 北京站邮局/ni 的/u 门外/nl 已经/d 排/v 着/u 五/m 六/m 十/m 位/n 购买/v 亚运会/j 开幕式/n 首日封/n 的/u 人/n ，/w 加盖/v 纪念日/n 邮戳/n 的/u 临时/a 窗口/n 前/nd 也/d 排起/v 了/u 长队/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     营业员/n 们/k 忙/a 得/u 个/q 个/q 抬/v 不/d 起/v 头/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     下午/nt ３/m 点/nt ，/w 第/h 十一/m 届/q 亚洲/ns 运动会/n 开幕式/n 的/u 电视/n 转播/v 开始/v 了/u ，/w 多么/d 激动人心/i 的/u 时刻/n 啊/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     可是/c 此时/nt ，/w 北京站邮局/ni 的/u 营业员/n 们/k 却/d 谁/r 也/d 放/v 不下/v 手里/nl 的/u 工作/n ，/w 每/r 一个/mq 日/nt 戳/n 既/c 要/vu 盖/v 正/a ，/w 又/d 要/vu 清楚/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     这个/r 刚/d 盖完/v ，/w 另/r 一个/mq 已经/d 递/v 过来/vd ，/w 集邮/v 迷/n 们/k &quot;/w 谢谢/v &quot;/w 的/u 声音/n 连成一片/i 。/w 
		
			
                                        36
                                     这/r 一天/nt ，/w 他们/r 共/d 为/p ５０００/m 多/m 件/n 首日封/n 盖/v 了/u 日/nt 戳/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     最近/nt 这/r 七/m 八/m 天/nt ，/w 中国/ns 健儿/n 勇夺/v 金牌/n 的/u 喜讯/n 大大/d 鼓舞/v 了/u 职工/n ，/w 为了/p 使/v 广大/a 读者/n 及时/a 看到/v 传递/v 亚运/j 信息/n 的/u 报纸/n ，/w 北京站邮电局/ni 认真/a 做好/v 报刊/n 零售/v 工作/n ，/w 在/p 报刊/n 门市部/n 门前/nl 设/v 宣传栏/n ，/w 厅内/nl 设置/v 了/u 亚运/j 新闻/n 专柜/n ，/w 并/c 延长/v 营业/v 时间/n ，/w 报纸/n 零售/v 量/n 逐日/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     ９/m 月/nt ２２/m 日/nt 以来/nt ，/w 仅/d 北京/ns 晚报/n 的/u 零售/v 就/d 由/p 原来/d 的/u ４００/m 份/q 猛增/v 到/v ３０００/m 多/m 份/q 。/w 
		
			
                                        39
                                     花坛/n 锦/n 簇/v 北京城/ns ，/w 亚运会/j 和/c 国庆节/nt 期间/nt ，/w 摆上/v 北京城/ns 近/a 郊区/n 街头/n 路边/nl 的/u 大小/n 花坛/n 有/v 一千/m 余/n 处/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     经过/p 几/m 天/nt 的/u 评比/v ，/w 亚运会/j 绿化/v 工程/n 指挥部/n 昨天/nt 挂出/v 金榜/n ，/w 四十/m 处/n 花坛/n 榜上有名/i ，/w 获得/v 优秀奖/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     天安门广场/n 大型/a 花坛/n 和/c 工人/n 体育场/n 内/nd 花卉/n 布置/v ，/w 获得/v 特别奖/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     从/p １９８４/m 年/nt 首都/n 国庆/nt 摆/v 花/n 以来/nt ，/w 对/p 花卉/n 布置/v 进行/v 评比/v ，/w 尚/d 属/v 首次/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     精彩/a 的/u 开幕式/n 为/p 第/h １１/m 届/q 亚运会/j 打响/v 了/u 头/n 一/m 炮/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 陈希同/nh 、/w 伍绍祖/nh 、/w 张百发/nh 、/w 万嗣铨/nh 等/u ，/w 代表/n 亚运会/j 组委会/j 、/w 国家体委/j 、/w 中共/j 北京/ns 市委/j 和/c 北京市/ns 人民政府/n ，/w 亲切/a 慰问/v 了/u 开幕式/n 的/u 表演/v 单位/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     据悉/v ，/w 本/r 届/q 亚运会/j 开幕式/n 上/nd ，/w 共有/v １９０/m 个/q 单位/n 的/u ２．４万/m 余/n 人/n 参加/v 了/u 表演/v ，/w 其中/nd 外省市/n 单位/n 近/a ４０/m 个/q ，/w 中央/n 和/c 国家机关/n 、/w 人民解放军/n 所属/n 单位/n ３０/m 多/m 个/q ；/w 日本/ns 武术/n 太极拳/n 联盟/n 也/d 参加/v 了/u 演出/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 昨天/nt 的/u 慰问/v 会上/nl ，/w 陈希同/nh 等/u 向/p 这些/r 单位/n 的/u 代表/n 颁发/v 了/u 纪念/v 杯/n ，/w 感谢/v 他们/r 为/p 第/h １１/m 届/q 亚运会/j 作出/v 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 在/p 女子/n 个人/n 飞碟/n 双向/v ２００/m 靶/n 比赛/v 中/nd ，/w 朝鲜/ns 的/u 朴贞兰/nh 、/w 中国/ns 的/u 张山以/nh １９７/m 中/nd 的/u 成绩/n 平/v 世界/n 纪录/n ，/w 两/m 人/n 并列/v 第一/m 。/w 
		
			
                                        48
                                     男子/n 团体/n １０/m 米/q 移动靶/n ３０/m ＋/w ３０/m 射击/v 赛/v ，/w 中国队/n 获/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     男子/n 团体/n 标准/n 手枪/n ６０/m 发/q 射击/v 赛/v ，/w 中国队/n 获得/v 金牌/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     第/h 十一/m 届/q 亚运会/j 男女/n 马拉松/n 比赛/v 今天/nt 上午/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     南朝鲜/ns 选手/n 金元卓/nh 以/p ２/m 小时/nt １２/m 分/q ５６/m 秒/q 的/u 成绩/n 夺得/v 男子/n 冠军/n ，/w 日本/ns 选手/n 清水悟/nh 和/c 朝鲜/ns 选手/n 崔哲浩/nh 分获/v 第二/m 、/w 三/m 名/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     夺得/v 女子/n 冠军/n 的/u 是/vl 中国/ns 选手/n 赵友凤/nh ，/w 成绩/n 为/vl ２/m 小时/nt ３５/m 分/q １９/m 秒/q 。/w 
		
			
                                        53
                                     中国/ns 选手/n 鲁素艳/nh 以/p ２/m 小时/nt ７/m 分/q ３９６/m 获得/v 亚运会/j ７０．０３/m 公里/q 女子/n 公路/n 自行车/n 个人/n 赛/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     今天/nt 上午/nt 全国妇联/j 在/p 五洲/n 大酒店/n 举行/v 茶话会/n ，/w 向/p 在/p 亚运会/j 上/nd 奋力/v 拚搏/v 创立/v 功勋/n 的/u 中国/ns 体育/n 健儿/n 致以/v 国庆/nt 和/c 中秋/nt 佳节/n 的/u 慰问/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     陈慕华/nh 、/w 黄启璪/nh 、/w 林丽韫/nh 、/w 张彩珍/nh 等/u 领导/n 向/p 运动员/n 赠送/v 了/u 纪念品/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     邢芬/nh 、/w 许海峰/nh 、/w 陈翠婷/nh 等/u 运动员/n 代表/n 及/c 郑凤荣/nh 、/w 丘钟惠/nh 等/u 老/a 运动员/n 代表/v 共/d ９０/m 多/m 人/n 出席/v 了/u 今天/nt 的/u 茶话会/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     展现/v 我国/n 各地/nl 民风/n 民俗/n 的/u 第/h １１/m 届/q 亚运会/j 龙潭/ns 庙会/n ，/w 今天/nt 举行/v 了/u 开幕式/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     这/r 一/m 庙会/n 集/v 民间/n 花会/n 、/w 体育/n 比赛/v 、/w 民俗/n 游乐/v 、/w 文艺/n 演出/v 为/vl 一体/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     据/p 美联社/ni 昨天/nt 报道/v ，/w 联邦德国/ns 和/c 民主德国/ns 将于/p 格林尼治时间/n １０/m 月/nt ３/m 日/nt 零时/nt 正式/a 统一/v ，/w 即/d 民主德国/ns 加入/v 西德/ns 。/w 
		
			
                                        60
                                     统一/v 后/nd 的/u 德国/ns 称为/v &quot;/w 德意志联邦共和国/ns &quot;/w ，/w 与/p 目前/nt 的/u 联邦德国/ns 的/u 名称/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     统一/v 后/nd 的/u 德国/ns 首都/n 为/vl 柏林/ns ，/w 政府/n 所在地/n 为/vl 波恩/ns 。/w 
		
			
                                        62
                                     据/p 以色列/ns 问题/n 的/u 发言人/n 昨天/nt 说/v ，/w 苏联/ns 总统/n 戈巴乔夫/nh 已经/d 批准/v 以色列/ns 和/c 苏联/ns 直接/a 通航/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     第/h 十一/m 届/q 亚运会/j 正在/d 北京/ns 隆重/a 举行/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     值/v 此/r 盛会/n 之际/nd ，/w 故宫博物院/ni 为了/p 让/p 中外/j 宾客/n 对/p 中国/ns 古代/nt 体育/n 的/u 渊/a 远/a 历史/n 和/c 丰富/a 内容/n 有/v 个/q 概括/v 了解/v ，/w 特/d 在/p 乾/n 清宫/n 东庑/n 举办/v 了/u 《/w 中国/ns 古代/nt 体育/n 文物展/n 》/w 。/w 
		
			
                                        65
                                     步入/v 展室/n ，/w 首先/d 映入眼帘/i 的/u 是/vl ２０/m 面/n 清代/nt 五色/n 大/a 龙旗/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     这些/r 龙旗/n 系/v 清代/nt 仪仗队/n 所/u 用/v ，/w 很/d 类似/v 今天/nt 体育/n 代表队/n 的/u 先/d 导/v 旗/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     由于/c 它们/r 的/u 古香古色/i ，/w 一下子/d 就/d 把/p 观众/n 引入/v 遥远/a 历史/n 的/u 回顾/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        68
                                     在/p 第一/m 个/q 展柜/n 里/nd ，/w 陈列/v 着/u 一/m 只/q 战国/nt 铜壶/n ，/w 它/r 的/u 周身/n 刻满/v 了/u 以/p 宴乐/v 、/w 渔/n 猎/v 、/w 攻/v 战/v 为/vl 内容/n 的/u 纹饰/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     仔细/a 观看/v ，/w 内中/nd 有/v 几/m 个/q 人/n 在/d 射箭/v ，/w 有/v 几/m 个/q 人/n 在/p 游泳/v ，/w 有/v 几/m 个/q 人/n 在/d 划船/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     陪同/v 我/r 参观/v 的/u 展览/v 设计者/n 之一/m 杨静荣/nh 告诉/v 我/r ，/w 这/r 是/vl 故宫/n 现存/v 最/d 早/a 的/u 一/m 件/n 有关/v 体育运动/n 的/u 文物/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     马术/n 和/c 马球/n 是/vl 我国/n 古代/nt 体育/n 主要/a 项目/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        72
                                     它/r 源于/v 军事/n ，/w 曾/d 是/vl 军队/n 基本/a 训练/v 的/u 重要/a 内容/n ，/w 后/nd 逐渐/d 发展/v 为/vl 表演/v 、/w 比赛/v 和/c 娱乐/v 性质/n 的/u 体育运动/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     展出/v 的/u 辽/nt 陈及之/nh 的/u 《/w 便桥/ns 会盟/v 图/n 》/w ，/w 向/p 观众/n 生动/a 地/u 再现/v 了/u 古代/nt 的/u 马术/n 表演/v 及/c 马球/n 比赛/v 场面/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p 一般人/n 的/u 印象/n 中/nd ，/w 相扑/n 是/vl 日本/ns 的/u 一/m 种/q 传统/n 体育/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     其实/d 它/r 最/d 早/a 源于/v 中国/ns 黄帝/nh 时代/nt 。/w 
		
			
                                        76
                                     起初/nt 叫/v &quot;/w 角力/v &quot;/w 、/w &quot;/w 角/n 抵/v &quot;/w 、/w &quot;/w 角/n 触/v &quot;/w ，/w 魏晋/nt 后/nd 即/d 称/v &quot;/w 相扑/n &quot;/w ，/w 宋代/nt 又称/v &quot;/w 争/v 交/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        77
                                     展出/v 的/u 一/m 把/q 秦/nt 角抵纹/n 漆/n 绘/v 木篦/n 即/d 很/d 好/a 地/u 说明/v 了/u 相扑/n 是/vl 中国/ns 的/u 一/m 项/q 历史/n 悠久/a 的/u 传统/n 体育/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     木篦/n 上/nd 共/d 画/v 着/u 三/m 个/q 人/n ，/w 两/m 人/n 与/p 现在/nt 的/u 相扑/n 运动员/n 打扮/v 一样/a ，/w 作/v 相扑/n 状/n ，/w 另/r 一个/mq 作/v 裁判/n 状/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     人物/n 线条/n 流畅/a 活泼/a ，/w 体现/v 了/u 一/m 种/q 民间/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     更/d 令/v 人/n 感到/v 有趣/a 的/u 是/vl ，/w 一般人/n 都/d 认为/v 纯/d 为/vl 洋/a 玩艺/n 的/u 高尔夫球/n ，/w 我国/n 古代/nt 也/d 有/v 类似/v 运动/n ，/w 叫作/v &quot;/w 捶/v 丸/n &quot;/w 、/w &quot;/w 步/n 打/v &quot;/w 或/c &quot;/w 步/n 击/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        81
                                     展出/v 的/u 元/nt 山西洪洞县水神庙/ns 壁画/n 中/nd 的/u 《/w 步/n 打/v 图/n 》/w 、/w 明/nt 《/w 明/nt 宣宗/nh 行乐/v 图/n 》/w 、/w 明/nt 《/w 仕女图/n 卷/n 》/w ，/w 内中/nd 都/d 有/v 捶/v 丸/n 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     元/nt 宁志/nh 老人/n 著/v 的/u 《/w 丸/n 经/n 》/w 则/c 详细/a 记载/v 了/u 捶/v 丸/n 的/u 具体/a 比赛/v 规则/n 、/w 技术/n 方法/n 和/c 场地/n 器材/n ：/w 于/p 旷/a 地/n 画/v 一/m 球/n 基/n ，/w 离/v 球/n 基数/n 十/m 步/n 至/v 百/m 步/n ，/w 作/v 一定/a 数目/n 的/u 球/n 窝/n ，/w 旁/nd 竖/v 彩旗/n ，/w 用/p 棒/n 从/p 球/n 基/n 处/n 击球/v 入/v 窝/n 以/c 决/v 胜负/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     这/r 种/q 比赛/v 方法/n 同/p 高尔夫球/n 运动/n 简直/d 如出一辙/i 。/w 
		
			
                                        84
                                     二者/r 之间/nd 究竟/d 有/v 何/r 渊源/n 关系/n ，/w 还/d 有待/v 体育/n 史/n 研究/v 工作者/n 的/u 探寻/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     在/p 众多/a 的/u 中国/ns 古代/nt 体育/n 项目/n 中/nd ，/w 有些/m 已/d 成为/v 历史/n 陈迹/n ，/w 有些/m 正/d 继往开来/i ，/w 有些/m 受益/v 于/p 外来/v 文化/n 的/u 影响/v ，/w 有些/m 又/d 越出/v 国门/n 形成/v 世界性/n 的/u 体育/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     把/p 它们/r 荟萃/v 一/m 堂/n ，/w 用/p 文物/n 的/u 形式/n 展现/v 出来/vd ，/w 这/r 自/p 建国/v 以来/nt 还是/vl 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        87
                                     相信/v 中外/j 宾客/n 在/p 看完/v 《/w 中国/ns 古代/nt 体育/n 文物展/n 》/w 后/nd ，/w 或多或少/i 都会/vu 有所/v 收益/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     》/w 一/m 文/n ，/w 感触/n 弥/d 深/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     我/r 长期/nt 做/v 语文/n 教学/v 工作/n ，/w 对/p 错别字/n 的/u 问题/n 比较/d 敏感/a ，/w 也/d 比较/d 重视/v ，/w 平时/nt 总要/vu 从/p 学生/n 的/u 作文/n 、/w 作业/n 本上/nl 搜集/v ，/w 到/v 一定/a 时候/n 纠正/v 一/m 次/q ；/w 考试/v 、/w 测验/v 也/d 要/vu 出/vd 这/r 方面/n 的/u 题目/n ，/w 但/c 效果/n 始终/d 不够/a 好/a 。/w 
		
			
                                        90
                                     这/r 原因/n 自然/d 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 但/c 主要/a 还是/d 社会/n 影响/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     学生/n 写字/v 出现/v 的/u 错误/n ，/w 多数/n 都/d 是/vl &quot;/w 缺/v 胳膊/n 短腿/n &quot;/w 、/w &quot;/w 画蛇添足/i &quot;/w ，/w 或缺/v 一/m 笔/n ，/w 或/c 多/v 一/m 笔/n ，/w 或/c 笔画/n 形状/n 不似/v ，/w 或/c 笔画/n 位置/n 不确/a ，/w 而/c 造字/v 离奇/a 的/u 错误/n ，/w 则/c 大多/d 是/vl 从/p 社会/n 上学/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     》/w 一/m 文中/nl 提到/v 的/u 那些/r 错别字/n ，/w 在/p 学生/n 的/u 书写/v 中/nd 我们/r 也/d 遇到/v 不少/a ，/w 而且/c 纠正/v 起来/vd 相当/d 费劲/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     有些/m 同学/n 毕业/v 以后/nt 给/p 教师/n 写信/v ，/w 仍然/d 出现/v 各种各样/i 的/u 怪/a 字/n ，/w 也/d 都/d 可以/vu 从/p 大街/n 上/nd 的/u 广告/n 或/c 招牌/n 上/nd 找到/v 根据/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     可见/c 广告/n 招牌/n 上/nd 的/u 错别字/n 对/p 青少年/j 的/u 影响/v 之/u 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     中央/n 已/d 为/p 建设/v 首都/n 提出/v 四/m 条/n 建议/n ，/w 我们/r 应当/vu 在/p 各方面/n 付出/v 努力/v ，/w 做出/v 榜样/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     首都/n 是/vl 文化/n 中心/n ，/w 影响/v 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     象/p 这样/r 独出心裁/i ，/w 随心所欲/i 地/u 胡/a 写/v 乱/a 造/v ，/w 任意/d 践踏/v 语言/n 文字/n ，/w 破坏/v 我们/r 民族/n 的/u 文化/n 的/u 现象/n ，/w 理该/v 整顿/v 了/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     《/w 为/p 阿凡提/nh 鸣不平/i 》/w ，/w 是/vl 在/p 晚报/n 发表/v 了/u 《/w 请/v 阿凡提/nh 考虑/v 》/w 和/c 《/w 阿凡提/nh 检讨/v 》/w 二/m 文/n 以后/nt ，/w 五/m 封/q 读者/n 来信/v 的/u 标题/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     还有/v 的/u 来信/v 的/u 标题/n 是/vl ：/w 《/w 阿凡提/nh 你/r 没有/v 错/a 》/w 《/w 阿凡提/nh 不必/d 考虑/v 》/w 《/w 阿凡提/nh 别/d 灰心/v 》/w 《/w 阿凡提/nh 别/d 这样/r 》/w 《/w 替/v 阿凡提/nh 说/v 几/m 句/n 话/n 》/w 《/w 阿凡提/nh ，/w 我们/r 支持/v 你/r 》/w 《/w 阿凡提/nh ，/w 我们/r 喜欢/v 你/r 》/w ；/w 更/d 多/a 的/u 来信/v 的/u 标题/n 是/vl ：/w 《/w 致/v 阿凡提/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     除了/p 五十/m 多/m 封/q 来信/v 以外/nd ，/w 编辑部/n 还/d 接到/v 了/u 好几个/q 电话/n ，/w 不/d 赞成/v 阿凡提/nh 检讨/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     几/m 封/q 读者/n 来信/v 说/v ，/w 我们/r 又/d 反复/d 地/u 看/v 了/u 《/w 议价/n 的/u 》/w 一/m 文/n ，/w 文中/nl 并/c 没有/d 责难/v 售货员/n 之/u 意/n ，/w 实际上/nl 是/vl 抨击/v 变相/v 涨价/v 之/u 风/n ，/w 这/r 篇/q 文章/n 没有/v 错/a ，/w 我们/r 赞成/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     另有/v 读者/n 来信/v 说/v ：/w 以/v 人/n 比/v 驴/n ，/w 只是/d 讽刺/v ；/w 有的/r 漫画/n 以/v 人/n 比/v 鸡/n ，/w 以/v 人/n 比/v 蜗牛/n ，/w 和/p 骂人/v 不是/vl 一回事/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     一/m 群/q 老人/n 给/p 阿凡提/nh 写信/v 道/v ：/w &quot;/w 老弟/n ，/w 我们/r 老哥/n 儿/k 几个/mq 常/d 凑/v 在/p 一块儿/n 谈论/v 你/r ，/w 称赞/v 你/r ，/w 每/r 一/d 看到/v 你/r 的/u 侠/n 行/v 义举/n ，/w 无不/d 挑/v 大拇哥/n ，/w 你/r 是/vl 我们/r 的/u 英雄/n 老弟/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     你/r 千万/d 别/d 离/v 京/ns 还乡/v ，/w 希望/v 你/r 骑/v 着/u 小/a 毛驴/n 更/d 多/a 地/u 出现/v 在/p 北京/ns 的/u 街头巷尾/i 才是/vl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        105
                                     读者/n 希望/v 阿凡提/nh 不要/vu 磨去/v 梭/n 角/n ，/w 永葆/v 锐气/n ，/w 自我批评/v 精神/n 可嘉/v ，/w 但/c 没错/v 就/d 别/d 往/p 自己/r 头上/nl 揽/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     晚霞/n 象/p 火/n 一样/a 烧红/v 了/u 半边天/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     万福/nh 老汉/n 推/v 着/u 独轮车/n ，/w 走/v 在/p 回/v 村/n 的/u 田间/n 大道/n 上/nd ，/w 心里/nl 也/d 象/p 晚霞/n 一样/a 燃烧/v 着/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     身后/nl 传来/v 一阵/mq 清脆/a 的/u 自行车/n 铃声/n ，/w 他/r 刚/d 要/vu 偏/v 车/n 让道/v ，/w 自行车/n 已经/d 到了/v 身边/nl 。/w 
		
			
                                        109
                                     骑车/v 人/n 年龄/nt 跟/p 老汉/n 差不多/a ，/w 也/d 有/v 小/d 六十/m 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     老汉/n 点点头/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        111
                                     两/m 个/q 人/n 边/d 走/v 边/d 聊/v ，/w 越/d 聊/v 越/d 热乎/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     老汉/n 遇见/v 知音/n ，/w 说/v 着/u 说/v 着/u ，/w 说/v 到了/v 刚才/d 集市/n 上/nd 那/r 不/d 如意/v 的/u 事/n ：/w &quot;/w 样样/q 都/d 不错/a ，/w 就是/d 集市/n 上/nd 那个/r 戴/v 墨镜/n 的/u 小伙子/n ，/w 他/r 管理/v 集市/n ，/w 可/d 真/d 是/vl 过手/v 一/m 层/q 皮/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     说/v 得/u 正/d 来劲/v ，/w 沙岗村/ns 到了/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     第二/m 天/nt ，/w 老汉/n 又/d 驮/v 着/u 一/m 筐/n 白薯/n ，/w 刚/d 到/v 集市/n 上/nd ，/w 那个/r 戴/v 墨镜/n 的/u 小伙子/n 向/p 他/r 走来/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     谁知/v 小伙/n 摘下/v 墨镜/n ，/w 递给/v 他/r 两/m 毛/q 钱/n 道歉/v 道/v ：/w &quot;/w 昨天/nt 白吃/v 了/u 您/r 几/m 块/q 白薯/n ，/w 不知/v 怎么/r 让/p 县委/j 书记/n 知道/v 了/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     这/r 一天/nt 黄昏/nt ，/w 卖完/v 白薯/n 回/v 村/n 的/u 路上/nl ，/w 老汉/n 真/d 想/v 再/d 听见/v 那/r 清脆/a 的/u 自行车/n 铃声/n ，/w 再/d 和/p 梁/nhf 书记/n 聊/v 聊/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     可惜/a ，/w 只有/c 晚霞/n 当空/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     读者/n 纷纷/d 来信/v ，/w 担心/v 本人/n 检讨/v 以后/nt ，/w 就此/d 一蹶不振/i 。/w 
		
			
                                        119
                                     有的/r 读者/n 尚不/d 习惯于/v 公开/v 的/u 批评与自我批评/v ，/w 以为/v 凡/d 在/p 报纸上/nl 做/v 检讨/v 者/k ，/w 必然/a 是/vl 受到/v &quot;/w 某种/r 压力/n &quot;/w ；/w 甚至/d 有/v 个别/a 读者/n 以为/v 阿凡提/nh &quot;/w 这回/r 彻底/a 完了/v &quot;/w ，/w 一/m 变/v 热情/a 为/vl 冷眼/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     以上/nd ，/w 纯系/vl 误解/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     前次/n 检讨/v ，/w 实出/v 诚心/a 。/w 
		
			
                                        122
                                     好/a 铁/n 需/v 打/v ，/w 好/a 钢/n 需/v 磨/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     人/n 无/v 完人/n ，/w 金/n 无/v 足赤/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     读者/n 赞扬/v ，/w 是/vl 鼓励/v ；/w 读者/n 批评/v ，/w 是/vl 鞭策/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     公开/v 检讨/v 的/u 目的/n 无非/d 是/vl 期望/n 读者/n 对/p 我/r 多/a 做/v &quot;/w 挑刺/v &quot;/w ，/w 以/c 使/v 我/r 对/p 不良/a 现象/n 、/w 歪风邪气/i 的/u &quot;/w 挑刺/v &quot;/w 更加/d 准确/a 有力/a 而已/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     瓷器/n 中/nd 也/d 有/v &quot;/w 双胞胎/n &quot;/w ，/w 而且/c 是/vl 连体/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     这/r 是/vl 指/v 瓷器/n 的/u 造型/v 而/c 言/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     隋代/nt 有/v 一/m 种/q 具有/v 时代/nt 代表性/n 的/u 瓷器/n 造型/v ，/w 双/a 身/n 、/w 双/a 柄/n ，/w 柄/n 的/u 上端/nd 一般/a 为/vl 螭/n （/w 龙/n 的/u 一/m 种/q ）/w 头/n ，/w 作/v 饮水/v 状/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     瓶/n 身/n 高度/n 不到/v 二十/m 厘米/q ，/w 一般/a 为/vl 十八点五/m 至/v 十八点六/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        130
                                     这/r 种/q 瓷瓶/n ，/w 大都/d 是/vl 墓中/nl 出土/v 的/u 随/v 葬品/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     它/r 的/u 具体/a 用途/n 至今/d 还/d 未/d 搞/v 清楚/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     根据/p 考古/v 工作者/n 的/u 考证/v ，/w 它/r 的/u 名称/n 叫作/v &quot;/w 传/v 瓶/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     瓷器/n 发展/v 到/v 清朝/nt ，/w 非常/d 繁荣昌盛/i ，/w 造型/v 五花八门/i ，/w 十分/d 丰富/a ，/w 也/d 有/v 连体/v 造型/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     如/v 故宫/n 陶瓷/n 馆/n 陈列/v 着/u 一/m 件/n 乾隆/nt 时期/nt 生产/v 的/u &quot;/w 珐琅/n 彩/n 婴/n 戏/n 纹/n 双/a 连/v 盖/n 罐/n &quot;/w （/w 见/v 图/n ）/w 。/w 
		
			
                                        135
                                     整个/a 造型/v 由/p 两/m 个/q 盖/n 罐/n 连接/v 而/c 成/v ，/w 高/n 二十一点五/m 厘米/q ，/w 腹部/n 用/p 珐琅/n 彩/n 料/n 绘/v 儿童/n 牧羊/v 游戏/n 的/u 纹饰/n ，/w 绘画/n 细腻/a 、/w 柔和/a ，/w 构图/n 生动/a 、/w 活泼/a ，/w 在/p 它/r 的/u 烘托/v 下/nd 造型/v 格外/d 妙趣横生/i 。/w 
		
			
                                        136
                                     我/r 是/vl 教/v 来华/v 留学生/n 的/u 汉语/n 教师/n ，/w 一/m 次/q 课间/nt 和/c 日本/ns 同学/n 谈论/v 起/v 了/u 电影/n 《/w 樱/n 》/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     对/p 电影/n 热情/a 歌颂/v 中/j 日/j 友谊/n 这/r 一/m 主题/n ，/w 大家/n 是/vl 肯定/a 的/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     剧情/n 也是/vl 生动/a 感人/v 的/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     但是/c ，/w 日本/ns 同学/n 也/d 提出/v 了/u 影片/n 中/nd 有/v 几个/mq 细节/n 缺乏/v 真实性/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     一/m 是/vl 袖子/n 太/d 宽/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     给/p 光子/nh 的/u 中国/ns 母亲/n 写信/v 及/c 欢送/v 光子/nh 来/vd 中国/ns 的/u 家宴/n 上/nd ，/w 两/m 次/q 出现/v 了/u 光子/nh 的/u 日本/ns 母亲/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     这/r 两/m 次/q 她/r 都/d 着/v 宽袖/n &quot;/w 和服/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     日本/ns 同学/n 说/v ：/w 按照/p 日本/ns 的/u 习惯/n ，/w 婚后/nt 的/u 妇女/n 是/vl 不/d 应该/vu 穿/v 宽袖/n 和服/n 的/u ，/w 更/d 何况/c 她/r 是/vl 五/m 六十/m 岁/q 的/u 老太太/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     二/m 是/vl 不/d 该/vu 在/p 席子/n 上/nd 跳舞/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 欢送/v 光子/nh 来/vd 中国/ns 的/u 家宴/n 上/nd ，/w 几个/mq 青年/n 在/p 铺/v 着/u 席子/n （/w 或/c 地毯/n ）/w 的/u 房间/n 里/nd 欢快/a 地/u 跳起/v 了/u 舞蹈/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     日本/ns 同学/n 说/v ：/w 日本人/n 一般/a 是/vl 在/p 地板/n 上/nd 跳舞/v ，/w 而/c 不/d 在/p 席子/n 上/nd 跳舞/v 的/u ，/w 因为/c 那会/vu 对/p 席子/n 造成/v 极/d 大/a 的/u 损坏/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     三/m 是/vl 行礼/v 不/d 准确/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     一/m 次/q 光子/nh 回/v 旅馆/n ，/w 在/p 楼梯/n 上/nd 遇到/v 几个/mq 陌生人/n ，/w 光子/nh 很/d 有/v 礼貌/n 地/u 向/p 他们/r 鞠躬/v 施礼/v ，/w 那/r 几/m 个/q 人/n 则/c 匆忙/a 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     日本/ns 同学/n 说/v ，/w 按照/p 日本人/n 的/u 习惯/n ，/w 对/p 陌生人/n 是/vl 不/d 行礼/v 的/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     但是/c ，/w 当/p 光子/nh 从/p 哥哥/n 家/n 出来/vd ，/w 嫂子/n 送出/v ，/w 光子/nh 本该/v 向/p 嫂子/n 鞠躬/v 行礼/v 告别/v ，/w 她/r 却/d 没有/v 这样/r 做/v ，/w 这/r 未免/d 有点/d 失礼/v 了/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     以上/nd ，/w 当然/d 都/d 是/vl 细节/n ；/w 有人/r 以为/v 细节/n 不甚/d 重要/a ，/w 但/c 却/d 直接/a 影响/v 到/v 影片/n 的/u 真实性/n ，/w 至少/d 日本/ns 同学/n 认为/v 不/d 真/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     据说/v ，/w 这/r 部/n 电影/n 目前/nt 正在/d 日本/ns 放映/v ，/w 不知/v 广大/a 日本/ns 观众/n 看到/v 这些/r 情节/n ，/w 有/v 何/r 感想/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     我/r 认为/v 以后/nt 要/vu 在/p 国外/nl 公演/v 的/u 影片/n ，/w 最好/a 先/d 请/v 几/m 位/q 那个/r 国家/n 的/u 客人/n 看/v 看/v ，/w 提/v 些/q 意见/n ，/w 能/vu 改/v 的/u 争取/v 改/v 一改/v ，/w 以免/c 出错/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     宋代/nt 科学家/n 沈括/nh 在/p 《/w 梦溪/ns 笔谈/v 》/w 中/nd 记载/v ，/w 北宋/nt 文学家/n 杨亿/nh 有/v 一/m 部/n 叫/v 《/w 谈/v 苑/n 》/w 的/u 著作/n ，/w 书/n 中/nd 记载/v 了/u 这样/r 一/m 件/n 事/n ：/w 著名/a 词人/n 、/w 南唐/nt 后主/n 李煜/nh 对/p 清暑阁/ns 前/nd 的/u 杂草/n 很/d 讨厌/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     这些/r 草/n 拨/v 而/c 复生/v ，/w 生命力/n 非常/d 顽强/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     徐锴/nh 出/vd 了/u 主意/n ，/w 叫人/v 把/p 桂/n 屑/n 填/v 到/v 砖缝/n 里/nd 去/v ，/w 结果/n 发现/v &quot;/w 宿/v 草/n 尽/v 死/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     其实不然/c ，/w 早在/v 《/w 吕氏春秋/n 》/w 中/nd ，/w 就/d 有/v &quot;/w 桂枝/n 之下/nd 无/v 杂木/n &quot;/w 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     约/v 五/m 世纪/nt 成书/v 的/u 《/w 雷公/n 炮/n 灸/n 论/n 》/w 中/nd 也/d 说/v ：/w &quot;/w 以/p 桂/n 为/vl 钉/n ，/w 以/p 钉/v 木/n 中/nd ，/w 其木/n 即/d 死/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     桂/n 屑/n 为什么/r 能/vu 除/v 草/n ，/w 那/r 就/d 有待于/v 科学家/n 去/v 研究/v 了/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     懿嫔/nh 示意/v 宝珠/nh 让/p 小/a 宫女/n 给/v 安德海/nh 端/v 过来/vd 一/m 杯/n 茉莉/n 瓜/n 片/q 香/a 茶/n ，/w 两/m 块/q 宫中/nh 特制/v 的/u 桂花/n 白/a 蜜/n 加/v 桔汁/n 的/u 萨其马/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     安德海/nh 谢过/v 了/u 说/v ：/w &quot;/w 懿嫔/nh ，/w 从/p 现在/nt 起/v ，/w 您/r 在/v 皇上/n 那儿/r ，/w 有/v 什么/r 说/v 的/u ，/w 只要/vu 告诉/v 奴才/n 一/m 声/n 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     奴才/n 待/v 懿嫔/nh 和/c 待/v 皇上/n 一样/a ，/w 若/c 有/v 一丝/mq 儿/k 虚/a 的/u 、/w 假/a 的/u ，/w 就/d 遭/v 天诛地灭/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        163
                                     安德海/nh 向/p 懿嫔/nh 当面/v 说/v 了/u 效忠/v 的/u 话/n ，/w 懿嫔/nh 又/d 严肃/a 又/d 感谢/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 安/nhf 公公/n 太/d 言重/v 了/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     我/r 一个/mq 微末/n 的/u 宫/n 嫔/m ，/w 怎敢/vu 比/v 皇上/n 啊/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     不是/vl 有/v 安/nhf 公公/n 从中/d 操持/v ，/w 我/r 连/p 皇上/n 的/u 面儿/n 也/d 难/a 见/v ，/w 怎能/vu 晋封/v 懿嫔/nh ，/w 又/d 搬到/v 蓬岛瑶台/ns 。/w 
		
			
                                        166
                                     安德海/nh 撇嘴/v 一/m 笑说/v ：/w &quot;/w 懿嫔/nh ，/w 您/r 这/r 真/d 是/vl 听/v 打雷/v 怕/v 天/n 塌下/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        167
                                     您/r 搬到/v 这儿/r ，/w 是/vl 皇上/n 的/u 旨意/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     咱们/r 这位/r 皇后/n ，/w 还不是/v 因为/c 她/r 时运/n 好/a ，/w 皇上/n 的/u 孝德/n 皇后/n 驾崩/v 了/u ，/w 她/r 才/d 封/v 了/u 皇后/n 的/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     安德海/nh 说到/v 这/r ，/w 又/d 看/v 了/u 一下/mq 懿嫔/nh 脸上/nl 的/u 表情/n ，/w 故意/a 把/p 声音/n 压/v 得/u 更/d 低/a 些/q 说/v ：/w &quot;/w 懿嫔/nh ，/w 不是/vl 奴才/n 当着/v 菩萨/n 念/v 莲花/n 经/n ，/w 就/d 凭/p 您/r 心里/nl 的/u 那些/r 花/n 花/n 道道/n ，/w 皇后/n 一丝/mq 儿/k 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     您/r 有/v 了/u 今天/nt ，/w 就/d 不/d 愁/v 有/v 明天/nt ，/w 难道/d 皇后/n 就/d 没/v 您/r 的/u 份儿/n 啦/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        171
                                     懿嫔/nh 听/v 安德海/nh 说/v 的/u 这些/r 话/n ，/w 正/d 说到/v 她/r 的/u 心尖/nl 上/nd ，/w 听到/v 耳朵/n 里/nd ，/w 浑身/n 都/d 觉/v 飘飘然/a 。/w 
		
			
                                        172
                                     可/d 她/r 立刻/d 说/v ：/w &quot;/w 安/nhf 公公/n ，/w 这些/r 犯/v 逆/a 杀头/v 的/u 话/n ，/w 可不/d 该/vu 说/v ，/w 要/vu 防备/v 墙/n 中/nd 有/v 耳/n 才是/vl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        173
                                     安德海/nh 嘿嘿/o 一/m 笑/v 说/v ：/w &quot;/w 您/r 放心/v ，/w 话/n 出/vd 我/r 口/n ，/w 进/v 您/r 耳/n ，/w 就/d 好比/v 进/v 了/u 铁筒/n ，/w 连/p 皇上/n 那儿/r ，/w 也/d 休想/v 知道/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        174
                                     懿嫔/nh 说/v ：/w &quot;/w 小珠/nhs 儿/k 啊/u ，/w 她/r 是/vl 我/r 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     什么/r 也/d 不用/d 怕/v 她/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        176
                                     安德海/nh 挤/v 一/m 挤/v 眼/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不是/vl 这个/r 意思/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        177
                                     安德海/nh 说/v ：/w &quot;/w 懿嫔/nh ，/w 您/r 身旁/nl 有/v 这么/r 一/m 位/q 仙女/n 一般/a 的/u 姑娘/n ，/w 对/p 您/r 很/d 有/v 用处/n 啊/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        178
                                     懿嫔/nh 眼珠/n 儿/k 转/v 了/u 几/m 转/q ，/w 没/d 说/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        179
                                     笑里藏刀/i 可/vu 杀人/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     夜/nt 深/a 了/u ，/w 小院/n 一片/mq 寂静/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     南面/nd 的/u 房间/n 里/nd 却/d 依然/d 闪/v 着/u 台灯/n 的/u 光亮/n ，/w 一/m 位/q 身穿/v 军装/n 、/w 戴/v 着/u 花镜/n 的/u 老人/n 正/d 伏/v 在/p 窗下/nl 的/u 桌案/n 前/nd 秉笔/v 疾书/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     他/r 就是/d 全国人大/j 常委/j 、/w 全国/n 政协/j 常委/j ，/w 八十二/m 岁/q 高龄/n 的/u 董其武/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     &quot;/w 都/d 这么/r 晚/a 啦/u ，/w 您/r 也/d 该/vu 休息/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        184
                                     作为/v 他/r 身边/nl 的/u 工作人员/n ，/w 我/r 轻声/n 地/u 劝告/v 他/r 。/w 
		
			
                                        185
                                     他/r 似乎/d 没/d 听见/v ，/w 仍旧/d 低头/v 写/v 着/u 什么/r 。/w 
		
			
                                        186
                                     一行/mq 粗犷/a 有力/a 的/u 字迹/n 映入/v 我/r 的/u 眼帘/n ：/w &quot;/w 衣/nhf 部长/n ：/w 你/r 好/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     我/r 一/m 看/v 就/d 明白/a 了/u ，/w 董其武/nh 同志/n 还/d 在/d 为/p 修/v 房/n 的/u 事/n 着急/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     白天/nt ，/w 我/r 在/p 北京/ns 部队/n 营房/n 科/n 办事/v 时/nt ，/w 技术员/n 老/h 孙/nhf 告诉/v 我/r ：/w &quot;/w 部队/n 党委/n 决定/v 三/m 月份/nt 给/p 董其武/nh 同志/n 修理/v 房子/n ，/w 你/r 可/vu 一定/d 要/vu 保密/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        189
                                     老/h 孙/nhf 的/u 话/n 说完/v ，/w 我/r 便/d 直截了当/i 地/u 回/v 了/u 一/m 句/n ：/w &quot;/w 保密/v 也/d 没用/v ，/w 他/r 绝不/d 会/vu 同意/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        190
                                     &quot;/w 这回/r 不能/vu 再/d 变/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        191
                                     老/h 孙/nhf 笑/v 着/u 把/p 我/r 推出/v 了/u 门外/nl 。/w 
		
			
                                        192
                                     董其武/nh 同志/n 家/n 的/u 房子/n ，/w 确实/d 该/vu 修/v 了/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     他家/n 十几/m 口/n 人/n 就/d 住/v 在/p 西城区/ns 一/m 所/n 普通/a 的/u 小/a 四合院/n 里/nd ，/w 房子/n 又/d 破/a 又/d 旧/a ，/w 还/d 一直/d 未曾/d 整修/v 过/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     虽说/c 他/r 早已/d 离休/v ，/w 却/d 一天到晚/i 忙忙碌碌/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     北京/ns 部队/n 负责/v 同志/n 三番五次/i 向/p 他/r 提出/v 翻修/v 房屋/n 的/u 事/n ，/w 都/d 被/p 他/r 一/m 一/m 谢绝/v ；/w 去年/nt 八月/nt 制定/v 的/u 施工/v 方案/n 一直/d 拖延/v 至今/d 。/w 
		
			
                                        196
                                     领导/n 再三/d 规劝/v ，/w 他/r 屡次/d 推辞/v ，/w 尽管/d 我/r 也/d 跟着/v &quot;/w 磨/v 嘴/n &quot;/w ，/w 回答/v 却/d 都/d 是/vl 一样/a 的/u ：/w &quot;/w 我/r 的/u 住房/n 条件/n ，/w 比起/v 胡同/n 里/nd 的/u 群众/n 还是/d 好/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        197
                                     且/c 不说/v 动用/v 资金/n 为/p 他/r 修/v 房/n 他/r 不/d 乐意/v ，/w 就/d 连/p 院内/nl 门道/n 的/u 灯泡/n 安/v 得/u 大/a 了/u 一点/mq ，/w 他/r 也/d 叫/v 我/r 改换/v 成/v 小/a 的/u ；/w 烧/v 锅炉/n 出/vd 膛/n 的/u 废/a 煤渣/n 里/nd ，/w 有/v 一星半点/i 的/u 黑/a 块/q ，/w 他/r 也/d 要/vu 叮嘱/v 应该/vu 烧/v 透/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     他/r 常常/d 跟/p 我们/r 念叨/v ：/w &quot;/w 咱们/r 不能/vu 直接/a 为/p 国家/n 生产/v 钢铁/n 、/w 石油/n 、/w 粮食/n 、/w 棉花/n ，/w 就/d 应该/vu 尽量/d 替/v 国家/n 节省/v 一点/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        199
                                     不出/v 我/r 之/u 所/u 料/v ，/w 这次/r 为/p 他/r 修/v 房/n 的/u 消息/n 刚/d 一/d 传进/v 他/r 的/u 耳朵/n ，/w 他/r 就/d 一连/d 用/v 几个/mq &quot;/w 不行/v &quot;/w 把/p 我/r 顶/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        200
                                     我/r 退下/v 阵/n ，/w 细心/a 揣摩/v ，/w 准备/v 明天/nt 再/d 向/p 他/r &quot;/w 进攻/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        201
                                     第二/m 天/nt 一大早/nt 儿/k ，/w 董其武/nh 同志/n 拄/v 着/u 拐杖/n ，/w 迈/v 着/u 蹒跚/a 的/u 步履/v 催/v 我/r 去/v 发信/v ，/w 并/c 嘱咐/v 我/r 一定/d 要/vu 寄/v 挂号信/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     时隔/v 一/m 星期/nt ，/w 我/r 接到/v 后勤部/ni 衣/nhf 部长/n 打来/v 的/u 电话/n ，/w 说/v 董其武/nh 同志/n 的/u 来信/v 已/d 转给/v 了/u 秦基伟/nh 司令员/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     董其武/nh 同志/n 的/u 请求/v 终于/d 获准/v 了/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 一/m 次/q 会议/n 上/nd ，/w 北京/ns 部队/n 秦/nhf 司令员/n 代表/v 党委/n 宣布/v ，/w 同意/v 了/u 董其武/nh 同志/n 的/u 请求/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     有/v 一/m 件/n 事/n ，/w 要/vu 请/v 你/r 主持/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     我/r 住/v 的/u 房子/n ，/w 部队/n 领导/n 同志/n 多次/mq 让/v 修/v ，/w 我/r 都/d 拒绝/v 过/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     前天/nt 某/r 同志/n 告诉/v 跟/p 我/r 工作/v 的/u 人员/n 应福良/nh 说/v ，/w 我/r 住/v 的/u 房子/n ，/w 部队/n 领导/n 同志/n 亲自/d 批/v 了/u 钱/n ，/w 今年/nt 三月/nt 动工/v 修建/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     我/r 一则/mq 感谢/v 领导/n 同志/n 对/p 我/r 的/u 关怀/v ，/w 再则/c 谢绝/v 房子/n 修理/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     因为/c 现在/nt 我国/n 经济/n 处于/v 极端/a 困难/a 时期/nt ，/w 各项/r 费用/n ，/w 都/d 压缩/v 了/u 很多/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     应当/vu 在/p 各方面/n 厉行节约/i ，/w 以/c 度过/v 我国/n 这/r 一/m 经济/n 难关/n ，/w 加强/v 我国/n 现代化/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     请/v 转告/v 领导/n 同志/n ，/w 我/r 住/v 的/u 房子/n ，/w 三/m 、/w 五/m 年/nt 不/d 修/v 没事/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     并/c 请/v 转告/v 修缮/v 房子/n 的/u 同志/n ，/w 我/r 住/v 的/u 房/n 绝不/d 修/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     我们/r 大家/n 共/d 济/v 时/nt 艰/a ，/w 绝不/d 要/vu 贪图/v 个人/n 方便/a ，/w 浪费/v 国家/n 资财/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     今年/nt 元旦/nt ，/w 中央/n 举行/v 隆重/a 的/u 茶话会/n ，/w 仅/d 用/v 一/m 杯/n 清茶/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     这/r 是/vl 给/p 全国/n 节约/v 的/u 示范/v ，/w 这/r 是/vl 给/p 全国/n 节约/v 的/u 命令/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     我们/r 北京/ns 部队/n 是/vl 个/q 大/a 单位/n ，/w 应当/vu 自/p 上/nd 至/v 下/nd 贯彻/v 一/m 杯/n 茶/n 的/u 精神/n ，/w 我/r 想/v 积少成多/i ，/w &quot;/w 集/v 腋/n 成/v 裘/n &quot;/w ，/w 这么/r 大/a 的/u 范围/n ，/w 一/m 年/nt 节约/v ，/w 也/d 就/d 可观/a 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     专/d 此/r 陈述/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     前几天/nt ，/w 景山公园/ns 里/nd 的/u 寿皇门/ns 失火/v 被/p 烧毁/v 了/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     有关/v 的/u 报道/v 提到/v &quot;/w 烧毁/v 一/m 座/q 楠木/n 结构/n 古建筑/n &quot;/w ，/w 这/r 种/q 提法/n 不/d 确切/a ，/w 但/c 问题/n 却/d 值得/v 注意/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     楠木/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 贵重/a 的/u 建筑/n 材料/n ，/w 它/r 花纹/n 细/a ，/w 没有/v 斑/n 节/n ，/w 坚固耐用/i 。/w 
		
			
                                        221
                                     用/p 它/r 建成/v 的/u 楠木/n 殿/n ，/w 多/a 不用/d 涂/v 油漆/n ，/w 显得/v 古色古香/i 。/w 
		
			
                                        222
                                     所以/c ，/w 在/p 明朝/nt 的/u 永乐/nt 时候/n ，/w 凡/d 重要/a 建筑/v ，/w 都/d 用/p 楠木/n 做/v 栋梁/n ，/w 天安门/ns 、/w 午门/ns 、/w 太和殿/ns 、/w 中和殿/ns 、/w 保和殿/ns 等等/u 都/d 是/vl 用/p 楠木/n 做/v 的/u 栋梁/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     楠木/n 产于/v 四川/ns 、/w 贵州/ns 、/w 云南/ns 等/u 地/n ，/w 修建/v 宫殿/n 用/v 的/u 栋梁/n 材/n 都/d 是/vl 从/p 大山/n 上/nd 采伐/v 下来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     当时/nt 运输/v 条件/n 极/d 差/a ，/w 大树/n 砍倒/v 之后/nt ，/w 要/vu 等到/v 雨季/nt 利用/v 山洪/n 从/p 山上/nl 冲/v 下来/v ，/w 然后/c 由/p 江河/n 水路/n 运到/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        225
                                     一/m 座/q 南木殿/ns ，/w 不知/v 是/vl 用/v 多少/m 劳动人民/n 的/u 血汗/n 换来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     由于/c 楠木/n 易燃/v ，/w 高大/a 的/u 殿堂/n 易/a 招/v 雷电/n 焚毁/v ，/w 很多/a 楠木/n 殿/n 都/d 被/p 火/n 烧掉/v 了/u ；/w 再/d 加上/v 楠木/n 采伐/v 不易/a ，/w 到了/v 清代/nt ，/w 很多/a 宫殿/n 都/d 是/vl 用/p 松木/n 建成/v ，/w 有些/m 则/c 是/vl 楠木/n 、/w 松木/n 混合/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     这次/r 被/p 烧毁/v 的/u 景山公园/ns 的/u 寿皇门/ns ，/w 就是/d 松木/n 楠木/n 混合/v 使用/v 的/u 建筑/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     楠木/n 结构/n 的/u 古建筑/n ，/w 是/vl 我国/n 珍贵/a 的/u 文化遗产/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     目前/nt ，/w 在/p 北京/ns 已经/d 不/d 多/a 了/u ，/w 在/p 外地/nl 更为/d 少见/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     我们/r 应该/vu 努力/v 把/p 它们/r 保护/v 好/a ，/w 以免/c 于/p 火灾/n 之/u 害/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     北京/ns 古老/a 的/u 建筑/n ，/w 除了/p 宫殿/n 、/w 坛庙/ns 、/w 园囿/n 外/nd ，/w 就要/vu 数/m 王府/n 了/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     清初/nt ，/w 入关/v 有功/v 的/u 八/m 大/a 家/n 铁/n 帽子/n 王/n 都/d 赐/v 有/v 大型/a 府第/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     以后/nt ，/w 康熙/nt 三十五/m 个/q 儿子/n ，/w 乾隆/nt 十七/m 个/q 儿子/n ，/w 除了/p 早死/v 的/u 外/nd ，/w 长大/v 成年/n ，/w 照例/d 要/vu 分/v 府/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     当年/nt 王府/n 是/vl 不少/a 的/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     清朝/nt 末年/nt ，/w 同治/nh 、/w 光绪/nh 都/d 没有/v 儿子/n ，/w 咸丰/nt 也/d 只有/d 一个/mq 儿子/n ，/w 没有/d 分/v 府/n ，/w 所以/c 道光/nh 的/u 儿子/n 的/u 府第/n 就/d 成为/v 北京/ns 显赫/a 的/u 王府/n 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     道光/nh 皇帝/n 就是/d 鸦片战争/n 中/nd 遭到/v 失败/v 的/u 旻宁/nh ，/w 他/r 的/u 儿子/n 老大/n 、/w 老二/n 、/w 老三/n 都/d 早/a 殇/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     老四/n 即/v 咸丰/nt 。/w 
		
			
                                        238
                                     老五/n 奕誴/nh 过继/v 给/p 叔叔/n 绵恺/nh 作/v 儿子/n ，/w 封/v 惇郡王/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     他/r 的/u 府第/n 在/p 朝阳门北小街烧酒胡同/ns ，/w 俗称/v &quot;/w 五爷府/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     他/r 在/p 西郊/nl 还有/v 一个/mq 赐/v 园/n ，/w 原/a 叫/v 熙春园/ns ，/w 咸丰/nh 改名/v 为/vl 清华园/ns ，/w 就是/d 现在/nt 清华大学工字厅/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     当时/nt 又称/v &quot;/w 小五爷园/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        242
                                     奕誴/nh 的/u 儿子/n 载濂/nh 、/w 载漪/nh 、/w 载澜/nh 都/d 利用/v 义和团/ni ，/w 因此/c 获罪/v ，/w 园子/n 后/nd 被/p 清廷/n 内务府/n 收回/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     一个/mq 夏天/nt 的/u 傍晚/nt ，/w 雷雨/n 闹腾/v 了/u 一天/nt ，/w 这/r 才/d 稍稍/d 放晴/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     胡同口/n 的/u 路灯/n 亮/v 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     从/p 宁王府/ns 大门/n 里/nd 走出/v 了/u 一/m 位/q 姑娘/n ，/w 年/nt 约/v 二十二/m 三/m 岁/q ，/w 身材/n 健美/a 苗条/a ，/w 穿/v 一身/n 米黄色/n 连衣裙/n ，/w 一头/n &quot;/w 大/a 波浪/n &quot;/w 随便/a 地/u 拢/v 在/p 脑后/nl ，/w 成/v 了/u 时髦/a 的/u &quot;/w 马尾松/n &quot;/w 发式/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     整个/a 儿/k 给/p 人/n 端庄/a 、/w 流利/a 兼收并蓄/i 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     她/r 透过/v 雨幕/n 向/p 胡同口/n 凝望/v 了/u 一会/nt ，/w 向前/v 走/v 了/u 几/m 步/n ，/w 又/d 折回/v 来/vd ，/w 看/v 了/u 看/v 腕上/nl 的/u 夜/nt 光电子/n 手表/n ，/w 轻轻/a 地/u 叹/v 了/u 一口气/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     据说/v 是/vl 一个/mq 与/c &quot;/w 鬼/n &quot;/w 为/vl 邻/n 而且/c 有缘/v 的/u 小伙子/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     姑娘/n 名叫/v 卢亦华/nh ，/w 她/r 是/vl 在/d 等/v 萧凌/nh 。/w 
		
			
                                        250
                                     这/r 个/q 人/n ，/w 死乞白赖/i ，/w 几/m 次/q 要/vu 来/vd 参观/v 博物馆/n ，/w 有/v 两/m 次/q 甚至/d 打算/v 要/vu 跳墙/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     其实/d ，/w 萧凌/nh 早已/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     你/r 看/v 那/r 全国/n 文物/n 工作会议/n 的/u 代表/n 在/p 亦华/nhs 的/u 父亲/n 、/w 历史研究所/ni 所长/n 卢颐/nh 率领/v 下/nd 进来/v 时/nt ，/w 队伍/n 中/nd 那/r 身材/n 匀称/a 而/c 眉清目秀/i 、/w 披/v 着/u 一头/n 长发/n 的/u 青年/n ，/w 就是/vl 他/r 。/w 
		
			
                                        253
                                     年轻人/n 的/u 傲/a 性/n 使/v 他/r 不愿/vu 靠/v 女友/n 走后门/i ，/w 而/c 宁愿/d 选/v 一/m 种/q 更有/v 冒险/v 风味/n 的/u 途径/n 来/vd 参观/v ，/w 因此/c ，/w 当/p 代表/n 们/k 在/p 宾馆/n 出发/v 时/nt ，/w 他/r 就/d 混/v 在/p 代表/n 中间/nd 挤上/v 了/u 那/r 大型/a 交通车/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     由于/c 卢/nhf 所长/n 和/c 会议/n 的/u 工作人员/n 都/d 有点/v 书生气/n ，/w 他/r 竟然/d 没有/v 被/p 发现/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     一直/d 到/v 代表团/n 进入/v 博物馆/n ，/w 卢亦华/nh 奉命/v 前来/v 导游/n ，/w 领头/v 往/p 王府/n 里/nd 走时/nt ，/w 萧凌/nh 挨/v 挨/v 蹭/v 蹭/v 地/u 走近/v 了/u 她/r ，/w 并用/v 一个/mq 别人/r 无法/d 察觉/v 的/u 小动作/n ，/w 轻轻/a 地/u 扯/v 了/u 扯/v 她/r 那/r 米黄色/n 六/m 角/n 裙/n ，/w 给/p 她/r 丢/v 了/u 个/q 眼色/n ，/w 卢亦华/nh 这/r 才/d 看见/v 他/r ，/w 并且/c 会意/v 地/u 笑/v 了/u ：/w 他/r 现在/nt 是/vl &quot;/w 正式/a &quot;/w 的/u 参观者/n 了/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     亦华/nhs 和/c 他/r 走/v 在/p 一起/n ，/w 用/p 特别/d 亲切/a 而/c 详尽/a 的/u 语调/n 向/p 代表/n 们/k 解说/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     由于/c 能源危机/n ，/w 在/p 西德/ns 不/d 来/vd 梅外港/ns ，/w 一/m 艘/q 豪华/a 的/u &quot;/w 挪威/ns &quot;/w 号/n 客轮/n 的/u 功率/n 由/p 十六万/m 匹/q 马力/n 缩减/v 到/v 二万五千/m 匹/q 马力/n ，/w 原来/d 的/u 大/a 烟囱/n 只好/d 停止/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     为此/c ，/w 挪威/ns 建筑师/n 万德博尔格/nh 提出/v 一个/mq 奇特/a 的/u 住宅/n 设计/v 方案/n ，/w 将/p 这个/r 大/a 烟囱/n 改/v 建成/v 了/u 十六/m 套/q 带有/v 阳台/n 和/c 现代化/v 设施/n 的/u 客舱/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     改建/v 后/nd 的/u &quot;/w 挪威/ns &quot;/w 号/n 客轮/n ，/w 虽然/c 船速/n 降低/v 了/u ，/w 但/c 舱位/n 和/c 利润/n 却/d 增加/v 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     这/r 艘/q 船/n 去年/nt 夏季/nt 顺利/a 地/u 出航/v ，/w 在/p 北美/ns 和/c 南美/ns 之间/nd 往返/v 航行/v 这个/r 独特/a 的/u &quot;/w 烟囱/n 住宅楼/n &quot;/w 吸引/v 了/u 大批/q 西欧/ns 旅游者/n ，/w 去年/nt 争相/d 登记/v 乘坐/v 这/r 艘/q 客轮/n 的/u 游客/n 竟/d 有/v 四万五千/m 人/n 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     前几天/nt 有/v 几/m 位/q 《/w 北京/ns 晚报/n 》/w 的/u 编辑/n 来看/v 我/r 。/w 
		
			
                                        262
                                     二十/m 年/nt 不/d 见/v 了/u ，/w 光阴/n 逝/v 水/n ，/w 人事/n 沧桑/n ，/w 在/p 一阵/mq 兴奋/a 而/c 杂乱/a 的/u 谈话/n 之后/nt ，/w 他们/r 就/d 言归正传/i ，/w 要/vu 我/r 为/p 他们/r 的/u 报纸/n 继续/v 写/v 点/q 短文/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     我/r 笑说/v ：/w &quot;/w 二十/m 年/nt 之后/nt ，/w 要/vu 我/r 再/d 弯下腰/v 去/v '/w 拾/v 穗/n '/w 也/d 就/d 不太/d 容易/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        264
                                     一/m 位/q &quot;/w 老/a &quot;/w 编辑/n 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 记得/v 二十/m 年/nt 前/nd 的/u 一天/nt ，/w 我/r 来/vd 取/v 稿/n 的/u 时候/n ，/w 您/r 曾/d 同/p 我/r 说过/v ，/w 周/nhf 总理/n 很/d 鼓励/v 您/r 写/v 《/w 拾/v 穗/n 小/a 札/n 》/w 。/w 
		
			
                                        265
                                     就是/d 有一次/v 在/p 人民大会堂/n 里/nd ，/w 总理/n 对/p 您/r 说过/v ：/w '/w 冰心/nh 同志/n ：/w 你/r 又/d 在/d 写/v 文章/n 了/u ，/w 好/a 嘛/u ，/w 继续/v 写/v 下去/v 。/w '/w 
		
			
                                        266
                                     另/r 一/m 位/q &quot;/w 老/a &quot;/w 编辑/n 笑说/v ，/w &quot;/w 一点/mq 不错/a ，/w 那/r 时期/nt 大约/d 是/vl 在/p 我们/r 报纸/n 发表/v 您/r 的/u 短文/n 《/w 走进/v 人民大会堂/n 》/w 之后/nt ，/w 广州/ns 会议/n 之前/nt 。/w 
		
			
                                        267
                                     他/r 一/d 回来/vd 就/d 告诉/v 我/r ，/w 我们/r 还/d 告诉/v 了/u 我们/r 的/u 一/m 位/q 领导/n 同志/n ，/w 她/r 也/d 记得/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        268
                                     我/r 想/v 了/u 一会/nt ，/w 说/v ，/w &quot;/w 你们/r 把/p 这/r 几/m 句/n 话/n 再说/v 一/m 遍/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        269
                                     一/m 位/q 年轻/a 的/u 编辑/n 连忙/d 从小/d 本上/nl 撕下/v 一/m 张/q 纸/n 来/vd 递给/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        270
                                     我/r 又/d 向/p 他/r 借/v 了/u 一/m 枝/n 笔/n ，/w 把/p 这/r 几/m 句/n 话/n 记/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     他们/r 走/v 后/nd ，/w 我/r 就/d 陷入/v 了/u 沉思/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     那/r 几/m 年/nt ，/w 我们/r 常有/v 机会/n 在/p 人民大会堂/n 里/nd 见到/v 总理/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     他/r 在/p 百忙之中/i ，/w 回头/v 看见/v 你/r ，/w 总会/vu 同/p 你/r 热情/a 而/c 爽朗/a 地/u 招呼/v ，/w 也/d 总会/vu 同/p 你/r 说/v 几/m 句/n 关切/v 而/c 鼓励/v 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     电话铃/n 声/n 响/v 了/u ，/w 是/vl 那位/r 年轻/a 的/u 编辑/n 来/vd 催/v 稿/n 了/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     一/m 枚/q 画面/n 为/p 猴子/n 形象/n 的/u 庚申/n 年/nt 邮票/n 即将/d 发行/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     红/a 红/a 的/u 眼窝/n ，/w 黑/a 黑/a 的/u 长/a 毛/n …/w …/w 这/r 是/vl 著名/a 画家/n 黄永玉/nh 同志/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     今年/nt 发行/v 了/u 猴子/n 形象/n 的/u 邮票/n ，/w 以后/nt 各/r 年/nt 将/p 陆续/d 发行/v 鸡/n 、/w 狗/n 、/w 猪/n 、/w 鼠/n 、/w 等/u 形象/n 的/u 邮票/n ，/w 集邮/v 爱好者/n 可以/vu 从/p 今年/nt 起到/v 一九九一/m 年/nt 止/v ，/w 集/v 齐/a 十二/m 枚/q 属相/n 邮票/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     &quot;/w 每逢/v 佳节/n 倍/d 思亲/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        279
                                     我/r 独自/d 翻动/v 着/u 日记/n 和/c 相册/n ，/w 这/r 里面/nd 记载/v 着/u 许多/a 值得/v 怀念/v 和/c 追忆/v 的/u 往事/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     记忆/n 把/p 我/r 带回/v 到/v 一九六一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        281
                                     那时/r 我们/r 的/u 祖国/n 正/d 经历/v 着/u 一个/mq 艰难/a 的/u 岁月/nt ─/x -/w 一个/mq 暂时/nt 困难/n 的/u 年代/nt 。/w 
		
			
                                        282
                                     就是/d 这/r 年/nt 的/u 除夕/nt ，/w 周/nhf 总理/n 来到/v 首都剧场/ni ，/w 参加/v 我们/r 剧院/n 的/u 晚会/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     总理/n 慈爱/a 地/u 一面/d 拍/v 拍/v 这个/r 孩子/n 的/u 头/n ，/w 摸/v 摸/v 那个/r 孩子/n 的/u 脸/n ，/w 一面/d 把/p 桌上/nl 的/u 糖果/n 分发/v 给/p 娃娃/n 们/k 。/w 
		
			
                                        284
                                     一/m 张/q 张/q 幸福/a 的/u 笑脸/n 向着/v 周/nhf 总理/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     总理/n 还/d 领/v 着/u 大家/n 高唱/v 歌曲/n 《/w 南泥湾/ns 》/w 。/w 
		
			
                                        286
                                     他/r 挥动/v 着/u 双臂/n ，/w 有力/a 地/u 打/v 着/u 节拍/n ，/w 目光炯炯/i ，/w 脸上/nl 充满/v 了/u 坚毅/a 的/u 神情/n ，/w 这/r 是/vl 他/r 亲自/d 把/p 南泥湾/ns 精神/n 的/u 火种/n ，/w 撒/v 在/p 同志们/n 的/u 心坎/n 上/nd ，/w 鼓舞/v 我们/r 向/p 困难/n 进军/v ，/w 坚定/a 我们/r 必胜/v 的/u 信念/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     又是/vl 一/m 年/nt 除夕/nt 的/u 夜晚/nt ，/w 首都/n 剧场/n 的/u 三/m 楼/n 宴会厅/n 里/nd 灯火通明/i ，/w 悠扬/a 的/u 乐曲声/n 夹杂/v 着/u 同志们/n 一/m 阵/q 阵/q 欢快/a 的/u 笑声/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     敬爱/v 的/u 周/nhf 总理/n 和/c 李先念/nh 同志/n 、/w 陈毅/nh 同志/n 、/w 邓/nhf 大姐/n 、/w 王震/nh 同志/n 和/c 往年/nt 的/u 除夕/nt 一样/a ，/w 又/d 来到/v 了/u 我们/r 中间/nd 。/w 
		
			
                                        289
                                     周/nhf 总理/n 还/d 带来/v 了/u 几/m 瓶/n 茅台酒/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     大家/n 高兴/a 地/u 相互/d 祝酒/v ；/w 还/d 表演/v 了/u 好多/m 小/a 节目/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     有/v 一个/mq 节目/n 是/vl 当年/nt 演剧/v 队/n 常/d 演出/v 的/u 《/w 张/nhf 先生/n 讨/v 学/n 钱/n 》/w ，/w 歌中/nl 唱道/v ：/w &quot;/w 正月/nt 里/nd ，/w 正月/nt 正/a ，/w 家家户户/n 耍/v 龙灯/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     唱/v 得/u 风趣/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     大家/n 立即/d 热烈/a 鼓掌/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     敬爱/v 的/u 邓/nhf 大姐/n 那天/r 也/d 很/d 高兴/a ，/w 毫不/d 推辞/v 地/u 为/p 我们/r 唱/v 了/u 一/m 段/q 京戏/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     爆竹/n 又/d 在/d 响/v 了/u ，/w 它/r 震动/v 着/u 我/r 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     我/r 抹去/v 思念/v 的/u 泪水/n ，/w 抬头/v 仰望/v 窗外/nl ，/w 窗外/nl 一片/mq 通明/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     他/r 一九六一/m 年/nt 在/p 广州/ns 曾/d 写诗/v 赞美/v 兰花/n 道/v ：/w &quot;/w 越秀公园/ns 花木/n 林/n ，/w 百花齐放/i 各/r 争/v 春/nt ，/w 唯有/c 兰花/n 香/a 正好/d ，/w 一时/nt 名贵/a 五羊城/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        298
                                     朱/nhf 总/n 爱/v 兰/n ，/w 也/d 亲自/d 养/v 兰/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     他/r 在/p 繁忙/a 的/u 工作/n 之余/n ，/w 常常/d 以/p 垦/v 植/v 种地/v 、/w 培育/v 花卉/n 作为/v 休息/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     养/v 兰/n 是/vl 朱/nhf 总/n 的/u 爱好/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        301
                                     朱/nhf 总/n 养育/v 的/u 素心兰/n 、/w 黄钟兰/n 、/w 墨兰/n 是/vl 极其/d 名贵/a 的/u 品种/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     但/c 他/r 并不/d 独/a 赏/v ，/w 而是/vl 经常/d 把/p 它们/r 赠给/v 植物园/n 和/c 公园/n ，/w 供/v 广大/a 群众/n 欣赏/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     广州兰圃/ns 、/w 北京中山公园/ns 和/c 植物园/n 至今/d 还有/v 朱/nhf 总/n 培植/v 的/u 兰花/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     图/n 为/vl 朱/nhf 总/n 生前/nt 亲自/d 培植/v 的/u 名贵/a 墨兰/n ，/w 生长/v 茁壮/a ，/w 淡/a 绿色/n 的/u 花朵/n 四季/nt 开放/v ，/w 清香/n 四/m 溢/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     这/r 盆花/n 现存/v 北京植物园/ns 。/w 
		
			
                                        306
                                     我们/r 刚刚/d 重新/d 修改/v 写成/v 《/w 闻一多/nh 》/w 电影剧本/n ，/w 发现/v 中国人/n 最/d 懂得/v 怎么/r 去/v 死/v ，/w 却/d 总/d 难/a 懂得/v 怎么/r 去/v 生/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     古往今来/i 多少/r 英雄豪杰/n ，/w 多少/r 侠客/n 义士/n ，/w 多少/r 骁勇/a 青年/n ，/w 留下/v 了/u 数不尽/v 的/u 撼人心魄/i 的/u 死/v ；/w 而/c 我国/n 的/u 历史/n 却/d 总是/d 一而再/i 、/w 再/d 而/c 三/m 、/w 十/m 而/c 百/m 、/w 百/m 而/c 千/m 地/u 螺旋式/n 重演/v 再/d 重演/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     闻一多/nh 先生/n 一直/d 想/v 写成/v 一/m 部/n &quot;/w 中国文学/n 史/n &quot;/w ─/x -/w 一/m 部/n 史/n 的/u 诗/n ，/w 诗/n 的/u 史/n ；/w 但/c 当/p 他/r 为/p 民主/a 坦然/a 赴死/v 之前/nt ，/w 却/d 深/a 有所/v 感/v 地/u 表示/v 要/vu 用/p 经济/n 史观/n 去/v 写/v 这/r 部/q 书/n 了/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     我们/r 体会/v ：/w 中国/ns 如果/c 不能/vu 摆脱/v 小农经济/n 的/u 束缚/v ，/w 封建/n 的/u 鬼魂/n 就/d 会/vu 常常/d 附/v 我/r 祖国/n 母亲/n 之/u 体/n 而/c 跳起/v 大神/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        310
                                     所以/c ，/w 在/p 新/a 的/u 一/m 年/nt 里/nd ，/w 我们/r 切实/a 希望/v 我国/n 的/u 经济/n 能够/vu 稳步/d 发展/v ，/w 这/r 是/vl 万民/n 之/u 本/n ，/w 也是/vl 诗/n 之/u 本/n ─/x ─/x 文艺/n 之/u 本/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        311
                                     一九八○/m 年/nt &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w ○/m &quot;/w 与/c &quot;/w 一/m &quot;/w 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     希望/v 封建/n 影响/v 渐渐/d 渐渐/d 走向/v &quot;/w ○/w &quot;/w ，/w 现代化/v 一/m 步/n 一/m 步/n 迈向/v 前/nd 。/w 
		
			
                                        313
                                     新春/nt 新岁/nt 随俗/v 说/v 些/q 吉利/a 话/n ─/x -/w 吉利/a 话/n ，/w 百姓/n 之/u 祝愿/v 也/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     和/p 青年/n 演员/n 接触/v 中/nd ，/w 听到/v 他们/r 经常/d 谈到/v 一些/m 现实/n 问题/n ，/w 例如/v ：/w 他们/r 一天到晚/i 忙于/v 家务/n ，/w 排队/v 取/v 奶/n 、/w 买/v 副食/n 、/w 接送/v 孩子/n 、/w 做饭/v 洗衣/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     加之/c 戏路/n 窄/a ，/w 演出/v 实践/v 少/a ，/w 社会活动/n 少/a ，/w 眼界/n 不/d 宽/a ，/w 无法/d 加深/v 艺术/n 修养/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     这些/r 都/d 是/vl 事实/n ，/w 实在/d 值得/v 同情/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 我/r 年轻/a 学艺/v 和/c 初/a 登/v 舞台/n 的/u 年代/nt ，/w 物质/n 条件/n 还/d 不如/v 现在/nt 的/u 青年/n 演员/n ，/w 但/c 那时/r 为了/p 吃饭/v ，/w 还/d 得/vu 抓紧/v 一切/r 时间/n 顽强/a 地/u 练功/v ，/w 每天/nt 不少/a 于/p 六/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        318
                                     师傅/n 教育/v 我/r ，/w 对/p 戏/n 要/vu 揣摩/v 到/v &quot;/w 入魔/v &quot;/w 的/u 程度/n ，/w 甚至/d 吃饭/v 、/w 走路/v 也/d 要/vu 揣摩/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     艺术/n 上/nd 的/u 成就/n ，/w 往往/d 是/vl 在/p 艰苦/a 的/u 条件/n 下/nd 磨炼/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     因此/c ，/w 在/p 八十/m 年代/nt 的/u 第一/m 春/nt ，/w 希望/v 有关/v 领导/n 重视/v 解决/v 青年/n 演员/n 的/u 实际/a 困难/n ，/w 也/d 希望/v 青年/n 演员/n 不/d 放松/v 锻炼/v ，/w 努力/v 提高/v 艺术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     在/p 八十/m 年代/nt 的/u 第一/m 个/q 春天/nt 里/nd ，/w 我们/r 正在/d 排练/v 日本/ns 戏剧/n 《/w 镜/n 狮子/n 》/w 。/w 
		
			
                                        322
                                     《/w 镜/n 狮子/n 》/w 是/vl 一个/mq 古老/a 的/u 神话/n 传说/n ，/w 是/vl 日本/ns 歌舞伎/n 的/u 传统剧目/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     剧中/nl 女/n 主人公/n 弥生/nh 是/vl 青狮国/ns 的/u 公主/n ，/w 善良/a 、/w 温柔/a ，/w 但/c 又/d 有着/v 坚韧/a 的/u 性格/n ，/w 当/p 她/r 发现/v 自己/r 的/u 养父/n 就是/vl 仇人/n 以后/nt ，/w 奋不顾身/i 地/u 为/p 国/n 、/w 为/p 亲生/a 父母/n 报/v 了/u 仇/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     剧作家/n 杜宣/nh 将/p 它/r 改编/v 成/v 了/u 京剧/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     八十/m 年代/nt 的/u 第一/m 个/q 春天/nt ，/w 带/v 着/u 希望/n 与/c 喜悦/a 来到/v 了/u 祖国/n 大地/n ，/w 来到/v 了/u 文艺/n 舞台/n ，/w 来到/v 了/u 我/r 的/u 心里/nl 。/w 
		
			
                                        326
                                     我/r 看到/v 万/m 木/n 吐/v 翠/a 、/w 花蕾/n 满/a 枝/n 的/u 春色/n ，/w 总/d 想起/v 青年/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     因为/c ，/w 文艺/n 春天/nt 的/u 到来/v ，/w 离不开/v 对/p 青年/n 一代/nt 的/u 培养/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 在/p 党/n 的/u 培养/v 下/nd ，/w 成长/v 出/vd 不少/a 著名/a 演员/n ，/w 还有/v 一/m 批/q 青年/n 演员/n ，/w 正/d 象/v 一/m 朵/q 朵/q 含苞欲放/i 的/u 蓓蕾/n ，/w 令/v 人/n 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     老/a 一代/nt 演员/n 总要/vu 退出/v 舞台/n ，/w 我们/r 的/u 责任/n 是/vl 满腔热情/i 地/u 扶植/v 青年/n 一代/nt ，/w 使/v 文艺/n 舞台/n 青春/n 常/d 在/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     我/r 希望/v 青年人/n 象/v 一/m 颗/q 种子/n 那样/r ，/w 播/v 进/v 人民/n 生活/n 和/c 艺术/n 传统/a 的/u 土壤/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 这/r 新春/nt 到来/v 之际/nd ，/w 切望/v 在/p 大有作为/i 的/u 八十/m 年代/nt ，/w 文艺/n 舞台/n 上/nd 能/vu 出现/v 超越/v 前辈/n 的/u 一代/nt 新秀/n ，/w 使/v 文艺/n 事业/n 继往开来/i ，/w 青春/n 常/d 在/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     人生/n 在世/v ，/w 各有所好/i 。/w 
		
			
                                        333
                                     我们/r 同院/v 的/u 老/h 曹/nhf 师傅/n ，/w 不/d 抽烟/v 、/w 不/d 喝酒/v ，/w 偏偏/d 爱/v 唱/v 京戏/n ，/w 每天/nt 下/v 了/u 班/n ，/w 没事/v 就/d 喊/v 几/m 嗓子/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     平心而论/i ，/w 他/r 那/r 两口/mq &quot;/w 黑头/n &quot;/w ，/w 还/d 真/d 有/v 那么点/r 味儿/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     遗憾/v 的/u 是/vl 他/r 生不逢时/i 、/w 处/n 不/d 逢/v 地/n ，/w 在/p 我们/r 这儿/r ，/w 曹/nhf 师傅/n 却/d 找/v 不到/v 一个/mq 知音/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     最后/n 轮到/v 我们/r 了/u ，/w 我/r 爱人/n 是/vl 机关/n 会计/n ，/w 戏/n 盲/n ；/w 我/r 在/p 小学/n 教/v 算术/n ，/w 除了/p 抽烟/v 没/v 别的/r 爱好/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     这些/r 情况/n ，/w 曹/nhf 师傅/n 当然/d 都/d 了解/v ，/w 可是/c 多年/nt 养成/v 的/u 习惯/n ，/w 到时候/v 不/d 唱/v 嗓子/n 发痒/v ，/w 那/r 滋味/n 儿/k 我/r 想/v 大概/d 就/d 跟/p 我/r 见/v 烟/n 不/d 抽/v 时/nt 差不多/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     话说回来/i ，/w 不/d 喜欢/v 归/v 不/d 喜欢/v ，/w 但/c 一个/mq 院/n 住/v 着/u 都/d 碍/v 着/u 面子/n ，/w 谁/r 也/d 不愿/vu 流露/v 出/vd 不满/a 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     我/r 呢/u ，/w 遇到/v 要/vu 备课/v 或/c 写/v 点/q 东西/n 需要/v 安静/a 的/u 时候/n ，/w 就/d 事先/nt 搓/v 俩/m 棉球/n 准备/v 着/u ，/w 一旦/d 曹/nhf 师傅/n 开/v 唱/v ，/w 就/d 马上/d 把/p 耳朵/n 塞/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        340
                                     就/d 这么/r 着/u ，/w 我们/r 邻里/n 之间/nd ，/w 不敢/vu 妄/d 说/v &quot;/w 亲如一家/i &quot;/w 吧/u ，/w 却/d 也/d 多年/nt 相安无事/i ，/w 彼此/r 从没/d 红/v 过/u 脸/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     可是/c 事物/n 都/d 在/d 变化/v ，/w 前不久/nt 我/r 的/u 小女儿/n 来到/v 人间/nl ，/w 这下/r 问题/n 来/vd 了/u ：/w 小孩子/n 怕/v 吵/v ，/w 她/r 睡/v 得/u 好好/a 的/u ，/w 曹/nhf 师傅/n 一/m 唱/v ，/w 准/d 醒/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     小家伙/n 又/d 没/d 个/q 迁就/v ，/w 一/d 醒来/v 就/d 大吵大闹/i 地/u &quot;/w 提意见/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        343
                                     我/r 去/v 跟/p 曹/nhf 师傅/n 讲/v 讲/v ，/w 让/p 他/r 别/d 唱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     我/r 爱人/n 说/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     咱/r 还是/d 想/v 想/v 别的/r 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        346
                                     我/r 一/d 琢磨/v ，/w 也是/vl ，/w 一个/mq 要/vu 睡/v ，/w 一个/mq 爱/v 唱/v ，/w 还是/d 个/q 无法/d 调和/a 的/u 对抗性/n 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     思忖/v 良久/a ，/w 实在/d 没辙/v ，/w 只好/d 采取/v &quot;/w 密封/v 法/k &quot;/w ，/w 只要/vu 曹/nhf 师傅/n 在家/v ，/w 就/d 把/p 门窗/n 关/v 得/u 严/a 严/a 的/u ，/w 这样/r 虽说/c 不能/vu 完全/d 奏效/v ，/w 至少/d 可以/vu 减弱/v 一点/mq 冲击波/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     星期天/nt ，/w 曹/nhf 师傅/n 在家/v 休息/v ，/w 我/r 老早/a 地/u 把/p 门窗/n 关好/v ，/w 然后/c 坐下/v 批改/v 作业/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     可是/d 怪/a ，/w 只见/v 曹/nhf 师傅/n 出出进进/v ，/w 却/d 不再/d 唱/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     爱人/n 说/v ，/w 不光/c 今日/nt ，/w 好几/m 天/nt 都/d 没/d 唱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     我/r 一/d 抬头/v 见/v 是/vl 曹/nhf 师傅/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        352
                                     &quot;/w 啊/e ，/w 是/vl 那/r 什么/r …/w …/w 是/vl 小孩/n 睡觉/v 怕/v 风/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     给/p 曹/nhf 师傅/n 倒茶/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     一/m 听/v 就/d 知道/v 你/r 不会/vu 撒谎/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        355
                                     曹/nhf 师傅/n 接过/v 我/r 爱人/n 倒/v 的/u 茶/n ，/w 诚恳/a 地/u 说/v ，/w &quot;/w 宋/nhf 老师/n 别见怪/i ，/w 我/r 是/vl 个/q 粗人/n ，/w 往常/nt 没少/v 吵/v 你们/r ，/w 可/d 我/r 自个儿/r 还/d 没理/v 会儿/nt 。/w 
		
			
                                        356
                                     你们/r 呢/u ，/w 又/d 抹/v 不/d 开/v 给/p 我/r 提/v 个/q 醒儿/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     前天/nt 我/r 才/d 悟/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        358
                                     我/r 做/v 夜班/n 时/nt ，/w 白天/nt ，/w 陆/nhf 奶奶/n 把/p 小/a 孙女/n 带/v 得/u 远远/a 的/u ；/w 你们/r 连/p 收音机/n 都/d 不敢/vu 开/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     曹/nhf 师傅/n 憨厚/a 地/u 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 咦/e ，/w 怎么/r 还/d 不/d 把/p 窗户/n 打开/v ，/w 别/d 让/p 孩子/n 闷/a 出/vd 痱子/n 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        360
                                     二十/m 世纪/nt 八十/m 年代/nt 最/d 时髦/a 的/u 词/n 要/vu 算/v &quot;/w 信息/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     诸如/v &quot;/w 信息/n 沟通/v &quot;/w 、/w &quot;/w 信息革命/n &quot;/w 、/w &quot;/w 信息社会/n &quot;/w 、/w &quot;/w 信息/n 商品化/v &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     虽然/c 人们/n 已/d 对/p 信息/n 很/d 熟悉/v ，/w 但/c 往往/d 不太/d 重视/v 信息/n 的/u 时效性/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     信息/n 的/u 时效性/n ，/w 系指/v 信息/n 的/u 功能/n 、/w 作用/n 、/w 效益/n 是/vl 随/p 时间/n 而/c 改变/v 的/u 一/m 种/q 性能/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     信息/n 的/u 有效性/n ，/w 是/vl 相对于/v 信息/n 的/u 时效/n 期/nt 而/c 言/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     超过/v 了/u 时效/n 期/nt ，/w 信息/n 就/d 失去/v 了/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     信息/n 与/c 质/n 、/w 能/n 这/r 三/m 者/k 是/vl 物质/n 不可分离/i 的/u 属性/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     但/c 质/n 、/w 能/n 一般/a 不/d 随/p 时间/n 而/c 改变/v 其/r 性能/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     时效性/n 也是/vl 信息/n 的/u 很/d 重要/a 的/u 特性/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     信息/n 在/p 接收/v 、/w 传递/v 、/w 加工/v 、/w 利用/v 中/nd 要/vu 重视/v 它/r 的/u 时效性/n ，/w 尽力/v 避免/v 其/r 降低/v 作用/n 以至/c 失去/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     有/v 某个/r 单位/n 很/d 重视/v 信息/n 的/u 时效性/n ，/w 明文规定/i 在/p 限定/v 的/u 期限/nt 内/nd ，/w 允许/v 领导/n 机关/n 对/p 申请/v 的/u 报告/n 行使/v 否决权/n ，/w 超过/v 限定/v 的/u 时间/n ，/w 表明/v 领导/n 机关/n 同意/v 下属/n 单位/n 的/u 申报/v 意见/n ，/w 下级/n 单位/n 可以/vu 对/p 报告/n 实施/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     这个/r 规定/v 是/vl 重视/v 信息/n 时效性/n 的/u 具有/v 开拓性/n 尝试/v ，/w 它/r 对于/p 避免/v 官僚主义/n 、/w 防止/v 公文/n 旅行/v 是/vl 一/m 种/q 很/d 好/a 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     信息/n 的/u 时效/n 期/nt 有/v 几/m 种/q ：/w 一/m 种/q 是/vl 人为/a 规定/v 时效/n 期/nt ，/w 如/v 该/r 文件/n 有效期/n 为/vl &#215;/w 年/nt &#215;/w 月/nt 。/w 
		
			
                                        373
                                     另/r 一/m 种/q 虽/c 没有/v 明确/a 的/u 规定/v ，/w 但/c 有/v 更/d 强/a 的/u 时效/n 期/nt 。/w 
		
			
                                        374
                                     一/m 条/n 信息/n 是/vl 某/r 商场/n 有/v 二十/m 英寸/q 国产/a 电视机/n ，/w 该/r 信息/n 的/u 时效/n 期/nt 系指/v 在/p 销售/v 完/v 之前/nt 的/u 这/r 段/q 时间/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     时效/n 期/nt 的/u 长短/n ，/w 取决于/v 销售/v 速度/n ，/w 凡/d 不能/vu 指示/v 出/vd 时效/n 期/nt 的/u ，/w 要/vu 有/v 间接/a 表示/v 时效性/n 的/u 特征/n 数据/n ，/w 以/c 利/v 信息/n 接受/v 者/k 。/w 
		
			
                                        376
                                     如/v 上述/v 电视机/n 应/vu 标明/v 数量/n 、/w 厂家/n 等/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     如/v 北京/ns 某/r 书店/n 曾/d 登出/v 广告/n 要/vu 五/m 折/v 处理/v 书/n ，/w 开业/v 那天/r 恰逢/v 春节/nt 期间/nt ，/w 人们/n 蜂拥而至/i ，/w 人/n 多/a 书/n 少/a ，/w 书/n 竟/d 被/p 一/m 抢/v 而/c 光/v ，/w 怨声载道/i 。/w 
		
			
                                        378
                                     报社/n 说/v 有/v 书/n 销售/v ，/w 不能/vu 说/v 信息/n 失真/v ；/w 书店/n 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 也/d 不/d 知道/v 会/vu 来/vd 这样/r 多/a 的/u 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        379
                                     这/r 就/d 说明/v ，/w 报社/n 、/w 书店/n 在/p 刊登/v 信息/n 时/nt ，/w 如果/c 没有/d 表示/v 出/vd 时效/n 期/nt ，/w 就/d 应该/vu 有/v 表示/v 信息/n 时效性/n 特征/n 的/u 数据/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     对于/p 该/r 条/n 信息/n ，/w 除了/p 要/vu 刊登/v 降价/v 幅度/n 之外/nd ，/w 还要/v 标明/v 图书/n 的/u 类别/n ，/w 大约/d 有/v 多少/r 书/n 等/u ，/w 用/p 此/r 间接/a 表示/v 时效/n 期/nt 。/w 
		
			
                                        381
                                     近日/nt ，/w 红娘/n 牵线/v ，/w 相约/v 与/p 一/m 姑娘/n 晤面/v ，/w 我/r 欣然/a 前往/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     欲/d 乘/v 某/r 路/n 车/n ，/w 久/a 候/v 竟/d 不至/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     候/v 者/k 如/v 云/n ，/w 皆/d 举/v 腕/n 观/v 表/n ，/w 面露/v 焦灼/a 之/u 色/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     许久/nt ，/w 一/m 车/n 姗姗/a 至/v ，/w 候/v 者/k 一拥而上/i ，/w 唯/d 吾/r 望/v 车/n 兴叹/v ，/w 恐/v 西服革履/i 被/p 污/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     至/v 第/h 六/m 辆/q 车/n 稳住/v ，/w 吾/r 方/d 悠然/a 而/c 上/v ，/w 但见/v 车中/nl 乘客/n 稀少/a ，/w 且/c 有/v 多/a 位/q 空座/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     谁知/v ，/w 车/n 到站/v 竟/d 不停/v ，/w 询问/v 再三/d ，/w 方知/v 是/vl 快车/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     读/v 晚报/n 《/w 吴趼人/nh 生/v 于/p 严嵩/nh 故/n 第/n 》/w 文/n ，/w 见/v 文中/nl 说/v 严嵩/nh 故/n 第/n 在/p 菜市口南半截胡同/ns 一带/n ，/w 心/n 甚/d 疑/v 之/r 。/w 
		
			
                                        388
                                     因为/c 明代/nt 这里/r 属/v 外城/n ，/w 居民/n 较/d 少/a ，/w 严嵩/nh 身为/vl 阁臣/n ，/w 不/d 该/vu 住/v 在/p 这/r 一带/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     考/v 之/r 《/w 宸垣/n 识/v 略/n 》/w 与/c 《/w 京师/n 坊/n 巷/n 志/n 稿/n 》/w 二/m 书/n ，/w 见/v 书/n 中/nd 说/v ：/w 怡园/ns ，/w &quot;/w 相传/v 为/vl 严分宜/nh 别墅/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        390
                                     这/r 就是/vl 了/u ，/w 别墅/n 当然/d 不是/vl 正式/a 府第/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     据/p 明人/n 沈德符/nh 所/u 著/v 《/w 万历/nt 野/a 获/v 编/v 》/w 中/nd 说/v ，/w 严/nhf 府/n 在/v 石大人胡同/ns ，/w 即/d 今/nt 外交部街/ns 。/w 
		
			
                                        392
                                     石大人胡同/ns ，/w 得名/v 于/p 石亨/nh 府第/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     石亨/nh ，/w 渭南/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     土木/n 之/u 变/v 后/nd 被/p 于谦/nh 举荐/v ，/w 掌/v 五/m 军/n 大营/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     也/d 先/d 犯/v 京师/n ，/w 石亨/nh 遵/v 于谦/nh 命/n 伏兵/n 德胜门外/ns ，/w 大败/v 也先/nh ，/w 晋封/v 为/vl 武清候/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     英宗/nh 回/v 京/ns 后/nd ，/w 石亨/nh 趁/p 景帝/nh 卧病/v 之/u 机/n ，/w 勾结/v 徐有贞/nh 等/u 人/n 拥/v 英宗/nh 复辟/v ，/w 事/v 后晋/nt 为/vl 忠国公/n ，/w 其/r 弟/n 侄/n 家人/n 部曲/n 亲故/n 冒/v 功/n 行/v 官/n 者/u 四千/m 余/n 人/n ，/w 并/c 以/p 私/n 憾/v 杀害/v 了/u 于谦/nh 。/w 
		
			
                                        397
                                     此后/c ，/w 石亨/nh 权势/n 一时/nt 炙手可热/i 。/w 
		
			
                                        398
                                     他/r 不顾/v 明朝/nt 一向/d 的/u 标准/n ，/w 大兴土木/i 营造/v 府第/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     天顺/nt 二/m 年/nt ，/w 石亨/nh 获罪/v 下狱/v ，/w 被/p 问/v 成/v 死罪/n ，/w 一月/nt 后/nd 瘐/v 死/v 狱中/nl ，/w 其/r 家/n 亦/d 被/p 抄/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     石亨/nh 败/v 后/nd ，/w 其/r 府/n 为/p 仇鸾/nh 所/u 得/v ，/w 严嵩/nh 是/vl 这/r 所/n 府第/n 的/u 第三/m 个/q 主人/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     电视剧/n 《/w 靠窗/v 坐/v 的/u 小女孩/n 》/w ，/w 情节/n 很/d 平常/a ：/w 四/m 年级/n 学生/n 佟小梅/nh 的/u 爸爸/n 因/c 赌博/v 犯罪/v ，/w 进/v 了/u 班房/n ，/w 小梅/nhs 为/p 避开/v 同学/n 的/u 世俗/n 偏见/n ，/w 转/v 了/u 三/m 个/q 学校/n ，/w 到底/d 也/d 没/d 避开/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     在/p 推进/v 、/w 展开/v 这/r 一/m 矛盾/n 中/nd ，/w 电视剧/n 塑造/v 了/u 班主任/n 郭/nhf 老师/n 这/r 一/m 人类灵魂工程师/n 的/u 高大/a 形象/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     郭/nhf 老师/n 深知/v 学生/n 最/d 需要/v 的/u 是/vl 平等/a 地/u 对待/v ，/w 是/vl 信任/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     她/r 也/d 清楚/a ，/w 犯罪/v 和/c 无知/v 是/vl 一/m 根/n 蔓/n 上/nd 结/v 的/u 苦瓜/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     她/r 象/p &quot;/w 当/n 春/nt 乃/d 发生/v &quot;/w 的/u 春雨/n ，/w 点点滴滴/i 滋润/v 着/u 佟小梅/nh 和/c 她/r 的/u 爸爸/n 、/w 妈妈/n 的/u 心田/n ，/w 使/v 霜/n 打的/v 幼苗/n 和/c 受/v 了/u 创伤/n 的/u 心灵/n 复苏/v ，/w 放出/v 生命/n 的/u 光华/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     电视剧/n 没有/v 曲折/a 的/u 情节/n ，/w 朴素/a 得/u 和/p 生活/n 本身/n 一样/a ，/w 却/d 给/p 人/n 带来/v 无限/d 遐想/v ，/w 进而/c 产生/v 激动/v 人/n 心灵/n 的/u 力量/n ，/w 启迪/v 人/n 去/v 思考/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     由于/c 张学思/nh 学习/v 好/a ，/w 又/d 肯/vu 帮助/v 别人/r ，/w 不久/nt 他/r 就/d 当上/v 了/u 五十/m 多/m 名/n 小/a 同学/n 的/u 班长/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     小/a 学思/nhs 在/p 大/a 帅府/n 里/nd 从未/d 干/v 过/u 活/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     一/m 次/q 班级/n 轮到/v 他/r 值日/v ，/w 他/r 不/d 晓得/v 往/p 地上/nl 洒水/v ，/w 拿起/v 笤帚/n 就/d 扫/v ，/w 弄/v 得/u 满/a 屋/n 飞/v 尘/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     瞅见/v 老师/n 不/d 在/v ，/w 他/r 一/m 把/q 夺过/v 学思/nhs 手中/nl 的/u 笤帚/n 替/v 他/r 扫/v 起来/vd ，/w 正巧/d ，/w 被/p 朱/nhf 老师/n 撞见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     在/p 老师/n 的/u 教育/v 下/nd ，/w 张学思/nh 从此/d 抢/v 着/u 和/p 大家/n 一起/d 劳动/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     一/m 次/q ，/w 他/r 见到/v 校工/n 种花/v ，/w 便/d 主动/a 去/v 帮忙/v ，/w 又/d 挖坑/v 又/d 填/v 土/n ，/w 后来/nt 一/m 趟/q 趟/q 地/u 到/v 远处/n 的/u 水房/n 抬/v 水/n ，/w 累/v 得/u 满头大汗/i 。/w 
		
			
                                        413
                                     校长/n 让/p 他/r 歇/v 歇/v ，/w 他/r 也/d 不肯/vu 。/w 
		
			
                                        414
                                     老师/n 们/k 看到/v 这位/r 大/a 帅府/n 的/u 公子/n 没有/v 骄/a 娇/a 之/u 气/n ，/w 都/d 喜欢/v 他/r 。/w 
		
			
                                        415
                                     小/a 学思/nhs 从小/d 好动/v ，/w 到了/v 学校/n 小伙伴/n 多/a 了/u ，/w 犹如/v 笼中/nl 的/u 小鸟/n 归/v 了/u 群/n ，/w 玩/v 得/u 十分/d 开心/a 。/w 
		
			
                                        416
                                     一/m 次/q 他/r 和/c 小/a 同学/n 们/k 踢/v 足球/n ，/w 不小心/v 把/p 球/n 踢到/v 一个/mq 同学/n 的/u 脸上/nl 。/w 
		
			
                                        417
                                     在/p 帅府/n 一向/d 受/v 人/n 尊崇/v 的/u &quot;/w 张/nhf 四/m 爷/n &quot;/w ，/w 第一次/mq 受到/v 了/u 批评/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     他/r 难过/a 得/u 流下/v 泪/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        419
                                     我/r 是/vl 张学思/nh 的/u 母亲/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     短短/a 数/m 语/n ，/w 使/v 朱/nhf 老师/n 的/u 心/n 翻腾/v 起来/vd ，/w 他/r 明白/v 了/u ，/w 学思/nhs 到/v 家/n 说/v 了/u 真话/n ，/w 他/r 的/u 母亲/n 许/nhf 夫人/n 是/vl 怕/v 老师/n 有/v 顾虑/v ，/w 不肯/vu 管教/v 她/r 的/u 儿子/n ，/w 才/d 特意/d 打来/v 电话/n 嘱咐/v 的/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     家长/n 是/vl 开明/a 的/u ，/w 孩子/n 是/vl 诚实/a 的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     新年/nt 将/d 至/v ，/w 他/r 却/d 没有/v 快乐/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     也/d 就/d 在/v 这时/r ，/w 他/r 收到/v 了/u 一/m 张/q 贺年卡/n ，/w 这/r 令/v 他/r 意外/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     妻子/n 去世/v 一个/mq 月/nt 来/u ，/w 他/r 始终/d 无法/d 从/p 痛苦/a 中/nd 挣脱/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     他/r 冷漠/a 地/u 对待/v 这个/r 世界/n ，/w 消极/a 地/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     人/n 走/v 屋/n 空/a 后/nd ，/w 他/r 孤寂/a 地/u 坐/v 着/u ，/w 一口/d 一口/d 地/u 喝/v 白酒/n ，/w 最后/n 狠/a /x 一口/d ，/w &quot;/w 麻木/a 吧/u ─/x -/w &quot;/w 便/d &quot;/w 嘭/o &quot;/w 地/u 一/m 声/n 倒/v 在/p 床上/nl 。/w 
		
			
                                        427
                                     他/r 不/d 知道/v ，/w 在/p 他/r 日日/nt 冷漠/a 对待/v 着/u 的/u 这个/r 世界/n 上/nd ，/w 有/v 谁/r 还/d 会/vu 给/p 他/r 寄/v 贺年卡/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     贺年卡/n 的/u 封面/n 图案/n 很/d 简单/a ，/w 洁白/a 的/u 纸上/nl 画/v 着/u 一片/mq 绿色/n 的/u 叶子/n ，/w 叶子/n 上方/nd 印/v 着/u 五/m 个/q 字/n ：/w &quot;/w 默默/a 的/u 祝福/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        429
                                     打开/v 贺卡/n ，/w 他/r 却/d 没/d 找到/v 寄/v 卡/n 人/n 的/u 姓名/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     只/d 在/p 像/v 封面/n 一样/a 洁白/a 的/u 纸上/nl ，/w 有/v 用/p 钢笔/n 写/v 着/u 的/u 几/m 行/n 字/n -/w -/w &quot;/w 别/d 去/v 猜/v 我/r 是/vl 谁/r ，/w 也/d 不必/d 去/v 寻找/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     只要/vu 你/r 知道/v ，/w 这/r 世界/n 上/nd 有人/r 在/p 默默/a 地/u 祝福/v 你/r 。/w 
		
			
                                        432
                                     生活/n 依然/d 美好/a ，/w 依然/d 充满/v 热情/n ，/w 依然/d 充满/v 爱/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 几/m 行/n 字/n ，/w 他/r 看/v 了/u 一/m 遍/q 又/d 一/m 遍/q ，/w 心中/nl 悄悄/a 潜入/v 一丝/mq 暖意/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     他/r 极力/d 去/v 辨认/v 那/r 钢笔字/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     但/c 这/r 隐去/v 姓名/n 的/u 祝福/v 者/k 显然/a 是/vl 要/vu 真正/a 隐去/v 他/r 自己/r 。/w 
		
			
                                        436
                                     字/n ，/w 一/m 笔/n 一/m 画/n ，/w 横/a 平/a 竖直/v ，/w 是/vl 标准/a 的/u 仿宋/n 体/n ，/w 根本/d 看/v 不出/v 一点/mq 个人/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     我/r 一定/d 找/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        438
                                     第二/m 天/nt 上班/v ，/w 他/r 仔细/a 观察/v 他/r 的/u 同事/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     他/r 冲/v 他们/r 微笑/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     妻子/n 去世/v 以来/nt ，/w 这/r 是/vl 他/r 第一次/mq 露出/v 微笑/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     同事/n 们/k 也/d 分别/d 向/p 他/r 回报/v 以/p 微笑/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     微笑/v 充满/v 了/u 温馨/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     他/r 分辨/v 不出/v ，/w 他/r 觉得/v 每个/r 都/d 像是/vl 那/r 祝福/v 者/k 。/w 
		
			
                                        444
                                     他/r 又/d 给/p 老同学/n 、/w 老朋友/n 打电话/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     话筒/n 中/nd 传来/v 的/u 每个/r 问候/v 都/d 亲切/a 而/c 真挚/a 。/w 
		
			
                                        446
                                     他/r 分辨/v 不出/v 谁/r 是/vl 祝福/v 者/k 。/w 
		
			
                                        447
                                     在/p 人们/n 这/r 美好/a 的/u 微笑/v 与/c 轻声/n 的/u 祝福/v 中/nd ，/w 他/r 感到/v 生活/n 真的/a 依然/d 充满/v 了/u 爱/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     有/v 什么/r 东西/n 在/p 他/r 心底/nl 悄悄/a 融化/v ，/w 他/r 冰封/v 已/d 久/a 的/u 情感/n 被/p 解冻/v 了/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     他/r 的/u 心/n 未/d 死/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     &quot;/w 别/d 去/v 猜/v 我/r 是/vl 谁/r ，/w 也/d 不必/d 去/v 寻找/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        451
                                     他/r 想起/v 了/u 这/r 句/n 话/n ，/w 他/r 知道/v 他/r 是/vl 找/v 不到/v 那/r 人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     他/r 郑重/a 地/u 从/p 信封/n 中/nd 抽出/v 贺卡/n ，/w 珍惜/v 地/u 抚摸/v 着/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     他/r 来到/v 邮局/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     邮局/n 的/u 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 噢/e ，/w 这个/r 办/v 挂号/v 邮/v 贺年卡/n 的/u 人/n 我们/r 记得/v 非常/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        455
                                     两/m 个/q 月/nt 前/nd ，/w 来/vd 了/u 一个/mq 女人/n ，/w 很/d 瘦/a ，/w 因为/c 病态/n ，/w 她/r 的/u 嘴唇/n 几乎/d 没有/v 血色/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     她/r 说/v 她/r 得了/v 绝症/n ，/w 将/d 不久于人世/i 了/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     她/r 请求/v 我们/r 代/v 她/r 在/p 年前/nt 寄出/v 这/r 张/q 贺年卡/n …/w …/w 我们/r 知道/v 她/r 已经/d 死/v 了/u ，/w 因为/c ，/w 她/r 临走/v 前/nd 说/v ，/w 如果/c 她/r 能/vu 将/p 生命/n 熬到/v 年底/nt ，/w 她/r 将/d 亲自/d 来/vd 寄/v 这/r 张/q 贺卡/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        458
                                     听完/v 这些/r ，/w 他/r 已/d 知道/v 了/u 这/r 寄/v 贺卡/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     他/r 深深/a 地/u ，/w 不知/v 是/vl 向/p 这/r 告诉/v 他/r 谜底/n 的/u 人/n ，/w 还是/d 向/p 那/r 已/d 长眠/v 了/u 的/u 妻子/n ，/w 鞠/v 了/u 一/m 躬/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     对/p 个体/n 生命/n 而/c 言/v ，/w 爱/v ，/w 有时/d 也是/vl 沉重/a 的/u 负担/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     这个/r 道理/n 只要/vu 看/v 看/v 中国青年艺术剧院/ni 近日/nt 上演/v 的/u 话剧/n 《/w 结婚/v 》/w ，/w 就/d 会/vu 明白/a 。/w 
		
			
                                        462
                                     在/p 这里/r ，/w 花田花/nh 的/u 母爱/n 和/c 大女儿/n 秋子/nh 为/p 三/m 个/q 妹妹/n 做出/v 的/u 奉献/v 和/c 牺牲/v ，/w 像/v 一/m 座/q 沉重/a 的/u 大山/n 压/v 在/p 冬子/nh 、/w 夏子/nh 、/w 春子/nh 的/u 心上/nl 。/w 
		
			
                                        463
                                     尽管/d 母亲/n 和/c 姐姐/n 一再/d 声明/v 这/r 种/q 爱/v 和/c 奉献/v 是/vl 无私/a 的/u ，/w 是/vl 不/d 求/v 回报/v 的/u ，/w 但/c 人/n 的/u 良心/n 却/d 要求/v 她们/r 必须/d 回报/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     因为/c 很/d 明显/a ，/w 如果/c 她们/r 不/d 回报/v 的话/u 就/d 等于/v 自己/r 宣布/v 自己/r 是/vl 不道德/a 的/u 。/w 
		
			
                                        465
                                     但/c ，/w 回报/v 至少/d 应该/vu 是/vl 对/v 等/v 的/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     既然/c 姐姐/n 为/p 我们/r 牺牲/v 了/u 美好/a 的/u 青春/n 时光/n ，/w 我们/r 则/c 没有/v 理由/n 不/d 以/p 相应/a 的/u 方式/n 报答/v 她/r 。/w 
		
			
                                        467
                                     事实上/nl ，/w 冬子/nh 、/w 夏子/nh 和/c 春子/nh 面临/v 着/u 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     冬子/nh 的/u 回答/v 是/vl ，/w 姐姐/n 不/d 结婚/v ，/w 我/r 也/d 不/d 结婚/v ，/w 我/r 有/v 责任/n 、/w 有/v 义务/n 照顾/v 好/a 姐姐/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     人生/n 的/u 荒诞/a 在/p 这里/r 便/d 显露/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     无论如何/d ，/w 桥田贺寿子/nh 笔下/n 的/u 这个/r 五/m 口/q 之/u 家/n 现在/nt 就/d 生活/v 在/p 一/m 种/q 流泪/v 乃至/c 流血/v 的/u 幸福/a 和谐/a 之中/nd 。/w 
		
			
                                        471
                                     而/c 剧中/nl 第一/m 个/q 对/p 这/r 种/q 幸福/n 提出/v 质疑/v 的/u ，/w 竟是/vl 年纪/nt 最小/a 的/u 春子/nh 。/w 
		
			
                                        472
                                     春子/nh 选择/v 了/u 后者/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     而/c 剧作家/n 和/c 导演/n 则/c 通过/p 肯定/v 她/r 肯定/v 了/u 这/r 种/q 选择/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     因为/c 继/v 春子/nh 之后/nt ，/w 她们/r 不仅/c 让/p 夏子/nh 选择/v 了/u 她/r 的/u 法国/ns 情人/n ，/w 让/p 冬子/nh 选择/v 了/u 原田一平/nh ，/w 而且/c 让/p 花田花/nh 选择/v 了/u 中原太助/nh ，/w 甚至/d 在/p 全/a 剧/n 结束/v 之前/nt ，/w 让/p 秋子/nh 也/d 跨出/v 了/u 那/r 扇/n 一直/d 关闭/v 着/u 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     应当/vu 承认/v ，/w 《/w 结婚/v 》/w 的/u 最终/d 结局/n 的确/d 表达/v 了/u 剧作家/n 对/p 人生/n 的/u 人道主义/n 关怀/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     但是/c 必须/d 指出/v ，/w 她/r 所/u 提/v 的/u 问题/n 并不/d 具有/v 价值/n 的/u 真实性/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     理由/n 很/d 简单/a ，/w 结婚/v 不能/vu 作为/v 幸福/a 的/u 前提/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     我/r 想/v 没有/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     前几天/nt ，/w 看到/v 晚报/n 上/nd 刊登/v 的/u 《/w 做/v 校服/n 的/u 疑问/n 》/w ，/w 作为/v 一/m 名/n 学生/n 的/u 我/r 也/d 想/v 谈/v 谈/v 对/p 校服/n 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     我/r 是/vl 一/m 名/n 职高/j 学生/n ，/w 我们/r 学校/n 现在/nt 可以说/v 是/vl 很/d 有/v 名气/n 的/u 。/w 
		
			
                                        481
                                     我们/r 被/p 要求/v 天/nt 天/nt 穿/v 校服/n ，/w 这/r 与/c 郭萌/nh 文章/n 中/nd 所/u 说/v 的/u 有/v 明显/a 不同/a 。/w 
		
			
                                        482
                                     他/r 的/u 孩子/n 只/d 在/p 初一/nt 那年/r 的/u 运动/n 会上/nl 穿过/v 一/m 次/q 校服/n ，/w 而/c 我们/r 作为/v 九十/m 年代/nt 的/u 学生/n ，/w 却/d 被迫/v 生活/v 在/p 一个/mq 由/p 黑/a 、/w 蓝/a 组成/v 的/u 世界/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        483
                                     夏天/nt ，/w 要求/v 上身/n 统一/v 为/vl 白/a 衬衫/n ，/w 不许/v 有/v 图案/n 和/c 花纹/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     我们/r 都/d 是/vl 活泼/a 好动/v 的/u 少年/n ，/w 而/c 一身/n 校服/n （/w 多/a 为/vl 西服/n ，/w 或/c 无领/v 小/a 上衣/n ）/w 却/d 使/v 我们/r 失去/v &quot;/w 自由/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        485
                                     一/d 到/v 有/v 体育课/n ，/w 就/d 更/d 别提/v 了/u ，/w 下/v 了/u 课/n 就/d 往/p 厕所/n 跑/v ，/w 换/v 衣服/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     闹/v 得/u 我们/r 天/nt 天/nt 不仅/c 要/vu 背/v 一个/mq 沉重/a 的/u 书包/n ，/w 还要/v 拿/v 一身/n 衣服/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     确实/d ，/w 穿/v 校服/n 使/v 学校/n 看/v 着/u 整齐/a 多/a 了/u ，/w 但/c 却/d 束缚/v 了/u 我们/r 的/u 个性/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     自打/p 二环路/n 改造/v 工程/n 一开始/v ，/w 我/r 就/d 每天/nt 都/d 早起/v ，/w 早/a 上班/v ，/w 由此/d 不仅/c 博得/v 同志们/n 的/u 好评/n ，/w 而且/c 连/p 胃/n 疼/a 也/d 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        489
                                     说来/v 您/r 也许/d 不/d 信/v ：/w 我/r 好/v 睡懒觉/v 的/u 毛病/n 是/vl 让/p 二环路/n 新街口豁口/ns 施工/v 现场/n 的/u 一/m 幅/n 标语/n 给/v &quot;/w 治/v &quot;/w 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        490
                                     吃奶/v 的/u 劲/n 儿/k 都/d 使上/v 愣/v 钻/v 不/d 过去/vd ，/w 一/m 股/n 无名火/n 一个劲/d 儿/k 地/u 往/p 上/nd 撞/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     一/m 迟到/v 这/r 奖金/n 就/d 得/vu 泡汤/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     正在/d 这/r 冒/v &quot;/w 火/n &quot;/w 的/u 当口/nt 看见/v 一/m 幅/n 标语/n ：/w &quot;/w 二环路/n 施工/v 给/p 您/r 带来/v 不便/a ，/w 请/v 您/r 原谅/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        493
                                     一下/mq 我/r 的/u 无名火/n 就/d 到/v 爪哇国/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        494
                                     于是/c ，/w 自打/p 第二/m 天/nt 开始/v ，/w 我/r 就/d 早起/v ，/w 早/a 上/v 路/n ，/w 琢磨/v 着/u 这么/r 做/v 或多或少/i 能/vu 缓解/v 点/q &quot;/w 高峰/n 拥挤/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        495
                                     在/p 我/r 印象/n 中/nd ，/w 大凡/d 施工/v 之/u 处/n 都/d 竖/v 着/u &quot;/w 施工/v 重地/n 、/w 严禁/v 通行/v &quot;/w 之类/n 的/u 牌子/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     要/vu 较/v 起/v 真儿/n 来/vd 这/r 类/n 话/n 倒/d 也/d 没啥/v 不对/a ，/w 但/c 总/d 觉得/v 看/v 着/u 不/d 顺眼/a ，/w 听/v 着/u 不/d 入耳/a 。/w 
		
			
                                        497
                                     咱/r 北京人/n 不仅/c 好/v 掰/v &quot;/w 理/n &quot;/w 而且/c 还/d 爱/v 讲/v &quot;/w 礼/n 儿/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        498
                                     有人/r 说/v 咱/r 北京人/n 讲/v 的/u &quot;/w 礼/n 儿/k &quot;/w 太/d &quot;/w 酸/a &quot;/w ，/w 其实/d 并不/d 尽然/v ，/w 其中/nd 确有/v &quot;/w 酸/a &quot;/w 的/u ，/w 但/c 也/d 有/v &quot;/w 甜/a &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        499
                                     如今/nt 这/r 二环路/n 改造/v 工程/n 已/d 竣工/v 了/u ，/w 那/r 幅/n 标语/n 也/d 没有/v 了/u ，/w 但是/c 每当/p 我/r 走到/v 这儿/r 就/d 想/v ：/w 要是/c 咱/r 所有/a 的/u 北京人/n 都/d 像/v 人家/r 市政/n 工人/n 那样/r 不仅/c 干活/v 没/v 的/u 挑/v ，/w 而且/c 注重/v 讲/v &quot;/w 礼/n 儿/k &quot;/w ，/w 那/r 咱/r 北京/ns 一定/d 会/vu 物质文明/n 、/w 精神文明/n 双/a 丰收/v 。/w 
		
			
                                        500
                                     石驸马大街/ns 位于/v 京城/n 西南隅宣武门/ns 内/nd ，/w 因/c 明宣庙/ns 驸马/n 石璟/nh 宅/n 得名/v 。/w 
		
	