
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     今年/nt 的/u 英国/ns 足球/n 比赛/n ，/w 球员/n 被/p 逐/v 出场/v 是/vl 历年来/nt 最多/a 的/u 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 上星期/nt 的/u 四十一/m 场/q 比赛/n 中/nd ，/w 有/v 十三/m 个/q 球员/n 因/c 犯规/v 被/p 罚/v 出场/v ，/w 这/r 是/vl 英国/ns 足球/n 九十七/m 年/nt 来/vd 的/u 最高/a 纪录/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     据统计/v ，/w 英国/ns 今年/nt 的/u 甲/n 、/w 乙/n 、/w 丙/n 、/w 丁/n 组/n 赛事/n ，/w 共有/v 一百一十八/m 名/q 球员/n 被/p 罚/v 离/v 场/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     球/n 评/v 家/k 们/k 对/p 绿茵场/n 上/nd 的/u 火药味/n 大/d 加/v 谴责/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     观众/n 则/c 更为/d 不满/a ，/w 认为/v 如/v 再不/c 整顿/v 球风/n ，/w 英国/ns 足球/n 便/d 会/vu 变成/v 拳击/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     伟大/a 的/u 中国人民解放军/ni 诞生/v ６０/m 周年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        7
		
			
                                        8
                                     今天/nt ，/w 庆祝/v 这个/r 伟大/a 的/u 节日/nt ，/w 作为/v 一个/mq 老战士/n ，/w 感到/v 无比/a 的/u 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        9
                                     中国共产党/ni 在/p 斗争/n 实践/v 中/nd 逐渐/d 认识/v 到/v 枪杆子/n 的/u 重要/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     于/p １９２７/m 年/nt 相继/d 发动/v 了/u 南昌起义/n 、/w 秋收起义/n 、/w 广州起义/n ，/w 创建/v 了/u 中国工农红军/ni ，/w 开展/v 土地革命/n ，/w 先后/d 建立/v 了/u 以/p 中央/n 革命/n 根据地/n 为/vl 中心/n 的/u １０/m 余/n 块/q 革命/n 根据地/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     我/r 就是/d 那时/r 在/p 鄂豫皖/ns 边/nd 根据地/n 参加/v 红军/n 的/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     后来/nt ，/w 由于/c 王明/nh “/w 左/a ”/w 倾/n 冒险主义/n 的/u 领导/v ，/w 使/v 红军/n 被迫/v 退出/v 原来/a 的/u 根据地/n ，/w 进行/v 了/u 震惊/v 世界/n 的/u 二万五千里长征/n ，/w 转移/v 到/v 陕北/ns 。/w 
		
			
                                        13
                                     抗日战争/i 爆发/v 后/nd ，/w 中国共产党/ni 高举/v 团结/a 抗日/j 的/u 旗帜/n ，/w 将/p 红军/n 改编/v 为/vl 八路军/n 、/w 新四军/ni ，/w 开赴/v 抗日/j 前线/nl ，/w 坚持/v 敌后/nl 游击/v 战争/n ，/w 建立/v 了/u 拥有/v １.３/m 亿/m 人口/n 的/u １９/m 块/q 抗日/j 解放区/n ，/w 抗击/v 了/u ６０/m ％/w 以上/nd 的/u 侵华/v 日军/n ，/w ９０/m ％/w 以上/nd 的/u 伪军/n ，/w 歼灭/v 日伪军/j １７０/m 余/n 万/m 人/n ，/w 对/p 夺取/v 抗日战争/i 的/u 最后/n 胜利/n 起/v 了/u 决定性/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     抗日战争/i 胜利/v 后/nd ，/w 蒋介石/nh 在/p 美/j 帝国主义/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 悍然/d 发动/v 反革命/n 内战/n ，/w 中国共产党/ni 又/d 领导/v 解放区/n 军民/n 开展/v 了/u 伟大/a 的/u 解放战争/nt ，/w 我/r 刘邓大军/n 强渡/v 黄河/ns ，/w 千/m 里/q 跃进/v 大别山/ns ，/w 揭开/v 了/u 战略/n 进攻/v 的/u 序幕/n ，/w 接着/v 又/d 胜利/v 地/u 进行/v 了/u 辽沈/j 、/w 淮海/ns 、/w 平津/j 三大战役/n ，/w 歼灭/v 国民党/ni 军队/n ８００/m 余/n 万/m 人/n ，/w 解放/v 了/u 除/p 台湾/ns 以外/nd 的/u 全部/n 国土/n ，/w 终于/d 推翻/v 了/u 压/v 在/p 中国/ns 人民/n 头上/nl 的/u 三座大山/n ，/w 建立/v 了/u 新中国/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     至此/v ，/w 广州市/ns 纺织/v 系统/n 的/u 三/m 大/a 集团公司/n （/w 还有/v 牛仔布/n 集团/n 和/c 针织/v 集团/n ）/w 已/d 全部/n 组建/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     该/r 公司/n 将/d 致力于/v 开发/v 纺织/v 装饰/v 新/a 产品/n ，/w 以/p 增强/v 广州/ns 纺织/v 装饰品/n 在/p 国内外/j 市场/n 的/u 竞争/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     把/p 奶粉/n 、/w 白糖/n 、/w 冰淇淋/n 粉/n 、/w 咖啡/n 和/c 凉/a 开水/n 放进/v 万宝牌/ni ＤＪＤ/ws －/w Ｉ/ws 型/k 自动/a 雪糕/n 机/n 中/nd ，/w 然后/c 把/p 雪糕/n 机/n 放/v 在/p 冰箱/n 冷冻/v 室内/nl 。/w 
		
			
                                        18
                                     一个/mq 多/a 小时/nt 后/nd ，/w 便/d 可/vu 尝到/v 美味/n 可口/a 的/u 雪糕/n 了/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     这/r 种/q 由/p 广州市万宝电器塑料配件厂/ni 研制/v 成功/v 的/u 自动/a 雪糕/n 机/n ，/w 昨天/nt 通过/v 了/u 技术/n 鉴定/v 并/c 开始/v 批量/n 投产/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     属/v 填补/v 省内/nl 空白/n 的/u 新/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     这/r 种/q 雪糕/n 机/n 主要/a 采用/v 工程/n 塑料/n 件/n 装配/v ，/w 具有/v 自动/a 功能/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     制造/v 雪糕/n 时/nt ，/w 把/p 雪糕/n 机/n 放/v 在/p 冰箱/n 的/u 冷冻/v 室内/nl ，/w 以/p 电动/a 方式/n 不断/d 搅拌/v 配料/v ，/w 直至/v 配料/v 成为/v 雪糕/n ，/w 搅拌/v 便/d 自动/a 停止/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     使用/v 方便/a ，/w 适合/v 一般/a 家庭/n 使用/v ，/w 每次/r 可/vu 制作/v 雪糕/n 约/d １/m 公斤/q ，/w 电机/n 耗电/v 不足/a ２０/m 瓦/q 。/w 
		
			
                                        24
                                     一/m 种/q 用于/v 生产/v 注塑/v 鞋/n 的/u 新型/a 材料/n —/w ─/w 国产/a 固体/n 丁腈橡胶/n 改/v 性/n ＰＶＣ/ws 昨天/nt 在/p 广州胜利橡胶厂/ni 通过/p 技术/n 鉴定/v 并/c 正式/a 投产/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     填补/v 了/u 我国/n 这/r 种/q 材料/n 生产/v 技术/n 的/u 空白/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     过去/vd ，/w 生产/v 注塑/v 鞋/n 的/u 主要/a 化工/j 原料/n 改/v 性/n ＰＶＣ/ws 的/u 改/v 性/n 剂/n 丁腈橡胶/n 改/v 性/n ＰＶＣ/ws 仍/d 需/v 进口/v ，/w 而且/c 价格/n 较为/d 昂贵/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     新/a 研制/v 的/u 改/v 性/n 剂/n 比/p 进口/v 的/u 价格/n 便宜/v 一半/m 。/w 
		
			
                                        28
                                     记得/v 那天/r ，/w 温度计/n 上/nd 的/u 水银/n 柱/n 直线/n 下降/v 了/u 二十/m 摄氏度/q ─/w ─/w 入冬/v 以来/nt 的/u 最低点/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     记者/n 采访/v 夜归/v ，/w 路经/v 东山/ns 农林下路/ns 一/m 个体/n 小食/n 店/n ，/w 年轻/a 的/u 店主/n 热辣辣/a 地/u 招呼/v 我/r ，/w 打/v 个/q “/w 边炉/n ”/w （/w 火锅/n ）/w 暖/a 暖身/v ，/w 禁不住/v “/w 引诱/v ”/w ，/w 我/r 终于/d 在/p 一/m 炉/n 红/a 炭/n 前/nd 坐下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     大凡/d 入冬/v 后/nd ，/w 广州/ns 的/u 边炉/n 便/d 乘/v 寒/a 而/c 热/a 将/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     家庭/n 小聚/v 打/v 个/q 边炉/n 固然/c 不在话下/i ，/w 酒楼/n 饭馆/n 的/u 边炉/n 宴/n 也/d 纷纷/d 升/v 火/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     漫步/v 朔风/n 呼呼/o 的/u 长堤/n ，/w 热气腾腾/i 的/u “/w 边炉/n 档/n ”/w 少/a 说/v 也/d 有/v 二十/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        33
                                     清平街/ns 、/w 宝华路/ns 、/w 德政路/ns 等/u 处/n ，/w 处处/nl 可见/a 小/a 桌上/nl 的/u 小/a 炭炉/n 红/a 焰/n 跃动/v ，/w 可/vu 闻/v 边炉/n 极/d 诱人/v 的/u 肉菜/n 香/a …/w …/w 连/p 中国大酒店/ni 、/w 花园酒店/ni 、/w 东方宾馆/ni 、/w 白天鹅宾馆/ni 都/d 有/v 边炉/n 的/u 席地/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     国泰酒店/ni 还/d 专/a 开/v 了/u 一/m 座/q “/w 火锅/n 城/n ”/w 。/w 
		
			
                                        35
                                     块/q 块/q 淌/v 油/n 的/u 肥/a 牛/n 陈/v 吊/v 于/p 橱窗/n 前/nd ，/w 令/v 人/n 胃口/n 大/a 开/v …/w …/w 北风/n 呼啸/v ，/w 炉火/n 熊熊/a ，/w 人们/n 围/v 炉/n 而/c 嚼/v ，/w 品/v 香/a 尝鲜/v ，/w 欢声笑语/i ，/w 形成/v 了/u 羊城/ns 隆冬/nt 中/nd 一/m 奇特/a 的/u 景色/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     其实/d ，/w 打/v 边炉/n 在/p 南国/nl 已/d 有/v 很/d 长/a 的/u 历史/n 了/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     相传/v 清朝/nt 乾隆/nt 六/m 下/v 江南/nl 之/u 时/nt ，/w 这个/r 皇帝/n 极/d 喜/v 围/v 火/n 作/v 食/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     自此/d ，/w 民间/n 效法/v ，/w 边炉/n 盛行/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     广州人/n 打/v 边炉/n 之/u 讲究/v 也是/vl 出/vd 了/u 名/n 的/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     其/r 燃料/n 多用/v 枣/n 木炭/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     在/p 今天/nt 下午/nt 进行/v 的/u 首/n 轮/n 比赛/n 中/nd ，/w Ａ/ws 组/n 的/u 八一/j 队/n 以/p ４/m ：/w ３/m 战胜/v 北京/ns 队/n ，/w Ｂ/ws 组/n 的/u 湖南/ns 队/n 以/p ２/m ：/w １/m 击败/v 了/u 国家/n 二/m 队/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     首场/n 比赛/n 由/p 国家/n 二/m 队/n 对/v 湖南/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     开赛/v 后/nd 第十五/m 分钟/q ，/w 湖南/ns 队/n １１/m 号/n 田琦/nh 接/v 传中/v 球/n ，/w 头球/n 攻/v 门/n 得分/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     上/nd 半/m 场/q 快/a 结束/v 时/nt ，/w 田琦/nh 乘/v 国家/n 二/m 队/n 守门员/n 回/v 传球/v 失误/v ，/w 带/n 球/n 晃过/v 守门员/n ，/w 拨/v 球/n 入网/v ，/w 上半时/nt 湖南/ns 队/n 以/p ２/m ：/w ０/m 领先/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     国家/n 二/m 队/n 在/p 下半场/n 调兵遣将/i ，/w 加强/v 攻击/v 力量/n ，/w 并/c 在/p 第８０/m 分钟/q 时/nt ，/w 成功/a 地/u 运用/v 反/v 越位/v 战术/n ，/w 由/p １５/m 号/n 徐弘/nh 扳回/v 一/m 球/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     第二/m 场/q 比赛/n 是/vl 由/p 八一/j 队/n 对/v 北京/ns 队/n ，/w 双方/n 在/p 九十/m 分钟/q 比赛/n 中/nd 以/p ０/m ：/w ０/m 言和/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     按照/p 这次/r 比赛/n 规定/n ，/w 八一/j 队/n 对/v 北京/ns 队/n ，/w 双方/n 要/vu 以/p 互/d 射/v 点球/n 决出/v 胜负/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     八一/j 队/n 门将/n 王振杰/nh 、/w 北京/ns 队/n 门将/n 路建人/nh 各/r 扑/v 住/v 一个/mq 点球/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     北京/ns 队/n 郑小田/nh 主/n 射/v 点球/n 时/nt 一/m 脚/n 打偏/v ，/w 八一/j 队/n 以/p ４/m ：/w ３/m 取得/v 了/u 的/u 胜利/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     由于/c 本/r 届/q 男子/n 单打/n 一/m 号/n 选手/n 、/w 中国/ns 的/u 赵剑华/nh ，/w 女子/n 单打/n 种子选手/n 、/w 中国/ns 的/u 辜家明/nh 和/c 南朝鲜/ns 的/u 金练子/nh 被/p 淘汰/v ，/w 使/v 香港/ns 登喜路/ni 羽毛球/n 公开赛/n 的/u 第二/m 天/nt 精彩/a 场面/n 纷呈/v ，/w 观众/n 情绪/n 热烈/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     男子/n 单打/n 进入/v 前/nd ４/m 名/q 的/u 有/v ３/m 名/q 欧洲/ns 选手/n 和/c 一/m 名/q 亚洲/ns 选手/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     由于/c 赵剑华/nh 和/c 亚洲/ns 地区/n 其他/r 一些/m 强手/n 被/p 淘汰/v ，/w 亚洲/ns 选手/n 能否/d 夺得/v 本/r 届/q 比赛/n 的/u 男子/n 单打/n 冠军/n 的/u 希望/n 完全/d 寄托/v 在/p 中国/ns 选手/n 、/w 本/r 届/q 第二/m 号/n 种子/n 熊/n 国宝/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        53
                                     赵剑华/nh 今天/nt 是/vl 在/p 男子/n 单打/n 进入/v 前/nd ８/m 名/q 的/u 角逐/v 中/nd ，/w 以/p １/m ∶/w ２/m 败给/v 丹麦/ns 第２/m 号/n 选手/n 尼尔霍夫/nh 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     两/m 人/n 技术/n 不相上下/i ，/w 但/c 赵剑华/nh 显得/v 不够/a 稳健/a ，/w 决胜局/n 发球/v 几/m 次/q 失误/v ，/w 结果/n 以/p １２/m ∶/w １５/m 失利/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     与/c 男子/n 单打/n 形成/v 有趣/a 对比/v 的/u 是/vl ，/w 女子/n 单打/n 进入/v 前/nd ４/m 名/q 的/u 是/vl ３/m 名/q 中国/ns 选手/n 和/c 一/m 名/q 丹麦/ns 选手/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     明天/nt 本/r 届/q 女子/n 单打/n 一号/n 种子/n 韩爱平/nh 将/p 对/p 孙小青/nh ，/w 唐九红/nh 将/p 对/p 本/r 届/q 第二/m 号/n 种子/n 拉尔森/nh 。/w 
		
			
                                        57
                                     ２０/m 岁/nt 的/u 孙小青/nh 和/c １８/m 岁/nt 的/u 唐九红/nh 今天/nt 分别/v 淘汰/v 了/u 本/r 届/q 的/u 两/m 名/q ３/m 号/n 种子选手/n ：/w 南朝鲜/ns 的/u 金练子/nh 和/c 中国/ns 的/u 辜家明/nh ，/w 引起/v 人们/n 的/u 注目/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     她们/r 速度/n 快/a ，/w 扣杀/v 有力/a ，/w 打/v 得/u 很/d 有/v 生气/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     女子/n 双打/n 比赛/n 也/d 出/vd 了/u 冷门/n ，/w 中国/ns 台北/ns 的/u 李健美/nh 、/w 冯美英/nh 连续/v 淘汰/v 了/u 中国/ns 的/u 吴健秋/nh 、/w 孙小青/nh 和/c 日本/ns 的/u 田岛志乃/nh 和/c 小池由扶子/nh 。/w 
		
			
                                        60
                                     男子/n 双打/n 是/vl 亚洲/ns 选手/n 的/u 天下/nl ，/w 进入/v 前/nd 四/m 名/q 的/u 有/v 两/m 对/q 中国/ns 选手/n 和/c 一/m 对/q 泰国/ns 选手/n 、/w 一/m 对/q 南朝鲜/ns 选手/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     大凡/d 治学/v 严肃/a 的/u 人/n ，/w 总是/d 鄙弃/v 模仿/v 而/c 立志/v 创造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     其实/d ，/w 模仿/v 得法/a ，/w 也/d 未尝/d 不可/vu ，/w 它/r 是/vl 为/p 创造/v 打基础/v 的/u 工程/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     人/n 在/p 学习/n 过程/n 中/nd ，/w 往往/d 先是/c 依样画葫芦/i ，/w 一来二去/i ，/w 熟能生巧/i ，/w 这/r “/w 巧/a ”/w 中/nd 便/d 孕育/v 着/u 创造/v 和/c 发明/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     体育运动/n 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        65
                                     当年/nt ，/w 南朝鲜/ns 乒乓球/n 队员/n 是/vl 模仿/v 日本人/n 打法/n 的/u ，/w 他们/r 在/p 模仿/v 中/nd 有/v 失败/v 有/v 教训/n ，/w 画出/v 了/u “/w 非/d 猫/n 非/d 虎/n ”/w ，/w 但/c 坚持/v 下去/v 终于/d 学得/v 与/c 日本/ns 选手/n 相差无几/i 。/w 
		
			
                                        66
                                     但/c 他们/r 在/p “/w 熟/a ”/w 中/nd 发现/v ，/w 日本式/n 打法/n 单面/n 攻/v ，/w 反手/v 弱/a ，/w 于是/c 又/d 吸取/v 了/u 中国/ns 反手/v 攻/v 球/n 的/u 特长/n ，/w 并/c 不惜/v 重金/n 选送/v 队员/n 到/v 瑞典/ns 长期/nt 训练/v 和/c 出访/v 欧洲/ns 。/w 
		
			
                                        67
                                     敬老/v 日/nt 的/u 前夕/nt ，/w 一/m 名/q ６９/m 岁/nt 的/u 老汉/n 被/p 押上/v 了/u 闸北/ns 区/n 法院/n 刑事/n 审判庭/n 的/u 被告席/n ，/w 检察/v 机关/n 的/u 起诉书/n 明白无误/i 地/u 指控/v 这位/r 老人/n 犯/v 下/nd 了/u 大逆不道/i 之/u 罪/n ：/w 谋害/v ９０/m 高龄/n 的/u 生身/v 母亲/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     站/v 在/p 被告席/n 上/nd 的/u 这位/r 老汉/n 名叫/v 甄建平/nh 。/w 
		
			
                                        69
                                     他/r 的/u 母亲/n 刘秀英/nh 共/d 生育/v ７/m 个/q 子女/n ，/w 甄建平/nh 排行/n 老二/n ，/w 但/c 在/p 儿子/n 中/nd 则/c 属/v 老大/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     刘/nhf 老太/n 的/u 日常生活/n 由/p 子女/n 们/k 轮流/d 抚养/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     甄建平/nh 因/c 家中/nl 居住/v 条件/n 困难/a ，/w 所以/c 每逢/v 轮到/v 他/r 抚养/v 老母/n 时/nt ，/w 他/r 总是/d 请/v 在/p 天津/ns 的/u 妹妹/n 代为/v 抚养/v ，/w 自已/v 则/c 加倍/v 支付/v 赡养费/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     到了/v 今年/nt ７/m 月/nt ，/w 刘/nhf 老太/n 该/vu 由/p 在/p 兰州/ns 工作/v 的/u 老三/n 抚养/v 了/u ，/w 可/vu 老三/n 却/d 迟迟/a 不/d 来/vd 沪/j 接/v 老母/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     而/c 在/p 福建/ns 的/u 老四/n 则/c 表示/v ，/w “/w 老三/n 那里/r 没/d 去就/v 不要/vu 到/v 我/r 这里/r 来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        74
                                     无奈/a 之下/nd ，/w 甄建平/nh 只得/vu 同意/v 由/p 自己/r 暂时/nt 抚养/v 老母/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     甄建平/nh 虽说/c 答应/v 了/u 此事/n ，/w 但/c 心中/nl 却/d 好/d 大/a 不快/a ，/w 为/p 如何/r 安置/v 老母/n 发愁/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     ７/m 月/nt １９/m 日/nt 下午/nt ，/w 甄建平/nh 独身/n 在场中路/ns 南塔/ns 水桥/ns 闲逛/v 时/nt ，/w 发现/v 附近/n 农田/n 边/nd 有/v 一/m 座/q 旧/a 碉堡/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     经过/p 一番/mq “/w 考察/v ”/w 后/nd ，/w 他/r 决定/v 将/p 老母/n 接来/v 后/nd 就/d 安置/v 在/p 此/r 碉堡/n “/w 住宅/n ”/w 中/nd 。/w 
		
			
                                        78
                                     作出/v 决定/v 后/nd ，/w 甄建平/nh 心/n 中/nd 感到/v 一阵/mq 轻松/a ，/w 并/c 很快/a 预约/v 了/u １/m 辆/q 次日/nt 接/v 运/v 老母/n 的/u 残疾/n 车/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     ７/m 月/nt ２０/m 日/nt 晚/nt ６/m 时/nt 许/n ，/w 甄建平/nh 租用/v 残疾/n 车/n 从/p 泗塘新村/ns 五/m 弟/n 家/n 接回/v 了/u 老母/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     行至/v 北郊/nl 站/n 铁路/n 西侧/nd 偏僻/a 处/n 时/nt ，/w 他/r 打发/v 走/v 了/u 残疾/n 车/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     又/d 等/v 了/u 半/m 个/q 多/a 小时/nt ，/w 待/v 天黑/a 后/nd 他/r 便/d 强行/v 将/p 老母/n 背/v 进/v 了/u 又/d 暗/a 又/d 湿/a 的/u 碉堡/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     刘/nhf 老太/n 在/p 挣扎/v 过程/n 中/nd ，/w 丢失/v 了/u 赖以/v 支撑/v 行路/v 的/u 拐杖/n ，/w 被/p 甄建平/nh 随手/d 扔进/v 了/u 旁边/nd 的/u 粪池/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     为了/p 掩盖/v 罪行/n ，/w 甄建平/nh 又/d 于/p 次日/nt 上午/nt 赶到/v 泗塘新村/ns 五/m 弟/n 家/n ，/w 谎称/v 老母/n 失踪/v 了/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     随后/d ，/w 他/r 又/d 煞有介事/i 地/u 与/c 五/m 弟/n 匆匆/a 赶到/v 附近/n 派出所/n 报案/v ，/w 还/d 假惺惺/a 地/u 拿出/v ４００/m 元/q 钱/n 给/p 五/m 弟/n 登报/v 寻/v 母/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     ７/m 月/nt ２３/m 日/nt 下午/nt ，/w 五/m 弟/n 的/u 女儿/n 甄玉香/nh 在/p 寻访/v 祖母/n 时/nt 巧遇/v 曾/d 接送/v 刘/nhf 老太/n 的/u 残疾/n 车/n 车主/n 苑/nhf 某/r 。/w 
		
			
                                        86
                                     循着/v 苑/nhf 某/r 指出/v 的/u 方向/n ，/w 甄玉香/nh 次日/nt 在/p 破/a 碉堡/n 内/nd 找到/v 了/u 祖母/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     此时/nt ，/w 躺卧/v 在/p 地/n 的/u 刘/nhf 老太/n 已经/d 死亡/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     经/v 法医/n 鉴定/v ，/w 刘/nhf 老太/n 系/vl “/w 饥渴/n 衰竭/v ”/w 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     ７/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 甄建平/nh 在/p 儿子/n 陪同/v 下/nd 至/v 派出所/n 投案/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     闸北/ns 区/n 法院/n 审理/v 后/nd 认为/v ，/w 甄建平/nh 故意/a 将/p 亲生/a 母亲/n 丢弃/v 在/p 偏僻/a 碉堡/n 内/nd 致/v 其/r 死亡/v ，/w 其/r 行为/n 已/d 构成/v 故意/a 杀人罪/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     今天/nt （/w ３/m 日/nt ）/w 上午/nt 该/r 院/n 一审/j 判决/n 被告人/n 甄建平/nh 有期徒刑/n １５/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        92
                                     一/m 艘/q 机器/n 失灵/v 而/c 被/p 遣/v 弃/v 的/u 钢质/n 渔船/n ，/w 在/p 海上/nl 流浪/v 了/u ７/m 天/nt 之后/nt ，/w 昨天/nt 由/p 南汇渔船/n 救回/v 上海/ns 交/v 海监/j 部门/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     这/r 艘/q 渔船/n 是/vl 温州/ns 渔民/n 集资/v 到/v 山东/ns 买来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     船/n 名叫/v “/w 鲁文渔３００８/n ”/w ，/w ９/m 月/nt ２４/m 日/nt ，/w 该/r 船/n 在/p 开回/v 浙江/ns 途经/v 江苏/ns 沿海/n 海面/nl 时/nt ，/w 遭遇/n 狂风/n 浪/n 的/u 袭击/v ，/w 危难/n 中/nd ，/w 渔船/n 机器/n 又/d 突然/d 发生/v 故障/n ，/w 失去/v 前进/v 动力/n 的/u 渔船/n 更是/vl 险情/n 迭起/v ，/w 随时/d 有/v 翻沉/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     台湾/ns 在/p 市场/n 、/w 资金/n 、/w 技术/n 、/w 设备/n 、/w 原料/n 等/u 方面/n 严重/a 依赖/v 美/j 日/j 等/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     台湾/ns 对外贸易/n 的/u ７０/m ％/w 控制/v 在/p 美/j 日/j 两国/n 的/u 跨国公司/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        97
                                     台湾/ns 基础/n 工业/n 薄弱/a ，/w 整个/a 经济/n 比较/d 脆弱/a ，/w 又/d 深受/v 国际/n 市场/n 、/w 国际/n 环境/n 变化/v ，/w 尤其/d 是/vl 美/j 日/j 经济/n 政策/n 和/c 经济/n 形势/n 的/u 制约/v 和/c 影响/v ，/w 自控/v 能力/n 很/d 差/a 。/w 
		
			
                                        98
                                     新加坡/ns 在/p 制造业/n 的/u 总产值/n 中/nd ，/w 外资/n 企业/n 产值/n 占/v ７４/m ％/w ，/w 外资/n 企业/n 的/u 出口额/n 占/v 制成品/n 出口/n 总额/n 的/u ８５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        99
                                     外资/n 势力/n 已/d 使/v 新加坡/ns 的/u 民族/n 经济/n 处境/n 困难/a ，/w 甚至/d 处于/v 外资/n 的/u 依附/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     “/w 亚洲/ns 四小龙/j ”/w 的/u 经济/n 发展/v 并不是/v 没有/v 值得/v 我们/r 研究/v 借鉴/v 的/u 东西/n ，/w 问题/n 是/vl 要/vu 看清/v 他们/r 的/u 情况/n 同时/n 警告/v 我们/r ，/w 如果/c 走/v 资本主义/n 道路/n ，/w 进入/v 资本主义/n 体系/n ，/w 最终/d 发展/v 起来/vd 也/d 不过/d 成为/v 资本主义/n 发达国家/n 的/u 一个/mq 附庸/n 国/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     中国/ns 如果/c 改弦易辙/i ，/w 那/r 只能/vu 以/p 一个/mq 发展中国家/n 进入/v 资本主义/n 体系/n ，/w 因而/c 从/p 一开始/v 就要/vu 被/p 置于/v 国际/n 垄断资本/n 的/u 统治/v 之下/nd ，/w 成为/v 他们/r 的/u 附庸/n 国/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     自信/v ，/w 即/d 人们/n 对/p 自己/r 行为/n 和/c 目标/n 笃信/v 无疑/d 的/u 主观/n 态度/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     它/r 既是/c 人们/n 道德/n 上/nd 自我/r 意识/n 的/u 形式/n 之一/m ，/w 又是/vl 发展/v 人/n 的/u 刚毅/a 品质/n —/w ─/w 勇敢/a 、/w 坚定/a 、/w 顽强/a 、/w 自制/v ，/w 主动性/n 、/w 创造性/n 地/u 忠于/v 所/u 选定/v 的/u 理想/n 的/u 心理/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     一个/mq 民族/n ，/w 当/p 这/r 种/q 自信/v 意识/n 建立/v 在/p 实际/a 觉悟/v 的/u 基础/n 之上/nd ，/w 建立/v 在/p 对/p 社会/n 历史/n 、/w 社会实践/n 发展/v 有着/v 深刻/a 理解/v 的/u 基础/n 之上/nd 时/nt ，/w 它/r 便/d 能/vu 焕发/v 出/vd 无限/d 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     凭借/v 这/r 种/q 活力/n ，/w 它/r 能/vu 摒弃/v 和/c 克服/v 自己/r 的/u 弱点/n 和/c 劣根性/n ，/w 坚持/v 和/c 发扬/v 自己/r 的/u 长处/n 和/c 优势/n ，/w 而/c 这/r 正是/vl 我们/r 民族/n 精神/n 的/u 支柱/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     一个/mq 民族/n ，/w 如果/c 妄自菲薄/i ，/w 自暴自弃/i ，/w 唯/d 人/n 是/vl 瞻/v ，/w 崇洋媚外/i ，/w 是/vl 不能/vu 保证/v 自身/n 民族/n 的/u 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     要/vu 想/v 跻身于/v 世界/n 先进/a 民族之林/n 更是/vl 一/m 句/q 空话/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     在/p 我国/n 改革开放/i 的/u 今天/nt ，/w 在/p 我们/r 正/d 加紧/v 实现/v 党/n 的/u 十三大/j 提出/v 的/u 宏伟/a 目标/n 之/u 时/nt ，/w 强调/v 自信/v ，/w 提高/v 全/a 民族/n 的/u 自信心/n 更有/v 其/r 伟大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     中国/ns 是/vl 个/q 具有/v 五千/m 年/nt 历史/n 的/u 泱泱大国/n ，/w 在/p 其/r 漫长/a 的/u 历史/n 长河/n 中/nd ，/w 伴随/v 着/u 落后/a 的/u 生产力/n ，/w 确实/d 滞留/v 着/u 许多/a 陈腐/a 的/u 传统观念/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     正如/p 恩格斯/nh 所/u 说/v ，/w 一切/r 已往/nt 的/u 道德/n 论/k 归根到底/i 都/d 是/vl 当时/nt 社会/n 经济/n 状况/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     那些/r 陈腐/a 的/u 传统观念/n 在/p 很/d 长/a 的/u 历史/n 时期/nt 里/nd 束缚/v 着/u 人们/n 的/u 思想/n ，/w 使/v 勤劳/a 智慧/n 的/u 中华民族/n 在/p 世界/n 民族之林/n 的/u 竞争/v 中/nd 落伍/v 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     这/r 是/vl 历史/n 事实/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     对/p 其/r 采取/v 不/d 承认/v 主义/n ，/w 不是/vl 唯物主义者/n 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     但是/c ，/w 中国/ns 人民/n 一旦/d 有/v 了/u 中国共产党/ni 的/u 领导/v ，/w 一旦/d 走上/v 了/u 社会主义/n 道路/n ，/w 特别/d 是/vl 经历/v 了/u 十年/nt 来/vd 的/u 改革开放/i ，/w 其/r 面貌/n 就/d 发生/v 了/u 天翻地覆/i 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     我们/r 依靠/v 自己/r 的/u 力量/n 在/p 占/v 世界/n ７/m ％/w 的/u 耕地/n 上/nd 解决/v 了/u 占/v 世界/n ２２/m ％/w 人口/n 的/u 吃饭/v 问题/n ；/w 我国/n 国民生产总值/n 已经/d 上升/v 到/v 占/v 世界/n 的/u 第８/m 位/q ，/w 有些/m 重要/a 产品/n 产量/n 已/d 跃居/v 世界/n 前列/nl ；/w 一个/mq 有着/v 四大发明/n 的/u 文化/n 古国/n ，/w ４０/m 年/nt 来/vd 在/p 现代/nt 科技/n 方面/n 又/d 创造/v 了/u 具有/v 或/c 接近/v 世界/n 先进/a 水平/n 的/u 新/a 贡献/n ；/w 我们/r 用/p 短短/a ４０/m 年/nt 时间/n 就/d 建立/v 了/u 一个/mq 相当/d 完整/a 的/u 现代化/v 工业体系/n ，/w 走完/v 了/u 资本主义/n 国家/n 要/vu 用/p 一二百/m 年/nt 时间/n 才能/vu 走完/v 的/u 历程/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     尽管/d 建国/v 后/nd 我们/r 党/n 在/p 领导/v 工作/n 中/nd 也/d 发生/v 这样/r 那样/r 的/u 失误/n ，/w 但是/c ，/w 我们/r 党/n 依靠/v 自身/n 的/u 力量/n 不断/d 地/u 克服/v 它/r ，/w 使/v 我国/n 人民/n 沿着/p 更/d 正确/a 的/u 方向/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     这/r 一切/r 也是/vl 事实/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p 日前/nt 召开/v 的/u 北京市/ns 体育/n 工作会议/n 上/nd ，/w 副/f 市长/n 张百发/nh 强调/v 说/v ，/w 所有/a 体育场馆/n 都/d 要/vu 面对/v 社会/n 开放/v ，/w 坚持/v 以/p 开展/v 体育活动/n 为主/v ，/w 实行/v 多种/mq 服务/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     对于/p 任何/r 挤占/v 体育场/n 地/n 或/c 将/p 原有/v 体育场/n 地/n 挪/v 作/v 它/r 用/v 的/u 单位/n 都/d 要/vu 追究/v 责任/n ，/w 进行/v 处罚/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     他/r 还/d 指出/v ，/w 北京市/ns 体育/n 工作/n 的/u 工作/n 范围/n 是/vl 全/a 市/n １６８００/m 平方公里/q ，/w 并/c 面对/v 全/a 市/n １０００万/m 人民/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     据悉/v ，/w 有关/p 部门/n 在/p 近期/nt 将/p 对/p 全/a 市/n 的/u 体育场/n 地/n 、/w 设施/n 进行/v 一/m 次/q 大/a 检查/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     昨天/nt 上午/nt ，/w 北辰集团/ni “/w １９９１/m 年/nt 春季/nt 绿化/v 活动/n 开工/v 仪式/n ”/w 在/p 西园/ns 绿化/v 基地/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     “/w 亚运村/j ”/w 绿化/v 工程/n 再/d 掀/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     这次/r 绿化/v 植树/v 活动/n 将/d 在/p “/w 亚运村/j ”/w 中心/n 花园/n 、/w 西园/ns 绿化/v 基地/n 、/w 北辰国际垂钓中心/ni 等/u 区域/n ，/w 补/v 栽/v 、/w 营造/v 树木/n ５０００/m 多/a 株/q 及/c 大批/q 绿/a 篱/n 花草/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     由/p 北辰集团/ni 投资/v 承建/v 的/u 西园/ns 绿化/v 基地/n 、/w 国际垂钓中心/ni ，/w 将/d 成为/v 有/v 大面积/n 绿林/n 、/w 人造/a 湖/n 及/c 配套/v 建筑/n 设施/n 的/u 景观/n 公园/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     “/w 七五/j ”/w 期间/nt ，/w 朝阳区/ns 绿化/v 美化/v 环境/n 成绩/n 显著/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     五/m 年/nt 时间/n ，/w 全/a 区/n 共/d 完成/v 绿化/v 面积/n ８１７/m 公顷/q ，/w 铺/v 草坪/n １２４万/m 平方米/q ，/w 城区/n 绿化/v 覆盖率/n 达/v ２７/m ％/w ，/w 人均/v 占有/v 绿地/n 达/v ２．８９/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        128
                                     建成/v 外缘/n 绿化带/n ５５/m 公里/q ，/w 建成/v 京顺/j 、/w 京张/j 两/m 条/q 绿化带/n ２１/m 公里/q ，/w 建成/v 安家楼/ns 、/w 金盏/ns 等/u ５/m 个/q 片/n 林/n ，/w 这些/r 片/n 林/n 面积/n 和/c 外缘/n 绿化带/n 分别/v 占/v 全/a 市/n 的/u ５０/m ％/w 和/c ８０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     去年/nt ，/w 本市/n 粮食/n 保管/v 量/n 达/v 建国/v 以来/nt 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     粮食/n 储运/v 部门/n 针对/p 储粮/v 数量/n 大/a 、/w 粮/n 情/n 复杂/a 、/w 存粮/v 点/n 多/a 且/c 分散/a 的/u 状况/n ，/w 在/p 不同/a 季节/nt 里/nd 对/p 发热/v 粮/n 、/w 虫/n 粮/n 、/w 高/a 水分/n 粮/n 进行/v 分析/v ，/w 做到/v 保管/v 工作/n 心中有数/i 。/w 
		
			
                                        131
                                     他们/r 大力/n 推广/v 科学/n 保/v 粮/n 新/a 技术/n ，/w 有效/a 地/u 抑制/v 了/u 虫害/n 的/u 繁殖/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     市烟草专卖局/ni 强化/v 职能/n 作用/n ，/w 使/v 专卖/v 管理/n 工作/n 又/d 有/v 新/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     据/p 不/d 完全/d 统计/v ，/w 去年/nt 以来/nt 共/d 查处/v 各/r 类/n 违章/v 卷烟/n 案件/n １３７９/m 起/n ，/w 其中/nd 万/m 元/q 以上/nd 的/u 大案要案/n ２７/m 起/n ，/w 没收/v 非法/a 走私/v 卷烟/n ６．５万/m 条/q ，/w 罚没款/n 和/c 没收/v 卷烟/n 变/v 价款/n 近/a ２００万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        134
                                     这个/r 局/n 多次/mq 与/c 有关/p 部门/n 协调/v 、/w 配合/v ，/w 查处/v 违例/v 案件/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     仅/d 铁路/n 专卖局/n 和/c 局/n 市场/n 检查/v 大队/n ，/w 在/p 不到/v 一/m 年/nt 时间/n 里/nd ，/w 就/d 罚没/v 卷烟/n ５万/m 余/n 条/q ，/w 罚没款/n １３６万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        136
                                     ３/m 月/nt ３０/m 日/nt 下午/nt ，/w 在/p 北京/ns 团/n 全/a 团/n 讨论/v 会上/nl ，/w 陶西平/nh 代表/n 提出/v 的/u “/w 尽快/d 制定/v 《/w 中华人民共和国/ns 未成年人保护法/n 》/w ”/w 议案/n 草案/n ，/w 得到/v 了/u 代表/n 们/k 的/u 一致/a 赞同/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     在/p 众多/a 代表/n 的/u 附议/v 下/nd ，/w 这个/r 草案/n 送交/v 到/v 大会/n 秘书处/n 成为/v 七/m 届/q 人大/j 四/m 次/q 会议/n 的/u ２１４/m 号/n 议案/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     为此/c ，/w 记者/n 走访/v 了/u 陶西平/nh 代表/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     我们/r 县里/nl 城郊/n 公社/n 的/u 社员/n 黄一牛/nh 老汉/n ，/w 年/nt 已/d 六十/m 多/m ，/w 他/r 除了/p 种好/v 分给/v 自己/r 管/v 的/u 田/n 之外/nd ，/w 还/d 搞/v 家庭/n 副业/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     他/r 养/v 土鳖虫/n 很/d 有经验/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     去年/nt 他/r 养/v 土鳖虫/n 种苗/n 和/c 药用/v 土鳖虫/n 出售/v ，/w 收入/v 达/v 二万三千/m 多元/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     这/r 是/vl 靠/p 自己/r 劳动/v 所得/n 致富/v ，/w 正是/vl 我/r 要/vu 采访/v 的/u 好/a 材料/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     县委/j 书记/n 老/h 姜/nhf 知道/v 我/r 要/vu 去/v 采访/v 这位/r 老汉/n ，/w 就/d 摇/v 着/u 花白/a 的/u 头/n ，/w 脸上/nl 挂/v 着/u 狡黠/a 的/u 笑容/n 说/v ：/w “/w 这/r 是/vl 一个/mq 罕见/a 的/u 古怪/a 老汉/n ，/w 人称/n 老/a 牛皮/n ，/w 你/r 问/v 他/r 半天/nt ，/w 他/r 也/d 不/d 答/v 你/r 一/m 句/n ，/w 你/r 老/a 孙/nhf 纵有/v 七十二/m 变/v ，/w 也/d 未必/d 能/vu 取到/v 真经/n 。/w ”/w 
		
			
                                        144
                                     经/v 老/h 姜/nhf 一说/v ，/w 一/m 种/q 好奇心/n 涌上/v 我/r 的/u 心头/nl ，/w 使/v 我/r 非/d 去/v 采访/v 他/r 不可/vu 。/w 
		
			
                                        145
                                     为了/p 谨慎/a 起见/v ，/w 我/r 还/d 特意/d 走访/v 了/u 有关/v 部门/n ，/w 得知/v 这/r 种/q 指甲/n 大小/n 、/w 很/d 不起眼/a 的/u 土鳖虫/n 素有/v “/w 药王/n ”/w 之/u 称/n ，/w 连/p 治疗/v 令/v 人/n 谈虎色变/i 的/u 癌症/n ，/w 也/d 有/v 特殊/a 的/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     但/c 它/r 极/d 难/a 饲养/v ，/w 关于/p 它/r 的/u 繁殖/v 问题/n ，/w 甚至/d 连/p 有关/p 科技/n 部门/n 也/d 为/p 之/r 头痛/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     当/p 我/r 找到/v 一牛/nhs 老汉/n 的/u 时候/n ，/w 这个/r 模样/n 清瘦/a 的/u 老人/n 正在/d 他/r 的/u 虫/n 房里/nl 忙/v 着/u ，/w 见/v 有人/r 来访/v ，/w 他/r 马上/d 出来/vd ，/w 随手/d 拉/v 上门/v ，/w 仿佛/d 房里/nl 的/u 秘密/n 不能/vu 让/p 人/n 知道/v 似的/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     我/r 简单/a 地/u 说明/v 了/u 来意/n ，/w 他/r 拍/v 拍/v 农家/n 特有/v 的/u 长条/n 木/n 板凳/n ，/w 示意/v 我/r 坐下/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     然后/c 从/p 一/m 只/q 象/p 出土文物/n 般/n 的/u 小/a 泥/n 瓮/n 里/nd 倒出/v 一/m 碗/q 白开水/n ，/w 放/v 在/p 我/r 面前/nd 。/w 
		
			
                                        150
                                     我/r 掏出/v 香烟/n ，/w 他/r 一/m 摆手/v 挡开/v 了/u ，/w 自己/r 掏出/v 一个/mq 塑料/n 烟/n 包/n ，/w 抽出/v 一/m 张/q 烟纸/n ，/w 熟练/a 地/u 卷好/v 叼/v 在/p 嘴里/nl ，/w 点着/v 火柴/n ，/w 津津有味/i 地/u 吸/v 着/u ，/w 淡青色/n 的/u 烟/n 袅袅/a 地/u 升起/v ，/w 忽/d 悠悠/a 地/u 飘/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     我/r 故意/a 不/d 提/v 养/v 土鳖虫/n 的/u 事/n ，/w 采用/v 迂回/v 战术/n ，/w 东拉西扯/i 地/u 说起来/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     但/c 一牛/nhs 老汉/n 始终/d 一言不发/i 。/w 
		
			
                                        153
                                     一直/d 在/p 门边/nl 盯/v 着/u 我/r 讲话/v 的/u 黄一牛/nh 的/u 老婆/n ，/w 忽然/d 象/p 发现/v 了/u 什么/r ，/w 倏地/d 脱下/v 脚上/nl 的/u 木屐/n ，/w 使劲/v 往/p 门外/nl 抛去/v ，/w 院子/n 里/nd 立刻/d 传来/v 一阵/mq 鸡/n 飞/v 狗/n 走/v 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     她/r 把/p 另/r 一/m 只/q 木屐/n 也/d 握/v 在/p 手中/nl ，/w 边/d 骂/v 边/d 追/v 出门/v 去/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     显然/a ，/w 这/r 是/vl 宣布/v 我/r 是/vl “/w 不/d 受/v 欢迎/v 的/u 人/n ”/w 的/u 表示/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     我/r 装/v 着/u 没/d 听到/v ，/w 仍旧/d 慢声/n 细/a 气/v 地/u 讲/v 着/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     黄一牛/nh 低/v 着/u 头/n ，/w 一口/d 又/d 一口/d 地/u 吸烟/v ，/w 任凭/c 我/r 使出/v 浑身解数/i ，/w 他/r 还是/d 绝口/v 不/d 谈/v 如何/r 养/v 土鳖虫/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     看/v 我/r 有些/m 着急/v 了/u ，/w 他/r 总算/d 抬起/v 头/n ，/w “/w 噗/o —/w ─/w ”/w 地/u 长/a 长/a 喷/v 了/u 一/m 口/q 浓烟/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     这回/r 总算/d 撬开/v 了/u 他/r 的/u 口/n ，/w 就/d 连/p 外边/nd 指桑骂槐/i 的/u 女人/n 也/d 住/v 了/u 口/n ，/w 把/p 细/a 眼/n 睁/v 得/u 圆溜溜/a 望/v 着/u 丈夫/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     一边/d 这么/r “/w 好/a ”/w 着/u ，/w 一边/d 却/d 往/p 门外/nl 走去/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     据/p 我/r 所知/n ，/w 这/r 种/q 有/v 阅历/n 的/u 老汉/n ，/w 是/vl 不/d 轻信/v 别人/r 的/u ，/w 但/c 也/d 不至于/v 一言不发/i 。/w 
		
			
                                        162
                                     我/r 甚至/d 有些/m 后悔/v 没/d 了解/v 黄一牛/nh 的/u 听觉/n 是否/d 有/v 毛病/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     我/r 跟上/v 他/r ，/w 陪/v 笑/v 地/u 讲明/v 我/r 的/u 采访/v 要求/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     他/r 便/d 拉/v 我/r 到屋/v 边/n 树下/nl ，/w 两/m 人/n 坐/v 下来/v ，/w 他/r 简单/a 讲/v 了/u 一下/mq 如何/r 养/v 土鳖虫/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     我/r 听/v 了/u 很/d 高兴/a ，/w 就/d 对/p 他/r 说/v 我/r 要/vu 采访/v 报道/v 他/r 养/v 土鳖虫/n 的/u 事迹/n 、/w 推广/v 他/r 的/u 养殖/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     随手/d 拿/v 了/u 把q/ 扫帚/n ，/w 刷/v 刷/v 刷/v 把/p 灰尘/n 拂/v 得/u 到处/nl 乱/a 飞/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     又/d 下逐客令/v 了/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     我/r 只得/vu 起身/v 告辞/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     我/r 用/p 商量/v 的/u 口气/n 跟/p 黄一牛/nh 说/v ：/w “/w 老伯/n ，/w 关于/p 你/r 的/u 事迹/n ，/w 我/r 准备/v 写/v 一/m 条/q 消息/n ，/w 不/d 长/a 的/u ，/w 登/v 在/p 报上/v 只有/d 香烟盒/n 那么/r 大/a 的/u 一/m 块/q 。/w ”/w 
		
			
                                        170
                                     一牛/nhs 老汉/n 执拗/a 地/u 摇头/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     他/r 掏出/v 了/u 火柴盒/n ，/w 在/p 我/r 眼前/nl 晃/v 了/u 一/m 晃/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     当天/nt 下午/nt ，/w 我/r 就/d 把/p 稿子/n 发/v 回/v 省城/n 报社/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     晚上/nt 九/m 点/nt 多/a 钟/n ，/w 当/p 我/r 看完/v 电影/n 冒/v 着/u 大雨/n 回到/v 住处/n 时/nt ，/w 黄一牛/nh 跟/c 他/r 的/u 儿子/n 不知/v 什么/r 时候/n 已/d 在/p 门口/nl 等候/v 了/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     我/r 好生/d 奇怪/a ，/w 忙/a 把/p 他/r 让/v 进屋/v 里/nd ，/w 细细/a 地/u 问/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        175
                                     原来/d 今天/nt 我/r 到/v 他家/n 采访/v 后/nd ，/w 他们/r 开/v 了/u 一个/mq 家庭/n 紧急/a 会议/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     儿子/n 、/w 媳妇/n 、/w 老婆/n 一齐/d 对/p 一牛/nhs 老汉/n 开/v 了/u 火/n ，/w 认为/v 他们/r 家里/nl 养/v 土鳖虫/n 的/u 事/n 绝对/a 不能/vu 张扬/v 出去/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     不管/c 香烟盒/n 大小/n 也罢/u ，/w 火柴盒/n 大小/n 也罢/u ，/w 总之/c 一句话/n ：/w 不能/vu 登报/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     当/p 黄一牛/nh 认识/v 到/v 问题/n 的/u 严重性/n 后/nd ，/w 他/r 跟/c 儿子/n 晚饭/n 也/d 没/d 吃/v ，/w 就/d 戴上/v 斗笠/n ，/w 冒雨/v 进城/v 找/v 我/r 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     此时/nt 的/u 一牛/nhs 老汉/n ，/w 头脸/n 都/d 湿透/v 了/u ，/w 水/n 顺着/p 他/r 脸上/nl 的/u 皱纹/n 沟/n 淌下/v 来/vd ，/w 脸色/n 白/a 得/u 发青/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     “/w 打电报/v 通知/v 报社/n 不要/vu 登/v 了/u ，/w 电报/n 费/n 由/p 我们/r 出/vd ”/w ，/w 他/r 抖抖索索/a 地/u 掏出/v 了/u 五/m 元/q 钞票/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     告诉/v 我/r ，/w 我/r 才/d 同意/v 撤/v 稿/n 。/w ”/w 
		
			
                                        182
                                     他/r 无言/v 地/u 低下/v 了/u 脑袋/n ，/w 我/r 看见/v 那/r 花白/a 的/u 头上/nl 有/v 两/m 块/q 显眼/a 的/u 伤疤/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     沉寂/a 了/u 一/m 分/n 种/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     他/r 的/u 儿子/n 开口/v 解释/v 说/v ：/w “/w 记者/n 同志/n ，/w 我/r 爸爸/n 前/nd 些/q 年/nt 养/v 过/u 几/m 头/q 猪/n ，/w 人家/r 说/v 他/r 搞/v 自发/a ，/w 被/p 拉去/v 大队/n 批/v 了/u 一/m 顿/q ；/w 后来/nt 他/r 改/v 养/v 了/u 一/m 群/q 鹅/n ，/w 工作/n 团长/n 说/v 他/r 是/vl ‘/w 修/v 的/u 典型/a ’/w ，/w 搞/v ‘/w 鹅罗斯/n ’/w 国/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     我/r 爸/n 不服/v ，/w 就/d 被/p 抓去/v 挂/v 黑/a 牌/n 打锣/v 游/v 村/n ，/w 头上/nl 这些/r 疤/n ，/w 就是/d 那时/r 留下/v 的/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     鹅/n 也/d 被/p 杀/v 得/u 一个/mq 不/d 留/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     出/vd 墙头/n 的/u 椽子/n 烂/a 得/u 快/a ，/w 我/r 爸/n 是/vl 不愿/vu 再/d 当/v 典型/n 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        188
                                     我/r 竭力/v 想/v 翻回/v 那/r 过去/nt 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        189
                                     这时/r ，/w 门/n 被/p 推开/v ，/w 县委/j 姜/nhf 书记/n 一/m 步/n 跨进/v 来/vd ，/w 打/v 着/u 哈哈/o 笑/v 道/v ：/w “/w 好家伙/e ，/w 又是/vl 讲/v 养/v 鹅/n 的/u 事/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     那时/r 我/r 是/vl 工作/n 团长/n ，/w 那/r 件/q 事/n 我/r 做错/v 了/u ，/w 现在/nt 我/r 当着/v 记者/n 的/u 面/n ，/w 向/p 你们/r 父子/n 两/m 位/q 作/v 自我批评/v 。/w ”/w 
		
			
                                        191
                                     县委/j 书记/n 的/u 态度/n 是/vl 诚挚/a 的/u ，/w 黄一牛/nh 父子/n 俩/m 一齐/d 站/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        192
                                     “/w 坐下/v 、/w 坐下/v 。/w ”/w 
		
			
                                        193
                                     姜/nhf 书记/n 燃/v 了/u 一/m 支/q 烟/n 说/v ：/w “/w 千万/d 不要/vu 认为/v 我/r 这/r 县官/n 就/d 能/vu 一/m 掌/v 遮/v 天/nt 哪/r ，/w 其实/d 那时候/r 我/r 也是/vl 按/p 上头/nd 精神/n 办/v 的/u ，/w 有/v 错/a 就/d 改/v 嘛/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     现在/nt 提倡/v 访/v 富/a 问/v 甜/a ，/w 你们/r 就是/d 好/a 典型/n 罗/u 。/w ”/w 
		
			
                                        195
                                     他/r 给/p 一牛/nhs 老汉/n 递去/v 一/m 支/q 香烟/n ，/w 黄一牛/nh 没有/v 接/v ，/w 只是/d 把/p 头/n 点/v 得/u 象/p 啄/v 米/n 的/u 鸡/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     “/w 总之/c ，/w 你们/r 不要/vu 怕/v ，/w 政策/n 是/vl 不会/vu 变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     姜/nhf 书记/n 用/p 十分/d 肯定/d 的/u 语气/n 下/v 了/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     老/h 姜/nhf 笑/v 着/u 点/v 了/u 点头/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     报载/v ：/w 哈尔滨焊接研究所/ni 工程师/n 林尚扬/nh 在/p 一九七三/m 年中/nt ，/w 突然/d 得到/v 在/p 香港/ns 的/u 父亲/n 捎来/v 的/u 口信/n ，/w 说/v 自己/r 病重/v ，/w 盼望/v 相见/v ，/w 并/c 给/p 儿子/n 留/v 了/u 一/m 笔/n 财产/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     但是/c ，/w 林尚扬/nh 当时/nt 正在/d 参加/v 一/m 项/q 重要/a 的/u 科学/n 研究/v ，/w 脱/v 不/d 开/v 身/n ，/w 他/r 便/d 给/p 父亲/n 发去/v 电报/n ，/w 说清/v 情况/n ，/w 望/v 老人/n 保重/v ，/w 望/v 两/m 个/q 妹妹/n 多多/d 照顾/v 父亲/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     后来/nt ，/w 他/r 父亲/n 去世/v ，/w 留下/v 的/u 财产/n ，/w 他/r 没有/v 去/v 继承/v ，/w 而是/vl 专心/a 研究/v 水下/nl 焊接/v 技术/n ，/w 并/c 取得/v 重要/a 的/u 研究/v 成果/n ，/w 荣获/v 一机部/ni 的/u 头等/a 奖/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     很多/a 人/n 对/p 林尚扬/nh 的/u 这/r 种/q 精神/n 极为/d 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     可/vu 也/d 有/v 个/q 别人/r 说/v 他/r “/w 太/d 傻/a ”/w ，/w 对/p 他/r 把/p 到口/v 的/u “/w 大/a 肥肉/n ”/w —/w ─/w 唾手可得/i 的/u 财产/n 拒之门外/i ，/w 感到/v 惋惜/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     我/r 脑海/n 里/nd 打/v 了/u 个/q 大/a 问号/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     同时/c ，/w 我/r 又/d 想起/v 了/u 前年/nt 十二月/nt ，/w 原/a 美国/ns 哈佛大学/ni 的/u 青年/n 研究员/n 欧阳本伟/nh 和/c 助理研究员/n 李镜莲/nh ，/w 万里/mq 迢迢/a ，/w 返回/v 祖国/n ，/w 到/v 中国科学院上海分院/ni 工作/v 时/nt ，/w 也/d 有/v 类似/v 的/u 非议/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     有人/r 对/p 他们/r 自动/a 放弃/v 在/p 美国/ns 的/u 优越/a 工作/n 条件/n 和/c 优厚/a 生活/n 待遇/n 表示/v 惋惜/v ，/w 也/d 有人/r 说/v 他们/r “/w 太/d 傻/a ”/w 。/w 
		
			
                                        207
                                     我/r 还/d 想起/v ，/w 宁夏/ns 灵武农场/ns 技师/n 王柏龄/nh 、/w 严纪彤/nh 一家/mq ，/w 前/nd 两/m 年/nt 到/v 巴西/ns 探亲/v ，/w 亲人/n 们/k 为/p 他们/r 安排/v 好/a 工作/n 和/c 生活/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     但/c 他们/r 一家人/n 在/p 海外/nl ，/w 却/d 日夜/nt 思念/v 社会主义/n 祖国/n 的/u 建设/n 事业/n ，/w 因此/c ，/w 他们/r 在/p 巴西/ns 探亲/v 一/m 年/nt 之后/nt ，/w 满怀/v 着/u 爱国/v 之/u 情/n ，/w 返回/v 自己/r 的/u 工作/n 岗位/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     可是/d 也/d 有人/r 为/p 之/u 惋惜/v ，/w 认为/v 此举/n “/w 太/d 傻/a ”/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     从/p 上述/v 三/m 例/n ，/w 可以/vu 总结/v “/w 傻/a 论/v ”/w 者/k 的/u 观点/n 是/vl ：/w 立志/v 建设/v 祖国/n ，/w 不愿/vu 离开/v 祖国/n 者/k ，/w “/w 太/d 傻/a ”/w ；/w 从/p 海外/nl 返回/v 祖国/n 参加/v 建设者/n ，/w “/w 太/d 傻/a ”/w ；/w 到/v 海外/nl 探亲/v 后/nd 返回/v 国内/nl 的/u 工作/n 岗位/n 者/k ，/w “/w 太/d 傻/a ”/w 。/w 
		
			
                                        211
                                     看来/v ，/w 他们/r 对于/p 什么/r 是/vl “/w 傻/a ”/w ，/w 有/v 一个/mq 共同/a 的/u 标准/n ：/w 凡是/d 为了/p 祖国/n 的/u 建设/n 事业/n ，/w 而/c 主动/a 放弃/v 了/u 唾手可得/i 的/u 或/c 已经/d 获得/v 的/u 舒适/a 生活/n 者/k ，/w 乃/d “/w 傻/a ”/w 也/d 。/w 
		
			
                                        212
                                     然而/c ，/w 赞扬/v 者/k 却/d 认为/v ，/w 林尚扬/nh 、/w 欧阳本伟/nh 、/w 王柏龄/nh 等/u ，/w 是/vl 有/v 智慧/n 的/u 人/n 、/w 有/v 事业心/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     他们/r 甘愿/vu 放弃/v 舒适/a 的/u 生活/n 条件/n ，/w 乐于/v 艰苦奋斗/i 。/w 
		
			
                                        214
                                     正如/p 欧阳本伟/nh 说/v 的/u ：/w “/w 不管/c 祖国/n 怎么/r 贫穷/a 、/w 落后/a ，/w 她/r 总是/d 我/r 的/u 祖国/n ；/w 就/d 象/p 我/r 的/u 母亲/n ，/w 不管/c 她/r 怎样/r 穷/a ，/w 总是/d 我/r 的/u 母亲/n ”/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     “/w 总/d 不能/vu 等/v 祖国/n 富强/a 了/u ，/w 条件/n 好/a 了/u 再/d 回来/vd 吧/u ”/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     这/r 一席话/n ，/w 言/v 简/a 情深/a ，/w 道出/v 了/u 爱国/v 有志之士/n 的/u 心声/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     这/r 种/q 精神/n 是/vl 不能/vu 用/p 金钱/n 来/vd 衡量/v 的/u ，/w 也是/vl “/w 傻/a 论/v ”/w 者/k 难于/d 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     所以/c ，/w 他们/r 关于/p “/w 傻/a ”/w 的/u 标准/n ，/w 对于/p 林尚扬/nh 、/w 欧阳本伟/nh 、/w 王柏龄/nh 等/u 来说/v ，/w 是/vl 根本/d 不能/vu 适用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     谈到/v 爱国主义/n 精神/n ，/w 记得/v 一/m 位/q 朋友/n 有/v 过/u 一番/mq 议论/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r 说/v ：/w 中国/ns 知识分子/n 有/v 一个/mq 宝贵/a 的/u 传统/n ，/w 优良/a 的/u 特点/n ，/w 就是/d 爱国/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     从/p 屈原/nh 到/v 郭沫若/nh ，/w 就/d 谱写/v 出/vd 千万/m 曲/q 爱国/v 之/u 歌/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     许多/a 人/n 虽然/c 身/n 在/p 异国他乡/i ，/w 但/c 他们/r 心/n 怀/v 祖国/n 、/w 思念/v 家乡/n ，/w 甚至/d “/w 梦里/nl 不知/v 身/n 是/vl 客/n ，/w 只/d 盼/v 中华/ns 早/a 富强/a ”/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     的确/d 如此/r ，/w 这个/r 传统/n 一直/d 继承/v 着/u 、/w 发扬/v 着/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     三十一/m 年前/nt ，/w 新中国/n 刚刚/d 成立/v ，/w 那时/r 的/u 中国/ns 比/p 现在/nt 贫穷/a 落后/a 得/u 多/a ，/w 真/d 是/vl 百废待兴/i 、/w 百业/n 待/v 举/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     但是/c 著名/a 的/u 地质学家/n 李四光/nh 不/d 嫌/v 祖国/n 贫穷/a 落后/a ，/w 冲破/v 了/u 重重/a 的/u 阻挠/v ，/w 终于/d 在/p 一九四九/m 年/nt 秋/nt ，/w 几经/v 周折/n ，/w 在/p 英吉利海峡/ns 的/u 朴次茅斯港/ns ，/w 乘/v 一/m 艘/q 开往/v 法国/ns 的/u 渡/v 海船/n ，/w 辗转/v 返回/v 祖国/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     世界/n 上/nd 第/h 一个/mq 发明/v 用/p 草/n 纤维/n 制/v 人造丝/n 的/u 中国/ns 女/f 科学家/n 酆云鹤/nh ，/w 名/n 扬/v 海外/nl 。/w 
		
			
                                        227
                                     德国/ns 人/n 要/vu 给/p 她/r 博士/n 学位/n ，/w 以/p 换取/v 她/r 的/u 发明/n ；/w 日本人/n 想/v 用/p 高价/n 买/v 她/r 的/u 专利/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     但是/c 酆云鹤/nh 坚定/a 地/u 回答/v ：/w “/w 不/d ，/w 我/r 要/vu 留给/v 我/r 的/u 祖国/n 。/w ”/w 
		
			
                                        229
                                     她/r 是/vl 这样/r 说/v ，/w 也是/vl 这样/r 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     “/w 棍子/n ”/w ，/w 是/vl 长/a 时期/nt 来/vd 左倾/a 思想/n 泛滥/v 的/u 产物/n ，/w 是/vl 窒息/v 文艺/n 生机/n 的/u 枷锁/n ，/w 是/vl 繁荣/v 社会主义/n 文艺/n 之/u 大敌/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     早在/v 一九六一/m 年/nt ，/w 周恩来/nh 同志/n 就/d 曾/d 指出/v ：/w “/w 先/d 定/v 一个/mq 框子/n ，/w 拿/p 框子/n 去/v 套/v ，/w 接着/v 就是/d 抓/v 辫子/n 、/w 挖/v 根子/n 、/w 戴帽子/v 、/w 打/v 棍子/n ，/w 那/r 就/d 不好/a 了/u ”/w 。/w 
		
			
                                        232
                                     “/w 一来/c 就是/d ‘/w 五/m 子/n 登科/v ’/w ，/w 这/r 种/q 风气/n 不好/a ”/w 。/w 
		
			
                                        233
                                     可见/a 这/r 种/q 不好/a 风气/n ，/w 由来已久/i 。/w 
		
			
                                        234
                                     而/c “/w 棍子/n ”/w 是/vl 和/c “/w 框子/n ”/w 密切/a 相关/v 的/u ：/w 先/d 定/v 一个/mq “/w 框子/n ”/w ，/w 凡/a 不合/v 这/r “/w 框子/n ”/w 的/u 便/d 抡起/v “/w 棍子/n ”/w 打/v 去/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     多少/d 年/nt 来/vd ，/w 这个/r “/w 框子/n ”/w ，/w 总的说/v 就是/d “/w 左/nd ”/w 的/u 框框/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     可惜/a ，/w 当时/nt 在/p “/w 左/nd ”/w 的/u 错误/n 影响/v 下/nd ，/w 周恩来/nh 同志/n 这/r 一/m 正确/a 意见/n 并/c 没有/v 被/p 重视/v 、/w 被/p 采纳/v ，/w 反而/d 被/p 一些/m 人/n 认为/v 右/a 了/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     “/w 棍子/n ”/w 也/d 因而/c 并/c 未/d 绝迹/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     到了/v 十年动乱/n 时期/nt ，/w 就/d 更加/d 变本加厉/i 。/w 
		
			
                                        239
                                     帽子/n 满天飞/v ，/w 棍子/n 遍地/n 打/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     一/m 顶/q “/w 文艺/n 黑线/n 专政/n 论/k ”/w 的/u 帽子/n 盖住/v 了/u 一切/r ，/w 一/m 根/q “/w 革命/n 大批判/n ”/w 的/u 狼牙棒/n 扼杀/v 了/u 一切/r 。/w 
		
			
                                        241
                                     只有/c 粉碎/v 了/u 林/j 、/w 江/j 反革命/n 集团/n ，/w 特别/d 是/vl 党/n 的/u 三中全会/j 以后/nt ，/w 恢复/v 了/u 党/n 的/u 实事求是/i 的/u 思想路线/n ，/w 长期以来/i 的/u “/w 左/a ”/w 的/u 错误/n 被/p 彻底/a 纠正/v 过来/vd ，/w 党中央/n 一再/d 强调/v 实行/v “/w 三/m 不/d 主义/n ”/w ：/w 不/d 抓/v 辫子/n ，/w 不/d 戴帽子/v ，/w 不/d 打/v 棍子/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     只是/d 在/p 这个/r 时候/n ，/w “/w 棍子/n ”/w 才/d 不再/d 那么/r 行时/v ，/w 不再/d 那么/r 吃香/a 了/u 。/w 
		
			
                                        243
                                     但是/c ，/w 说/v “/w 棍子/n ”/w 今天/nt 不再/d 那么/r 走运/v 可以/vu ，/w 说/v 已经/d 绝迹/v 却/d 也/d 未必/d 。/w 
		
			
                                        244
                                     因此/c ，/w 在/p 领导/n 文艺/n 工作/n 或/c 开展/v 文艺批评/n 中/nd ，/w 粗暴/a 干涉/v 和/c 简单化/v 的/u 批评/v ，/w 仍/d 时/nt 有所/v 见/v ，/w 时/nt 有所/v 闻/v ，/w 这/r 是/vl 值得/v 这些/r 同志/n 警惕/v 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     奉劝/v 还/d 没有/v 和/c “/w 棍子/n ”/w 绝缘/v 的/u 同志/n ，/w 只要/vu 时刻/d 想到/v “/w 四人帮/n ”/w 实行/v “/w 全面/a 专政/v ”/w 时/nt ，/w “/w 棍子/n ”/w 曾经/d 怎样/r 给/p 他们/r 帮/v 过大/a 忙/n 但/c 最终/d 还是/d 挽救/v 不了/v 他们/r 的/u 命运/n ，/w 就/d 应该/vu 豁然/a 清醒/a 过来/vd ，/w 认清/v 今天/nt “/w 棍子/n ”/w 也/d 决不/d 会/vu 给/p 自己/r 、/w 给/p 党/n 的/u 事业/n 带来/v 什么/r 好处/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     何况/c ，/w 今天/nt “/w 棍子/n ”/w 早/d 没有/v 了/u 昔日/nt 的/u 威风/a 和/c 灵验/a 了/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     值得/v 注意/v 的/u 是/vl ，/w 在/p 某些/r 同志/n 口中/nl ，/w “/w 棍子/n ”/w 今天/nt 有时/d 竟/d 以/p 另/r 一/m 种/q 形式/n 、/w 另/r 一个/mq 姿态/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     比如/c ，/w 当/p 党中央/n 提醒/v 作家/n 艺术家/n 要/vu 注意/v 作品/n 的/u 社会/n 效果/n ，/w 号召/v 作家/n 艺术家/n 应该/vu 用/p 自己/r 最好/a 的/u 精神产品/n 献给/v 人民/n 时/nt ，/w 有人/r 却说/v ，/w “/w 强调/v 作品/n 的/u 社会/n 效果/n ，/w 这/r 本身/n 就是/d 一/m 根/q 棍子/n ”/w 。/w 
		
			
                                        249
                                     这/r 就/d 从/p 一个/mq 极端/a 走到/v 了/u 另/r 一个/mq 极端/a ：/w 从/p 反对/v “/w 棍子/n ”/w 走到/v 取消/v 文艺批评/n ，/w 从/p 反对/v 对/p 文艺/n 的/u 粗暴/a 干涉/v 走到/v 怀疑/v 、/w 取消/v 党/n 对/p 文艺/n 的/u 领导/v 了/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     尽人皆知/i ，/w 党/n 的/u 领导/v 和/c 社会主义/n 方向/n ，/w 正是/vl 无产阶级/n 文艺/n 的/u 根本/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     简单/a 粗暴/a 并不/d 等于/v 党/n 的/u 领导/v ，/w 而且/c 恰恰/d 是/vl 今天/nt 党/n 所/u 要/vu 坚决/a 反对/v 的/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     扣帽子/v 、/w 打/v 棍子/n ，/w 这/r 决不/d 是/vl 正常/a 的/u 文艺批评/n ；/w 但/c 不能/vu 因为/c 反对/v 这/r 种/q “/w 棍子/n ”/w ，/w 而/c 把/p 正常/a 的/u 文艺批评/n 也/d 一律/d 说成/v “/w 棍子/n ”/w ，/w 从而/c 干脆/a 取消/v 文艺批评/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     鲁迅/nh 说过/v ：/w “/w 文艺/n 必须/d 有/v 批评/v ；/w 批评/v 如果/c 不对/a 了/u ，/w 就/d 得/vu 用/p 批评/v 来/vd 抗争/v ，/w 这/r 才/d 能够/vu 使/v 文艺/n 和/c 批评/v 一同/d 前进/v ，/w 如果/c 一律/d 掩住/v 嘴/n ，/w 算是/vl 文坛/n 已经/d 干净/a ，/w 那/r 所得/n 的/u 结果/n 倒是/d 要/vu 相反/v 的/u ”/w 。/w 
		
			
                                        254
                                     简单/a 粗暴/a 的/u “/w 棍子/n ”/w 应该/vu 寿终/v ，/w 但/c 批评/v 只/d 许/v 讲/v 好话/n 不能/vu 说/v 不是/vl 或/c 不足/a 的/u 倾向/n ，/w 也/d 得/vu 废止/v ，/w 更/d 不能/vu 使/v 它/r 变成/v 新/a 的/u “/w 棍子/n ”/w ，/w 这/r 才/d 有利于/v 发展/v 文艺/n 的/u 大好/a 形势/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     中国/ns 男队/n 十七/m 日/nt 下午/nt 同/p 前/nd 世界/n 男团/j 冠军/n 、/w 现/v 欧洲/ns 冠军/n 瑞典/ns 队/n 相遇/v ，/w 经过/p 三/m 小时/nt 四十/m 分钟/q 的/u 顽强/a 奋战/v ，/w 中国队/n 以/p ５/m 比/v ３/m 险胜/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     瑞典/ns 队/n 以/p 本格森/nh 领头/v 打/v 主队/n ，/w 中国队/n 打/v 客队/n ，/w 由/p 蔡振华/nh 打头阵/i 。/w 
		
			
                                        257
                                     本格森/nh 是/vl 创/v 欧洲/ns 快攻/v 结合/v 弧/n 圈/n 打法/n 的/u 老将/n ，/w 不久前/nt 反手/v 改换/v 拍/v 面/n ，/w 速度/n 比/p 前/nd 更/d 快/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     他/r 以/p １７/m 比/v ２１/m 、/w ２１/m 比/v １８/m 、/w ２１/m 比/v １４/m 拿下/v 了/u 第一/m 盘/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     接着/v 王会元/nh 对/v 瑞典/ns 队/n 的/u 后起之秀/i 卡尔松/nh 。/w 
		
			
                                        260
                                     卡尔松/nh 能/vu 攻/v 能/vu 守/v ，/w 接/v 弧圈球/n 的/u 能力/n 与众不同/i ，/w 反手/v 进攻/v 命中率/n 高/a ，/w 曾/d 获/v 斯堪的纳维亚/ns 冠军/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     但/c 他/r 不/d 适应/v 王会元/nh 力量/n 大/a 的/u 正手/n 进攻/v ，/w 结果/n 以/p １４/m 比/v ２１/m 、/w １３/m 比/v ２１/m 失利/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     第三/m 盘/n ，/w 施之皓/nh 以/p ２１/m 比/v １６/m 、/w ２１/m 比/v １４/m 胜/v 瑞典/ns 队/n 另/r 一/m 名/q 后起之秀/i 阿佩伊伦/nh 。/w 
		
			
                                        263
                                     第四/m 盘/n ，/w 蔡振华/nh 以/p １８/m 比/v ２１/m 、/w ２１/m 比/v ３/m 、/w ２１/m 比/v １１/m 胜/v 卡尔松/nh ，/w 中国队/n 以/p ３/m 比/v １/m 领先/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 以后/nt 两/m 盘中/nl ，/w 本格森/nh 以/p ２１/m 比/v １４/m 、/w ２１/m 比/v １７/m 胜/v 施之皓/nh ，/w 阿佩伊伦/nh 以/p ２１/m 比/v １６/m 、/w ２１/m 比/v ２３/m 、/w ２１/m 比/v １０/m 胜/v 王会元/nh ，/w 瑞典/ns 队/n 把/p 比分/n 追/v 成/v ３/m 平/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     第七/m 盘/n ，/w 施之皓/nh 对/v 卡尔松/nh 。/w 
		
			
                                        266
                                     第一/m 局/n 施之皓/nh 在/p ２０/m 比/v ２１/m 不利/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 冷静/a 拼搏/v ，/w 反/v 以/p ２３/m 比/v ２１/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     第二/m 局/n 双方/n 又/d 打到/v ２０/m 平/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     小/h 施/nhf 仍然/d 心/n 不/d 慌/a ，/w 手/n 不/d 软/a ，/w 敢于/vu 冲杀/v ，/w 打/v 了/u 个/q 斜线/n 球/n ，/w 终/d 以/p ２２/m 比/v ２０/m 击败/v 对手/n ，/w 使/v 中国队/n 以/p ４/m 比/v ３/m 再度/d 领先/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     第八/m 盘/n 蔡振华/nh 对/v 两面/n 拉/v 弧/n 圈/n 的/u 阿佩伊伦/nh 。/w 
		
			
                                        270
                                     这个/r 瑞典/ns 新手/n 基本功/n 扎实/a ，/w 打法/n 稳健/a 、/w 速度/n 快/a ，/w 力量/n 大/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     第一/m 局/n 阿佩伊伦/nh 挡/v 不住/v 小/h 蔡/nhf 的/u 发球/v 抢攻/v ，/w 先/d 败/v 一/m 局/n （/w １６/m 比/v ２１/m ）/w 。/w 
		
			
                                        272
                                     第二/m 局/n 他/r 接好/v 发球/v 后/nd 拉开/v 架势/n 长/a 抽/v ，/w 双方/n 拼/v 的/u 是/vl 基本功/n ，/w 结果/n 以/p ２１/m 比/v １８/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     在/p 决战/v 的/u 第三/m 局/n ，/w 小/h 蔡/nhf 以/p １０/m 比/v １２/m 落后/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     这时/r 双方/n 技术/n 特点/n 都/d 已经/d 相互/d “/w 摸底/v ”/w ，/w 发球/v 抢攻/v 已/d 不/d 奏效/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     靠/p 发/v 转/a 球/n 得分/v 也/d 不太/d 管用/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     面对/v 这/r 种/q 局面/n ，/w 小/h 蔡/nhf 下定决心/v ，/w 在/p 看来/v 不能/vu 抽/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 竟/d 把/p 球/n 猛/d 抽/v 猛/d 杀/v 过去/vd ，/w 压住/v 了/u 阿佩伊伦/nh 的/u 攻势/n ，/w 最后/n 以/p ２１/m 比/v １５/m 拿下/v 了/u 第三/m 局/n ，/w 结束/v 了/u 整个/a 战斗/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     上届/r 女团/j 世界/n 冠军/n 中国队/n 在/p 这里/r 举行/v 的/u 第三十六/m 届/q 世乒赛/j 团体/n 分组赛/n 中/nd ，/w 虽/c 还/d 剩下/v 最后/n 一/m 场/n 比赛/v ，/w 但/c 已/d 取得/v 了/u 进入/v 半决赛/n 的/u 资格/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     中国队/n 今天/nt 以/p ３/m 比/v ０/m 的/u 同样/a 比分/n 先后/d 战胜/v 了/u 捷克斯洛伐克/ns 队/n 和/c 南朝鲜/ns 队/n ，/w 取得/v 了/u 六/m 战/n 六/m 胜/v 的/u 成绩/n ，/w 并/c 成为/v 本/r 届/q 锦标赛/n 到/v 目前/nt 为止/v 的/u 唯一/a 未/d 输/v 一/m 盘/n 的/u 队/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     中国队/n 在/p 分组赛/n 中/nd 最后/n 一/m 场/n 比赛/v 将/d 对/v 日本队/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     和/c 中国队/n 同/p 组/n 的/u 其他/r 七/m 个/q 队/n 都/d 已/d 输/v 过/u 两/m 场/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        281
                                     他们/r 之间/nd 的/u 比赛/n 出现/v 了/u 错综复杂/i 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     西德/ns 队/n 今天/nt 以/p ３/m 比/v ０/m 胜/v 了/u 芬兰/ns 队/n 和/c 以/p １/m 比/v ３/m 负于/v 匈牙利/ns 队/n ；/w 南朝鲜/ns 队/n 以/p ３/m 比/v １/m 胜/v 了/u 日本队/n ；/w 匈牙利/ns 队/n 又/d 以/p ３/m 比/v ０/m 胜/v 了/u 香港队/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     目前/nt 这/r 三/m 个/q 队/n 的/u 成绩/n 均/d 是/vl 四/m 胜/v 二/m 负/v ，/w 由于/c 还/d 各/r 剩下/v 一/m 场/q 比赛/n ，/w 所以/c 谁/r 能/vu 最后/n 出线/v 进入/v 半决赛/n ，/w 还/d 难/a 预料/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     女子/n 甲级/n 第二/m 组/n 的/u 形势/n 已/d 比较/d 明朗/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     今天/nt ，/w 朝鲜民主主义人民共和国/ns 队/n 以/p ３/m 比/v １/m 胜/v 了/u 瑞典/ns 队/n ，/w 苏联/ns 队/n 以/p ３/m 比/v １/m 胜/v 了/u 南斯拉夫/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     这/r 两/m 个/q 队/n 都/d 已/d 五/m 战/v 五/m 胜/v ，/w 在/p 小组/n 中/nd 继续/a 保持/v 领先/v 地位/n ，/w 由于/c 同/p 组/n 其他/r 的/u 六/m 个/q 队/n 均/d 已/d 输/v 过/u 两/m 场/q 以上/nd ，/w 如/v 不/d 发生/v 意外/a ，/w 这/r 两/m 个/q 队/n 均可/vu 进入/v 半决赛/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     成绩/n 较/d 好/a 的/u 罗马尼亚/ns 队/n 是/vl 三/m 胜/v 两/m 负/v ，/w 瑞典/ns 队/n 、/w 南斯拉夫/ns 队/n 和/c 英格兰/ns 队/n 目前/nt 均/d 是/vl 二/m 胜/v 三/m 负/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     上届/r 男团/j 世界/n 冠军/n 匈牙利/ns 队/n 和/c 亚军/n 中国队/n 今天/nt 又/d 战胜/v 各自/r 的/u 对手/n ，/w 分别/v 取得/v 六/m 战/v 六/m 胜/v 和/c 五/m 战/v 五/m 胜/v 的/u 成绩/n ，/w 保持/v 领先/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     实力/n 雄厚/a 的/u 匈牙利/ns 队/n 在/p 甲级/n 第二/m 组/n 比赛/n 中/nd ，/w 先后/d 以/p ５/m 比/v ２/m 战胜/v 了/u 朝鲜/ns 队/n 和/c 以/p ５/m 比/v ０/m 战胜/v 了/u 苏联/ns 队/n ，/w 现/v 只/d 剩下/v 对/p 南斯拉夫/ns 一/m 场/n 比赛/n ，/w 不管/c 胜负/n 如何/r ，/w 已/d 稳/a 进入/v 半决赛/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     同/v 组/n 的/u 波兰/ns 队/n 今天/nt 在/p 以/p ５/m 比/v ０/m 胜/v 了/u 澳大利亚/ns 队/n 后/nd ，/w 又/d 以/p ５/m 比/v ４/m 战胜/v 了/u 东道主/n 南斯拉夫/ns 队/n ，/w 而/c 南斯拉夫/ns 队/n 又/d 以/p ５/m 比/v ２/m 胜/v 了/u 苏联/ns 队/n ，/w 使/v 这/r 两/m 个/q 队/n 的/u 成绩/n 均为/vl 五/m 胜/v 一/m 负/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     取得/v 四/m 胜/v 两/m 负/v 的/u 捷克斯洛伐克/ns 队/n 明天/nt 将/d 同/p 波兰/ns 队/n 交锋/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     以上/nd 三/m 个/q 队/n 谁/r 能/vu 出线/v 还要/v 看/v 最后/n 一/m 场/n 比赛/n 结果/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     甲级/n 第一/m 组/n 的/u 八/m 个/q 队/n 各/r 剩下/v 两/m 场/q 比赛/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     今天/nt 中国队/n 在/p 同/p 瑞典/ns 队/n 比赛/n 时/nt 打/v 得/u 艰苦/a 顽强/a ，/w 最后/n 以/p ５/m 比/v ３/m 险胜/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     明天/nt 中国队/n 将/d 迎战/v 英格兰/ns 队/n 和/c 日本队/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     日本队/n 今天/nt 以/p ５/m 比/v ４/m 胜/v 英格兰/ns 队/n ，/w 取得/v 四/m 胜/v 一/m 负/v 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     由于/c 法国/ns 队/n 以/p ３/m 比/v ５/m 负于/v 南朝鲜/ns 队/n ，/w 使/v 它/r 与/c 英格兰/ns 队/n 的/u 成绩/n 同/p 为/p 三/m 胜/v 二/m 负/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     本/r 组/n 两/m 个/q 取得/v 参加/v 半决赛/n 资格/n 的/u 队/n ，/w 将/p 在/p 中国/ns 、/w 日本/ns 、/w 法国/ns 和/c 英格兰/ns 四/m 个/q 队/n 中/nd 产生/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     如果说/i ，/w 欧洲/ns 女子/n 乒乓球/n 正向/n 亚洲/ns 的/u 优势/n 冲击/v ，/w 那么/r 欧洲/ns 男子/n 冲击/v 的/u 势头/n 是/vl 愈来愈/d 猛/a 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     现在/nt 团体赛/n 尚未/d 打完/v ，/w 但是/c 已经/d 看出/v ，/w 欧洲/ns 队伍/n 一个/mq 又/d 一个/mq 往前/d 挤/v ，/w 亚洲/ns 三/m 强/a 却/d 只有/c 中国队/n 雄风/n 尚/d 在/v ，/w 其余/r 都/d 有/v 英雄/n 迟暮/n 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     试看/v 第一/m 组/n 形势/n ，/w 从前/nt 的/u 乒乓/j 王国/n 日本队/n 被/p 法/j 、/w 英/j 、/w 瑞/j （/w 典/j ）/w 重重/a 围困/v ；/w 第二/m 组/n 则/c 尽是/vl 欧洲/ns 天下/nl ，/w 匈/j 、/w 南/j 、/w 波/j 、/w 捷/j 把/p 曾/d 列/v 世界/n 第三/m 位/q 的/u 朝鲜/ns 队/n 压/v 得/u 翻/v 不过/v 身/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        302
                                     过去/vd 亚洲/ns 乒乓/j 的/u 主流/n 是/vl 直拍/n 攻/v 球/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     这/r 种/q 快速/a 主动/a 的/u 打法/n 加上/v 令/v 人/n 吃惊/v 的/u 发球/v 抢攻/v 战术/n ，/w 曾经/d 打/v 得/u 欧洲/ns 的/u 横/a 拍/n 削球/v 哀叹/v 途/n 穷/a 日暮/nt 。/w 
		
			
                                        304
                                     欧洲/ns 部分/n 有志之士/n 奋起/v 改革/v ，/w 弃守/v 为/vl 攻/v ，/w 近/v 几/m 年/nt 更/d 悉心/v 研究/v 击破/v 亚洲/ns 发球/v 的/u 办法/n ，/w 并/c 创造/v 了/u 多种/mq 发球/v 抢攻/v 战术/n ，/w 抵消/v 、/w 甚至/d 超过/v 了/u 亚洲/ns 选手/n 在/p 前/nd 三/m 板/n 的/u 优势/n ，/w 然后/c 发挥/v 横/a 板/n 两面/n 攻/v 球/n 照顾/v 面/n 阔/a ，/w 特别/d 是/vl 反手/v 击球/v 快捷/a 顺当/a 、/w 能/vu 拉/v 弧圈球/n 的/u 长处/n ，/w 迫使/v 亚洲/ns 直拍/n 攻/v 球手/n 就范/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     最近/nt 几/m 年/nt ，/w 直拍/n 攻/v 球手/n 对/p 横/a 拍/n 弧圈球/n 手/n 的/u 战绩/n 是/vl 每况愈下/i ，/w 以致/c 我国/n 男队/n 的/u 组成/v 也/d 产生/v 了/u 变化/v ，/w 这次/r 参加/v 团体赛/n 的/u 中国队/n 五/m 员/n 主力/n 中/nd ，/w 横/a 拍/n 攻/v 球/n 的/u 便/d 占/v 了/u 三/m 人/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     世界/n 乒坛/j 发展/v 的/u 趋势/n ，/w 已经/d 把/p “/w 向/p 何处/r 去/v ”/w 这个/r 二十/m 年前/nt 摆/v 在/p 欧洲/ns 横/a 拍/n 选手/n 面前/nd 的/u 生死存亡/i 问题/n ，/w 提到/v 了/u 亚洲/ns 直拍/n 选手/n 的/u 面前/nd 。/w 
		
			
                                        307
                                     人们/n 正/d 拭目以待/i 。/w 
		
			
                                        308
                                     全国/n 水球/n 联赛/n 十七/m 日/nt 打完/v 第五/m 轮/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     广东/ns 队/n 和/c 广东/ns 青年队/n 乘胜/d 挺进/v ，/w 又/d 连/d 闯/v 两/m 关/v ，/w 同/p 以/p 五/m 战/v 全胜/n 暂居/v 榜首/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     昨天/nt 广东/ns 与/c 广西/ns 之/u 战/n ，/w 双方/n 出阵/v 战将/n 多/d 是/vl 国手/n ，/w 龙争虎斗/i ，/w 引人注目/i 。/w 
		
			
                                        311
                                     广东/ns 卫/v 线/n 猛将/n 、/w 在/p 美国/ns 关岛/ns 国际/n 邀请赛/n 中/nd 评为/v 最佳/a 运动员/n 的/u 蔡盛六/nh ，/w 因/c 伤/n 没有/v 上场/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     第一/m 节/n 结束/v ，/w 广东/ns 队/n 以/p ４/m 比/v ２/m 领先/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     第二/m 、/w 三/m 两/m 节/n ，/w 双方/n 只/d 各/r 进/v 一/m 球/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     第四/m 节/n ，/w 广东/ns 队/n 抓紧/v 战机/n ，/w 扩大/v 战果/n ，/w 趁/p 对方/n 一/m 人/n 犯规/v 出场/v ，/w 以/p 六/m 打/v 五/m ，/w 广西/ns 队/n 阵脚/n 大乱/a ，/w 广东/ns 队/n 以/p ８/m 比/v ４/m 胜/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     前/nd 一/m 轮/n 广东/ns 战/v 湖南/ns ，/w 受到/v 强烈/a 冲击/v ，/w 几乎/d 大意失荆州/i 。/w 
		
			
                                        316
                                     湖南/ns 拼/v 劲/n 足/a ，/w 游动/v 快/a ，/w 射门/v 好/a ，/w 从/p ６/m 比/v ９/m 追至/v １０/m 比/v １１/m 。/w 
		
			
                                        317
                                     广东/ns 队/n 最后/n 仅/d 以/p １２/m 比/v １１/m 险/a 过/vd 此关/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     广东/ns 队/n 第二/m 、/w 三轮/n 先后/d 以/p １２/m 比/v ７/m 、/w １２/m 比/v ６/m 胜/v 广州/ns 和/c 四川/ns 。/w 
		
			
                                        319
                                     广州/ns 队/n 输/v 两/m 阵/q 后/nd ，/w 第三/m 轮/n 苦战/v 以/p １１/m 比/v １０/m 胜/v 了/u 湖南/ns ，/w 取得/v 首场/n 胜利/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     第四/m 轮/n 虽/c 以/p ７/m 比/v ９/m 负于/v 上海/ns ，/w 但/c 他们/r 不畏/v 强手/n 的/u 风格/n ，/w 受到/v 好评/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     昨晚/nt 广州/ns 队/n 与/c 福建/ns 队/n 战/v 成/v １４/m 平/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     广东/ns 青年队/n 第二/m 至/v 五/m 轮/n 先后/d 以/p １６/m 比/v ５/m 、/w １１/m 比/v ６/m 、/w １４/m 比/v ９/m 、/w １７/m 比/v ３/m 战胜/v 广西/ns 、/w 上海/ns 、/w 四川/ns 和/c 湖南/ns 的/u 青年队/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     他们/r 实战/n 练兵/v ，/w 拼抢/v 勇猛/a ，/w 五/m 场/n 共进/v 七十三/m 球/n ，/w 创下/v 了/u 前/nd 五/m 轮/n 进球/v 最高/a 纪录/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     年轻/a 的/u 广州/ns 体院/j 队/n 越/d 战/v 越/d 进步/a ，/w 第四/m 轮/n 以/p ７/m 比/v ５/m 胜/v 广西/ns 青年/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     成年/n 组/n 还/d 剩/v 两/m 轮/n 战斗/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     目前/nt 独/a 保/v 不/d 败/v 的/u 广东/ns 队/n ，/w 将/d 与/c 上海/ns 、/w 解放/v 军队/n 相遇/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     旅居/v 广州/ns 的/u 梅县强民体育会/ni 新/a 老/a 会员/n ，/w 在/p 有关/p 部门/n 和/c 香港嘉属商会/ni 的/u 支持/v 下/nd ，/w 决定/v 明天/nt 上午/nt 成立/v 梅县/ns 旅/v 穗/j “/w 强/a 民/n 之/u 友/n ”/w ，/w 开展/v 以/p 足球/n 为主/v 的/u 各项/r 体育活动/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     明天/nt 下午/nt ，/w “/w 强/a 民/n 之/u 友/n ”/w 足球队/n 将/p 在/p 荔湾体育场/ns 首/n 战/v 广州/ns 工人/n 队/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     “/w 强/a 民/n 之/u 友/n ”/w 队员/n 包括/v 潘培根/nh 、/w 张均浪/nh 、/w 杨霏荪/nh 、/w 陈汉/nh ??/w 、/w 熊耀建/nh 、/w 梁珊城/nh 、/w 梁辉元/nh 、/w 邓锡权/nh 等/u 五/m 、/w 六十/m 年代/nt 我/r 省/n 、/w 我国/n 的/u 足坛/n 名宿/n ，/w 又/d 有/v 叶细权/nh 、/w 池明华/nh 、/w 黄德保/nh 、/w 杨宣/nh 、/w 刘伟华/nh 、/w 钟杰章/nh 、/w 魏崇金/nh 、/w 王惠良/nh 等/u 广东/ns 和/c 广州/ns 部队/n 足球队/n 的/u 现役/a 战将/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     广州/ns 工人/n 队/n 是/vl 全国/n 乙级队/n ，/w 颇具/v 实力/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     南京/ns 国际/n 田径/n 邀请赛/n 今天/nt 在/p 五台山体育场/ns 开幕/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     这/r 是/vl 我国/n 近年来/nt 第三/m 次/q 举办/v 大型/a 国际/n 田径/n 邀请赛/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     这次/r 比赛/n 被/p 国际/n 田联/j 列为/v Ｂ/ws 级/q 水平/n 的/u 比赛/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     应邀/v 参加/v 的/u 有/v 澳大利亚/ns 、/w 西德/ns 、/w 印度/ns 、/w 意大利/ns 、/w 日本/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 罗马尼亚/ns 、/w 匈牙利/ns 、/w 巴基斯坦/ns 、/w 泰国/ns ，/w 波兰/ns 、/w 中国/ns 十二/m 个/q 国家/n 的/u 选手/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     目前/nt 除/p 波兰/ns 队/n 外/nd ，/w 其它/r 队/n 均/d 已/d 抵达/v 南京/ns 。/w 
		
			
                                        336
                                     此外/c ，/w 我国/n 上海/ns 、/w 江苏/ns 、/w 浙江/ns 、/w 江西/ns 、/w 福建/ns 、/w 安徽/ns 、/w 山东/ns 、/w 上海/ns 体院/j 等/u 八/m 个/q 单位/n 的/u 运动员/n 也/d 参加/v 角逐/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     根据/p 报名/v 成绩/n 和/c 我国/n 运动员/n 今年/nt 的/u 训练/v 水平/n 分析/v ，/w 在/p 三十七/m 个/q 项目/n 中/nd ，/w 我国/n 选手/n 的/u 跳/v 类/n 和/c 短跑/n 、/w 接力/v 稍/d 占优势/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     外国/n 选手/n 报名/v 参加/v 二十五/m 项/q 比赛/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     预料/v 他们/r 将/d 在/p 七/m 、/w 八/m 个/q 项目/n 中/nd 有/v 实力/n 夺得/v 金牌/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     参赛/v 的/u 外国/n 选手/n 中/nd ，/w 欧洲/ns 运动员/n 有些/m 是/vl 本/r 国/n 成绩/n 较/d 好/a 的/u 选手/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     而/c 亚洲/ns 运动员/n 都/d 是/vl 国内/nl 优秀/a 选手/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     我国/n 田径队/n 以/p 最/d 强/a 阵容/n 出战/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     其中/nd 有/v 朱建华/nh 、/w 邹振先/nh 、/w 申毛毛/nh 、/w 袁国强/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     广东/ns 选手/n 在/p 其中/nd 占/v 了/u 十/m 席/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     足球/n 甲级/n 联赛/n 本/r 赛区/n 昨晚/nt 进入/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     粤/j 沪/j 两/m 军/n 全力以赴/i ，/w 都/d 拿出/v 自己/r 的/u 看家本领/i 。/w 
		
			
                                        347
                                     广东/ns 队/n 遇到/v 开赛/v 以来/nt 最/d 强/a 的/u 对手/n ，/w 在/p 最后/n 两/m 分/n 多/a 钟/n 才/d 射入/v 一/m 球/n ，/w 以/p １/m 比/v ０/m 险胜/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     这/r 一/m 球/n 是/vl 由/p 黄德保/nh 主/a 踢/v 角球/n ，/w 冼惠良/nh 、/w 谢志雄/nh 跃起/v 掩护/v ，/w 由/p 刚/d 换上/v 场/n 的/u 曹阳/nh 抢点/v 顶/v 入/v 的/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     粤/j 沪/j 两/m 队/n 同/p 是/vl 讲究/v 细腻/a 功夫/n ，/w 讲究/v 配合/v 的/u 我国/n 南派/n 强/a 队/n ，/w 各/r 有/v 独到之处/i ，/w 昨晚/nt 均/d 有/v 高水平/n 的/u 表演/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     广东/ns 队/n 开赛/v 以来/nt ，/w 水平/n 稳定/a ，/w 昨晚/nt 面对/v 劲旅/n ，/w 坚持/v 四三三/m 阵形/n ，/w 不断/d 发挥/v 细/a 、/w 巧/a 、/w 快/a 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     特别/d 是/vl 由/p 吴育华/nh 、/w 赵达裕/nh 、/w 黄德保/nh 三/m 人/n 组成/v 的/u 全国/n 最/d 矮/a 的/u 锋/n 线/n ，/w 能/vu 控/v 能/vu 突/v 也/d 能/vu 传/v ，/w 打/v 得/u 比较/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     为了/p 攻破/v 上海/ns 队/n 的/u 牢固/a 防守/v ，/w 广东/ns 队/n 的/u 进攻/v 速度/n 比/p 前/nd 三/m 场/n 更/d 快/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     前/nd 中/nd 后/nd 三/m 条/n 线/n 跟/v 得/u 紧/a ，/w 插/v 得上/v ，/w 特别/d 是/vl 中卫/n 冼惠良/nh ，/w 后卫/n 刘全/nh 、/w 钟小健/nh 等/u 频繁/a 适时/a 的/u 插上/v 突破/v ，/w 给/p 上海/ns 队/n 以/p 很/d 大/a 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     从/p 射门/v 、/w 突破/v 、/w 角球/n 的/u 统计/v 数字/n 以及/c 场上/nl 的/u 态势/n 看/v ，/w 广东/ns 队/n 稍/d 占优势/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     上海/ns 队/n 虽/c 以/p 一/m 球/n 失利/v ，/w 但/c 与/c 广东/ns 队/n 相比/v ，/w 应/vu 说/v 是/vl 风格/n 相似/v ，/w 旗鼓相当/i ，/w 各有千秋/i 。/w 
		
			
                                        356
                                     沪/j 将/n 的/u 细腻/a 功夫/n ，/w 不但/c 不亚于/v 广东/ns 队/n ，/w 而且/c 接/v 控/v 球/n 比较/d 稳健/a ，/w 三/m 条/q 线/n 也/d 比较/d 平均/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     特别/d 是/vl 上海/ns 队/n 的/u 后卫/n 线/n ，/w 不但/c 具有/v 其他/r 队/n 少有/v 的/u 熟练/a 的/u 脚下/nl 功夫/n ，/w 而且/c 个人/n 和/c 集体/n 连锁/n 式/k 的/u 防守/v 能力/n 也/d 比较/d 突出/a ，/w 对/a 广东/ns 队/n 的/u 三/m 个/q 前锋/n 有所/v 钳制/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     上海/ns 队/n 的/u 进攻/v 也/d 显得/v 更加/d 稳重/a 而/c 有/v 节奏/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     他们/r 突破/v 次数/n 低于/v 广东/ns 队/n ，/w 但/c 突破/v 的/u 成功率/n 高于/v 广东/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     他们/r 还/d 善于/v 长传/v 反击/v ，/w 也/d 善于/v 打/v 阵地战/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 广东/ns 队/n 退守/v 快/a ，/w 禁区/n 前/nd 比较/d 密集/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 他们/r 以/p 细腻/a 的/u 传接球/j 功夫/n ，/w 高/a 精度/n 的/u 配合/v ，/w 在/p 中路/nl 实现/v 了/u 几/m 次/q 短/a 传/v 配合/v 突破/v ，/w 有如/v 蝴蝶/n 穿/v 花/n ，/w 威胁/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     在/p 离/v 终场/v 一/m 分/n 多/a 钟时/nh ，/w 上海/ns 队/n 由/p 后/nd 场/n 发起/v 一/m 次/q 长传/v 反击/v ，/w 球/n 传/v 得/u 及时/a ，/w 落点/n 甚佳/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     朱有宏/nh 迅速/a 地/u 将/p 球/n 打入/v 网内/nl 。/w 
		
			
                                        364
                                     可惜/a 被/p 判/v 推/v 人/n 犯规/v ，/w 进球/v 无效/v 而/c 未能/vu 扳平/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     粤/j 沪/j 两/m 队/n 如/v 能/vu 互相/d 学习/v ，/w 取长补短/i ，/w 将/d 会/vu 双双/a 更上一层楼/i 。/w 
		
			
                                        366
                                     九/m 日/nt 下午/nt ，/w 中山/ns 县/n 副/f 县长/n 沈大启/nh 和/c 体育/n 、/w 教育/n 部门/n 的/u 领导/n ，/w 获悉/v 江加良/nh 在/p 第三十七/m 届/q 世乒赛/j 男子/n 团体/n 和/c 单项/n 比赛/n 中/nd 获得/v 优异/a 成绩/n 后/nd ，/w 即/d 偕同/v 县/n 业余体校/n 乒乓球/n 班/n 和/c 石岐/ns 九小/j 的/u 学生/n 二百/m 多/m 人/n ，/w 前往/v 江加良/nh 家/n ，/w 向/p 他/r 的/u 家长/n 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     沈大启/nh 说/v ：/w “/w 你们/r 为/p 国家/n 培养/v 了/u 一个/mq 好/a 儿子/n ，/w 为/p 祖国/n 立/v 了/u 功/n ，/w 这/r 是/vl 全国/n 人民/n 的/u 光荣/n 。/w ”/w 
		
			
                                        368
                                     金陵/ns 五月/nt ，/w 风和日丽/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     盛大/a 的/u 国际/n 田径/n 邀请赛/n 在/p 这里/r 举行/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     江苏省/ns 体育运动/n 在/p 国内/nl 驰名/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     孙晋芳/nh 、/w 栾菊杰/nh 、/w 蔡振华/nh 等/u 名扬天下/i 的/u 运动员/n 都/d 出自/v 江苏/ns 。/w 
		
			
                                        372
                                     田径/n 这个/r 在/p 外省/n 不怎么/d 叫座/v 的/u 体育/n 项目/n ，/w 在/p 南京/ns 却/d 大/a 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     这次/r 国际/n 邀请赛/n 各/r 场/q 门票/n 早已/d 售完/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     开/j 、/w 闭幕式/n 的/u 门票/n 更是/vl 抢购/v 的/u 热门货/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     这次/r 邀请赛/n 安排/v 在/p 五台山体育场/ns 进行/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     它/r 三/m 面/n 环山/v ，/w 可容/v 二万/m 多/m 观众/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     这/r 是/vl 我国/n 第二/m 个/q 拥有/v 塑胶/n 跑道/n 和/c 电动/a 计时/v 的/u 现代化/v 田径场/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     外国/n 选手/n 对/p 它/r 十分/d 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     开赛/v 之前/nt ，/w 各国/n 选手/n 来/vd 这里/r 练习/v ，/w 总/d 有/v 上千/m 的/u 观众/n 前来/v 助兴/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     身穿/v 红色/n 运动服/n 的/u 中国/ns 选手/n ，/w 紧张/a 地/u 进行/v 赛前/nt 练习/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     邹振先/nh 正在/d 三级跳远/n 地上/nl 腾飞/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     当年/nt ，/w 这位/r 无名/a 的/u 少年/n ，/w 曾/d 在/p 此地/n 冬训/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     为了/p 练习/v 蹬/v 力/n ，/w 他/r 冒/v 着/u 风雪/n 跑/v 上/v 中山陵/ns ，/w 蹬/v 石级/n ，/w 爬/v 陡坡/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     苦练/v 的/u 汗水/n 终于/d 浇/v 开/v 了/u 胜利/n 之/u 花/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     跳远/n 名将/n 刘玉煌/nh 独自/d 在/p 场边/nl 做/v 着/u 准备/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     这位/r 倔强/a 的/u 小伙子/n 去年/nt 在/p 亚运会/j 上/nd 失利/v 后/nd ，/w 整个/a 冬天/nt 憋/v 着/u 一口气/n 在/p 苦练/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     他/r 决心/d 重整旗鼓/i ，/w 东山再起/i 。/w 
		
			
                                        388
                                     小/h 朱/nhf 微笑/v 地/u 向/p 人们/n 点头/v 致意/v ，/w 腼腆/a 地/u 答道/v ：/w “/w 我/r 一定/d 努力/v 争取/v 。/w ”/w 
		
			
                                        389
                                     胡鸿飞/nh 教练/n 说/v ，/w 小/h 朱/nhf 冬训/v 情况/n 不错/a ，/w 十/m 多/m 天/nt 前/nd 在/p 杭州/ns 的/u 邀请赛/n 上/nd ，/w 他/r 曾/d 轻松/a 地/u 一/m 次/q 越过/v ２/m ./w ２４/m 米/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     这次/r ，/w 他/r 将/d 争取/v 创造/v 新/a 的/u 亚洲/ns 最高/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     几/m 支/q 外国/n 队伍/n 已/d 陆续/d 亮相/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     罗马尼亚/ns 女子/n 铅球/n 运动员/n 波罗斯/nh 身高/n 体/n 壮/a ，/w 举/v 一百/m 多/m 斤/q 重/a 的/u 杠铃/n 也/d 挺/d 轻松/a 。/w 
		
			
                                        393
                                     她/r 把/p 铅球/n 一/d 推/v ，/w 就/d 在/p 十七/m 米/n 开外/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     她/r 的/u 队友/n 兰及尔/nh 是/vl 一/m 名/q 标枪/n 好手/n ，/w 曾/d 掷出/v ６４.９２/m 米/n 的/u 好/a 成绩/n ，/w 去年/nt 排/v 世界/n 第十九/m 名/q 。/w 
		
			
                                        395
                                     匈牙利/ns 的/u 跳高/n 好手/n 埃梅赛/nh ，/w 身长/n 体轻/v ，/w 助跑/v 过/vd 竿/n 动作/n 连贯/v 而/c 又/d 轻松/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     在/p 今年/nt 欧洲/ns 锦标赛/n 上/nd ，/w 她/r 名列/v 第四/m 。/w 
		
			
                                        397
                                     这次/r 她/r 想/v 夺/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     她/r 最好/a 的/u 成绩/n 是/vl １/m ./w ９３/m 米/n ，/w 与/c 我国/n 郑达真/nh 相同/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     预料/v ，/w 这/r 两/m 人/n 的/u 争夺/v 将/d 会/vu 十分/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     从/p 报名/v 成绩/n 来看/v ，/w 不少/a 外国/n 选手/n 的/u 水平/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        401
                                     如/v 泰国/ns 的/u 短跑/n ，/w 印度/ns 的/u 中长跑/j ，/w 日本/ns 的/u 跨栏/v ，/w 荷兰/ns 的/u 女子/n 七/m 项/q 全能/a 等/u ，/w 都/d 有/v 夺标/v 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        402
                                     日本队/n 还有/v 得/vu 过/vd 五/m 项/q 亚运会/j 冠军/n 的/u 四/m 名/q 好手/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     这次/r 国际/n 田径/n 邀请赛/n ，/w 外国/n 朋友们/n 不仅/c 带来/v 了/u 精湛/a 的/u 技术/n ，/w 而且/c 带来/v 了/u 对/p 中国/ns 人民/n 的/u 友情/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     因此/c ，/w 这/r 不仅/c 是/vl 一/m 次/q 交流/v 技艺/n 的/u 盛会/n ，/w 而且/c 是/vl 一/m 次/q 增进/v 友谊/n 的/u 盛会/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     由/p 国际羽毛球联合会/ni 主办/v 的/u 男子/n 团体/n （/w 汤姆斯杯/n 赛/n ）/w 、/w 女子/n 团体/n （/w 尤伯杯/n 赛/n ）/w 和/c 男女/n 单项/n 的/u 世界/n 羽毛球/n 锦标赛/n 均/d 将/p 由/p 原来/d 每/r 三/m 年/nt 举办/v 一/m 届/q 改为/v 每/r 两/m 年/nt 举办/v 一/m 届/q 。/w 
		
			
                                        406
                                     这/r 是/vl 国际/n 羽联/j 三月/nt 在/p 丹麦/ns 首都/n 哥本哈根/ns 举行/v 的/u 年/nt 会/n 上/nd 作出/v 的/u 决定/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     新/a 的/u 决定/n 规定/v 汤姆斯杯/n 和/c 尤伯杯/n 今后/nt 每/r 两/m 年/nt 举办/v 一/m 届/q ，/w 而且/c 同时/c 在/p 同一/a 地点/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     决定/v 还/d 把/p 杯赛/n 中/nd 原/a 两/m 个/q 队/n 之间/nd 要/vu 进行/v 九/m 盘/n 比赛/n （/w 五/m 盘/n 单打/n 和/c 四/m 盘/n 双打/n ）/w 改为/v 只/d 进行/v 五/m 盘/n 比赛/n （/w 三/m 盘/n 单打/n 和/c 两/m 盘/n 双打/n ）/w ，/w 同时/c 把/p 有/v 资格/n 参加/v 决赛/n 阶段/n 比赛/n 的/u 队/n 定为/v 六/m 个/q 。/w 
		
			
                                        409
                                     这个/r 决定/n 还/d 规定/v ，/w 世界/n 羽毛球/n 锦标赛/n 改为/v 每/r 两/m 年/nt 举办/v 一/m 届/q 后/nd ，/w 下届/n 锦标赛/n 将/p 在/p 一九八五/m 年/nt 举行/v ，/w 与/c 两/m 个/q 团体/n 杯赛/n 的/u 时间/n 不/d 在/p 同一/a 年度/nt 。/w 
		
			
                                        410
                                     亚洲/ns 乒联/j 执委会/j 会议/n 、/w 理事会/n 会议/n 一致/a 通过/v 支持/v 印度/ns 乒协/j 于/p 一九八七/m 年/nt 在/p 新德里/ns 举行/v 第三十九/m 届/q 世界/n 乒乓球/n 锦标赛/n 的/u 提案/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     会议/n 决定/v ，/w 亚/j 乒联/j 委托/v 中国/ns 乒乓球/n 协会/n 于/p 今年/nt 十月/nt 八/m 日/nt 至/v 十一/m 日/nt 在/p 无锡/ns 举行/v 第一/m 届/q 亚洲/ns 杯/n 乒乓球/n 比赛/v （/w 包括/v 男/f 、/w 女/f 单/a 打/v 两/m 项/q 比赛/n ）/w 。/w 
		
			
                                        412
                                     这/r 届/q 比赛/n 设/v 奖金/n 三万/m 美元/n ，/w 获/v 前/nd 十六/m 名/q 的/u 男女/n 选手/n 均/d 有奖/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     设/v 两/m 个/q 流动/v 杯/n ，/w 一/m 为/vl 城户杯/n ，/w 是以/c 亚/j 乒联/j 创始/v 主席/n 城户尚夫/nh 的/u 名字/n 命名/v 的/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     另/r 一/m 杯/n 为/vl 后藤杯/n ，/w 是以/c 亚/j 乒联/j 现任/v 主席/n 后藤淳/nh 的/u 名字/n 命名/v 的/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     另外/d 还/d 设/v 两/m 个/q 副/f 杯/n ，/w 由/p 主办者/n 中国/ns 乒乓球/n 协会/n 捐赠/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     会议/n 还/d 决定/v 今年/nt 十二月/nt 十四/m 日/nt 至/v 二十三/m 日/nt ，/w 由/p 巴林/ns 乒协/j 在/p 巴林/ns 举办/v 第一/m 届/q 亚洲/ns 少年/n 乒乓球/n 锦标赛/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     一九八六/m 年/nt 由/p 菲律宾/ns 乒协/j 在/p 菲律宾/ns 举办/v 第八/m 届/q 亚洲/ns 乒乓球/n 锦标赛/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     瑞典/ns 两/m 名/q 乒乓球/n 新秀/n 林德/nh 和/c 瓦尔德内尔/nh ，/w 两/m 年前/nt 当/p 他俩/r 分别/v 是/vl 十七/m 岁/nt 和/c 十五/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 曾/d 在/p 中国/ns 进行/v 了/u 两/m 个/q 月/nt 的/u 集中/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     把/p 肩负/v 未来/nt 重任/n 的/u 新秀/n 派到/v 中国/ns ，/w 是/vl 瑞典/ns 选手/n 在/p 争取/v 打败/v 中国/ns 选手/n 的/u 远大/a 计划/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     本格森/nh 说/v ：/w “/w 不能/vu 让/p 他们/r 跟着/v 中国/ns 跑/v ，/w 而是/vl 希望/v 他们/r 打出/v 瑞典/ns 式/k 的/u 乒乓球/n ，/w 这/r 才是/vl 战胜/v 中国/ns 的/u 秘诀/n 。/w ”/w 
		
			
                                        421
                                     国际奥委会/ni 主席/n 萨马兰奇/nh 在/p 哥本哈根/ns 观看/v 本/r 届/q 羽球/n 世界/n 赛/n 时/nt 说/v ：/w 我们/r 不能/vu 让/p 正式/a 的/u 职业/n 运动员/n 参加/v 奥运会/j 比赛/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     如果/c 羽毛球/n 能/vu 制定/v 出/vd 类似/v 田径/n 运动员/n 的/u 资格/n 规则/n ，/w 它/r 就/d 很/d 可能/vu 被/p 接受/v 为/vl 一九九二/m 年/nt 奥运会/j 项目/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     田径/n 运动员/n 是/vl 不准/v 以/p 运动/n 为生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     但/c 去年/nt 作/v 了/u 些/q 改变/v ：/w 他们/r 可以/vu 得到/v 联合会/n 的/u 补贴/n ，/w 可以/vu 把/p 因/c 获胜/v 而/c 赢/v 的/u 钱/n 存入/v 信用/n 资金/n 会/n ，/w 以/p 备/v 隐退/v 后/nd 使用/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     国际/n 足联/j 主席/n 阿维兰热/nh 最近/nt 在/p 巴西/ns 断言/v ：/w 下届/n 世界杯/n 足球赛/n 肯定/d 会/vu 在/p 墨西哥/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     他/r 说/v ，/w 美国/ns 、/w 加拿大/ns 没有/v 准备/v 好/a 组织/v 这次/r 比赛/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     墨西哥/ns 虽/c 有/v 经济/n 困难/a ，/w 但/c 仍/d 由/p 总统/n 签署/v 命令/n ，/w 保证/v 为/p 比赛/n 的/u 组织/n 工作/n 创造/v 方便/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     十九/m 世纪/nt 初/n ，/w 鸭嘴/n 兽/n 的/u 标本/n 第一次/mq 运到/v 英国/ns 。/w 
		
			
                                        429
                                     因为/c 当时/nt 达尔文/nh 的/u 生物/n 进化论/n 尚未/d 问世/v ，/w 人们/n 对/p 这/r 种/q “/w 非/d 禽/n 非/d 兽/n ”/w 的/u “/w 怪物/n ”/w 大/a 为/vl 惶惑/a ，/w 一时/nt 嘲笑/v 议论/n 颇/d 多/a 。/w 
		
			
                                        430
                                     恩格斯/nh 也/d 去/v 参观/v 过/u 鸭嘴/n 兽/n ，/w 后来/nt 又/d 看到/v 它/r 下/v 的/u 蛋/n ，/w 觉得/v 这/r 种/q 既/c 会/vu 下蛋/v 又/d 会/vu 哺乳/v 的/u 动物/n 确实/d 可笑/a ，/w 也/d 附和/v 人们/n 嘲笑/v 过/u 鸭嘴/n 兽/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     可是/d 后来/nt 当/p 他/r 和/c 马克思/nh 一道/d 研究/v 过/vd 达尔文/nh 的/u 生物/n 进化论/n 后/nd ，/w 便/d 发现/v 没有/v 什么/r 值得/v 可笑/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     因为/c 世界/n 上/nd 不但/c 有/v 既/c 下蛋/v 又/d 哺乳/v 的/u 鸭嘴/n 兽/n ，/w 还有/v 用/p 肺/n 呼吸/v 的/u 鱼/n ，/w 还有/v 过/vd 四/m 足/n 的/u 鸟/n …/w …/w 恩格斯/nh 很/d 为/p 自己/r 当时/nt 的/u 浅见/n 感到/v 惭愧/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     恩格斯/nh 在/p 这里/r 告诫/v 的/u 是/vl ：/w 对于/p 一些/m 新/a 发现/v 的/u 事物/n 不要/vu 囿于/v 成见/n ，/w 轻率/a 地/u 加以/v 否定/v ，/w 而/c 要/vu 本着/p 科学/a 态度/n 去/v 认真/a 研究/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     马克思/nh 原来/d 烟瘾/n 很/d 大/a ，/w 他/r 的/u 烟/n 是/vl 不/d 离/v 口/n 的/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     有一次/v ，/w 他/r 曾/d 对/p 拉法格/nh 说/v ：/w “/w 《/w 资本论/n 》/w 的/u 稿费/n 甚至/d 将/d 不够/a 付/v 我/r 写/v 它/r 时/nt 所/u 吸/v 的/u 雪茄烟/n 钱/n 。/w ”/w 
		
			
                                        436
                                     他/r 抽烟/v 就/d 象/p 干/v 别的/r 事情/n 一样/a ，/w 又/d 快/a 又/d 猛/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     英国/ns 烟/n 对/p 他/r 来说/v 太/d 冲/v ，/w 他/r 经济/n 条件/n 也/d 不/d 很/d 宽裕/a ，/w 所以/c 总是/d 挑/v 比较/d 便宜/a 的/u 雪茄/n 来/vd 买/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     他/r 抽烟/v 时/nt 有/v 一半/m 是/vl 放/v 在/p 嘴里/nl 咀嚼/v 的/u ，/w 说/v 这样/r 可以/vu 提高/v 烟/n 的/u 作用/n ，/w 或者说/c 获得/v 双/a 倍/n 的/u 享受/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     后来/nt 马克思/nh 又/d 发现/v 了/u 一/m 种/q 价钱/n 更/d 便宜/a 的/u 烟/n ，/w 大概/d 每/r 盒/q （/w 一/m 磅/q 装/v ）/w 便宜/v 一个/mq 半/m 先令/n ，/w 他/r 向/p 周围/nd 友人/n 阐述/v 他/r 的/u “/w 理论/n ”/w 。/w 
		
			
                                        440
                                     他/r 说/v ，/w 他/r 每/r 抽/v 一/m 盒/n 烟/n 就/d “/w 节约/v ”/w 一个/mq 半/m 先令/n ，/w 因此/c ，/w 他/r 抽/v 得/u 越/d 多/a ，/w 就/d “/w 节约/v ”/w 越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     如果/c 他/r 能/vu 一天/nt 抽/v 一/m 盒/n 烟/n ，/w 必要/a 时/nt 就/d 可/vu 用/p “/w 节约/v 的/u 钱/n ”/w 作/v 一天/nt 的/u 开销/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     为了/p 这个/r “/w 节约/v 学/k ”/w ，/w 他/r 消耗/v 了/u 极/d 大/a 的/u 精力/n 并/c 作出/v 了/u 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     几个/mq 月/nt 以后/nt ，/w 家庭/n 医生/n 不得不/d 采取/v 行动/n ，/w 严厉/a 禁止/v 他/r 再/d 用/p 这/r 种/q “/w 节约/v ”/w 的/u 方法/n 来/vd 发财/v 致富/v 了/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     十九/m 世纪/nt 七十/m 年代/nt 中期/nt ，/w 医生/n 禁止/v 马克思/nh 抽烟/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     对/p 马克思/nh 来说/v ，/w 戒烟/v 是/vl 一/m 种/q 莫大/a 的/u 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     在/p 他/r 戒烟/v 以后/nt ，/w 在/p 他/r 的/u 战友/n 列斯纳/nh 第一次/mq 去/v 看/v 他/r 时/nt ，/w 他/r 既/c 高兴/a 又/d 自豪/a 地/u 对/p 列斯纳/nh 说/v ，/w 他/r 已经/d 多少/d 天/nt 没有/v 抽烟/v 了/u ，/w 在/p 这/r 以后/nt ，/w 每/r 一/m 次/q 列斯纳/nh 去/v 看/v 他/r 的/u 时候/n ，/w 他/r 总要/vu 告诉/v 列斯纳/nh 他/r 已经/d 戒/v 了/u 多久/nt 了/u ，/w 而且/c 在/p 这/r 段/q 时间/n 里/nd ，/w 他/r 没有/v 抽/v 过/u 一/m 次/q 烟/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     连/p 马克思/nh 自己/r 似乎/d 也/d 不大/a 相信/v ，/w 他/r 嗜/v 烟/n 成瘾/v ，/w 竟/d 还/d 能/vu 把/p 烟/n 戒掉/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     《/w 科学/n 浪花/n 》/w 今年/nt 第四/m 期/nt 发表/v 文章/n 说/v ：/w 所谓/a 神童/n ，/w 实际上/nl 是/vl 一些/m 超常/a 儿童/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     他们/r 虽然/c 一般/a 天资/n 较/d 好/a ，/w 但/c 对/p 他们/r 的/u 教育/n 仍/d 不能/vu 放松/v ，/w 否则/c 十/m 岁/nt 的/u 神童/n 也/d 会/vu 变成/v 二十/m 岁/nt 的/u 庸人/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     据/p 史书/n 记载/v ，/w 宋高宗/nh 年间/nt ，/w 宫廷/n 曾/d 挑选/v 了/u 一百/m 来/vd 个/q 神童/n 作为/v 培养/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     可是/d ，/w 后来/nt 成器/v 者/k 寥/a 如/v 晨星/n ，/w 使/v 宋高宗/nh 大/a 为/vl 扫兴/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     外国/n 也/d 不乏/v 其例/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     为了/p 让/p 神童/n 最终/d 能/vu 成才/v ，/w 就是/d 不要/vu 过分/a 渲染/v 神童/n 的/u “/w 神/n ”/w ，/w 而/c 应/vu 把/p 神童/n 看成/v 是/vl “/w 童/n ”/w ，/w 世界/n 著名/a 航空/n 科学家/n 冯&#183;卡门/nh 六/m 岁/nt 就/d 能/vu 心算/v 五/m 位数/n 乘法/n ，/w 他/r 父亲/n 不是/vl 让/p 他/r 登台/v 表演/v 赚钱/v ，/w 而是/vl 让/p 他/r 立刻/d 到/v 学校/n 念书/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     这样/r 做/v 是/vl 很/d 对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     我们/r 发现/v 一些/m 神童/n 的/u 苗子/n ，/w 但/c 报道/n 时/nt 要/vu 掌握/v 分寸/n ，/w 不要/vu 在/p 他们/r 心灵/n 中/nd 撒下/v 庸俗/a 名利/n 观/n 的/u 种子/n ，/w 否则/c 这些/r 孩子/n 的/u 天赋/n 和/c 聪明才智/i 有/v 被/p 断送/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        456
                                     与/c 亲戚/n 、/w 朋友/n 和/c 熟人/n 的/u 交往/v 不仅/c 给/p 生活/n 增添/v 了/u 乐趣/n ，/w 而且/c 还/d 可以/vu 延长/v 寿命/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     美国/ns 加州/ns 对/p 七千/m 名/q 成人/n 的/u 调查/v 发现/v ：/w 与/c 亲戚/n 朋友/n 有/v 密切/a 交往/v 的/u 男子/n 死亡率/n 下降/v 百/m 分之/u 三十/m ，/w 女子/n 下降/v 百/m 分之/u 四十/m 。/w 
		
			
                                        458
                                     社会/n 交往/v 对于/p 人生/n 中/nd 一些/m 事件/n 具有/v 一/m 种/q 有益/a 的/u 缓冲/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     社会/n 交往/v 不但/c 能/vu 使/v 人/n 在/p 感情/n 上/nd 得到/v 支持/v ，/w 而且/c 还/d 能/vu 为/p 人/n 提供/v 重要/a 的/u 消息/n 和/c 建议/n 以及/c 实际/a 帮助/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     因此/c ，/w 为了/p 健康/a ，/w 人们/n 不仅/c 需要/v 一个/mq 健康/a 的/u 头脑/n ，/w 还/d 需要/v 一个/mq 健康/a 的/u 社会/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     一九三三/m 年/nt 四月/nt 二十三/m 日/nt 公/a 葬/v 李大钊/nh 先烈/n 时/nt ，/w 地下党/n 组织/n 曾经/d 赠送/v 了/u 一/m 块/q 墓碑/n ，/w 但/c 由于/c 处在/v 反动/a 统治/v 的/u 白色恐怖/n 下/nd ，/w 当时/nt 这/r 块/q 碑/n 未能/vu 竖立/v 在/p 死者/n 的/u 墓前/nl ，/w 而/c 把/p 它/r 作为/v 墓志铭/n 埋/v 在/p 地下/nl 。/w 
		
			
                                        462
                                     最近/nt 北京市/ns 为/p 李大钊/nh 烈士/n 修建/v 陵园/n ，/w 迁移/v 安葬/v 大钊/nhs 同志/n 及其/c 夫人/n 时/nt 挖/v 寻出/v 了/u 这/r 块/q 墓碑/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     碑/n 头/n 刻有/v 一个/mq 图案/n ：/w 一/m 颗/q 凹/a 形/n 五/m 角/n 红星/n ，/w 中间/nd 是/vl 凸/a 形/n 的/u 黑色/n 斧头/n 镰刀/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     碑/n 的/u 正面/nd ：/w 中华/ns 革命/n 领袖/n 李大钊/nh 之/u 墓/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     使得/v 民族资产阶级/n 国民党/ni 竟/d 无耻/a 的/u 投降/v 了/u 帝国主义/n 和/c 封建/a 势力/n ，/w 并且/c 在/p 帝国主义/n 直接/a 指挥/v 之下/nd ，/w 于/p 肄/ （/w 应/vu 为/vl 肆/n —/w ─/w 引者/n ）/w 月/nt 六/m 日/nt 大举/d 反/v 共/j 运动/n ，/w 勾结/v 张作霖/nh 搜查/v 苏联/ns 使馆/n ，/w 拘捕/v 李大钊/nh 同志/n 等/u 八十/m 余/n 人/n ，/w 在/p 肄/n （/w 肆/n ）/w 月/nt 二十八/m 日/nt 被/p 绞死/v 于/p 京师/n 地方/n 法院/n 看守所/n ，/w 同/n 难/a 二十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     这/r 块/q 碑/n 落款/n 是/vl “/w 北平/ns 市民/n 革命/n 各/r 团体/n ”/w ，/w 实际上/nl 是/vl 在/p 中共/j 河北/ns 省委/j 领导/v 下/nd 由/p 互济/v 会/n 经办/v 并/c 雇/v 骡/n 车/n 送到/v 万安公墓/ns 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     中国/ns 西南/nd 重镇/n 重庆市/ns 行政区/n 范围/n 扩大/v ，/w 全/a 市/n （/w 包括/v 郊区/n ）/w 人口/n 由/p 原来/d 的/u 六百四十七万/m 增加/v 到/v 一千三百七十/m 余/n 万/m ，/w 成为/v 中国/ns 人口/n 最多/a 和/c 人口/n 仅次于/v 纽约/ns 、/w 墨西哥城/ns 的/u 大/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     据/p 美国/ns 今年/nt 出版/v 的/u 《/w 世界/n 年鉴/n 》/w 统计/v ，/w 世界/n 城市/n 人口/n 最多/a 的/u 纽约/ns 为/vl 一千六百四十七万/m ；/w 墨西哥城/ns 次之/c ，/w 为/vl 一千四百万/m 。/w 
		
			
                                        469
                                     去年/nt 中国/ns 人口普查/v 结果/n ，/w 上海市/ns 人口/n 为/vl 一千一百八十五万/m ，/w 为/vl 全国/n 城市/n 之首/nd ，/w 现在/nt 居/v 全国/n 第二/m 。/w 
		
			
                                        470
                                     在/p 外科/n 医学史/n 上/nd 有/v 三/m 次/q 医生/n 为/p 自己/r 动手术/v 的/u 罕见/a 事例/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     二十/m 世纪/nt 初/n ，/w 德国/ns 汉堡/ns 的/u 一/m 位/q 医生/n 赫尔/nh 为/p 自己/r 切除/v 阑尾/n ，/w 花/v 了/u 整整/d 四/m 个/q 半/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        472
                                     一九一二/m 年/nt 美国/ns 旧金山/ns 的/u 一/m 位/q 医生/n 阿利登/nh 也/d 为/p 自己/r 切除/v 阑尾/n ，/w 手术/n 快/d 结束/v 时/nt ，/w 由于/c 体力/n 消耗/v 太/d 大/a ，/w 他/r 才/d 请/v 同事/n 帮忙/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     一九二六/m 年/nt 又/d 有/v 一个/mq 勇敢/a 的/u 外科/n 医生/n 尼尔/nh 要/vu 为/p 自己/r 切除/v 阑尾/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     可是/d 他/r 打开/v 腹部/n 后/nd ，/w 怎么/r 也/d 找/v 不到/v 阑尾/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd 他/r 不得不/d 求助/v 于/p 其他/r 医生/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     美国芝加哥大学/ni 从事/v 行为/n 科学/n 研究/v 的/u 专家/n 苏珊珊&#183;科巴斯/nh 女士/n ，/w 在/p 调查/v 过/u 三百五十/m 位/q 商店/n 、/w 企业/n 的/u 经理/n 后/nd ，/w 作出/v 一个/mq 结论/n ：/w 勇敢/a 有益于/v 健康/a 。/w 
		
			
                                        477
                                     她/r 认为/v ，/w 一个/mq 勇敢/a 的/u 人/n ，/w 一般/a 是/vl 指/v 性格/n 坚强/a ，/w 不怕/v 威胁/v ，/w 胆大/a ，/w 有/v 魄力/n ，/w 敢于/vu 向/p 逆境/n 挑战/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     科巴斯/nh 的/u 调查/v 表明/v ，/w 凡/d 勇敢/a 者/k ，/w 其/r 发病率/n 比/p 正常人/n 要/vu 低/v 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        479
                                     如/v 高血压/n 、/w 心血管/n 病/n 、/w 溃疡病/n 的/u 发病/v 可能性/n 很/d 小/a ，/w 失眠症/n 和/c 抑郁症/n 几乎/d 与/c 他们/r 无缘/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     勇敢/a 的/u 人/n 在/p 谈吐/n 举止/n 上/nd 显/v 不出/v 忧虑/v 和/c 焦急/a 的/u 神态/n ，/w 他们/r 的/u 自我/r 控制/v 和/c 自我/r 调节/v 的/u 能力/n 很/d 强/a ，/w 且/c 寿命/n 也/d 高于/v 一般人/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     看来/v ，/w 人/n 的/u 勇敢/a 个性/n 应该/vu 从小/d 培养/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     科巴斯/nh 期望/n 年青/a 的/u 父母/n 们/k ，/w 在/p 教育/v 婴幼儿/j 时/nt ，/w 不要/vu 采用/v 威胁/v 和/c 恐吓/v 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     因为/c 这/r 易/a 使/v 孩子/n 的/u 感情/n 脆弱/a ，/w 变/v 得/u 胆小怕事/i 。/w 
		
			
                                        484
                                     番茄/n 又名/v 西红柿/n ，/w 是/vl 从/p 西方/nd 传入/v 我国/n 的/u 。/w 
		
			
                                        485
                                     原产地/n 在/p 南美洲/ns 的/u 茂密/a 森林/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        486
                                     它/r 那/r 圆溜溜/a 的/u 外形/n ，/w 红艳艳/a 的/u 色彩/n ，/w 着实/d 招人/v 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     但/c 当地人/n 起初/nt 都/d 怀疑/v 它/r 有毒/v ，/w 既/c 不敢/vu 碰/v ，/w 更/d 不敢/vu 吃/v ，/w 还给/v 它/r 起/v 了/u 一个/mq 吓人/v 的/u 名字/n ：/w “/w 狼/n 桃/n ”/w 。/w 
		
			
                                        488
                                     直到/v 十六/m 世纪/nt ，/w 英国/ns 一/m 位/q 名叫/v 俄罗达拉里/nh 的/u 公爵/n 到/v 南美洲/ns 旅游/v ，/w 在/p 崇山/ns 密林/n 中/nd ，/w 看到/v 这/r 种/q 绿叶/n 红果/n 的/u 植物/n ，/w 顿生/v 喜爱/v 之/u 心/n ，/w 就/d 挖/v 了/u 数/n 株/q 带回/v 英国/ns ，/w 奉献/v 给/p 伊丽莎白/nh 女王/n —/w ─/w 他/r 的/u 妻子/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     于是/c ，/w 这/r 几/m 株/q 番茄/n 就/d 栽/v 在/p 皇家/n 花园/n 里/nd ，/w 供/v 皇家/n 和/c 贵族/n 欣赏/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     以后/nt ，/w 种/v 番茄/n 者/k 日/nt 众/a ，/w 人们/n 开始/v 把/p 植株/n 和/c 果实/n 作为/v 礼品/n 赠送/v 亲友/n ，/w 但/c 还是/d 没有/v 人/n 敢/vu 吃/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     到了/v 十八/m 世纪/nt ，/w 一个/mq 不/d 知名/a 的/u 法国/ns 画家/n 抱/v 着/u 孤注一掷/i 的/u 决心/n 去/v 尝试/v 这/r 又/d 可爱/a 又/d 可怕/a 的/u 番茄/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     吃/v 之前/nt ，/w 他/r 换好/v 了/u 入殓/v 的/u 衣服/n ，/w 接着/v 就/d 吃/v 了/u 一/m 只/q 。/w 
		
			
                                        493
                                     他/r 觉得/v 味道/n 酸溜溜/a 、/w 甜滋滋/a 的/u ，/w 这/r 可口/a 的/u 滋味/n ，/w 反而/d 更/d 使/v 他/r 神经/n 紧张/a 。/w 
		
			
