
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
		
			
                                        2
                                     各/r 民主党派/n 、/w 社会/n 群众/n 团体/n 等/u 在/p 一度/d 活跃/a 之后/nt 又/d 渐渐/d 被/p 忽视/v ，/w 其/r 作用/n 的/u 发挥/v 又/d 转入/v &quot;/w 低谷/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     以/p 全国政协/j 常委会/j 举行/v 会议/n 的/u 次数/n 为/v 例/n ：/w １９６１/m 年/nt 举行/v 会议/n １２/m 次/q ，/w １９６２/m 年/nt 为/vl １５/m 次/q 。/w 
		
			
                                        4
                                     从/p １９６３/m 至/v １９６５/m 年/nt 每年/nt 均/d 只有/d ４/m 次/q ，/w １９６６/m 年/nt 只有/d ２/m 次/q 。/w 
		
			
                                        5
                                     这/r 不能不/d 从/p 一个/mq 侧面/nd 说明/v ，/w 各/r 民主党派/n 在/p 商议/v 国家/n 事务/n 方面/n 较/v 之前/nt 两/m 年/nt 又/d 有/v 退步/v 。/w 
		
			
                                        6
		
			
                                        7
                                     比如/c 工会/n 系统/n 用/v 所谓/a &quot;/w 革命/v 工人/n 协会/n &quot;/w 一/m 类/n 的/u 组织/n 代替/v 工会/n ，/w 实行/v &quot;/w 预备/v 会员制/n &quot;/w ；/w 一些/m 基层/n 工会/n 并入/v 企业/n 的/u 政治部/n （/w 处/v ）/w ，/w 工会/n 业务/n 只/d 剩下/v 进行/v 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 内容/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        8
		
			
                                        9
                                     从/p 根本上/nl 说/v ，/w 个人/n 决策/n 的/u 权力/n 结构/n 与/c 民主政治/n 的/u 制度/n 建设/v 是/vl 互不/d 相容/v 的/u ，/w 前者/n 的/u 强化/v 必然/a 导致/v 后者/n 的/u 弱化/v ，/w 后者/n 的/u 弱化/v 又/d 促使/v 前者/n 更加/d 强化/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     在/p 民主政治/n 的/u 制度/n 建设/v 遭到/v 削弱/v 的/u 大气候/n 下/nd ，/w ６０/m 年代/nt 初期/nt 意识形态/n 领域/n （/w 主要/a 是/vl 文艺界/n 和/c 学术界/n ）/w 出现/v 的/u 活跃/a 气氛/n 如同/v 昙花一现/i ，/w 只/d 维持/v 了/u 一个/mq 短暂/a 时期/nt ，/w 就/d 又/d 被/p 过火/a 的/u 批判/v 斗争/n 所/u 代替/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     １９６３/m 年/nt ５/m 月/nt ６/m 、/w ７/m 日/nt ，/w 《/w 文汇报/n 》/w 发表/v 《/w &quot;/w 有鬼/v 无害/v &quot;/w 论/n 》/w 的/u 文章/n ，/w 批判/v 孟超/nh 的/u 剧本/n 《/w 李慧娘/nh 》/w 和/c 繁星/n 的/u 文章/n 《/w 有鬼/v 无害/v 论/n 》/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     后来/nt 接踵而至/i 的/u 批判/v 斗争/n 表明/v ，/w 《/w 文汇报/n 》/w 的/u 文章/n 是/vl 一系列/a 过火/a 批判/v 的/u 公开/v 信号/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     从此/d ，/w 文艺界/n 对/p 一大批/n 小说/n 、/w 电影/n 、/w 戏剧/n 等/u 文艺/n 作品/n 进行/v 了/u 批判/v ，/w 学术界/n 则/c 接连/d 进行/v 了/u 对/p 杨献珍/nh 的/u &quot;/w 合二而一/i &quot;/w 论/v 、/w 孙冶方/nh 的/u 经济/n 思想/n 、/w 翦伯赞/nh 的/u &quot;/w 非/d 阶级/n 观点/n &quot;/w 的/u 错误/n 批判/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     意识形态/n 领域/n 里/nd 的/u 一系列/a 过火/a 的/u 批判/v 和/c 斗争/n ，/w 虽然/c 还/d 谈不上/v 是/vl 意识形态/n 管理/v 体制/n 的/u 变化/v ，/w 但/c 却/d 为/p 这/r 种/q 变化/v 直接/a 提供/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     第一/m ，/w 加强/v 了/u 党/n 对/p 意识形态/n 领域/n 一系列/a 具体/a 活动/v 的/u 行政/n 干预/v 。/w 
		
			
                                        16
		
			
                                        17
                                     １９６９/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 在/p 相当/d 多/a 的/u 党组织/n 尚未/d 恢复/v ，/w 绝大多数/n 党员/n 尚未/d 恢复/v 组织/n 生活/n 时/nt ，/w 召开/v 了/u 党/n 的/u 第/h 九/m 次/q 全国代表大会/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     出席/v 九/m 大/a 的/u 代表/n 共/d １５１２/m 人/n ，/w 其中/nd &quot;/w 红卫兵/ni 中/nd 的/u 党员/n 代表/n 是/vl 头/n 一/m 次/q 参加/v 党/n 的/u 代表大会/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
		
			
                                        23
		
			
                                        24
                                     取消/v 了/u 中央/n 监察/v 委员会/n 、/w 进一步/v 强化/v 了/u 党内/nl 集权/n ，/w 使/v &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 以前/nt 仅存/v 的/u 一点/mq 党内/nl 监察/v 也/d 荡然无存/i 。/w 
		
			
                                        25
                                     九/m 大/a 的/u 政治路线/n 是/vl 错误/n 的/u ，/w 它/r 所/u 确立/v 的/u 党/n 的/u 领导/n 体制/n 也是/vl 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     这/r 种/q 高度/n 集权/n 、/w 没有/d 监督/v 、/w 没有/v 民主/n 的/u 领导/n 体制/n ，/w 从/p 体制/n 上/nd 保证/v 了/u 阶级斗争/n 扩大化/v 错误/n 的/u 发展/v ，/w 使/v 党/n 更/d 难于/d 纠正/v 毛泽东/nh 晚年/nt 的/u 严重/a 错误/n ，/w 难于/d 抵制/v 林彪/nh 、/w 江青/nh 反党/v 集团/n 的/u 阴谋/n 活动/v ，/w 从而/c 更/d 有利于/v 林彪/nh 、/w 江青/nh 等/u 野心家/n 、/w 阴谋家/n 篡党夺权/i 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        27
		
			
                                        29
                                     其中/nd ，/w 有的是/v 由/p 中央/n 决定/v 停止/v 工作/v ，/w 如/v １９６７/m 年/nt １/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 中央政治局/ni 决定/v ，/w 全国/n 总工会/ni 的/u 金库/n 封存/v ，/w 资金/n 冻结/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     全总/j 党组/n 没有/v 权力/n 再/d 签署/v 、/w 下发/v 任何/r 文件/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     前/nd 一/m 段/q 时间/n 与/c 外/nd 单位/n 签署/v 的/u 文件/n 一律/d 无效/v ；/w 有的/r 则/c 是/vl 由于/c 红卫兵/ni 和/c 造反派/n 的/u 冲击/v 而/c 自行/d 停止/v 工作/n ，/w 如/v 共青团/j 和/c 妇联/j 。/w 
		
			
                                        32
                                     １９６７/m 年/nt &quot;/w 一月/nt 风暴/n &quot;/w 以后/nt ，/w 在/p 已经/d 成立/v 了/u 革委会/j 和/c 革委会/j 筹备/v 小组/n 的/u 地方/n ，/w 在/p 各种/r 造反派/n 组织/n 按/p 行业/n 大/a 联合/v 的/u 基础上/nl 。/w 
		
			
                                        33
                                     陆续/d 成立/v 了/u 省/n 、/w 市级/n 的/u 工代会/nz 、/w 贫代会/nz （/w 或/c 农代会/nz ）/w 、/w 红代会/nz 等/u 组织/n 或/c 相应/v 的/u 筹备组/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     江青/nh 集团/n 对/p 这些/r 在/p 造反派/n 组织/n 基础上/nl 发展/v 形成/v 的/u 群众/n 团体/n 寄/v 与/v 了/u 很/d 大/a 的/u 希望/n ，/w 企图/v 靠/v 这些/r 组织/n 网罗/v 一/m 批/q 帮派/n 骨干/n ，/w 成为/v &quot;/w 新/a 文革/j &quot;/w 反对/v &quot;/w 旧/a 政府/n &quot;/w 的/u 依靠/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     １９６７/m 年/nt ６/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 王洪文/nh 在/p 上海/ns &quot;/w 工/n 总/a 司/n &quot;/w 举行/v 的/u 整风/v 会议/n 上/nd 公然/d 提出/v &quot;/w 工代会/nz &quot;/w 是/vl 权力/n 机构/n ，/w 张春桥/nh 也/d 在/p 会上/nl 表示/v 要/vu &quot;/w 用/v 工人/n 造反/v 队/n 改造/v 工会/n &quot;/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 这/r 类/n 组织/n 的/u 产生/v 特别/d 是/vl 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 按照/p &quot;/w 大批判/n 开路/v &quot;/w 的/u 原则/n ，/w 对/p 前/nd 十七/m 年/nt 工会/n 、/w 共青团/j 、/w 妇联/j 等/u 群众组织/n 的/u 工作/n 进行/v 了/u 广泛/a 、/w 系统/n 的/u &quot;/w 批判/v &quot;/w ，/w 例如/v ，/w 批判/v 工会/n 执行/v 了/u &quot;/w 中国/ns 赫鲁晓夫/nh &quot;/w 的/u &quot;/w 三/m 会/n 一团/mq &quot;/w 的/u 修正主义/n 路线/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     所谓/a &quot;/w 三/m 会/n 一团/mq &quot;/w ，/w 即/d 取消/v 阶级斗争/n 的/u &quot;/w 生产/v 工会/n &quot;/w ，/w 腐蚀/v 工人阶级/n 糖衣炮弹/n 的/u &quot;/w 福利/n 工会/n &quot;/w ，/w 资产阶级/n 的/u &quot;/w 全民/n 工会/n &quot;/w ，/w 以及/c 把/p 工会/n 变成/v 独立王国/n 的/u &quot;/w 工/n 团/n 主义/n &quot;/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     工代会/nz 、/w 红代会/nz 等/u 组织/n 与/c 以往/nt 工会/n 、/w 共青团/j 等/u 不同/a 的/u 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 从/p 职能/n 上/nd 看/v ，/w 它们/r 完全/d 是/vl 进行/v &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 这样/r 的/u 阶级斗争/n 扩大化/v 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     （/w ２/m ）/w 从/p 体制/n 上/nd 看/v ，/w 这些/r 组织/n 在/p 不同/a 地区/n 、/w 不同/a 时期/nt 的/u 情况/n 各/r 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        40
                                     例如/v ，/w 在/p 有的/r 地区/n 或/c 有的/r 时期/nt ，/w 工代会/nz 等/u 组织/n 在/p 革委会/j 体制/n 中/nd ，/w 已/d 没有/v 自己/r 的/u 相对/a 独立性/n 可/vu 言/v ，/w 而/c 只是/d 革委会/j 的/u 一个/mq 职能/n 部门/n 或/c 执行/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     而/c 在/p 另/r 一些/m 地区/n （/w 如/v 上海/ns ）/w 或/c 另/r 一/m 段/q 时期/nt （/w 如/v １９７４/m 年/nt &quot;/w 批林批孔/i &quot;/w 、/w １９７５/m 年底/nt 至/v １９７６/m 年/nt &quot;/w 批/v 邓/nhf 、/w 反击右倾翻案风/n 时/nt ）/w ，/w 这些/r 组织/n 又/d 往往/d 露出/v 造反派/n &quot;/w 本色/n &quot;/w ，/w 企图/v 成为/v 独立/v 于/p 党政/n 领导/n 系统/n 的/u &quot;/w 权力/n 机构/n &quot;/w ，/w 表现/v 出/vd 强烈/a 的/u 无政府主义/n 倾向/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     例如/v １９６９/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 武汉市/ns 工代会/nz 就/d 强行/v 派/v &quot;/w 调查团/n &quot;/w 到/v 市/n 革委会/j 去/v &quot;/w 调查/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        43
                                     （/w ３/m ）/w 这些/r 组织/n 往往/d 带有/v 程度/n 不等/a 的/u 宗派/n 色彩/n ，/w 其/r 主要/a 负责人/n 基本上/d 是/vl 原来/d 各种/r 造反派/n 组织/n 的/u 核心/nl 骨干/n 力量/n ，/w 例如/v 工代会/nz ，/w 它/r 就是/d 在/p 分裂/v 工人阶级/n 队伍/n 的/u 帮派/n 组织/n 的/u 基础上/nl 建立/v 起来/vd 的/u ，/w 是/vl &quot;/w 以/p 帮/n 代/v 会/n &quot;/w 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     工代会/nz 的/u 领导/n 核心/nl 和/c 主要/a 骨干/n 中/nd ，/w 有/v 许多/a 是/vl 王洪文/nh 、/w 翁森鹤/nh 、/w 唐忠富/nh 、/w 唐歧山/nh 一/m 类/n 的/u 野心/n 分子/n 、/w 打砸抢/v 分子/n 、/w 流氓/n 阿飞/nhs 和/c 其他/r 工人阶级/n 队伍/n 中/nd 的/u 败类/n 和/c 社会渣滓/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     （/w ４/m ）/w 这/r 类/n 组织/n 带有/v 明显/a 的/u 过渡/v 性质/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     它们/r 虽然/c 在/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 初期/nt 曾/d 红极一时/i ，/w 不可一世/i 。/w 
		
			
                                        47
                                     但/c 多数/n 人/n 似乎/d 不太/d 相信/v 它们/r 能够/vu 取代/v 原来/d 的/u 工会/n 、/w 共青团/j 或/c 妇联/j ，/w 它们/r 虽然/c 曾/d 遍及/v 全国/n 省级/n 以下/nd 的/u 各种/r 单位/n ，/w 但/c 却/d 没有/v 中央/n 一级/mq 的/u 相应/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     在/p 党/n 的/u 九/m 大/a 上/nd ，/w 毛泽东/nh 在/p 讲话/v 中/nd 提到/v 了/u &quot;/w 整/v 团/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        49
                                     这/r 实际上/nl 是/vl 表明/v ，/w 虽然/c 毛泽东/nh 曾/d 支持/v 过/u 红卫兵/ni ，/w 戴/v 过/u 红卫兵/ni 的/u 袖章/n ，/w 但/c 在/p 局势/n 趋于/v 正常/a 以后/nt ，/w 他/r 所/u 要/vu 恢复/v 的/u 还是/d 共青团/j ，/w 而/c 不是/vl 红卫兵/ni 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 以前/nt 的/u 政治体制/n 中/nd ，/w 法制/n 的/u 建设/v 及其/c 作用/n 就/d 没有/v 得到/v 过/u 应有/v 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     司法/v 体制/n 被/p 不断/d 削弱/v ，/w 而/c &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 这样/r 无法无天/i 的/u &quot;/w 群众运动/n &quot;/w ，/w 更是/vl 从/p 根本上/nl 排斥/v 任何/r 法制/n 和/c 秩序/n 的/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     建国/v 以来/nt ，/w 机构/n 和/c 编制/v 屡/d 经/v 精简/v ，/w 又/d 屡次/d 出现/v 膨胀/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     在/p １９８２/m 年/nt 机构/n 改革/v 后/nd ，/w 重新/d 出现/v 了/u 机构/n 、/w 编制/v 和/c 领导/n 职数/n &quot;/w 三/m 失控/v &quot;/w 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     这/r 主要/a 由于/c 政府/n 机构/n 职能/n 没有/d 转变/v ，/w 人事/n 制度/n 未能/vu 配方/n 改革/v ，/w 超编/v 人员/n 妥善/a 安置/v 不够/a ，/w 机构/n 编制/v 管理/v 政出多门/i ，/w 多头/n 审批/v ，/w 没有/d 建立/v 起/v 国家/n 管理/v 自身/n 管理/v 体制/n 的/u 机制/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     在/p 实行/v 权力下放/v 、/w 分解/v 、/w 转变/v 党/n 和/c 政府/n 部门/n 和/c 职能/n 方面/n 还有/v 许多/a 工作/n 要/vu 做/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     第一/m 、/w 进一步/v 下放/v 权力/n ，/w 形成/v 适应/v 现代化/v 要求/v 的/u 权力/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     长期以来/i ，/w 在/p 高度/n 集权/n 的/u 产品/n 经济体制/n 下/nd ，/w 我国/n 物质/n 生产/v 的/u 绝大部分/n ，/w 都/d 被/p 置于/v 自上而下/i 的/u 行政/n 指令性计划/n 之下/nd 。/w 
		
			
                                        58
                                     随着/p 党/n 的/u 中心/n 任务/n 的/u 变化/v ，/w 它/r 就/d 越来越/d 不能/vu 适应/v 形势/n 的/u 需要/v 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     因此/c ，/w 十三大/j 报告/n 指出/v ，/w 克服/v 权力/n 过分/a 集中/v 的/u 有效/a 途径/n 是/vl 权力下放/v ，/w 在/p 中央/n 和/c 地方/n 关系/n 上/nd ，/w 要/vu 在/p 保证/v 全国/n 政令/n 统一/v 的/u 前提/n 下/nd ，/w 逐步/d 划清/v 中央/n 和/c 地方/n 的/u 职责/n ，/w 做到/v 地方/n 的/u 事情/n 地方/n 管/v ，/w 中央/n 的/u 责任/n 是/vl 提出/v 大政方针/i 和/c 进行/v 监督/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     要/vu 按照/p 这/r 一/m 要求/v ，/w 逐步/d 划清/v 中央/n 和/c 地方/n 的/u 职责/n ，/w 在/p 政府/n 同/p 企/n 事业单位/n 的/u 关系/n 上/nd ，/w 要/vu 按照/p 自主经营/v 、/w 自主/v 管理/v 的/u 原则/n ，/w 将/d 经营/v 管理权/n 下放/v 到/v 企/n 事业单位/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     使/v 企业/n 真正/a 做到/v 自主经营/v 、/w 自负盈亏/i 。/w 
		
			
                                        62
                                     事业单位/n 也/d 要/vu 有权/v 自己/r 管理/v 自己/r 的/u 事情/n ，/w 以/p 形成/v &quot;/w 各/r 单位/n 的/u 事情/n 由/p 各/r 单位/n 自己/r 管/v ，/w 政府/n 的/u 责任/n 是/vl 按照/p 法规/n 政策/n 为/p 企业/n 服务/v 并/d 进行/v 监督/v &quot;/w 的/u 格局/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     在/p 党/n 和/c 政府/n 与/c 群众组织/n 的/u 关系/n 上/nd ，/w 要/vu 充分/a 发挥/v 群众/n 团体/n 和/c 基础/n 群众性/n 自治/v 组织/n 的/u 作用/n ，/w 逐步/d 做到/v 群众/n 的/u 事情/n 由/p 群众/n 自己/r 依法/v 去/v 办/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     工会/n 、/w 青年团/n 、/w 妇联/j 以及/c 社/n 联/n 、/w 文联/j 、/w 侨联/j 、/w 科协/j 等/u 群众/n 团体/n 和/c 街道/n 居民委员会/n 、/w 村民委员会/n 等/u 基层/n 群众性/n 的/u 自治/v 组织/n ，/w 是/vl 党/n 和/c 政府/n 与/c 人民群众/n 相/d 联系/v 的/u 桥梁/n 和/c 纽带/n ，/w 它们/r 应该/vu 有权/v 在/p 宪法/n 和/c 法律/n 的/u 范围/n 内/nd ，/w 按照/p 各自/r 的/u 特点/n 独立/v 地/u 开展/v 工作/n ，/w 处理/v 自己/r 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     下放/v 权力/n 是/vl 权力/n 结构/n 的/u 重新/d 调整/v ，/w 因而/c 是/vl 一系列/a 牵动/v 面/n 很/d 广/a 的/u 重大/a 改革/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     第二/m 、/w 改革/v 政府/n 工作/n 机构/n ，/w 提高/v 政府/n 工作/n 的/u 效率/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     政府/n 机构/n 改革/v 的/u 目标/n 是/vl ：/w 建立/v 同/p 新/a 的/u 政治体制/n 和/c 经济体制/n 相/d 适应/v 的/u 、/w 具有/v 中国/ns 特色/n 的/u 、/w 符合/v 现代化/v 管理/v 要求/v 的/u 、/w 功能/n 齐全/a 、/w 结构/n 合理/a 、/w 运转/v 协调/v 、/w 灵活/a 高效/a 的/u 行政/n 管理/v 体系/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     而/c 改革/v 的/u 关键/n 就是/d 转变/v 政府/n 职能/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     改革/v 的/u 主要/a 内容/n 就是/d 重新/d 配置/v 职能/n ，/w 合理/a 划分/v 权限/n ，/w 调整/v 政府/n 机构/n ，/w 转变/v 工作/n 方式/n ，/w 完善/v 运行/v 机制/n ，/w 加速/v 行政/n 立法/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     改革/v 的/u 重点/n 是/vl 强化/v 宏观经济/n 管理/v 职能/n ，/w 加强/v 综合/v 部门/n 以及/c 经济调节/v 、/w 监督/v 、/w 信息/n 部门/n ；/w 弱化/v 微观/n 管理/v 职能/n ，/w 尤其/d 是/vl 直接/a 管理/v 企业/n 的/u 职能/n ，/w 裁减/v 专业/n 经济/n 管理/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     按照/p 这样/r 一些/m 思路/n 所/u 进行/v 的/u 改革/v 要求/v 与/c 干部/n 分布/v 结构/n 的/u 调整/v 相/d 并行/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     十三大/j 报告/n 指出/v ，/w &quot;/w 为了/p 保证/v 机构/n 改革/v 顺利/a 进行/v ，/w 必须/d 认真/a 做好/v 机构/n 变动/v 中/nd 的/u 人员/n 调整/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        73
                                     &quot;/w 这次/r 机构/n 改革/v 在/p 人员/n 问题/n 上/nd 要/vu 解决/v 的/u ，/w 主要/a 是/vl 调整/v 结构/n ，/w 提高/v 素质/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        74
                                     经过/p 适当/a 的/u 人员/n 调整/v ，/w 逐步/d 配置/v 起/v 今后/nt 十/m 几/m 年间/nt 我国/n 现代化/v 建设/v 所/u 需要/v 的/u 行政/n 管理/v 队伍/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     机构/n 调整/v 还/d 应当/vu 与/c 政府/n 内部/nd 的/u 制度化/v 建设/v 相/d 配套/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     急需/v 行政/n 组织法/n ，/w 行政/n 编制/v 法/n ，/w 国家公务员/n 法/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     第三/m 、/w 改革/v 干部/n 人事/n 制度/n ，/w 增强/v 党/n 和/c 国家/n 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     十三大/j 报告/n 指出/v ，/w &quot;/w 活力/n 、/w 效率/n 、/w 积极性/n 的/u 提高/v ，/w 离不开/v 干部/n 人事/n 制度/n 的/u 改革/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     因此/c ，/w 干部/n 制度/n 改革/v 十分/d 迫切/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     长期以来/i ，/w 我国/n 现行/a 干部/n 人事/n 制度/n 中/nd 存在/v 一些/m 重大/a 缺陷/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     十三大/j 报告/n 对/p 这些/r 缺陷/n 作/v 了/u 明确/v 的/u 概括/v ，/w &quot;/w '/w 国家/n 干部/n '/w 队伍/n 笼统/a 庞杂/a ，/w 缺乏/v 科学/n 分类/v ；/w 管理/v 权限/n 过分/a 集中/v ，/w 管人/v 与/c 管事/v 脱节/v ；/w 管理/v 方式/n 陈旧/a 单一/a ，/w 阻碍/v 人才/n 成长/v ；/w 管理/v 制度/n 不/d 健全/a ，/w 用人/v 缺乏/v 法制/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     这/r 使/v 我们/r 长期/nt 面临/v 两/m 大/a 问题/n ：/w 一/m 是/vl 年轻/a 优秀/a 的/u 人才/n 难以/d 脱颖而出/i ，/w 二/m 是/vl 用人/v 问题/n 上/nd 的/u 不正之风/i 难以/d 避免/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        83
                                     近年来/nt ，/w 我国/n 在/p 干部/n 人事/n 制度/n 的/u 改革/v 方面/n 已经/d 进行/v 了/u 初步/a 的/u 探索/v 和/c 实践/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     已经/d 感到/v ，/w 一些/m 办法/n 做为/v 应急/v 的/u 措施/n 是/vl 可行/a 的/u ，/w 但/c 做为/v 长远/a 建设/v 的/u 方针/n ，/w 则/c 是/vl 不妥/a 的/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     为了/p 解决/v 这些/r 问题/n ，/w 十三大/j 报告/n 指出/v ，/w 下一步/n 的/u 改革/v 包括/v ：/w 建立/v 国家/n 公务员制度/n ，/w 以/p 使/v 政府/n 工作人员/n 的/u 录用/v 、/w 选拔/v 、/w 晋升/v 、/w 奖惩/n 、/w 工资/n 福利/n 、/w 退休/v 制度/n 以/p 法律/n 的/u 形式/n 确定/v 下来/vd ；/w 实行/v 各/r 类/n 人员/n 的/u 分类/v 管理/v ，/w 以/p 使/v 过去/nt &quot;/w 党/n 管/v 干部/n &quot;/w 这/r 种/q &quot;/w 大一统/n &quot;/w 的/u 管理/v 方法/n 得以/vu 改变/v ；/w 确立/v &quot;/w 注重/v 实绩/n ，/w 鼓励/v 竞争/v 、/w 民主/a 监督/v 、/w 公开/v 监督/v &quot;/w 的/u 基本/a 原则/n ，/w 以/p 使/v 平等/a 、/w 公开/a 的/u 竞争机制/n 进入/v 各/r 类/n 人事/n 制度/n ；/w 创造/v 人员/n 能/vu 合理/a 流动/v 、/w 职业/n 有/v 选择/v 余地/n 的/u 社会/n 条件/n ，/w 以/p 使/v 人尽其才/i ，/w 各/r 展/v 所长/n ，/w 代秀/nh 分子/n 脱颖而出/i ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     这些/r 原则/n 如果/c 随着/p 政治体制/n 改革/v 的/u 展开/v ，/w 能够/vu 确立/v ，/w 必将/d 使/v 我国/n 现行/a 干部/n 人事/n 制度/n 发生/v 根本性/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     从/p 目前/nt 情况/n 来看/v ，/w 首先/d 解决/v 四/m 百/m 多/a 万/m 政府/n 工作人员/n 的/u 管理/v 制度/n 比较/d 有利/a ，/w 而且/c 切实可行/i 。/w 
		
			
                                        88
                                     因此/c ，/w 十三大/j 报告/n 提出/v ：/w &quot;/w 当前/nt 干部/n 人事/n 制度/n 改革/v 的/u 重点/n ，/w 是/vl 建立/v 国家/n 公务员制度/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        89
                                     干部/n 管理科学/n 就是/d 为/p 适应/v 日益/d 发展/v 的/u 干部/n 管理/v 工作/n 的/u 实践/v 需要/v 而/c 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     自从/p 一九二一/m 年/nt 中国共产党/ni 成立/v 以后/nt ，/w 党/n 的/u 干部/n 队伍/n 就/d 开始/v 逐渐/d 形成/v ，/w 并且/c 不断/d 发展/v 壮大/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     现在/nt ，/w 全国/n 已经/d 拥有/v 几/m 千万/m 干部/n ，/w 拥有/v 数以万计/i 的/u 干部/n 管理/v 单位/n ，/w 拥有/v 一/m 支/q 宏大/a 的/u 干部/n 管理/v 工作者/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     这/r 就/d 客观/a 地/u 要求/v 干部/n 管理/v 的/u 理论/n 必须/d 系统化/v 、/w 科学化/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     特别/d 是/vl 在/p 社会主义革命/n 和/c 建设/v 事业/n 不断/d 发展/v 的/u 今天/nt ，/w 干部/n 在/p 经济/n 建设/v 中的/v 作用/n 越来越/d 重要/a ；/w 干部/n 队伍/n 越来越/d 宏大/a ；/w 干部/n 管理/v 工作/n 也/d 就/d 越来越/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     因此/c ，/w 对/p 干部/n 管理/v 理论/n 的/u 要求/v 也/d 就/d 越来越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     干部/n 管理/v 工作/n 方面/n 的/u 许多/a 方针/n 、/w 政策/n ，/w 需要/v 理论/n 提供/v 依据/n ；/w 干部/n 管理/v 工作/n 中/nd 的/u 各个/r 环节/n 需要/v 系统/n 的/u 理论/n 指导/v ；/w 传统/n 的/u 干部/n 管理/v 工作/n 经验/n 需要/v 进一步/v 系统化/v 、/w 理论化/v ；/w 新/a 的/u 干部/n 管理/v 理论/n 需要/v 大胆/a 去/v 探索/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     这些/r 都/d 迫切/a 需要/v 建立/v 一个/mq 以/p 干部/n 管理/v 为/v 研究/v 对象/n 的/u 系统/n 理论/n -/w -/w 干部/n 管理学/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     由此可见/i ，/w 干部/n 管理学/n 的/u 产生/v 是/vl 干部/n 管理/v 工作/n 不断/d 发展/v 的/u 必然/a 要求/v ，/w 它/r 有着/v 坚实/a 的/u 实践/v 基础/n ，/w 是/vl 符合/v 科学/n 发展/v 规律/n 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     其次/r ，/w 干部/n 管理/v 这/r 门/n 科学/n 有着/v 独特/a 的/u 研究/v 对象/n 和/c 研究/v 领域/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     毛泽东/nh 同志/n 曾经/d 指出/v ：/w &quot;/w 科学/n 研究/v 的/u 区分/v ，/w 就是/d 根据/p 科学/n 对象/n 所/u 具有/v 的/u 特殊/a 的/u 矛盾/n 性/k 。/w 
		
			
                                        100
                                     因此/c ，/w 对于/p 某/r 一/m 现象/n 的/u 领域/n 所/u 特有/v 的/u 某/r 一/m 矛盾/n 的/u 研究/v ，/w 就/d 构成/v 某/r 一/m 门/q 科学/n 的/u 对象/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        101
                                     任何/r 学科/n 都/d 是/vl 根据/p 其/r 对象/n 所/u 特有/v 的/u 矛盾/n 性/k 来/vd 决定/v 自己/r 的/u 研究/v 对象/n 和/c 领域/n 的/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     因而/c 它们/r 各自/r 的/u 研究/v 对象/n 和/c 领域/n 是/vl 特定/a 的/u 、/w 独有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     干部/n 管理学/n 的/u 研究/v 对象/n 是/vl 干部/n 和/c 干部/n 管理/v 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     具体地说/c ，/w 就是/d 研究/v 干部/n 的/u 本质/n 和/c 作用/n ；/w 干部/n 的/u 来源/n 、/w 选拔/v 、/w 考核/v 、/w 调配/v 、/w 任免/v 、/w 培养/v 、/w 训练/v 、/w 离休/v 、/w 退休/v 以及/c 干部/n 政策/n 、/w 后备干部/n ；/w 干部/n 管理/v 的/u 基本/a 原则/n 和/c 体制/n 等/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     在/p 我国/n 目前/nt 的/u 情况/n 下/nd ，/w 由于/c &quot;/w 干部/n &quot;/w 这个/r 概念/n 的/u 外延/n 很/d 广/a ，/w 既/c 包括/v 党政机关/n 干部/n ，/w 又/d 包括/v 企/n 事业单位/n 的/u 干部/n ；/w 既/c 包括/v 高级/a 干部/n ，/w 又/d 包括/v 一般/a 工作人员/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     从/p 具体/a 业务/n 上/nd 说/v ，/w 还/d 包括/v 做/v 党务/n 工作/n 的/u ，/w 做/v 行政/n 工作/n 的/u ，/w 做/v 群/q 团/n 工作/n 的/u ，/w 做/v 文教/j 卫生/a 工作/n 的/u ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     由此可见/i ，/w 干部/n 管理学/n 研究/v 的/u 对象/n 是/vl 一个/mq 十分/d 广泛/a 、/w 十分/d 复杂/a 的/u 网络/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     每个/r 干部/n 管理/v 机构/n 都/d 是/vl 这个/r 网络/n 系统/n 中/nd 的/u 一个/mq 网结/n ，/w 每个/r 干部/n 都/d 是/vl 处在/v 整个/a 网络/n 中/nd 的/u 一个/mq 因子/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     因此/c ，/w 我们/r 必须/d 用/v 系统论/n 的/u 观点/n 去/v 考察/v 干部/n 管理学/n 的/u 对象/n ，/w 坚持/v 从/p 社会/n 整体/n 上/nd 和/c 普遍/a 联系/n 上/nd 去/v 了解/v 每/r 一个/mq 干部/n ，/w 认识/v 每个/r 干部/n 管理/v 的/u 组织/n ，/w 寻求/v 干部/n 管理/v 的/u 共同/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     当然/d ，/w 任何/r 一/m 件/n 事情/n 都/d 不能/vu 孤立/a 地/u 存在/v ，/w 干部/n 管理学/n 也/d 不/d 可能/vu 与/c 其它/r 学科/n 完全/a 地/u 脱离/v 联系/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     特别/d 是/vl 在/p 现代/nt 科学/n 迅速/a 发展/v ，/w 不同/a 学科/n 之间/nd 相互/d 渗透/v 的/u 趋势/n 下/nd ，/w 干部/n 管理学/n 同/p 其它/r 学科/n 也/d 存在/v 着/u 密切/a 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     例如/v ，/w 干部/n 管理学/n 同/p 社会学/n 相关/v ，/w 与/c 人才学/n 也/d 有/v 联系/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     但是/c ，/w 它们/r 在/p 相互/d 联系/v 中/nd 却/d 存在/v 着/u 根本/a 的/u 区别/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     任何/r 学科/n 都/d 不/d 可能/vu 代替/v 干部/n 管理/v 这/r 门/n 学科/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     这/r 是/vl 因为/p ，/w 干部/n 管理学/n 这/r 种/q 特定/a 的/u 研究/v 对象/n 和/c 特殊/a 的/u 研究/v 领域/n ，/w 决定/v 了/u 把/p 干部/n 管理/v 作为/v 一门/ns 独立/v 学科/n 进行/v 研究/v 的/u 客观/a 必然性/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     第三/m ，/w 任何/r 一/m 门/q 学科/n 都/d 有/v 自己/r 的/u 知识/n 体系/n ，/w 马克思列宁主义/n 的/u 产生/v ，/w 为/p 干部/n 管理科学/n 体系/n 的/u 形成/v ，/w 奠定/v 了/u 坚实/a 的/u 理论/n 基础/n 和/c 实践/v 基础/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     中国共产党/ni 和/c 毛泽东/nh 同志/n 把/p 马克思列宁主义/n 的/u 普遍/a 真理/n 同/p 中国/ns 的/u 具体/a 历史/n 条件/n 相/d 结合/v ，/w 在/p 长期/nt 的/u 革命/v 和/c 建设/v 的/u 实践/v 中/nd 积累/v 了/u 十分/d 丰富/a 的/u 干部/n 管理/v 的/u 经验/n ，/w 并/c 逐步/d 在/p 理论上/nl 明确/v 了/u 干部/n 管理学/n 的/u 对象/n 、/w 内容/n 、/w 任务/n ，/w 提出/v 了/u 一整套/mq 行之有效/i 的/u 干部/n 管理/v 工作/n 的/u 方针/n 、/w 政策/n 和/c 方法/n ，/w 制定/v 了/u 比较/d 完整/a 的/u 具有/v 中国/ns 特色/n 的/u 干部/n 管理/v 的/u 原则/n 和/c 体制/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     早在/v 土地革命战争/n 时期/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 就/d 提出/v ，/w 红军/n 干部/n 的/u 存在/v 是/vl 红色政权/n 存在/v 的/u 必要条件/n ，/w 而/c 干部/n 的/u 组织/n 管理/v 则/c 是/vl 红色政权/n 得以/vu 长期/nt 存在/v 并且/c 发展/v 的/u &quot;/w 要紧/a 条件/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        119
                                     在/p 抗日战争/i 时期/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 代表/v 党中央/n ，/w 在/p 党/n 的/u 六/m 届/q 六/m 中/nd 全会/j 的/u 报告/n 中/nd ，/w 对/p 干部/n 管理/v 的/u 意义/n 、/w 原则/n 、/w 方法/n 等/u 问题/n 做/v 了/u 比较/d 详细/a 的/u 论述/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     他/r 指出/v ：/w &quot;/w 中国共产党/ni 是/vl 一个/mq 几/m 万万/m 人/n 的/u 大/a 民族/n 中/nd 领导/n 伟大/a 革命/v 斗争/n 的/u 党/n ，/w 没有/v 多数/n 才/n 德/n 兼备/v 的/u 领导/n 干部/n 是/vl 不能/vu 完成/v 其/r 历史/n 任务/n 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        121
                                     为了/p 夺取/v 抗日战争/i 的/u 全面/a 胜利/v ，/w 党/n 必须/d 学会/v 对/p 干部/n 的/u 管理/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     包括/v 在/p 干部/n 管理/v 上/nd 要/vu 坚持/v 任人唯贤/i 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     在/p 干部/n 管理/v 的/u 具体/a 环节/n 上/nd ，/w 必须/d 学会/v &quot;/w 关心/v 干部/n &quot;/w ，/w 必须/d 学会/v 识别/v 干部/n ，/w 必须/d 善于/v 使用/v 干部/n ，/w 必须/d 善于/v 爱护/v 干部/n ，/w 要/vu 指导/v 他们/r ，/w 提高/v 他们/r ，/w 帮助/v 他们/r 总结/v 经验/n ，/w 发扬/v 成绩/n ，/w 纠正/v 错误/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     同时/c 还/d 必须/d 学会/v 正确/a 对待/v 犯错误/v 的/u 干部/n ，/w 关心/v 干部/n 的/u 生活/n ，/w 照顾/v 干部/n 的/u 困难/n 等/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     在/p 干部/n 管理/v 的/u 内容/n 、/w 原则/n 、/w 方法/n 等/u 方面/n 都/d 作出/v 了/u 比较/d 科学/a 的/u 理论/n 阐述/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     解放战争/nt 时期/nt ，/w 我们/r 党/n 更加/d 重视/v 提高/v 干部/n 管理/v 的/u 理论/n 和/c 实践/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     正/d 因/p 如此/r ，/w 干部/n 队伍/n 能够/vu 迅速/a 的/u 发展/v ，/w 为/p 中华人民共和国/ns 的/u 成立/v 打下/v 了/u 坚实/a 的/u 组织/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     中华人民共和国/ns 成立/v 之后/nt ，/w 党中央/n 对/p 干部/n 管理/v 的/u 理论/n 体系/n 又/d 有/v 了/u 新/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     一九五三/m 年/nt ，/w 中央/n 在/p 《/w 关于/p 加强/v 干部/n 管理/v 工作/n 决定/v 》/w 中/nd 明确/v 提出/v ：/w &quot;/w 应对/v 在职/v 干部/n 建立/v 科学/n 的/u 管理/v 制度/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        130
                                     一九六二/m 年/nt ，/w 刘少奇/nh 同志/n 、/w 邓小平/nh 同志/n 针对/p 社会主义改造/v 胜利/v 后/nd 干部/n 管理/v 的/u 新/a 特点/n ，/w 在/p 全国/n 组织/n 工作会议/n 上/nd 强调/v 指出/v ，/w 党/n 一定/d 要/vu 管好/v 干部/n ，/w 管好/v 干部/n 是/vl 党/n 的/u 建设/v 的/u 最/d 中心/n 最/d 关键/n 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 随着/p 党/n 的/u 政治路线/n 的/u 重新/d 确定/v ，/w 特别/d 是/vl 随着/p 工作/n 重点/n 的/u 转移/v ，/w 经济体制/n 的/u 改革/v ，/w 对内/d 搞活/v 经济/n 、/w 对外开放/v 政策/n 的/u 实行/v ，/w 我党/n 干部/n 管理/v 的/u 理论/n 和/c 实践/v 又/d 有/v 重要/a 的/u 发展/v 和/c 创新/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     童/n 年时/nt 的/u 家庭/n 、/w 社会/n 环境/n 及/c 所/u 受/v 的/u 教育/n ，/w 对/p 一/m 个/q 人/n 的/u 性格/n 、/w 伦理/n 道德/n 的/u 形成/v 和/c 早期/nt 智力开发/v 起/v 着/u 极/d 大/a 的/u 作用/n ；/w 青年/n 时期/nt 的/u 经历/n 和/c 环境/n ，/w 对于/p 世界观/n 的/u 形成/v 、/w 职业/n 的/u 选择/v 、/w 科学/n 文化/n 基础/n 知识/n 的/u 奠定/v 起/v 着/u 关键性/n 的/u 作用/n ；/w 壮年/nt 时期/nt 的/u 经历/n 和/c 表现/n ，/w 是/vl 考察/v 干部/n 政治/n 上/nd 是否/d 成熟/a ，/w 学识/n 水平/n 高低/n 的/u 主要/a 依据/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     只有/c 了解/v 了/u 干部/n 的/u 全部/n 历史/n ，/w 才/d 有可能/v 准确/a 地/u 掌握/v 干部/n 思想/n 发展/v 的/u 脉络/n ，/w 学识/n 才干/n 形成/v 的/u 过程/n 和/c 所/u 达到/v 的/u 程度/n ，/w 才/d 有可能/v 通过/p 干部/n 的/u 一贯/a 表现/n ，/w 来/vd 正确/a 地/u 评价/v 他/r 的/u 功过/n 是非/n ，/w 合理/a 地/u 安排/v 和/c 使用/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     对/p 干部/n 要/vu 做到/v &quot;/w 知人/v 、/w 知/v 面/n 、/w 知/v 心/n &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 很/d 艰巨/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     要/vu 做到/v 这/r 一点/mq ，/w 关键/n 在于/v 对/p 干部/n 的/u 考察/v 要/vu 细致/a 、/w 全面/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     我们/r 了解/v 干部/n 时/nt 通常/d 都/d 是/vl 通过/p 看/v 和/c 听/v ，/w 而/c 要/vu 了解/v 干部/n 的/u 真实/a 情况/n ，/w 关键/n 在于/v &quot;/w 兼/v 听/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     所谓/a 兼/v 听/v ，/w 就是/d 不但/c 要/vu 听/v 领导/n 的/u 介绍/v ，/w 而且/c 要/vu 听/v 群众/n 的/u 反映/v ；/w 不但/c 要/vu 听/v 拥护者/n 的/u 意见/n ，/w 而且/c 要/vu 听/v 反对者/n 的/u 意见/n ；/w 不但/c 要/vu 听/v 他人/r 的/u 评价/v ，/w 而且/c 要/vu 听/v 本人/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     这样/r 才/d 有可能/v 得出/v 符合/v 干部/n 实际/a 情况/n 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     了解/v 一个/mq 干部/n 学识/n 水平/n 、/w 领导/n 才能/n 的/u 高低/n ，/w 除了/p 有/v 一定/a 的/u 客观/a 标准/n 之外/nd ，/w 比较/v 的/u 办法/n 也是/vl 不可/vu 少/a 的/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     这/r 就要/vu 多/a 了解/v 一些/m 人/n ，/w 多/a 熟悉/v 一些/m 干部/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     常言道/i ，/w &quot;/w 不怕/v 不/d 识货/v ，/w 就/d 怕/v 货/n 比/p 货/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        142
                                     头脑/n 中/nd 熟悉/v 的/u 干部/n 多/a 了/u ，/w 比较/v 的/u 范围/n 就/d 加大/v 了/u ，/w 选拔/v 人才/n 的/u 质量/n 自然/d 会/vu 提高/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     如果/c 只/d 了解/v 很少/a 一部分/n 干部/n ，/w 把/p 大批/q 优秀/a 干部/n 丢到/v 视野/n 之外/nd ，/w 就/d 会/vu 把/p &quot;/w 十/m 里/q 之/u 才/n &quot;/w 误认为/v &quot;/w 百/m 里/q 之/u 才/n &quot;/w ，/w 把/p 普通/a &quot;/w 马/n &quot;/w 看成/v &quot;/w 千里马/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        144
                                     毛泽东/nh 同志/n 指出/v ：/w &quot;/w 必须/d 善于/v 使用/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     领导者/n 的/u 责任/n ，/w 归结/v 起来/vd ，/w 主要/a 地/u 是/vl 出主意/v 、/w 用/v 干部/n 两/m 件/q 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        146
                                     可见/c ，/w 恰当/a 地/u 使用/v 干部/n ，/w 是/vl 领导者/n 政策/n 水平/n 和/c 领导艺术/n 高低/n 的/u 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     古今中外/i 著名/a 的/u 政治家/n 、/w 思想家/n 都/d 有一套/v 用人/v 的/u 本领/n ，/w 他们/r 的/u 成功/a 经验/n 和/c 思想/n 精华/n ，/w 有些/m 至今/d 对/p 我们/r 还/d 很/d 有/v 启发/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     选贤/v 任/v 能/n 这/r 句/q 话/n 做/v 起来/vd 决非/d 易事/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     人们/n 常/d 说/v 要/vu 知人善任/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        150
                                     知人/v &quot;/w 当然/d 是/vl 善/d 任/v 的/u 前提/n ，/w 但/c &quot;/w 知人/v &quot;/w 者/k 却/d 未必/d 都/d 能/vu &quot;/w 善/d 任/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     古人/n 说过/v ，/w 非/d 成/v 业/n 难/a ，/w 得/v 贤/a 难/a ；/w 非/d 得/v 贤/a 难/a ，/w 用/v 之/u 难/a ；/w 非/d 用/v 之/u 难/a ，/w 任/v 之/r 难/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     可见/c ，/w 要/vu 真正/a 做到/v &quot;/w 善/d 任/v &quot;/w ，/w 除了/p &quot;/w 知人/v &quot;/w 以外/nd ，/w 还要/vu 做出/v 更/d 多/a 的/u 努力/v ，/w 破除/v 许多/a 的/u 障碍/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     我们/r 有些/m 领导者/n 的/u 用人/v 标准/n 不是/vl 德才兼备/i ，/w 而是/vl 唯/d 我/r 是/vl 从/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     凡是/d 对/p 他/r 言听计从/i 的/u ，/w 明明/d 是/vl 庸才/n 也/d 委以/v 重任/n ；/w 凡是/d 敢于/vu 发表/v 不同/a 意见/n ，/w 顶/v 了/u 他/r 一下/mq 的/u ，/w 既/c 使/v 德才/n 条件/n 再/d 好/a ，/w 也/d 弃/v 之/u 不用/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     有/v 这/r 种/q 顺/v 我/r 者/k 昌/a ，/w 逆/a 我/r 者/k 亡/v 的/u 老爷/n 作风/n ，/w 是/vl 决不/d 能/vu 做到/v 选贤/v 任/v 能/n 的/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     楚/nhf 霸王/n 项羽/nh 并非/d 不/d 知道/v 范增/nh 的/u 才能/n ，/w 只是/d 因为/c 范增/nh 不/d 讨/v 他/r 喜欢/v ，/w 便/d 被/p 他/r 打发/v 回/v 了/u 老家/n ；/w 袁绍/nh 不/d 听/v 田丰/nh 的/u 劝阻/v 而/c 打/v 了/u 败仗/n ，/w 明明/d 是/vl 田丰/nh 对/a 了/u ，/w 袁绍/nh 却/d 觉得/v 自己/r 丢/v 了/u 面子/n ，/w 而/c 把/p 田丰/nh 杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     结果/n ，/w 项羽/nh 、/w 袁绍/nh 都/d 是/vl 众叛亲离/i ，/w 成/v 了/u 孤家寡人/i ，/w 只有/d 死路一条/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     这/r 种/q 历史/n 的/u 教训/n 很/d 值得/v 我们/r 记取/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     有些/m 领导者/n 用人/v 是/vl 武大郎/nh 开店/v ，/w 超过/v 自己/r 的/u 休想/v 上来/vd 。/w 
		
			
                                        160
                                     这/r 种/q 领导者/n 所/u 把持/v 的/u 部门/n 和/c 单位/n ，/w 能人/n 志士/n 受/v 压抑/v ，/w 庸碌/a 之辈/n 得/v 提拔/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     一/m 是/vl 批评/v 帮助/v ，/w 促/v 其/r 改正/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     二/m 是/vl 批评/v 帮助/v 无效/v 的/u ，/w 要/vu 调离/v 领导/n 岗位/n ，/w 让/p 思/v 贤/a 若/c 渴/a 的/u 干部/n 来/vd 当/v 领导/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     论资排辈/i 是/vl 用人/v 上/nd 的/u 一/m 种/q 保守/a 思想/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     有/v 这/r 种/q 思想/n 的/u 领导/n 把/p 资历/n 看成/v 是/vl 选拔/v 干部/n 的/u 唯一/a 标准/n ，/w 对/p 朝气蓬勃/i 的/u 新生力量/n 视而不见/i ，/w 充耳不闻/i 。/w 
		
			
                                        165
                                     不/d 破除/v 论资排辈/i 的/u 保守/a 思想/n ，/w 就/d 无法/d 做到/v 唯贤/v 是/vl 举/v ，/w 唯/d 才/n 是/vl 用/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     选贤/v 任/v 能/n 需要/v 出/vd 以/p 公心/n ，/w 需要/v 有/v 政治家/n 的/u 胆略/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     有的/r 干部/n 在/p 使用/v 上/nd 意见/n 不/d 一致/a ，/w 有/v 争议/v 、/w 有/v 分歧/n ，/w 一些/m 领导/n 就/d 无所适从/i 了/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     他们/r 怕/v 自己/r 担风险/v ，/w 缺少/v 一/m 种/q 无私/a 护/v 良才/n 的/u 胆略/n 和/c 气魄/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     两/m 千/m 多/a 年前/nt 的/u 祁黄羊/nh 尚/d 能够/vu &quot;/w 内/nd 举/v 不避/v 亲/n ，/w 外/nd 举/v 不避/v 仇/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        170
                                     我们/r 共产党人/n ，/w 更/d 应该/vu 有/v 超出/v 前人/n 的/u 大公无私/i 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     陈云/nh 同志/n 讲过/v ：/w &quot;/w 在/p 革命/v 队伍/n 里/nd ，/w 无/v 一/m 人/n 不可/vu 用/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        172
                                     对/p 干部/n 不能/vu 求全责备/i ，/w 要/vu 善于/v 发现/v 干部/n 自身/n 的/u 优势/n ，/w 重视/v 他们/r 的/u 一技之长/i ，/w 以便/c 恰当/a 地/u 把/p 干部/n 用/v 在/p 适当/a 的/u 岗位/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        173
                                     战国/nt 时期/nt ，/w 齐国/ns 的/u 孟尝君/nh 能/vu 用/v 鸡鸣狗盗/i 之辈/n ，/w 结果/n 在/p 关键/n 时刻/nt 能/vu 帮助/v 他/r 转危为安/i ，/w 这/r 是/vl 很/d 发人深思/i 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     此外/c 还要/vu 不避/v 小节/n ，/w 抓住/v 干部/n 的/u 主流/n ，/w 敢于/vu 大胆/a 使用/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     美国/ns 南北战争/n 的/u 时候/n ，/w 林肯/nh 用/v 了/u 一个/mq 叫/v 格兰特/nh 的/u 将军/n 作/v 总司令/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     此人/n 有/v 个/q 毛病/n 是/vl 酷爱/v 喝酒/v ，/w 别人/r 担心/v 他/r 会/vu 喝酒/v 误事/v ，/w 林肯/nh 深知/v 他/r 有/v 军事/n 天才/n ，/w 在/p 大事/n 上/nd 不/d 糊涂/a ，/w 因此/c 力排众议/i ，/w 坚持/v 重用/v 此/r 将/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     事实/n 证明/v ，/w 格兰特/nh 将军/n 的/u 受命/v 是/vl 南北战争/n 的/u 转折点/n ，/w 他/r 对/p 夺取/v 战争/n 的/u 胜利/v 起/v 了/u 关键性/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     使用/v 干部/n 最/d 忌/v 犹豫不决/i 。/w 
		
			
                                        179
                                     我们/r 的/u 干部/n 绝大多数/n 是/vl 好/a 的/u 和/c 比较/d 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     在/p 没有/v 确凿/a 的/u 证据/n 之前/nt ，/w 不能/vu 轻易/a 地/u 怀疑/v 干部/n 或/c 撤换/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     要/vu 做到/v 既/c 用/v 之/r ，/w 则/c 信/n 之/r ，/w 否则/c 会/vu 挫伤/v 干部/n 的/u 积极性/n ，/w 贻误/v 党/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     当然/d ，/w 用人不疑/i 是/vl 要/vu 建立/v 在/p 对/p 干部/n 充分/a 了解/v 的/u 基础上/nl 。/w 
		
			
                                        183
                                     这/r 是/vl 因为/p ，/w &quot;/w 知识化/v &quot;/w 和/c &quot;/w 专业化/v &quot;/w 是/vl 既/c 有/v 联系/n 又/d 有/v 区别/v 的/u 两/m 个/q 不同/a 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     任何/r 专业/n 都/d 是/vl 一/m 种/q 知识/n ，/w 但/c 任何/r 专业/n 都/d 远/a 不是/vl 知识/n 的/u 全部/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     反过来/d ，/w 一个/mq 干部/n 对/p 各方面/n 的/u 一知半解/i ，/w 又/d 不能/vu 代替/v &quot;/w 专业化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     一般/a 地/u 说/v ，/w 强调/v &quot;/w 知识化/v &quot;/w 重在/v 求/v 其/r 广/a ，/w 强调/v &quot;/w 专业化/v &quot;/w 则/c 重在/v 求/v 其/r 深/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     现代/nt 科学/n 技术/n 的/u 迅速/a 发展/v 和/c 越来越/d 细/a 的/u 分科/v ，/w 使/v 任何/r 人/n 都/d 无法/d 把/p 所有/a 的/u 科学/n 领域/n 都/d 掌握/v 透彻/a ，/w 而/c 只能/vu 在/p 相对/a 狭小/a 的/u 专业/n 领域/n 里/nd 有所/v 成就/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     从/p 我们/r 事业/n 的/u 实际/a 需要/v 看/v ，/w 各行各业/i ，/w 各/r 条/q 战线/n 都/d 要/vu 有/v 真正/a 内行/a 的/u 干部/n 来/vd 管理/v 和/c 领导/v ，/w 因此/c ，/w 干部/n 的/u &quot;/w 专业化/v &quot;/w 这/r 一/m 条/q 标准/n ，/w 是/vl 避免/v 和/c 改变/v 外行/n 领导/n 的/u 必要条件/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     知识/n ，/w 包括/v 广泛/a 的/u 知识/n 和/c 专业/n 知识/n ，/w 本身/n 并不/d 就/d 等于/v 才能/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     这/r 其中/nd 还有/v 一个/mq 由/p 知识/n 向/p 能力/n 的/u 转化/v 和/c 通过/p 能力/n 使/v 知识/n 发挥/v 作用/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     因此/c ，/w 党中央/n 在/p 提出/v 新时期/n 干部/n 标准时/n ，/w 其中/nd 一/m 条/n 就是/d 要/vu &quot;/w 具有/v 一定/a 的/u 专业/n 知识/n 和/c 组织/n 领导/n 才能/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        192
                                     组织/n 领导/n 才能/n 是以/c 知识/n 为/v 基础/n ，/w 经过/p 在/p 学习/v 和/c 工作/n 的/u 实践/v 中/nd 培养/v 和/c 锻炼/v 而/c 逐步/d 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     它/r 是/vl 干部/n &quot;/w 才/n &quot;/w 的/u 方面/n 的/u 外在/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     要/vu 有/v 较/d 高/a 的/u 政策/n 理论/n 水平/n ，/w 能够/vu 全面/a 地/u 理解/v 、/w 正确/a 地/u 执行/v 党/n 和/c 国家/n 的/u 各项/r 方针政策/n ，/w 及时/a 地/u 识别/v 和/c 坚决/a 抵制/v 错误/n 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     这/r 一点/mq 虽然/c 与/c 干部/n 的/u &quot;/w 德/n &quot;/w 有/v 密切/a 联系/n ，/w 但/c 从/p 理解/v 政策/n 的/u 水平/n 和/c 能力/n 而/c 言/v ，/w 需要/v 干部/n 有/v 相当/a 的/u 知识/n 和/c 才能/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     要求/v 干部/n 要/vu 能够/vu 纵观/v 全局/n ，/w 全面/a 地/u 分析/v 和/c 处理/v 问题/n ，/w 并/c 具有/v 一定/a 的/u 战略/n 眼光/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     考虑/v 问题/n 周密/a ，/w 逻辑性/n 强/a ，/w 判断/v 问题/n 的/u 准确度/n 高/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     对/p 新/a 事物/n 敏感/a ，/w 能/vu 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 推测/v 、/w 预见/v 事物/n 的/u 发展/v 趋势/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     能够/vu 掌握/v 科学/n 的/u 决策/n 程序/n ，/w 准确/a 地/u 确定/v 目标/n 和/c 选择/v 方案/n ，/w 正确/a 作出/v 决策/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     要/vu 善于/v 识别/v 和/c 使用/v 干部/n ，/w 注意/v 培养/v 和/c 选拔/v 人才/n ，/w 做到/v 扬长避短/i ，/w 知人善任/i 。/w 
		
			
                                        201
                                     工作/n 中/nd 要/vu 指挥/v 调度/v 得体/a ，/w 使/v 各级/n 组织/n 和/c 工作人员/n 对/p 自己/r 所/u 担负/v 的/u 工作/n 目的/n 明确/v ，/w 行动/n 协调/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     工作/n 既/c 有/v 创见/n ，/w 又/d 善于/v 组织/n 实施/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     工作/n 能/vu 分清/v 主次/n 和/c 轻重缓急/i ，/w 忙/a 而/c 不/d 乱/a ，/w 井井有条/i 。/w 
		
			
                                        204
                                     办事/v 果断/a ，/w 能/vu 对/p 较/d 复杂/a 的/u 问题/n 当机立断/i 。/w 
		
			
                                        205
                                     善于/v 审时度势/i ，/w 做到/v 处事/v 自如/a ，/w 适应/v 新/a 工作/n 的/u 能力/n 强/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     要/vu 有/v 较/d 强/a 的/u 口头/n 表达/v 能力/n ，/w 讲话/v 逻辑性/n 强/a ，/w 重点/n 突出/a ，/w 语言/n 清晰/a ，/w 能/vu 控制/v 听众/n 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     在/p 与/c 别人/r 谈话/n 时/nt ，/w 要/vu 使/v 人/n 感到/v 亲切/a 平等/a ，/w 能/vu 在/p 一些/m 较/d 难/a 解决/v 的/u 问题/n 上/nd 自然/a 而/c 巧妙/a 地/u 说服/v 别人/r 。/w 
		
			
                                        208
                                     要/vu 有/v 一定/a 的/u 文字/n 表达/v 能力/n ，/w 能/vu 独立/v 起草/v 一般/a 的/u 报告/n 和/c 文件/n ，/w 文字/n 通顺/a ，/w 表达/v 清楚/a 、/w 准确/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     年轻化/v ，/w 是/vl 我们/r 党/n 干部/n 标准/n 的/u 一/m 项/q 很/d 重要/a 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     这/r 条/q 标准/n 的/u 确定/v ，/w 既是/c 从/p 我们/r 党/n 和/c 国家/n 干部/n 队伍/n 的/u 实际/a 情况/n 出发/v ，/w 又是/vl 从/p 人才/n 成长/v 的/u 基本/a 规律/n 和/c 社会/n 主义/n 事业/n 对/p 干部/n 队伍/n 的/u 年龄/nt 、/w 身体/n 状况/n 的/u 总/a 要求/n 提出/v 来/vd 的/u ，/w 不但/c 具有/v 重要/a 的/u 现实/n 意义/n ，/w 而且/c 具有/v 深远/a 的/u 历史/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     邓小平/nh 同志/n 指出/v ：/w &quot;/w 做/v 四个现代化/i 的/u 闯将/n ，/w 没有/v 专业/n 知识/n 是/vl 不行/v 的/u ，/w 没有/v 干劲/n 是/vl 不行/v 的/u ，/w 没有/v 精力/n 是/vl 不行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     不管/c 你/r 的/u 见解/n 多么/d 高明/a ，/w 如果/c 没有/v 精力/n ，/w 要/vu 做好/v 工作/n 是/vl 很/d 困难/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     因此/c ，/w 我们/r 在/p 讲/v 干部/n &quot;/w 德才兼备/i &quot;/w 标准/n 的/u 同时/n ，/w 决/v 不可忽视/i &quot;/w 年富力强/i &quot;/w 这/r 一/m 条/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     现在/nt 的/u 问题/n 是/vl ，/w 许多/a 同志/n 对/p 干部/n 特别/d 是/vl 领导/n 干部/n 要/vu 具备/v 好/a 的/u 身体/n 条件/n ，/w 即/d 所谓/a &quot;/w 力/n 强/a &quot;/w ，/w 似乎/d 并/d 无/v 异议/n ，/w 而/c 对于/p 把/p &quot;/w 年/nt 富/a &quot;/w 或者说/c 是/vl &quot;/w 年轻化/v &quot;/w 也/d 作为/v 选拔/v 干部/n 的/u 一个/mq 标准/n ，/w 往往/d 想/v 不通/v ，/w 因而/c 影响/v 干部/n 标准/n 的/u 实施/v 和/c 执行/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     应该说/v ，/w &quot;/w 年/nt 富/a &quot;/w 与/c &quot;/w 力/n 强/a &quot;/w ，/w 或者说/c 干部/n 的/u 年轻化/v 和/c 身体/n 条件/n 是/vl 紧密/a 相联/v 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     一/m 个/q 人/n 身体/n 状况/n 的/u 好/a 差/a ，/w 除/p 特殊/a 情况/n 外/nd ，/w 一般/a 都/d 是/vl 与/c 年龄/nt 直接/a 相关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     人们/n 常常/d 把/p &quot;/w 年轻/a &quot;/w 和/c &quot;/w 力/n 壮/a &quot;/w 联系/v 在/p 一起/n ，/w 又/d 总是/d 把/p &quot;/w 年老/a &quot;/w 和/c &quot;/w 体弱/a &quot;/w 、/w &quot;/w 年迈/a &quot;/w 和/c &quot;/w 多病/a &quot;/w 联系/n 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     这/r 是/vl 人类/n 生命/n 运动/n 过程/n 的/u 真实/a 反映/v ，/w 是/vl 不/d 以/p 人/n 的/u 意志/n 为/vl 转移/v 的/u 客观/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     生理学/n 的/u 研究/v 成果/n 表明/v ，/w 人/n 在/p 二十/m 岁/nt 左右/n 的/u 时候/n ，/w 身体/n 发育/v 成熟/a ，/w 机体/n 各/r 部/n 的/u 组织/n 和/c 器官/n 已经/d 定型/v ，/w 免疫力/n 完善/a ，/w 抵抗力/n 很/d 强/a ，/w 患病率/n 低/a 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 种/q 状况/n 可以/vu 延续/v 到/v 五十/m 岁/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     这/r 三十/m 年/nt 左右/n 的/u 时间/n 里/nd ，/w 就/d 大多数/n 人/n 来说/v ，/w 是/vl 身体/n 的/u 最佳/a 和/c 较佳/a 的/u 年龄/nt 区/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     这/r 是/vl 人/n 身体/n 健康/a 、/w 精力/n 旺盛/a 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        223
                                     这/r 种/q 身体/n 状况/n ，/w 适宜/a 承担/v 繁重/a 的/u 工作量/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     过/v 了/u 五十/m 多/m 岁/nt 、/w 六十/m 多/m 岁/nt 以后/nt ，/w 人/n 的/u 生理/n 机能/n 就/d 逐步/d 衰退/v 了/u ，/w 精力/n 不济/a 了/u ，/w 身体/n 各/r 部/n 器官/n 和/c 组织/n 开始/v 老化/v ，/w 抵抗力/n 下降/v ，/w 各种/r 疾病/n 明显/a 地/u 多/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        225
                                     这/r 一点/mq ，/w 不但/c 已/d 被/p 现代/nt 科学/n 所/u 证明/v ，/w 而且/c 早已/d 为/p 人们/n 的/u 生命/n 的/u 实践/v 所/u 证明/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     党中央/n 要求/v 县/n 以上/nd 各级/n 领导班子/n ，/w 一般/a 都/d 应/vu 由/p 五十/m 多/m 岁/nt 至/v 六十/m 岁/nt 以下/nd 、/w 四十/m 多/m 岁/nt 、/w 三十/m 多/m 岁/nt 或/c 三十/m 岁/nt 左右/n 的/u 几/m 部分/n 干部/n 构成/v ，/w 正是/vl 尊重/v 了/u 这/r 一/m 客观/a 规律/n ，/w 使/v 各级/n 领导/n 干部/n 都/d 处在/v 身体/n 状况/n 的/u &quot;/w 最佳/a 年龄/nt 区/n &quot;/w 和/c &quot;/w 较佳/a 年龄/nt 区/n &quot;/w ，/w 以/p 承担/v 领导/n 四化建设/i 的/u 繁重/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     人/n 的/u 智力/n 是/vl 由/p 人/n 的/u 各种/r 心理/n 机能/n 构成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     人/n 的/u 智力/n 结构/n 处在/v 最佳/a 状态/n 的/u 时候/n ，/w 也是/vl 人/n 的/u 创造力/n 最/d 旺盛/a 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        229
                                     首先/r ，/w 干部/n 档案/n 的/u 收集/v 工作/n 是/vl 干部/n 档案/n 工作/n 的/u 起点/n ，/w 不/d 通过/p 各种/r 渠道/n 将/p 所/u 管/v 人员/n 历史上/n 形成/v 的/u 和/c 新近/nt 产生/v 的/u 干部/n 档案/n 材料/n 收集/v 起来/vd ，/w 干部/n 档案/n 工作/n 就/d 成/v 了/u 无米之炊/i 。/w 
		
			
                                        230
                                     其次/r ，/w 干部/n 档案/n 的/u 收集/v 工作/n ，/w 又/d 决定/v 着/u 干部/n 档案/n 的/u 实际/a 价值/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     如果/c 一个/mq 干部/n 的/u 档案/n 材料/n 收集/v 不全/a ，/w 缺/v 东/nd 少/a 西/nd ，/w 就/d 直接/a 影响/v 了/u 干部/n 档案/n 的/u 利用率/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     因此/c ，/w 干部/n 档案/n 的/u 收集/v 工作/n ，/w 是/vl 干部/n 档案/n 工作/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     收集/v 工作/n 的/u 方法/n ，/w 决定/v 着/u 收集/v 工作/n 的/u 实际/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     因此/c ，/w 注意/v 干部/n 档案/n 材料/n 的/u 收集/v 工作/n 方法/n ，/w 十分/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     干部/n 档案/n 材料/n 的/u 收集/v 方法/n 主要/a 有/v 三/m 种/q ，/w 一/m 种/q 是/vl 广辟/v 材料/n 来源/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     就是/d 同/p 所有/a 能/vu 形成/v 干部/n 档案/n 材料/n 的/u 有关/p 单位/n 建立/v 索要/v 干部/n 档案/n 材料/n 的/u 关系/n ，/w 使/v 有关/p 单位/n 能够/vu 及时/a 地/u 把/p 工作/n 中/nd 形成/v 的/u 材料/n 报送/v 档案/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     具备/v 形成/v 干部/n 档案/n 材料/n 条件/n 的/u 单位/n 和/c 部门/n 有/v 各级/n 组织/n 、/w 人事/n 、/w 劳资/j 部门/n ；/w 各级/n 干部/n 审查/v 和/c 落实政策/i 部门/n ，/w 各级/n 纪律/n 检查/v 、/w 行政/n 监察/v 、/w 司法/v 部门/n 以及/c 各级/n 党/n 的/u 基层/n 组织/n 、/w 学校/n 、/w 干校/n 和/c 教育/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     第二/m 种/q 是/vl 建立/v 经常性/n 收集/v 干部/n 档案/n 材料/n 的/u 有关/p 制度/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     干部/n 档案/n 材料/n 的/u 收集/v 工作/n 是/vl 一/m 项/q 长期/nt 的/u 、/w 经常/a 的/u 业务/n ，/w 必须/d 建立/v 一些/m 规章制度/n ，/w 保证/v 收集/v 工作/n 的/u 正常/a 开展/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     倒/v 如/v ，/w 干部/n 调配/v 、/w 任免/v 、/w 奖惩/n 等/u 部门/n ，/w 都/d 要/vu 建立/v 归档/v 制度/n ，/w 凡/d 涉及/v 到/v 干部/n 的/u 调动/v 、/w 任免/v 和/c 奖惩/n 有关/p 材料/n ，/w 都/d 要/vu 及时/a 抄送/v 档案/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     第三/m 种/q 就是/d 定期/v 做好/v 统一/v 布置/v 填写/v 材料/n 的/u 收集/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     为了/p 了解/v 干部/n 某些/r 方法/n 情况/n 的/u 变化/v ，/w 补充/v 干部/n 档案/n 的/u 内容/n ，/w 档案/n 部门/n 要/vu 定期/v 或/c 不定期/v 地/u 统一/v 布置/v 填写/v 一些/m 材料/n ，/w 如/v 履历/n 类/n 材料/n 等/u 。/w 
		
			
                                        243
                                     干部/n 档案/n 材料/n 的/u 收集/v 内容/n ，/w 主要/a 根据/p 实际/a 工作/n 中/nd 形成/v 的/u 材料/n 以及/c 档案/n 中/nd 所/u 缺少/v 的/u 材料/n 确定/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     一/m 是/vl 履历表/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     覆/v 历/v 表/n 是/vl 一/m 种/q 以/p 反映/v 个人/n 经历/n 为/vl 主要/a 内容/n 的/u 表格/n ，/w 内容/n 上/nd 需要/v 不断/d 续/v 补/v ，/w 如/v 一九七五/m 年/nt 归档/v 的/u 干部/n 履历表/n ，/w 到/v 一九八五/m 年时/nt ，/w 这/r 中间/nd 一/m 段/q 的/u 情况/n ，/w 就要/vu 注意/v 补充/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     二/m 是/vl 鉴定/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     鉴定/v 材料/n 涉及/v 对/p 一/m 个/q 人/n 的/u 评价/v ，/w 是/vl 一/m 项/q 政策性/n 很/d 强/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     鉴定/v 材料/n 一般/a 在/p 年末/nt 评比/v 、/w 工作/n 总结/v 、/w 工作/n 调动/v 等/u 情况/n 下/nd 产生/v ，/w 要/vu 掌握/v 时机/n 收集/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     三/m 是/vl 干部/n 考核/v 评定/v 材料/n 以及/c 各/r 类/n 专业/n 技术/n 干部/n 的/u 考绩/v 材料/n （/w 包括/v 业务/n 评定/v 、/w 创造/v 发明/v 和/c 技术革新/v 的/u 评价/v 、/w 论文/n 、/w 著作/n 目录/n 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        250
                                     四/m 是/vl 党内外/j 奖励/v （/w 包括/v 科学/n 技术/n 和/c 业务/n 奖励/v ）/w 及/c 组织/n 正式/a 命名/v 授予/v 的/u 英雄/n 、/w 模范/n 、/w 先进工作者/n 称号/n 的/u 事迹/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     以上/nd 内容/n 的/u 材料/n 形成/v 过程/n 长/a ，/w 涉及/v 部门/n 多/a ，/w 极/d 易/a 散失/v ，/w 因此/c ，/w 应/vu 格外/d 重视/v 收集/v 归档/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     干部/n 档案/n 材料/n 收集/v 起来/vd 以后/nt ，/w 就要/vu 进行/v 整理/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     干部/n 档案/n 的/u 整理/v ，/w 就是/d 把/p 零散/a 的/u 和/c 需要/v 进一步/v 条理/n 化/k 的/u 档案/n 材料/n ，/w 进行/v 基本/a 的/u 鉴别/v 、/w 分类/v 、/w 组合/v 、/w 排列/v 和/c 编目/v ，/w 使/v 之/u 系统/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        254
                                     只有/c 经过/p 整理/v ，/w 大量/a 零乱/a 的/u 、/w 不/d 系统/a 的/u 干部/n 档案/n 材料/n 才能/c 向/p 干部/n 档案/n 转化/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     干部/n 档案/n 整理/v 工作/n 的/u 目的/n ，/w 就是/d 使/v 每个/r 档案/n 达到/v 真实/a 、/w 完整/a 、/w 精炼/v 和/c 实用/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     鉴别/v ，/w 是/vl 对/p 收集/v 上来/vd 的/u 干部/n 档案/n 材料/n ，/w 进行/v 归档/v 之前/nt 的/u 最后/n 一/m 次/q 检查/v 、/w 判断/v ，/w 从而/c 做出/v 取舍/v 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     鉴别/v 时/nt ，/w 首先/d 要/vu 看/v 材料/n 是否/d 属于/v 干部/n 档案/n 材料/n ，/w 如/v 属于/v 文书/n 档案/n 和/c 技术/n 档案/n 的/u 内容/n ，/w 都/d 应/vu 剔除/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        258
                                     其次/r 是/vl 判断/v 材料/n 是否/d 完整/a 、/w 准确/a ，/w 符合/v 归档/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     如/v 有的/r 材料/n 同名/v 异人/n ；/w 有的/r 材料/n 观点/n 使用/v 了/u 揣测/v 含糊/a 的/u 用语/n 或/c 在/p 内容/n 上/nd 自相矛盾/i ，/w 这/r 就/d 不/d 符合/v 准确/a 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     还有/v 的/u 材料/n ，/w 记载/v 的/u 是/vl 一些/m 悬而未决/i 的/u 事/n ，/w 手续/n 也/d 不/d 完备/a ，/w 这/r 就/d 不/d 应该/vu 归档/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     有的/r 系列/n 材料/n 不/d 完整/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     如/v 入党/v 材料/n 中/nd 的/u 入党/v 申请书/n 、/w 志愿书/n 、/w 组织/n 员/n 谈话/n 登记表/n 、/w 预备党员/n 转正/v 申请/v 和/c 转正/v 意见/n 等/u ，/w 这/r 是/vl 一/m 组/n 相互/d 之间/nd 有/v 内在/a 联系/n 的/u 材料/n ，/w 如/v 缺少/v 其中/nd 一/m 份/q ，/w 也/d 不/d 符合/v 归档/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     分类/v ，/w 就是/d 按照/p 一定/a 的/u 规律/n 将/p -/w 个/q 干部/n 的/u 全部/n 档案/n 材料/n 有/v 条理/n 地/u 划分/v 成/v 统一/v 的/u 若干/m 类别/n ，/w 并/c 系统/a 地/u 组织/v 起来/vd ，/w 从而/c 能够/vu 全面/a 地/u 反映/v 一个/mq 干部/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     干部/n 档案/n 材料/n 分类/v 的/u 依据/n ，/w 主要/a 是/vl 《/w 干部/n 档案/n 工作/n 条例/n 》/w 和/c 《/w 干部/n 档案/n 整理/v 办法/n 》/w 中/nd 明确/v 规定/v 的/u 干部/n 档案/n 内容/n 的/u 十/m 大/a 类别/n ，/w 属于/v 哪/r 类/n 内容/n 就/d 分列/v 哪/r 类/n 去/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 分类/v 方法/n 上/nd ，/w 要/vu 灵活/a 掌握/v 运用/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     例如/v ，/w 有的/r 材料/n 命题/v 准确/a ，/w 一眼/mq 就/d 看出/v 应/vu 属/v 哪/r 一/m 类/n ，/w 但/c 分类/v 时/nt ，/w 就要/vu 注意/v 其/r 内容/n 与/c 命题/v 的/u 是否/d 相符/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     类别/n 划分/v 开/v 后/nd ，/w 还要/vu 将/p 各/r 类/n 中/nd 的/u 材料/n 按照/p 一定/a 顺序/n 排列/v 起来/vd ，/w 以便/c 条理/n 、/w 系统/a 地/u 反映/v 各/r 类/n 内容/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     排列/v 时/nt ，/w 一般/a 按/p 材料/n 形成/v 时间/n 的/u 先后/d 顺序/n 进行/v 排列/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     对/p 反映/v 一个/mq 内容/n 的/u 系列/n 材料/n ，/w 也/d 可/vu 按/p 套/n 排列/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     如/v 审查/v 结论/n ，/w 就/d 可以/vu 把/p 结论/n 材料/n 排列/v 前面/nd ，/w 其余/r 材料/n 依次/d 排列/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     复制/v ，/w 就是/d 根据/p 档案/n 材料/n 的/u 破损/a 情况/n ，/w 采用/v 一定/a 的/u 手段/n ，/w 对/p 原有/v 材料/n 进行/v 重新/d 制作/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     复制/v 的/u 方法/n 主要/a 有/v 手抄/v 、/w 打字/v 、/w 复印/v 等/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     技术/n 加工/v ，/w 则/c 是/vl 指/v 对/p 有些/m 材料/n 由于/c 破损/a 或/c 其它/r 原因/n ，/w 需要/v 对/p 材料/n 的/u 外在/a 形式/n 进行/v 的/u 技术/n 处理/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     技术/n 加工/v 的/u 方法/n 多/a 是/vl 一些/m 手工/n 操作/v ，/w 如/v 裱糊/v 、/w 缝纫/n 、/w 剪裁/v 、/w 折叠/v 等/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     但是/c ，/w 无论/c 采用/v 什么/r 方法/n ，/w 都/d 必须/d 是/vl 在/p 不/d 损害/v 文字/n 内容/n 的/u 前提/n 下/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     登记/v 目录/n 与/c 复核/v 是/vl 装订/v 前/nd 的/u 最后/n 一个/mq 程序/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     登记/v 时/nt ，/w 首先/d 应/vu 填写/v 类属/n 号/n ，/w 即/d 这些/r 目录/n 属于/v 哪/r 一/m 类/n 内容/n ，/w 并/c 按照/p 材料/n 顺序/n ，/w 以/p 份/q 为/v 单位/n ，/w 编出/v 序号/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     因为/c 当时/nt 政治/n 斗争/n 、/w 思想斗争/v 和/c 经济/n 斗争/n 极其/d 尖锐/a 复杂/a ，/w 具有/v 空前/a 的/u 深度/n 和/c 广度/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     客观/a 形势/n 需要/v 人才/n ，/w 也/d 为/p 大批/q 人才/n 成长/v 提供/v 了/u 条件/n ，/w 可谓/v &quot;/w 时势/n 造/v 英雄/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        280
                                     目前/nt ，/w 我国/n 的/u 社会主义革命/n 和/c 社会主义建设/n 进入/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 历史/n 时期/nt ，/w 各/r 条/n 战线/n 改革/v 方兴未艾/i ，/w 迫切/a 需要/v 选拔/v 一大批/n 思想/n 活跃/a 、/w 有/v 工作/n 魄力/n ，/w 能/vu 开创/v 局面/n 的/u 优秀/a 人才/n 进入/v 各级/n 领导班子/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     从/p 这个/r 意义/n 上/nd 讲/v ，/w 对/p 大批/q 后备干部/n 的/u 成长/v 来说/v ，/w 真/d 是/vl 一个/mq 千载难逢/i 的/u 时机/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     这个/r 伟大/a 的/u 时代/nt ，/w 呼唤/v 大批/q 人才/n ，/w 从而/c 也/d 为/p 后备干部/n 成长/v ，/w 提供/v 了/u 良好/a 的/u 客观/a 环境/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     后备干部/n 的/u 成长/v ，/w 不仅/c 要/vu 靠/v 个人/n 的/u 努力/v ，/w 还/d 需要/v 社会/n 的/u 支持/v ，/w 需要/v 许多/a 人/n 为/p 他们/r 成长/v 创造/v 条件/n ，/w 甚至/c 需要/v 一些/m 人/n 在/p 某些/r 方面/n 作出/v 必要/a 的/u 牺牲/v ，/w 使/v 整个/a 社会/n 都/d 造成/v 一/m 种/q 尊重/v 人才/n 的/u 社会/n 风尚/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     一九七七/m 年/nt ，/w 邓小平/nh 同志/n 在/p 一/m 次/q 讲话/v 中/nd 提出/v ，/w 我们/r 要/vu 实现/v 现代化/v ，/w 关键/n 是/vl 科学/n 技术/n 要/vu 能/vu 上去/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     靠/v 空/a 讲/v 不能/vu 实现/v 现代化/v ，/w 必须/d 有/v 知识/n ，/w 有/v 人才/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     一定/d 要/vu 在/p 党内/nl 造成/v 一/m 种/q 空气/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     尊重/v 知识/n ，/w 尊重/v 人才/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     邓小平/nh 同志/n 的/u 讲话/v ，/w 提出/v 了/u 社会风气/n 对/p 人才/n 成长/v 的/u 作用/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        289
                                     四人帮/n &quot;/w 横行/v 时/nt ，/w 大批/q 干部/n 遭到/v 摧残/v ，/w 知识分子/n 被/p 污蔑/v 为/vl &quot;/w 臭老九/n &quot;/w ，/w 严重/a 地/u 压抑/v 了/u 干部/n 的/u 社会主义/n 积极性/n ，/w 影响/v 了/u 人才/n 的/u 成长/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     只有/c 尊重/v 知识/n 、/w 尊重/v 人才/n ，/w 才能/c 造成/v 一/m 种/q 社会/n 风尚/n ，/w 使/v 人们/n 都/d 自觉/a 地/u 为/p 后备干部/n 的/u 成长/v 铺路/v 、/w 垫肩/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     科学/n 的/u 干部/n 管理/v ，/w 被/p 视为/v 当代/nt 人才/n 开发/v 的/u 具/v 大/a 潜力/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     对/p 后备干部/n 管理/v 的/u 好坏/n ，/w 直接/a 影响/v 着/u 后备干部/n 的/u 工作/n 热情/a 和/c 工作/n 能力/n 的/u 发挥/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     科学/n 的/u 后备干部/n 管理/v 是/vl 通过/p 一定/a 的/u 政策/n 和/c 制度/n 实施/v 的/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     因此/c ，/w 要/vu 制定/v 后备干部/n 的/u 选拔/v 制度/n 、/w 考核/v 制度/n 、/w 晋升/v 制度/n 、/w 培养/v 教育/v 制度/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     使/v 后备干部/n 被/p 选定/v 之后/nt ，/w 就/d 能/vu 成为/v 干部/n 管理/v 系统/n 中/nd 的/u 一个/mq 子系统/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     通过/p 精心/a 指导/v ，/w 认真/a 管理/v ，/w 为/p 后备干部/n 发挥/v 创造/v 能力/n 提供/v 精神/n 上/nd 和/c 物质/n 上/nd 的/u 有效/a 激励/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     后备干部/n 的/u 成长/v 与/c 其它/r 事物/n 的/u 发展/v 一样/a ，/w 也/d 有/v 其/r 规律性/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     后备干部/n 要/vu 顺利/a 完成/v 自己/r 的/u 准备/v 阶段/n ，/w 进入/v 领导班子/n ，/w 大凡/d 都/d 要/vu 克服/v 重重/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     就是说/c ，/w 后备干部/n 必须/d 有/v 一/m 种/q 吃苦耐劳/i 、/w 奋力/v 拼/v 博/v 的/u 斗志/n 和/c 精神/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     后备干部/n 不能/vu 见/v 了/u 困难/n 就/d 低头/v ，/w 遇到/v 挫折/n 就/d 回头/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     必须/d 具备/v 有/v 毅力/n 的/u 思想/n 品质/n 和/c 长期/nt 艰苦奋斗/i 的/u 精神/n 准备/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     埋头/v 苦干/v 是/vl 成就/n 事业/n 的/u 基础/n ，/w 也是/vl 增长/v 才干/n 的/u 根本/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     实事求是/i ，/w 是/vl 我党/n 取得/v 革命/v 和/c 建设/v 胜利/v 的/u 法宝/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     什么/r 时候/n 丢掉/v 它/r ，/w 革命/v 就/d 受/v 损失/v ；/w 什么/r 时候/n 坚持/v 它/r ，/w 革命/v 就/d 胜利/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     后备干部/n 能/vu 把/p 这/r 一/m 原则/n 作为/v 自己/r 成长/v 的/u 行动/n 指南/n ，/w 并/c 贯穿/v 在/p 每/r 一/m 项/q 经常性/n 的/u 工作/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        306
                                     他们/r 不/d 唯/d 上/nd ，/w 不/d 唯/d 书/n ，/w 不/d 照抄/v 照/d 转/v ，/w 不/d 生搬硬套/i ，/w 一切/r 从/p 实际/a 情况/n 出发/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     敢于/vu 开创/v ，/w 敢于/vu 进取/v ，/w 不/d 满足/v 现状/n ，/w 也/d 不/d 甘心/v 落后/a ，/w 有/v 一/m 种/q 执着/a 地/u 探索/v 中国式/n 的/u 社会主义/n 道路/n 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     后备干部/n 的/u 才能/c 具有/v 质/n 的/u 多样性/n 和/c 量/n 的/u 差异性/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     这/r 种/q 差别/n 是/vl 由/p 人/n 的/u 天赋/n 素质/n 、/w 后天/nt 实践/v 而/c 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     因此/c ，/w 后备干部/n 在/p 成长/v 活动/v 中/nd ，/w 一般/a 都/d 能/vu 较/d 好/a 地/u 处理/v 自己/r 的/u 长处/n 和/c 短处/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     他们/r 清楚/a 地/u 知道/v 自己/r 的/u 长处/n ，/w 可/vu 又/d 从不/d 隐瞒/v 弱点/n ，/w 能/vu 谦虚谨慎/i 地/u 发挥/v 长处/n ，/w 克服/v 短处/n ，/w 并/c 使/v 主观/n 与/c 客观/a 协调/v 一致/a ，/w 逐渐/d 适应/v 和/c 改进/v 客观/a 环境/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     后备干部/n 的/u 成长/v ，/w 往往/d 不是/vl 一个/mq 规律/n ，/w 而是/vl 几个/mq 规律/n 同时/n 在/d 起作用/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     因此/c ，/w 党/n 的/u 组织/n 必须/d 善于/v 准确/a 挖掘/v 后备干部/n 的/u 最佳/a 才能/n ，/w 后备干部/n 则/c 应/vu 在/p 实践/v 中/nd 认识/v 自己/r 成长/v 的/u 规律/n ，/w 使/v 自己/r 尽快/d 完成/v 准备/v 阶段/n ，/w 早日/d 成为/v 社会主义/n 事业/n 的/u 栋梁/n 之/u 才/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     后备干部/n 的/u 个体/n 素质/n 不同/a ，/w 培养/v 方向/n 也/d 有/v 区别/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     这/r 就/d 决定/v 了/u 后备干部/n 的/u 培养/v 教育/v 工作/n 在/p 后备干部/n 管理/v 工作/n 中/nd 具有/v 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     同时/c ，/w 也/d 决定/v 了/u 后备干部/n 的/u 培养/v 教育/v 工作/n 应/vu 采取/v 的/u 措施/n 要/vu 体现/v 出/vd 多样性/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     即/d 必须/d 根据/p 每/r 个/q 人/n 的/u 具体/a 条件/n ，/w 实行/v 分级/v 、/w 分类/v ，/w 定向/v 培养/v ，/w 并/c 采取/v 多种/mq 途径/n &quot;/w 缺/v 什么/r ，/w 补/v 什么/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        318
                                     下派/v 锻炼/v 是/vl 指/v 抽调/v 一部分/n 后备干部/n ，/w 下派/v 到/v 基层/n 接受/v 实践/v 的/u 锻炼/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     一/m 是/vl &quot;/w 三/m 门/n &quot;/w 干部/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     后备干部/n 中/nd ，/w 有/v 一些/m 是/vl &quot;/w 出/vd 了/u 家门/n 进/v 校门/n ，/w 出/vd 了/u 校门/n 进/v 机关/n &quot;/w 的/u &quot;/w 三/m 门/n &quot;/w 干部/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     这些/r 干部/n 虽然/c 有/v 较/d 好/a 的/u 业务/n 素质/n ，/w 但/c 缺乏/v 实践/v 经验/n ，/w 缺乏/v 处理/v 问题/n 的/u 能力/n 和/c 综合/v 、/w 协调/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     因此/c ，/w 将/p 这些/r 干部/n 下派/v 基层/n 任职/v 锻炼/v 极/d 有必要/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     一个/mq 县/n 、/w 一个/mq 厂矿/n ，/w 就是/d 一个/mq 小/a 社会/n ，/w 那里/r 是/vl &quot;/w 两个文明/n 建设/v &quot;/w 的/u 第一线/n ，/w 也是/vl 增长/v 领导/n 才干/n ，/w 提高/v 业务/n 素质/n 的/u 重要/a 课堂/n ，/w 为/p 后备干部/n 发挥/v 聪明才智/i 提供/v 了/u 广阔/a 的/u 天地/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     其次/r 就是/d 抽调/v 一/m 批/q 素质/n 好/a ，/w 有/v 工作/n 经验/n ，/w 熟悉/v 机关/n 工作/n ，/w 只是/d 缺少/v 领导/n 岗位/n 经验/n 的/u 后备干部/n 下/nd 派到/v 基层/n 单位/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     这/r 种/q 形式/n 可以/vu 根据/p 工作/n 需要/v 及/c 本人/n 条件/n ，/w 把/p 其/r 放到/v 关键/n 岗位/n ，/w 有的/r 可以/vu 担任/v 领导班子/n 的/u 副职/n ，/w 胜任/v 者/k 也/d 可以/vu 担任/v 正职/n ，/w 使/v 其/r 经过/p 锻炼/v 不断/d 提高/v 工作/n 水平/n ，/w 积累/v 领导/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     对/p 挑选/v 上来/vd 的/u 后备干部/n ，/w 首先/d 要/vu 确定/v 培养/v 方向/n ，/w 即/d 第一/m 年/nt 采取/v 什么/r 培养/v 措施/n ，/w 第二/m 年/nt 拟/v 担任/v 什么/r 职务/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     福建省/ns ：/w 福州府/ns 、/w 福宁府/ns 、/w 延平府/ns 、/w 建宁府/ns 、/w 邵武府/ns 、/w 汀州府/ns 、/w 漳州府/ns 、/w 龙直隶州/ns 、/w 兴化府/ns 、/w 泉州府/ns 、/w 永春直隶州/ns 。/w 
		
			
                                        328
                                     台湾省/ns ：/w 古称/n 东番/ns ，/w 顺治/nt 十八/m 年/nt 郑成功/nh 置/v 承/v 天府/n ，/w 名/n 曰/v 东都/ns ，/w 设/v 二县/ns 曰/v 天兴/ns ，/w 曰/v 万年/nt ，/w 其子/n 郑经改/nh 为/vl 东宁省/ns ，/w 升二县/ns 为/vl 州/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     康熙/nt 二十二/m 年/nt 平/n ，/w 改/v 置/v 台湾/ns 府/n ，/w 属/v 福建省/ns ，/w 领县/ns 三/m 、/w 雍正/nh 元年/nt 增/v 置/v 彰化县/ns ，/w 领县/ns 四/m 。/w 
		
			
                                        330
                                     光绪/nt 十三/m 年/nt （/w 公元/nt １８８７/m 年/nt ）/w 改建/v 行省/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     辖/v 有/v 台湾/ns 府/n 、/w 台南/ns 府/n 、/w 台北/ns 府/n 、/w 台东直隶州/ns 。/w 
		
			
                                        332
                                     广东省/ns ：/w 广州/ns 府/n 、/w 肇庆/ns 府/n 、/w 罗定直隶州/ns 、/w 佛冈直隶厅/ns 、/w 赤溪/ns 直隶厅/ns 、/w 韶州府/ns 、/w 南雄直隶州/ns 、/w 连州/ns 直隶厅/ns 、/w 连山/ns 直隶厅/ns 、/w 惠州府/ns 、/w 潮州府/ns 、/w 嘉应直隶州/ns 、/w 高州府/ns 、/w 雷州府/ns 、/w 阳江/ns 直隶州/ns 、/w 廉州/ns 直隶州/ns 、/w 琼州府/ns 、/w 琼州/ns 直隶州/ns 。/w 
		
			
                                        333
                                     广西/ns 省/n ：/w 桂林/ns 府/n 、/w 柳州府/ns 、/w 庆远府/ns 、/w 思恩府/ns 、/w 百色/ns 直隶厅/ns 、/w 泗城府/ns 、/w 平乐府/ns 、/w 梧州/ns 府/n 、/w 欝林直隶州/ns 、/w 浔州府/ns 、/w 南宁/ns 府/n 、/w 太平府/ns 、/w 上思直隶厅/ns 、/w 镇安府/ns 、/w 归顺/v 直隶州/ns 。/w 
		
			
                                        334
                                     云南省/ns ：/w 云南/ns 府/n 、/w 武定/nh 直隶州/ns 、/w 大理/ns 府/n 、/w 丽江/ns 府/n 、/w 楚雄/ns 府/n 、/w 永昌府/ns 、/w 顺宁府/ns 、/w 永北直隶厅/ns 、/w 蒙化府/ns 、/w 景东府/ns 、/w 曲靖/ns 府/n 、/w 东川府/ns 、/w 昭通/ns 府/n 、/w 镇雄直隶州/ns 、/w 徴江府/ns 、/w 广西/ns 直隶州/ns 、/w 临安府/ns 、/w 广南府/ns 、/w 开化/ns 府/n 、/w 镇沅直隶厅/ns 、/w 镇边/ns 府/n 、/w 元江/ns 直隶州/ns 、/w 普洱府/ns 。/w 
		
			
                                        335
                                     贵州省/ns ：/w 贵阳/ns 府/n 、/w 安顺/ns 府/n ，/w 都匀/ns 府/n ，/w 镇远/ns 府/n 、/w 思南府/ns 、/w 思州府/ns 、/w 铜仁/ns 府/n 、/w 遵义/ns 府/n 、/w 石阡府/ns 、/w 黎平/ns 府/n 、/w 大定府/ns 、/w 兴义/ns 府/n 、/w 松桃直隶厅/ns 、/w 平越/ns 直隶州/ns 。/w 
		
			
                                        336
                                     新疆/ns 省/n ：/w 光绪/nt 九/m 年/nt （/w 公元/nt １８８３/m 年/nt ）/w 建行/ns 省/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     辖/v 迪化府/ns 、/w 镇西直隶厅/ns 、/w 吐鲁番/ns 府/n 、/w 哈密/ns 府/n 、/w 库尔喀喇乌苏直隶厅/ns 、/w 伊犁府/ns 、/w 塔尔巴哈台直隶厅/ns 、/w 精河/ns 直隶厅/ns 、/w 温宿/ns 府/n 、/w  耆府/ns 、/w 库车直隶州/ns 、/w 乌什直隶厅/ns ，/w 疏勒府/ns 、/w 莎车/ns 府/n 、/w 和/c 阗直隶州/ns 、/w 英吉沙尔直隶厅/ns 。/w 
		
			
                                        338
                                     内蒙古/ns （/w 属/v 理藩院/ns ）/w ：/w 科尔沁/ns 部/n 、/w 扎赉特/ns 部/n 、/w 杜尔伯特/ns 部/n 、/w 郭尔罗斯/ns 部/n 、/w 喀喇沁/ns 部/n 、/w 土默特/ns 部/n 、/w 敖汉/ns 部/n 、/w 奈曼/ns 部/n 、/w 巴林/ns 部/n 、/w 扎鲁特/ns 部/n 、/w 翁牛特/ns 部/n 、/w 阿鲁科尔沁/ns 部/n 、/w 克什克腾/ns 部/n 、/w 喀尔喀/ns 左翼/n 部/n 、/w 乌珠穆沁/ns 部/n 、/w 阿巴哈纳尔/ns 部/n 、/w 浩齐特/ns 部/n 、/w 阿巴噶/ns 部/n 、/w 苏尼特/ns 部/n 、/w 四子/ns 部落/n 、/w 茂明安/ns 部/n 、/w 乌拉特/ns 部/n 、/w 喀尔喀/ns 左翼/n 部/n 、/w 鄂尔多斯/ns 。/w 
		
			
                                        339
                                     外/nd 蒙古/ns （/w 清/j 崇德/n 三/m 年/nt 遣使/v 来/vd 朝/n ，/w 康熙/nt 三十五/m 年/nt 即/d 公元/nt １６９６/m 年/nt 亲征/v 平定/v ）/w ：/w 土谢图汗/ns 部/n 、/w 赛音诺颜/ns 部/n 、/w 车臣汗/ns 部/n 、/w 扎萨克图汗/ns 部/n 、/w 杜尔伯特/ns 部/n 、/w 明阿特/ns 部/n 、/w 阿尔泰/ns 乌梁海/ns 、/w 阿尔泰/ns 诺尔乌梁/ns 海部/n 、/w 博东齐旗/ns 布图库旗/ns 、/w 新土尔扈特/ns 部/n 、/w 新和硕特/ns 部/n 、/w 扎哈沁/ns 部/n 、/w 科布多额鲁特/ns 部/n 、/w 阿拉善额鲁特/ns 部/n 、/w 额济纳/ns 旧/a 土尔扈特/ns 部/n 、/w 南路/nl 旧/a 土尔扈特/ns 部/n 、/w 中路/nl 和硕特/ns 部/n 、/w 北路/n 旧/a 土尔扈特/ns 部/n 、/w 东路/n 旧/a 土尔扈特/ns 部/n 、/w 西路/nl 旧/a 土尔扈特/ns 部/n 、/w 唐努乌梁/ns 海部/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     青海/ns （/w 设/v 西宁/ns 办事/v 大臣/n 以/c 统辖/v 之/u ）/w ：/w 青海/ns 和/c 硕特/ns 部/n 、/w 青海/ns 绰罗斯/ns 部/n 、/w 青海/ns 辉特/ns 部/n 、/w 青海/ns 土尔扈特/ns 部/n 、/w 青海/ns 喀尔喀/ns 部/n 、/w 青海/ns 所属/n 土司/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     西藏/ns （/w 设/v 驻/v 藏/j 办事/v 、/w 帮办/v 大臣/n ，/w 分驻/v 前后/nt 藏/j 以/c 统辖/v 之/u ）/w ：/w 卫/ns （/w 前/nd 藏/j ）/w 、/w 康/ns （/w 即/d 昌都/ns ，/w 前/nd 藏/j ）/w 、/w 拉里/ns 、/w 藏/j （/w 后/nd 藏/j ）/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     经过/p 辛亥革命/n ，/w 推翻/v 了/u 清/j 政府/n ，/w 公元/nt １９１２/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 中华民国/n 临时政府/n 在/p 南京/ns 正式/a 成立/v ，/w 宣布/v 共和/n 政体/n ，/w 改用/v 阳历/n ，/w 以/p 公元/nt １９１２/m 年/nt 为/vl 民国/nt 元年/nt 。/w 
		
			
                                        343
                                     辛亥革命/n 结束/v 了/u 继续/v 二千/m 多年/nt 的/u 中国/ns 君主专制/n 制度/n ，/w 建立/v 了/u 民主/n 共和国/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     民国/nt 初年/nt ，/w 省/n 及/c 蒙古/ns 、/w 西藏/ns 、/w 青海/ns 的/u 区分/v 均/d 沿/v 清/j 政府/n 之/u 旧/a ，/w 但/c 因/c 鉴于/v 清/j 政府/n 以/p 省/n 为主/v ，/w 省内/nl 多/d 有/v 府/n 、/w 厅/n 、/w 州/n 、/w 县/n 等/u 过于/d 复杂/a ，/w 不便/a 精确/a 管理/v ，/w 民国/nt 二/m 年/nt （/w 公元/nt １９１３/m 年/nt ）/w 公布/v “/w 划一/a 现行/a 各/r 县/n 地方/n 行政/n 官厅/n 组织/n 令/n ”/w ，/w 各/r 省/n 一律/d 裁/v 府/n 与/p 州/n 、/w 厅/n ，/w 省/n 下设/v 道/n ，/w 改行/v 省/n 、/w 道/n 、/w 县/n 三/m 级/n 制/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     另/r 置/v 六/m 个/q 特别/a 区域/n ：/w 京兆/n 地方/n 、/w 热河/ns 特别/a 区/n 、/w 察哈尔/ns 特别/a 区/n 、/w 绥远/ns 特别/a 区/n 、/w 川/j 边/n 特别/a 区/n 、/w 东省/ns 特别/a 区/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     即/d 翟让/nh 等/u 领导/v 的/u 瓦岗军/ns ，/w 窦建德/nh 领导/v 的/u 河北/ns 起义军/n ，/w 杜伏威/nh 等/u 领导/v 的/u 江淮/ns 起义军/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     公元/nt ６１７/m 年/nt （/w 大业/n 十三/m 年/nt ）/w ２/m 月/nt ，/w 河南/ns 春荒/n ，/w 饥民/n 遍地/n ，/w 荥阳/ns 周围/nd ，/w 每天/nt 饿死/v 一万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     隋朝/nt 著名/a 的/u 三/m 大/a 仓库/n —/w 兴洛仓/n 、/w 回洛仓/n 、/w 黎阳仓/n 却/d 堆满/v 着/u 粮食/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     瓦岗军/ns 为着/p 救济/v 广大/a 的/u 饥民/n ，/w 翟让/nh 亲/d 率/v 精兵/n 七千/m 人/n …/w …/w 袭击/v 兴洛仓/n ，/w 占领/v 了/u 仓城/ns ，/w 开/v 仓库/n ，/w 赈/v 饥民/n ，/w 号召/v 远近/n ，/w 自由/a 取给/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     因此/c …/w …/w 壮丁/n 都/d 自愿/v 参军/v ，/w 数/m 日/nt 之内/nd ，/w 武装/n 发展/v 到/v 数/m 十万/m 人/n （/w 见/v 王丹岑/nh ：/w 《/w 中国/ns 农民/n 革命/n 史话/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     唐朝/nt 末年/nt ，/w 关东/ns 地区/n 连年/n 遭逢/v 水旱/n 之/u 灾/n ，/w 公元/nt ８７３/m 年/nt （/w 唐懿宗/nh 末年/nt ）/w 的/u 灾情/n 更为/d 广泛/a ，/w 特别/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     西/nd 起/v 虢（/w 音/n 国/n ｇｕ/ws &#243;/x ）/w 州/ns ，/w 东/nd 达/v 海滨/nl ，/w 麦收/v 只有/c 一半/m ，/w 秋收/n 几乎/d 全/d 无/v ，/w 一般人/n 只好/d 把/p 篷/n 蒿/n 的/u 种子/n 和/c 树叶/n 树皮/n 等/u 作/v 食粮/n ，/w 老/a 弱/a 疾/n 者/k 则/c 并/v 此/r 而/c 不能/vu 得/v ，/w 州县/n 却/d 还/d 照例/d 催逼/v 各项/r 捐税/n ，/w 缴纳/v 后期/nt 则/c 捶/v 挞/v 交加/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     有的/r 人家/r 因此/c 而/c 拆掉/v 住屋/ns 去/v 出卖/v ，/w 有的/r 更/d 出卖/v 妻儿/n 子女/n ，/w 然而/c 还/d 不能/vu 凑足/v 所有/a 摊派/v 在/p 他/r 身上/nl 的/u 税额/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     在/p 被逼无奈/i 之下/nd ，/w 便/d 大量/a 地/u 走上/v 亡命/v 之/u 途/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     到处/nl 有/v 亡命徒/n 聚/v 结/v 起来/vd ，/w 与/p 州县/n 政府/n 相/d 抗/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     到/v 公元/nt ８７４/m 年/nt 冬/nt ，/w 濮州/ns 长恒/ns 的/u 王仙之/nh 和/c 曹州/ns 冤/n 句/n 的/u 黄巢/nh ，/w 先后/d 以/p 其/r 贩/v 盐/n 的/u 群众/n 为/vl 基本/a 队伍/n 而/c 起事/v ，/w 前此/nt 起事/v 于/p 附近/n 各地/nl 的/u 零星/a 武装力量/n 乃/d 得/v 汇聚/v 为/vl 一/m （/w 见/v 邓广铭/nh ：/w 《/w 试/v 谈/v 晚唐/nt 的/u 农民起义/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     方腊/nh 领导/v 的/u 起义军/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     元朝/nt 蒙古/ns 统治者/n 不/d 重视/v 农田水利/n ，/w 兼/v 以/p 年/nt 年/nt 破坏/v ，/w 从/p 中叶/nt 以后/nt ，/w 各地/nl 经常/d 发生/v 严重/a 的/u 水旱/n 灾害/n ，/w 造成/v 大批/q 饥民/n ，/w 迫使/v 种/v 官/n 田/n 的/u 农民/n 卖/v 儿/n 鬻/v 女/n ，/w 以/c 偿/v 租/v 赋/v ，/w 真/d 是/vl 求生/v 不得/vu ，/w 求死/v 不能/vu 。/w 
		
			
                                        359
                                     顺帝/nh 即位/v 后/nd ，/w 水旱/n 之/u 灾/n 更为/d 频繁/a ，/w 再/d 加/v 黄河/ns 屡次/d 决口/v ，/w 人民/n 颠沛流离/i ，/w 饥饿/a 困乏/a 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 统治者/n 奴役/v 压迫/v 之下/nd ，/w 人民/n 本/d 已/d 忍无可忍/i ，/w 而/c 统治者/n 的/u 横征暴敛/i ，/w 钱钞/n 的/u 掠夺/v 和/c 人为/a 的/u 灾荒/n ，/w 更/d 加强/v 了/u 人民/n 反抗/v 的/u 斗志/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     …/w …/w 由于/c 黄河/ns 屡次/d 决口/v ，/w 统治者/n 不得不/d 加以/v 修治/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     公元/nt １３５１/m 年/nt （/w 元/nt 顺帝/nh 至正/nt 十一/m 年/nt 四月/nt ）/w ，/w 征发/v 民夫/n 十五万/m ，/w 戍军/n 二万/m ，/w 派/v 贾鲁/nh 主持/v 治/v 河/n ，/w 并/c 以/p 重兵/n 监视/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     元朝/nt 本来/d 严禁/v 人民/n 聚集/v ，/w 但/c 这次/r 黄河/ns 决口/v 却/d 成为/v 困苦/a 人民群众/n 聚集/v 起来/vd 的/u 好/a 机会/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     白莲教/n 首领/n 韩山童/nh 、/w 刘福通/nh 便/d 派遣/v 会众/n 参加/v 治/v 河/n ，/w 在/p 民工/n 中/nd 秘密/n 宣传/v “/w 弥勒/n 降生/v ”/w 、/w “/w 明王/n 出世/v ”/w ，/w 以/c 策动/v 起义/v ，/w 并/c 预埋/v 一/m 只/q 眼/n 石人/n 于/p 工地/n ，/w 制造/v 童谣/n ：/w “/w 石人/n 一/m 只/q 眼/n ，/w 挑动/v 黄河/ns 天下/nl 反/v ”/w ，/w 以/p 迷信/v 来/vd 号召/v 和/c 组织/v 广大/a 农民/n 群众/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     民工/n 们/k 在/p 官吏/n 鞭笞/v 之下/nd ，/w 做/v 着/u 无偿/a 的/u 徭役/n 劳动/v ，/w 饥饿/a 交迫/v ，/w 怨声/n 四起/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     人民群众/n 本/d 已/d 跃/v 跃/v 欲/d 动/v ，/w 加以/v 韩山童/nh 的/u 宣传/v 与/c 煽动/v ，/w 就/d 更加/d 促进/v 了/u 大/a 起义/v 革命/v 怒火/n 的/u 爆发/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     …/w …/w 刘福通/nh 等/u 在/p 颖州/ns （/w 今/nt 安徽省/ns 阜阳/ns ）/w 起义/v ，/w 攻占/v 颖州/ns 及/c 豫南/nl 一带/n ，/w 淮河/ns 流域/n 的/u 人民/n 及/c 治/v 河/n 民工/n 纷纷/d 加入/v 起义军/n ，/w 迅速/a 发展/v 到/v 十/m 余/n 万/m ，/w 这/r 就是/vl 红/a 巾/n 军/n 的/u 主力/n （/w 见/v 尚铖/nh ：/w 《/w 中国/ns 历史/n 纲要/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     公元/nt １３６８/m 年/nt ，/w 农民/n 起义军/n 在/p 杰出/a 的/u 领袖/n 朱元璋/nh 领导/v 下/nd ，/w 最后/n 完成/v 了/u 推翻/v 元蒙/n 统治/v 的/u 伟大/a 事业/n ，/w 重建/v 统一/v 的/u 汉/nt 政权/n —/w 明/nt 帝国/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     …/w …/w 朱元璋/nh 出生/v 于/p 贫苦/a 的/u 佃农/n 家庭/n ，/w 公元/nt １３４４/m 年/nt 即/d 朱元璋/nh 十七/m 岁时/nt ，/w 皖/ns 北/nd 发生/v 了/u 严重/a 灾荒/n ，/w 加以/v 疫病/n 流行/v ，/w 父母/n 相继/d 死亡/v ，/w 孤/a 贫/a 无/v 靠/v ，/w 不得已/a 入/v 皇觉寺/ns 为僧/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     “/w 居/v 无/v 两/m 月/nt ”/w ，/w 遂/v 被/p 逐出/v 游方/n 僧/n ，/w 乞食/v 在外/v ，/w 前后/nt 三/m 年/nt ，/w 遍历/v 今/nt 皖/ns 北/nd 、/w 豫东/nl 、/w 豫南/nl 各地/nl 。/w 
		
			
                                        371
                                     …/w …/w 朱元璋/nh 的/u 出身/n 和/c 他/r 年轻/a 时/nt 的/u 遭遇/n ，/w 孕育/v 了/u 他/r 反/v 压迫/v 、/w 反/v 剥削/v 的/u 阶级/n 感情/n 和/c 民族/n 意识/n ，/w 这/r 对于/p 他/r 后来/nt 参加/v 的/u 斗争/n 以及/c 决定/v 的/u 许多/a 策略/n ，/w 都/d 有/v 深刻/a 的/u 影响/v （/w 见/v 尚铖/nh ：/w 《/w 中国/ns 历史/n 纲要/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        372
                                     明朝/nt 万历/nt 四十八/m 年/nt 中/nd （/w 公元/nt １５７３/m —/w １６２０/m 年/nt ）/w ，/w 发生/v 了/u 二十五/m 年/nt 的/u 灾荒/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     到了/v 崇祯/nt 朝/n ，/w 灾荒/n 更为/d 严重/a ，/w 从/p １６２８/m 年/nt 到/v １６３３/m 年/nt ，/w 灾荒/n 一直/d 延续/v 了/u 六/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        374
                                     崇祯/nt 元年/nt （/w 公元/nt １６２８/m 年/nt ）/w ，/w 全/a 陕/ns 发生/v 旱灾/n 、/w 霜/n 灾/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     北部/nd 灾荒/n 尤为/d 严重/a ，/w 人/n 食/v 蓬蒿/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     二/m 年/nt ，/w 陕北/ns 大旱/n ，/w 延安/ns 府/n 各/r 州县/n 人/n 互相/d 食/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     三/m 年/nt ，/w 全/a 陕/ns 旱灾/n ，/w 米脂县/ns 夏秋/nt 无/v 收获/v ，/w 米/n 贵/a 民/n 饥/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     四/m 年/nt ，/w 旱灾/n 区域/n ，/w 北/nd 起/v 榆林/ns 、/w 延安/ns ，/w 南/nd 至/v 西安/ns 。/w 
		
			
                                        379
                                     五/m 年/nt ，/w 陕北/ns 大/a 饥/a ，/w 人/n 相/d 食/v ，/w 僵尸/n 遍野/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     六/m 年/nt ，/w 全/a 陕/ns 旱蝗/ns ，/w 耀州/ns 、/w 澄州/ns 一带/n ，/w 民/n 死/v 过半/v ，/w 赤城/ns 千/m 里/q 。/w 
		
			
                                        381
                                     …/w …/w 明代/nt 全国/n 农民/n 大/a 起义/v ，/w 就/d 在/p 陕北/ns 揭开/v 了/u 序幕/n （/w 见/v 王丹岑/nh ：/w 《/w 中国/ns 农民/n 革命/n 史话/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        382
                                     郭沫若/nh 说过/v ：/w “/w 饥荒/n 诚然/a 是/vl 严重/a ，/w 但/c 也/d 不是/vl 没有/v 办法/n 救济/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     饥荒/n 之/u 极/d ，/w 流/v 而/c 为/vl 盗/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     可知/v 在/p 一方面/n 有/v 不甘/v 饿死/v ，/w 挺/d 而/c 走险/v 的/u 人/n ；/w 而/c 另一方面/c 也/d 有/v 不能/vu 饿死/v ，/w 是/vl 有/v 海盗/n 的/u 物资/n 积蓄/v 者/k 。/w 
		
			
                                        385
                                     假使/c 政治/n 是/vl 修明/a 的/u ，/w 那么/r 挹/v 彼/r 注/v 此/r ，/w 损/v 有余/v 以/c 补/v 不足/a ，/w 尽/v 可以/vu 用/p 人力/n 来/vd 和/p 天灾/n 抗衡/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     然而/c 却是/vl 有/v 司/n 束/v 于/p 功令/n 之/u 严/a ，/w 不得不/d 严/a 为/vl 摧/v 科/n ”/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     这/r 一句话/n ，/w 已经/d 足够/a 说明/v ：/w 无论/c 是/vl 饥/a 灾/n 或/c 盗贼/n ，/w 事实上/nl 都/d 是/vl 政治/n 所/u 促成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     …/w …/w 所谓/a “/w 流寇/n ”/w 是/vl 以/p 旱灾/n 为/vl 近/a 因而/c 发生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     在/p 崇祯/nt 元/nt 、/w 二/m 年间/nt ，/w 便/d 已/d 蹶/v 起/v 了/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     清朝/nt 道光/nt 二十八/m 年/nt （/w 公元/nt １８４８/m 年/nt ）/w 间/n ，/w 广东/ns 、/w 广西/ns 地方/n 大/a 饥/a ，/w 群/n 盗/n 所在/n 剽/v 掠/v ，/w 而/c 广西/ns 之/u 柳/ns 、/w 庆/ns 、/w 思/ns 、/w 浔/ns 、/w 梧/ns 、/w 宁/nd 五/m 府/n 一/m 州/ns 间/n 为/vl 尤甚/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     …/w …/w 这/r 无数/m 农民/n 武装/n 起义/v 的/u 结果/n ，/w 就/d 爆发/v 而/c 为/p 道光/nt 三十/m 年/nt 著名/a 的/u 金田/ns 起义/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     当时/nt ，/w 洪秀全/nh 、/w 杨秀清/nh 等/u ，/w 虽/c 以/p 基督教/n 相/d 号召/v ，/w 俣/a 他们/r 所/u 率领/v 的/u 也/d 大都/d 是/vl 饥饿/a 的/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     １８４６/m 年/nt —/w １８５０/m 年间/nt ，/w 全国/n 正/d 爆发/v 着/u 大/a 灾荒/n ，/w 而/c 这/r 大/a 灾荒/n 主要/d 是/vl 当时/nt 空前/a 激/a 剧/a 的/u 社会/n 矛盾/n 与/c 民族/n 矛盾/n 所/u 导出/v ，/w 所/u 人为/a 造成/v 的/u （/w 华岗/nh ：/w 《/w 太平天国/n 革命/n 战争史/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     洪秀全/nh 发难/v 之/u 时/nt ，/w 既/c 值/v 岁/nt 饥/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     宋朝/nt 亦/d 行/v 巫/n 禳/v 救灾/v ，/w 并/c 有/v 蜥蜴/n 祈雨/v 法/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     其/r 法/n 通常/d 是/vl 捕/v 数/n 十/m 纳/v 瓮中/nl ，/w 渍/v 之/u 以/p 杂木/n 叶/n ，/w 择/v 男童/n 十二/m 岁/nt 以下/nd ，/w 十/m 岁/nt 以上/nd 者/k 二十八/m 人/n ，/w 分/v 两/m 番/q ，/w 衣/v 青衣/n ，/w 以/p 青/a 面/n 及/c 手足/n ，/w 人/n 持/v 柳枝/n ，/w 沾水/v 洒/v 散/v ，/w 昼夜/nt 环绕/v ，/w 诵/v 咒/v 曰/v ：/w “/w 蜥蜴/n 蜥蜴/n ，/w 兴/v 云/n 吐/v 雾/n ，/w 气/n 雨/n 滂沱/a ，/w 放/v 汝/r 归去/v ”/w 。/w 
		
			
                                        397
                                     宋代/nt 名流/n 之/u 士/n ，/w 每/r 常/d 为/p 祈祷/v 至诚/a 与/u 否/v 作/v 些/q 辩解/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     据/p 《/w 荒/a 政/n 辑/v 要/n 》/w 记载/v ：/w “/w 宋真文/n 忠德秀/nh 曰/v ：/w 祈祷/v 未/d 效/v 不可/vu 怠/a ，/w 怠/a 则/c 不/d 诚/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     既/c 效/v 不可/vu 矜/n ，/w 矜/n 则/c 不/d 诚/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     不/d 效/v 不可/vu 愠/v ，/w 愠/v 则/c 不/d 诚/a 尤甚/a 焉/r 。/w 
		
			
                                        401
                                     未/d 效/v ，/w 但/c 当/p 省/n 已/d 之/u 未/d 至/v ，/w 曰/v ，/w 此/r 吾/r 之/u 诚/a 浅/a 也/u ，/w 德/n 薄/a 也/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     既/c 效/v ，/w 则/c 感/v 且/c 惧/v 曰/v ，/w 我/r 何以/r 得/v 此/r 也/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     不/d 效/v ，/w 则/c 省/n 已/d 当/v 弥/a 甚/d 曰/v ，/w 吾/r 奉/v 职/n 无状/a ，/w 神/n 将/p 罪/v 我/r 矣/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     幸而/d 得/v 雨/n ，/w 则/c 喜/v 而/c 不敢/vu 忘/v ，/w 敬/v 而/c 不敢/vu 弛/v ，/w 惴惴/a 焉/r 恐/v 亲/n 之/u 复/v 我/r 怒/v 也/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     故/c 曰/v ，/w 仁人/n 之/u 事/n 亲/n 如/v 事/n 天/n ，/w 事/n 天/n 如/v 事/n 亲/n ，/w 一/m 日/nt 祷/v 雨/n 于/p 仙/n ，/w 游/v 山/n 书/n 此/r 自/p 警/v 且/c 以/p 告/v 亲友/n 之/u 同/d 致/v 祷/v 者/k ”/w 。/w 
		
			
                                        406
                                     临/v 灾/n 治标/v ，/w 每/r 有/v 赈济/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     《/w 宋/nt 史/n &#183;/w 食/v 货/n 志/n 》/w 的/u 记载/v 可/d 见/v 一斑/n ：/w “/w 水旱/n 、/w 蝗螟/n 、/w 饥/a 疫/n 之/u 灾/n ，/w 治世/n 所/u 不能/vu 免/v ，/w 然/c 必有/v 以/c 待/v 之/u ，/w 周官/n ‘/w 以/c 荒/v 政/n 十/m 有/v 二/m 聚/v 万民/n ’/w 是/vl 也/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     宋/nt 之/u 为/vl 振/v ，/w 一/m 本/n 于/p 仁厚/a ，/w 凡/d 振/v 贫/a 恤/v 患/v 之/u 意/n ，/w 视/v 前/nd 代/n 尤为/d 切/v 至/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     诸州/n 岁/nt 次/a ，/w 必/d 发/v 常平/ns 、/w 惠/n 民/n 诸/r 仓/n 粟/n ，/w 或/c 平价/n 以/v ，/w 或/c 贷/v 以/v 种/v 食/v ，/w 或/c 直/v 以/c 振/v 给/v 之/r ，/w 无/v 分/v 于/p 主/n 客户/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     不足/a 则/c 遣使/v 驰/v 传/v 发/v 省/n 仓/n ，/w 或/c 转/v 漕/n 粟/n 于/p 他/r 路/n ，/w 或/c 募/v 富民/n 出钱/v 粟/n ，/w 酬/v 以/p 官爵/n ，/w 劝谕/v 官吏/n ，/w 许/v 书/n 历/v 为/vl 课/n ，/w 若/c 举/v 放/v 以/c 济/v 贫/a 乏/a 者/u ，/w 秋/nt 成/v ，/w 官/n 为/vl 理/n 偿/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     又/d 不足/a ，/w 则/c 去/v 内/nd 藏/v 或/c 奉/v 宸库/n 金库/n 金/n 帛/n ，/w 鬻祠部/n 度/n 僧/n 牒/n ，/w 东南/nd 则/c 留/v 发运/v 司/n 岁/nt 漕/v 米/n ，/w 或/c 数/m 十万/m 石/n ，/w 成/v 百万/m 石/n 济/v 之/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     赋/v 租/v 之/u 米/n 入/v ，/w 未/d 入/v 备/v 者/k ，/w 或/c 纵/v 不/d 取/v ，/w 或/c 寡/n 取/v 之/u ，/w 或/c 倚/v 阁/n 以/p 须/v 丰年/nt 。/w 
		
			
                                        413
                                     宽/a 逋/v 负/v ，/w 休/v 力/n 役/n ，/w 赋/v 入/v 之/u 有/v 支/n 移/v ，/w 折/v 变/v 者/u 省/v 之/u ，/w 应/vu 给/p 蚕/n 盐/n 若/c 和/n 及/c 率/v 追/v 呼/v 不/d 急/a ，/w 妨/v 农/n 者/u 罢/v 之/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     薄关市/ns 之/u 征/v ，/w 鬻/n 牛/n 者/u 免/v 算/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     运/v 米/n 舟车/n 除/p 沿路/n 力/n 胜/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     利/n 有/v 可/vu 与/p 民/n 共/v 者/u 不禁/d ，/w 水乡/n 则/c 蠲/v 蒲/n 、/w 鱼/n 、/w 果/n 、/w 之/u 税/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     选官/v 分路/v 巡抚/n ，/w 缓/a 囚/v 系/v ，/w 省/v 刑罚/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     饥民/n 劫/v 窖/n 者/u 薄/v 其/r 罪/n ，/w 民/n 之/u 流亡者/n ，/w 关津/n 毋/d 责/v 渡/v 钱/n ，/w 道/v 京师/n 者/u ，/w 诸城/n 门/n 振/v 以/v 米/n ，/w 所/u 至/v 舍/v 以/p 官第/n 或/c 寺观/n ，/w 为/p 淖/a 糜/a 食/n 之/u ，/w 或/c 人/n 日/nt 给/v 粮/n ，/w 可/vu 归/v 业/n 者/u ，/w 计/v 日/nt 并/c 给/p 遣/v 归/v ，/w 无/v 可/vu 归/v 者/u ，/w 或/c 赋/v 以/p 闲/a 田/n ，/w 或/c 听/v 隶/v 军籍/n ，/w 或/c 募/v 少壮/a 兴修/v 工役/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     老/a 残/a 病/v 弱/a 不能/vu 存/v 者/u ，/w 听/v 官司/n 收养/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     水灾/n 州县/n 船/n 拯/v 民/n ，/w 置/v 之/u 水/n 不到/v 之/u 地/n ，/w 运/v 薪/n 粮/n 给/v 之/r 。/w 
		
			
                                        421
                                     因/c 饥/a 疫/n 若/c 压/v 溺死/v 者/u ，/w 官/n 为/vl 埋/v 祭/v ，/w 压/v 溺死/v 者/k 加/v 赐/v 其/r 家/n 钱/n 粟/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     京师/n 苦寒/a 或/c 物价/n 翔踊/a ，/w 置/v 场/n 出/vd 米/n 及/c 薪/n 炭/n ，/w 裁/v 其/r 价/n 予/v 民/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     前后/nt 率/v 以为/v 常/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     蝗/n 为害/v ，/w 又/d 募/v 民/n 扑/v 捕/v ，/w 易/v 以/p 钱/n 粟/n ，/w 蝗子/n 一/m 升/q 至/v 易/v 菽/n 粟/n 三/m 升/q 五/m 升/q 。/w 
		
			
                                        425
                                     沼州郡/ns 长吏/n 优/a 恤/v 其民/n ，/w 间/n 遣/v 内侍/n 存问/v ，/w 或/c 监司/n 俾/v 察/v 官吏/n 之/u 老/a 疾/n ，/w 罢/v 不/d 任职/v 者/u ”/w 。/w 
		
			
                                        426
                                     “/w 绍兴/nt 以来/vd ，/w 岁/nt 有/v 水旱/n ，/w 发/v 常平/ns 义/a 仓/n ，/w 或/c 济/v 或/c 贷/v ，/w 如/v 恐/v 不及/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     然/c 当/p 艰难/a 之际/nd ，/w 兵/n 食/v 方/d 急/a ，/w 储蓄/n 有限/a ，/w 而/c 振/v 给/v 无穷/a ，/w 复/d 以/p 爵/n 赏/v 诱/v 富人/n 相与/v 补助/v ，/w 亦/d 权宜/v 不得已/a 之/u 策/n 也/u ”/w 。/w 
		
			
                                        428
                                     “/w 元年/nt （/w 公元/nt １１３１/m 年/nt ）/w ，/w 诏/v 出/vd 粟济/n 者/u 赏/v 各/r 有差/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     及/v 三千/m 石/q 以上/nd ，/w 与/p 守/v 阙/n 进/v 义/n 副/h 尉/n ，/w 一万五千/m 石/q 以上/nd ，/w 与/p 进/v 武/n 校尉/n ，/w 二万/m 石/q 以上/nd ，/w 取/v 旨/n 优/a 赏/v ，/w 已/d 有/v 官/n 荫/n 不愿/vu 补/v 受者/n ，/w 比/p 类/n 施行/v ”/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     “/w 北宋/nt 孝宗/nh 隆兴/nt 二/m 年/nt （/w 公元/nt １１６４/m 年/nt ）/w 秋/nt ，/w 霖雨/ns 害/v 稼/n ，/w 出/vd 内/nd 帑/n 四十万/m 两/q ，/w 变/v 以/c 济/v 民/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     乾道/ns 六/m 年/nt （/w 公元/nt １１７０/m 年/nt ）/w 夏/nt ，/w 振/v 淅西/ns 被/p 水/n 灾民/n ，/w 七/m 年/nt 八月/nt ，/w 湖南/ns 、/w 江西/ns 旱/a ，/w 立/v 赏格/n 以/c 劝/v 积/v 粟/n 之/u 家/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     无/v 官人/n ：/w 一千五百/m 石/q 补进/v 义/n 校尉/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     愿/vu 补/v 不理/v 选/v 限/v 将/p 仕/n 郎/n 者/k 听/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     二千/m 石/q 补进/v 武/n 校尉/n ，/w 进士/n 与/c 免/v 文/n 解/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        435
                                     四千/m 石/q 补/v 承信/n 郎/n ，/w 进士/n 与/c 补/v 上州/n 文学/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     五千/m 石/q 补/v 承/v 节/n 郎/n ，/w 进士/n 补/v 迪/n 功/n 郎/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     文臣/n ：/w 一千/m 石/q 减/v 二/m 年/nt 磨/v 勘/v ，/w 选/v 人/n 转/v 一/m 官/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     二千/m 石/q 减/v 三/m 年/nt 磨/v 勘/v ，/w 选/v 人/n 循/v 一/m 资/n ，/w 各/r 与/p 占/v 射/v 差遣/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        439
                                     三千/m 石/q 转/v 一/m 官/n ，/w 选/v 人/n 循/v 两/m 资/n ，/w 各/r 与/p 占/v 射/v 差遣/v 二/m 次/q 。/w 
		
			
                                        440
                                     武臣/n ：/w 一千/m 石/q 减/v 二/m 年/nt 磨/v 勘/v ，/w 选/v 人/n 转/v 一/m 资/n ，/w 二千/m 石/q 减/v 三/m 年/nt 磨/v 勘/v ，/w 选/v 人/n 循/v 一/m 资/n ，/w 各/r 与/p 占/v 射/v 差遣/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        441
                                     三千/m 石/q 转/v 一/m 官/n ，/w 选/v 人/n 循/v 两/m 资/n ，/w 各/r 与/p 占/v 射/v 差遣/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        442
                                     五千/m 石/q 以上/nd ，/w 文武/n 臣/n 并/c 取/v 旨/n 优/a 与/c 推/v 恩/n ”/w 。/w 
		
			
                                        443
                                     “/w 南宋/nt 孝宗/nh 纯熙/nt 八/m 年/nt （/w 公元/nt １１８１/m 年/nt ）/w ，/w 淅东/ns 提举/v 朱熹/nh 言/v ：/w ‘/w 乾道/ns 四/m 年/nt 民/n 艰/a 食/v ，/w 熹/nhs 请/v 于/p 府/n ，/w 得/v 常/n 平米/q 六百/m 石/q 振/v 贷/v ，/w 夏/nt 受/v 粟/n 于/p 仓/n ，/w 冬/nt 则/c 加息/v 计/v 米/n 以/c 偿/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     自/p 后/nd 随/p 年/nt 敛/v 散/v ，/w 欠/v ，/w 蠲/v 其/r 息/n 之/u 半/m ，/w 大/a 饥/a ，/w 即/d 尽/v 蠲/v 之/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     凡/d 十/m 有/v 四/m 年/nt ，/w 得/v 息/n 米/n 造/v 仓/n 三/m 间/n ，/w 及/c 以/p 原/a 数/n 六百/m 石/q 还/v 府/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     见/v 储/v 米/n 三千一百/m 石/q ，/w 以为/v 社/n 仓/n ，/w 不复/d 收息/v ，/w 每/r 石/q 只/d 收/v 耗/v 米/n 三/m 升/q 。/w 
		
			
                                        447
                                     以/p 故/v 一/m 乡/n 四五/m 十/m 里/q 间/n ，/w 虽/c 遇/v 凶/a 年/nt ，/w 人/n 不/d 阙/v 食/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     请/v 以/p 是/vl 行于/v 仓司/n ’/w 。/w 
		
			
                                        449
                                     时/nt 陆九渊/nh 在/p 敕令/v 局/n ，/w 见/v 之/r 叹曰/v ：/w ‘/w 社/n 仓/n 几/m 年/nt 矣/u ，/w 有/v 司/n 不复/d 举行/v ，/w 所以/c 远方/nl 无知/v 者/k ’/w 。/w 
		
			
                                        450
                                     遂/v 编入/v 《/w 振/v 恤/v 》/w 。/w 
		
			
                                        451
                                     凡/d 借贷/v 者/k ，/w 十/m 家/n 为/vl 甲/n ，/w 甲/n 推/v 其人/n 为/vl 之首/nd ，/w 五十/m 家/n 则/c 择/v 一/m 通晓/v 者/k 为/vl 社/n 首/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     每年/nt 正月/nt ，/w 告示/n 社/n 首/n ，/w 下/v 都/n 结/v 甲/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     其/r 有/v 逃/v 军/n 及/c 无行/v 之/u 人/n ，/w 与/p 有/v 税/n 钱/n 衣/n 不/d 阙/v 者/k ，/w 并不/d 得/v 入/v 甲/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     其/r 应/vu 入/v 甲/n 者/k ，/w 又/d 问/v 其/r 愿/vu 与/c 不愿/vu 。/w 
		
			
                                        455
                                     愿者/n ，/w 开具/v 一家/mq 大小/n 口/n 若干/m ，/w 大口/n 一/m 石/q ，/w 小/a 口/n 减半/v ，/w 五/m 岁/nt 以下/nd 不/d 预/d 请/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     甲/n 首/n 加/v 请/v 一倍/m 。/w 
		
			
                                        457
                                     社/n 首/n 审/v 订/v 虚实/n ，/w 取/v 人人/n 手书/v 持/v 赴/v 本/r 仓/n ，/w 再审/v 无/v 弊/n ，/w 然后/c 排定/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     甲/n 首/n 附/v 都/n 簿/n 载/v 某人/n 借/v 若干/m 石/q ，/w 依/v 正/a 簿/n 分/v 两/m 时/nt 给/v ：/w 初/a 当/p 下/v 田/n 时/nt ，/w 次/a 当/p 耘/v 耨/v 时/nt 。/w 
		
			
                                        459
                                     秋/nt 成/n 还/v 谷/n 不过/c 八月/nt 三十/m 日/nt 足/a ，/w 湿/a 恶/a 不/d 实者/n 罚/v ”/w 。/w 
		
			
                                        460
