
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     王振宇/nh 说/v ，/w 中国/ns 和/c 文莱/ns 两国/n 人民/n 之间/nd 有着/v 悠久/a 的/u 传统/a 友谊/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     我们/r 希望/v 文莱/ns 独立/v 后/nd ，/w 两国/n 关系/n 不断/d 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     民主/a 柬埔寨/ns 主席/n 诺罗敦&#183;西哈努克/nh 亲王/n 率领/v 的/u 民/n 柬/j 代表团/n 圆满/a 结束/v 了/u 对/p 中国/ns 的/u 正式/a 友好/a 访问/v ，/w 今天/nt 下午/nt 乘/v 火车/n 离开/v 北京/ns 前往/v 平壤/ns 。/w 
		
			
                                        4
                                     李先念/nh 主席/n 和/c 夫人/n 林佳楣/nh 到/v 宾馆/n 同/p 西哈努克/nh 亲王/n 和/c 夫人/n 以及/c 其他/r 民/n 柬/j 贵宾/n 话别/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     李先念/nh 说/v ，/w 我/r 相信/v ，/w 柬埔寨/ns 人民/n 经过/p 艰巨/a 的/u 斗争/n 一定/d 能/vu 建立/v 一个/mq 独立/v 、/w 民主/a 和/c 中立/v 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     西哈努克/nh 说/v ，/w 我们/r 一定/d 团结一致/i ，/w 坚持/v 斗争/n ，/w 决不/d 屈服/v ，/w 永不/d 后退/v ，/w 直到/v 取得/v 最后/n 胜利/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     外交部/ni 顾问/n 韩念龙/nh 和/c 夫人/n 王珍/nh 、/w 部长/n 助理/n 刘述卿/nh 到/v 车站/n 送行/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     到/v 车站/n 送行/v 的/u 还有/v 民/n 柬/j 驻华/v 大使馆/n 临时代办/n 殷索皮/nh 和/c 朝鲜民主主义人民共和国/ns 驻华/v 大使馆/n 临时代办/n 金昌奎/nh 以及/c 一些/m 国家/n 驻/v 中国/ns 的/u 外交/n 使节/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     民/n 柬/j 代表团/n 副/f 团长/n 、/w 负责/v 外交/n 事务/n 的/u 副主席/n 乔森潘/nh 已/d 于/p 昨天/nt 离/v 京/j 回国/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     国务院/ni 副/f 总理/n 万里/nh 今天/nt 下午/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 了/u 希腊/ns 研究/v 技术部/n 部长/n 乔治&#183;梁尼斯/nh 和/c 夫人/n 一行/mq 。/w 
		
			
                                        11
                                     万里/nh 对/p 客人/n 们/k 说/v ，/w 中/j 希/j 两国/n 建交/v 以来/nt ，/w 双边/n 关系/n 发展/v 得/u 很/d 好/a ，/w 在/p 许多/a 领域/n 的/u 合作/v 取得/v 了/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     他/r 表示/v 相信/v ，/w 梁尼斯/nh 部长/n 的/u 访问/v 必将/d 推动/v 两国/n 科技/n 合作/v 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     梁尼斯/nh 说/v ，/w 他/r 同/p 中国/ns 方面/n 举行/v 了/u 很/d 好/a 的/u 会谈/v ，/w 加深/v 了/u 相互/d 了解/v ，/w 并/c 确定/v 了/u 两国/n 在/p 新/a 的/u 一/m 年/nt 的/u 科技/n 交流/v 与/c 合作/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     国务委员/n 兼/v 国家科委/j 主任/n 方毅/nh 、/w 副/f 主任/n 杨浚/nh 等/u 会见/v 时/nt 在座/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     人大常委会/j 副/f 委员长/n 黄华/nh 今天/nt 下午/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 由/p 副/f 总/a 书记/n 拉明&#183;杜尔/nh 率领/v 的/u 几内亚/ns 全国/n 工人/n 联合会/n 代表团/n ，/w 同/p 他们/r 进行/v 了/u 亲切/a 的/u 交谈/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     中华全国青年联合会/ni 今晚/nt 举行/v 酒会/n ，/w 热烈/a 欢迎/v 由/p 日本/ns 每日/nt 新闻社/n 组织/v 的/u 第一次/mq 日本青少年友好交流访华团/ni 全体/n 成员/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     共青团中央/ni 第一书记/n 王兆国/nh 出席/v 酒会/n ，/w 他/r 在/p 会前/nt 会见/v 访华/v 团/n 部分/n 负责人/n 时/nt 说/v ，/w 中/j 日/j 两国/n 人民/n 要/vu 世世代代/i 友好/a 下去/v ，/w 目前/nt 发展/v 青少年/j 之间/nd 的/u 友好/a 交往/v ，/w 就是/d 面向/v 未来/nt 。/w 
		
			
                                        18
                                     全国青联/j 副主席/n 克尤木/nh 和/c 访华/v 团/n 团长/n 山崎荣一/nh 分别/v 在/p 酒会/n 上/nd 致词/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     福建省/ns 副/f 省长/n 陆东明/nh 道德/n 败坏/v ，/w 错误/n 严重/a ，/w 被/p 撤销/v 党内外/j 一切/r 职务/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     １１/m 月/nt ２６/m 日/nt ，/w 中共/j 福建/ns 省委/j 三/m 届/q 八/m 次/q 全会/j ，/w 鉴于/v 陆东明/nh 同志/n 道德/n 败坏/a ，/w 错误/n 严重/a ，/w 一致/a 同意/v 省委/j 常委/j １９８３/m 年/nt １０/m 月/nt ４/m 日/nt 作出/v 的/u 决定/n ，/w 并/c 经/v 中央/n 批准/v ，/w 给予/v 陆东明/nh 同志/n 撤销/v 省委/j 委员/n 、/w 省/n 人民政府/n 党组/n 成员/n 和/c 闽东电机公司/ni 党委/n 委员/n 的/u 处分/n ，/w 并/c 建议/v 行政/n 上/nd 撤销/v 其/r 副/f 省长/n 和/c 闽东电机公司/ni 总经理/n 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     １２/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 福建省/ns 六/m 届/q 人大常委会/j 第/h 四/m 次/q 会议/n 讨论/v 了/u 省/n 人民政府/n 《/w 关于/p 对/p 陆东明/nh 同志/n 所/u 犯错误/v 处理/v 意见/n 的/u 报告/n 》/w ，/w 决定/v 解除/v 陆东明/nh 福建省/ns 人民政府/n 副/f 省长/n 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     此外/c ，/w 福建省/ns 人民政府/n 还/d 决定/v ，/w 撤销/v 陆东明/nh 闽东电机公司/ni 总经理/n 职务/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     对/p 陆东明/nh 的/u 其它/r 错误/n ，/w 待/v 省/n 纪律/n 检查/v 委员会/n 查清/v 后/nd ，/w 视/v 情况/n 再/d 作/v 议处/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     编者按/n ：/w 在/p 当前/nt 国民经济/n 调整/v 中/nd ，/w 有些/m 基建/j 项目/n 下马/v ，/w 有些/m 企业/n 关/v 停/v 并/c 转/v ，/w 有些/m 企业/n 生产/v 任务/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     我们/r 应该/vu 利用/v 这个/r 时机/n ，/w 有/v 计划/n 地/u 组织/v 这些/r 单位/n 的/u 干部/n 和/c 职工/n ，/w 进行/v 政治/n 、/w 文化/n 、/w 技术/n 、/w 业务/n 培训/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     这/r 是/vl 做好/v 调整/v 工作/n 的/u 一/m 项/q 积极/a 措施/n ，/w 而且/c 可以/vu 提高/v 职工/n 队伍/n 的/u 政治/n 水平/n 、/w 文化/n 水平/n 、/w 技术/n 水平/n 、/w 经营/v 管理/n 水平/n ，/w 经过/p 考核/v ，/w 从中/d 发现/v 和/c 选拔/v 优秀/a 人才/n ，/w 为/p 国民经济/n 的/u 进一步/v 发展/v 作准备/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 能够/vu 收到/v 很/d 好/a 效果/n 的/u 智力投资/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     希望/v 各/r 地区/n 、/w 各/r 单位/n 从实际出发/i ，/w 积极/a 抓好/v 这/r 项/q 工作/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     今天/nt 本/r 报/n 刊登/v 的/u 两/m 个/q 工厂/n 的/u 做法/n ，/w 可/vu 供/v 参考/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     石油工业部北京电机修造厂/ni 去年/nt 以来/nt 生产/v 任务/n 不足/a ，/w 许多/a 职工/n 无/v 活/n 可/vu 干/v ，/w 工厂/n 面临/v 并/v 转/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     这个/r 厂/n 利用/v 这/r 段/q 时间/n ，/w 有/v 计划/n 地/u 开展/v 了/u 全员/n 培训/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     去年/nt 上半年/nt ，/w 在/p 各/r 车间/n 还有/v 生产/v 任务/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 他们/r 就/d 坚持/v 办/v 了/u 脱产/v 文化/n 班/n ，/w 由/p 各/r 车间/n 选送/v 学员/n ，/w 占全/v 厂/n 职工/n 总数/n 的/u ７/m ．/w ２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     车间/n 办/v 半/m 脱产/v 技术/n 学习班/n ，/w 如/v 机械/n 制图/v 、/w 铸造/v 工艺/n 班/n 等/v ，/w 分上/v 下午/nt 两/m 批/q 学习/v ，/w 做到/v 生产/v 学习/v 两不误/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     下半年/nt ，/w 除/v 机修/v 车间/n 有/v 生产/v 任务/n 外/nd ，/w 其他/r 车间/n 基本上/d 无/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     厂/n 领导/n 象/p 抓/v 生产/v 任务/n 那样/r 抓/v 培训/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     为了/p 保证/v 教学/v 质量/n ，/w 便于/v 统一/v 管理/v ，/w 全厂/n 按/p 文化/n 程度/n 统一/a 编/v 班/n ，/w 分/v 大专/n 补习班/n 、/w 高中/j 、/w 初中/j 、/w 小学/n 六/m 个/q 教学班/n ，/w 开设/v 代数/n 、/w 几何/n 、/w 三角/n 、/w 物理/n 、/w 化学/n 、/w 语文/n 、/w 算术/n 等/u 课程/n ，/w 制订/v 了/u 教学计划/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     另外/d ，/w 还/d 开办/v 了/u 领导/n 干部/n 企业/n 管理/v 学习班/n 和/c 质量/n 管理/v 短训班/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     他们/r 调配/v 了/u 教师/n ，/w 解决/v 了/u 教材/n 、/w 教学/v 手段/n 等/u 方面/n 的/u 问题/n ，/w 如/v 动员/v 车间/n 腾出/v 办公室/n 作/v 教室/n ，/w 动员/v 木工/n 赶做/v 了/u 一/m 批/q 简易/a 课/n 桌椅/n ，/w 基本上/d 满足/v 了/u 教学/v 需要/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     一/m 年/nt 来/vd ，/w 职工/n 通过/p 培训/v ，/w 提高/v 了/u 文化/n 、/w 技术/n 业务/n 水平/n 和/c 企业/n 管理/v 水平/n ，/w 稳定/v 了/u 职工/n 思想/n ，/w 收到/v 了/u 实效/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     本/r 报/n 讯/n 据/p 《/w 宁夏/ns 日报/n 》/w 报道/v ：/w 银川氮肥厂/ni 在/p 国民经济/n 调整/v 中/nd ，/w 有/v 四/m 个/q 车间/n 已/d 于/p 去年/nt 十月/nt 停工/v 停产/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     这/r 四/m 个/q 车间/n 共有/v 二百八十/m 多/m 名/n 职工/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     停工/v 之初/n ，/w 厂里/nl 只是/d 发/v 工资/n ，/w 让/p 他们/r 闲着/v ，/w 结果/n 人心浮动/i ，/w 纪律/n 涣散/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     厂/n 领导/n 经过/p 研究/v ，/w 决定/v 有/v 计划/n 地/u 组织/v 干部/n 和/c 职工/n 进行/v 正规/a 培训/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     他们/r 从/p 科室/j 和/c 车间/n 抽调/v 十/m 名/q 业务/n 能力/n 较/d 强/a 的/u 技术/n 干部/n 担任/v 教师/n ，/w 教室/n 是/vl 向/p 化工/j 学校/n 借用/v 的/u ，/w 工厂/n 也/d 腾出/v 一个/mq 会议室/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     每天/nt 包括/v 自习/v 上/v 七/m 节/q 课/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     学习/v 内容/n 紧密/a 结合/v 生产/v 实际/n ，/w 开设/v 化工/j 工艺/n 理论/n 基础/n 、/w 实际/a 操作/v 知识/n 、/w 自动/a 仪表/n 常识/n 、/w 设备/n 基本/a 常识/n ，/w 以及/c 安全/a 质量/n 、/w 企业/n 管理/v 基本/a 知识/n 等/u 课程/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     为了/p 保证/v 学习/v 顺利/a 而/c 有/v 秩序/n 地/u 进行/v ，/w 厂里/nl 制订/v 了/u 相应/v 的/u 制度/n ：/w 按/p 车间/n 编/v 班/n ，/w 由/p 车间/n 主任/n 或/c 党支部/n 书记/n 担任/v 班主任/n ，/w 并/c 指定/v 了/u 班长/n ；/w 各/r 科/n 都/d 定期/v 进行/v 考试/v ，/w 考试/v 成绩/n 记入/v 本人/n 档案/n ，/w 作为/v 今后/nt 转正/v 、/w 定级/v 和/c 升级/v 的/u 依据/n 之一/m ；/w 严格/v 考勤/v 制度/n ，/w 经常/a 进行/v 评比/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     厂/n 领导/n 经常/a 去/v 听课/v ，/w 了解/v 情况/n ，/w 多次/mq 召集/v 教师/n 开会/v ，/w 共同/a 商讨/v 搞好/v 教学/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     从/p 开课/v 以来/nt 的/u 情况/n 看/v ，/w 绝大部分/n 工人/n 都/d 积极/a 参加/v 学习/n ，/w 不少/a 青工/n 上课/v 认真/a 记/v 笔记/n ，/w 课后/nt 还/d 抓紧/v 时间/n 复习/v ，/w 多数/n 人/n 学习/n 成绩/n 较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        49
                                     适应/v 农村/n 经济体制/n 的/u 改革/v ，/w 农村/n 医疗/v 体制/n 当前/nt 也/d 有所/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     一些/m 经济/n 条件/n 较/d 差/a 的/u 地方/n 由/p 大队/n 办/v 卫生所/n ，/w 实行/v 谁/r 看病/v 谁/r 交钱/v ；/w 许多/a 地方/n 仍然/d 坚持/v 办/v 合作医疗/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     一切/r 从实际出发/i ，/w 不必/d 强求/v 一律/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     合作医疗/n 本身/n 也/d 有/v 改革/v 问题/n ，/w 比如/c 怎样/r 把/p 它/r 管理/v 好/a ，/w 做到/v “/w 少/a 花钱/v ，/w 多/a 办事/v ”/w ，/w 更/d 好/a 地/u 为/p 社员/n 群众/n 服务/v ，/w 就/d 值得/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     广东省/ns 中山/ns 县/n 一些/m 大队/n 的/u 合作医疗/n 经费/n 历年/nt 超支/v ，/w 有的/r 弄/v 得/u 几乎/d 垮台/v ，/w 但/c 实行/v “/w 定额/n 包干/v ，/w 超额/v 有奖/v ”/w 的/u 管理/v 办法/n 以后/nt ，/w 一/m 年/nt 之内/nd 就/d 扭亏为盈/i ，/w 改变/v 了/u 面貌/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     原来/d 中山/ns 县/n 在/p 建立/v 和/c 推行/v 农业/n 生产责任制/n 以后/nt ，/w 一些/m 农村/n 基层/n 医务/v 人员/n 看到/v 社员/n 们/k 超产/v 得奖/v ，/w 增加/v 了/u 收入/v ，/w 而/c 他们/r 只/d 拿/p 较/d 低/a 的/u 固定/v 工分/n ，/w 所得/n 报酬/n 有的/r 还/d 顶/v 不/d 上/nd 一个/mq 同等/a 劳动力/n ，/w 很多/a 大队/n 卫生站/n 每年/nt 的/u 盈余/n 款/n 全部/n 上缴/v 大队/n ，/w 干/v 多/a 干/v 好/a 没有/v 奖/n ，/w 干/v 少/a 干/v 坏/a 也/d 不/d 罚/v ，/w 他们/r 觉得/v 这样/r 搞/v 下去/v 没/d 奔头/n ，/w 还/d 不如/v 干脆/a 种/v 田/n 去/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     港口公社石特大队/ns 、/w 南头公社民安大队/ns 等/u 一些/m 大队/n 的/u 干部/n 看到/v 这个/r 问题/n 后/nd ，/w 从/p 前/nt 年/nt 春天/nt 起/v ，/w 先后/d 试行/v “/w 定额/n 包干/v ，/w 节余/n 奖励/v ”/w 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     具体/a 做法/n 是/vl ：/w 大队/n 根据/p 前/nd 三/m 年/nt 合作医疗/n 和/c 大队/n 卫生站/n 收支/n 情况/n ，/w 提出/v 一个/mq 较为/d 合理/a 的/u 收支/n 包干/v 方案/n ，/w 交/v 大队/n 医务/v 人员/n 讨论/v ，/w 双方/n 取得/v 一致/a 意见/n 后/nd 签订/v 合同/n ，/w 规定/v 在/p 完成/v 防治/v 任务/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 年终/nt 结算/v （/w 有的/r 大队/n 是/vl 每/r 季度/nt 一/m 结算/v ）/w ，/w 如果/c 合作医疗/n 经费/n 和/c 大队/n 卫生站/n 收支相抵/i 有/v 节余/n ，/w 就/d 从中/d 提取/v 一定/a 比例/n 作为/v 奖金/n ，/w 发给/v 大队/n 医务/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     大队/n 有/v 专人/n 负责/v 管理/v 合作医疗/n 和/c 卫生站/n 的/u 帐目/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     目前/nt 全/a 县/n 已/d 有/v ２３/m 个/q 大队/n 实行/v 这/r 种/q 管理/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     各个/r 大队/n 包干/v 和/c 奖励/v 的/u 具体/a 规定/n 不/d 完全/d 一样/a ，/w 它们/r 的/u 共同点/n 在于/v ：/w 把/p 合作医疗/n 的/u 管理/v 同/p 农村/n 基层/n 医务/v 人员/n 的/u 物质/n 利益/n 结合/v 起来/vd 了/u ，/w 把/p 办好/v 合作医疗/n 同/p 调动/v 农村/n 医务/v 人员/n 的/u 积极性/n 统一/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     这样/r 做/v 的/u 效果/n 是/vl 显著/a 的/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     首先/d ，/w 减少/v 了/u 浪费/v ，/w 节约/v 了/u 开支/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     过去/vd 没有/v 严格/a 的/u 管理/v 制度/n ，/w 不/d 讲/v 经济核算/v ，/w 药物/n 和/c 办公/v 用品/n 用/v 多少/r 算/v 多少/r ，/w 浪费/v 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     例如/v ，/w 不管/c 病情/n 是否/d 需要/v ，/w 滥用/v 贵重/a 药/n ，/w 争/v 开/v 大处方/n ；/w 由于/c 责任/n 不明/a ，/w 管理/v 不善/a ，/w 还/d 发生/v 过/vd 中药/n 霉/v 坏/a ，/w 西药/n 过期/v 的/u 事情/n ，/w 碘酒/n 、/w 酒精/n 、/w 小/a 块/q 纱布/n 、/w 胶布/n 等/u 物/n 谁/r 要/vu 谁/r 拿/v ；/w 药品/n 包装纸/n 随意/v 送/v 人/n ，/w 处方/n 笺/n 当/v 便/a 纸/n …/w …/w 诸如此类/i 的/u 浪费/v 现象/n 不一而足/i 。/w 
		
			
                                        64
                                     实行/v “/w 节余/n 有奖/v ”/w 的/u 管理/v 办法/n 以后/nt ，/w 制度/n 严格/a 了/u ，/w 大家/n 互相/d 监督/v ，/w 尽量/d 减少/v 不/d 必要/a 、/w 不/d 合理/a 的/u 开支/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     民/n 安/a 大队/n 从/p １９７３/m 年/nt 至/v １９７８/m 年/nt 经费/n 历年/nt 超支/v ，/w 都/d 由/p 大队/n 从/p 公益金/n 中/nd 拿钱/v 补贴/n ，/w １９７９/m 年/nt 头/ 一/m 回/n 盈余/v ２７４/m 元/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     石特大队/ns 也/d 扭转/v 亏欠/v ，/w 一/m 年/nt 节余/v 一千/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        67
                                     大队/n 医务/v 人员/n 都/d 根据/p 合同/n 规定/v ，/w 获得/v 了/u 奖金/n ，/w 少/a 的/u ３０/m 元/q ，/w 多/a 的/u 上百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        68
                                     第二/m ，/w 有助于/v 纠正/v 医疗/v 上/nd 的/u 不正之风/i 。/w 
		
			
                                        69
                                     过去/vd 大队/n 医务/v 人员/n 为/p 干部/n 、/w 亲友/n 开/v “/w 特殊/a 方/n ”/w 、/w “/w 人情/n 方/n ”/w 的/u 不少/a ，/w 连/p 挂号费/n 都/d 不/d 收/v ，/w 有的/r 还/d 开/v 补药/n 自/r 服/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     现在/nt ，/w 这些/r 现象/n 较为/d 少见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     第三/m ，/w 预防/v 工作/n 比/p 以前/nt 抓/v 得/u 更/d 紧/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     大队/n 医务/v 人员/n 最/d 担心/v 的/u 是/vl 发生/v 流行病/n ，/w 他们/r 懂得/v ，/w 降低/v 发病率/n 是/vl 最大/a 的/u 节约/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     石特/ns 、/w 民安/ns 等/u 大队/n 医务/v 人员/n 实行/v 分片包干/v ，/w 预防/v 工作/n 责任/n 到/v 人/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     石特大队/ns 医/n 务/n 人员/n 一/m 年/nt 给/p 社员/n 服/v 六/m 、/w 七/m 次/q 预防/v 茶/n ，/w 给/p 儿童/n 进行/v 两/m 次/q 健康/a 普查/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     去年/nt 一/m 至/v 七/m 月/nt ，/w 全/a 大队/n 发病/v 比/p 前年/nt 同期/nt 减少/v 六百/m 多/m 人次/q 。/w 
		
			
                                        76
                                     那里/r 社员/n 多/a 是/vl 饮用/v 河水/n ，/w 不/d 卫生/a ，/w 大队/n 医务/v 人员/n 积极/a 帮助/v 群众/n 打井/v ，/w 改良/v 水质/n ，/w 一/m 年/nt 来/vd 已/d 打/v 水井/n ４６/m 口/q 。/w 
		
			
                                        77
                                     由于/c 有/v 上述/v 这些/r 明显/a 的/u 好处/n ，/w 中山县卫生局/ni 打算/v 开办/v 一个/mq 学习班/n ，/w 向/p 全/a 县/n 推广/v 这/r 一/m 新/a 的/u 管理/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     他们/r 特别/d 强调/v ，/w 包干/v 金额/n 和/c 奖励/v 提成/v 比例/n 要/vu 订/v 得/u 适当/a ，/w 太/d 松/a 太/d 紧/a 都/d 不好/a 。/w 
		
			
                                        79
                                     总之/c ，/w 要/vu 使/v 农村/n 基层/n 医务/v 人员/n 经过/p 努力/v 能够/vu 达到/v 并/c 超过/v 规定/v 的/u 指标/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     奖励/v 太/d 少/a 不/d 足以/d 调动/v 积极性/n ，/w 太多/a 也/d 会/vu 产生/v 副作用/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     他们/r 认为/v ，/w 制订/v 包干/v 方案/n 时/nt ，/w 应/vu 和/p 大队/n 其他/r 行业/n 进行/v 比较/v ，/w 各/r 类/q 人员/n 的/u 奖励/v 幅度/n 以/p 大体/n 相近/a 为宜/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     他们/r 回答/v 说/v ：/w “/w 一般/a 地/u 说/v 不会/vu 。/w 
		
			
                                        83
                                     因为/c 该/vu 用/v 的/u 药/n 不用/d ，/w 病情/n 加重/v 以后/nt ，/w 花费/v 只/d 会/vu 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        84
                                     当然/d ，/w 这/r 种/q 情况/n 是/vl 可能/vu 发生/v 的/u ，/w 应当/vu 防止/v 。/w ”/w 
		
			
                                        85
                                     记者/n 在/p 中国青年出版社/ni 的/u 一/m 编/v 室/n 里/nd ，/w 看到/v 了/u 全国/n 各地/nl 大量/a 青年/n 的/u 来信/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     老/a 编辑/n 叶佐群/nh 说/v ：/w “/w 对/p 青年/n 们/k 的/u 来信/v ，/w 我们/r 力求/v 做到/v 全部/n 有/v 回音/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     针对/p 青年/n 来信/v 中/nd 提出/v 的/u 各/r 类/q 问题/n ，/w 我们/r 在/p 编辑/v 出版/v 的/u 书籍/n 中/nd 选出/v 一二/m 本/q 寄给/v 他们/r 阅读/v 。/w ”/w 
		
			
                                        88
                                     接着/v ，/w 他/r 向/p 我/r 介绍/v 了/u 去年/nt 以来/nt 出版/v 和/c 再版/v 的/u 一些/m 书籍/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     如/v 《/w 青年/n 修养/n 丛书/n 》/w 、/w 《/w 革命烈士/n 书信/n 》/w 、/w 《/w 共青团员/n 怎样/r 要求/v 自己/r 》/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     编辑/n 同志/n 说/v ：/w “/w 加强/v 对/p 青年/n 的/u 思想/n 政治/n 和/c 道德/n 修养/n 等/u 方面/n 的/u 教育/n ，/w 是/vl 我们/r 的/u 责任/n ，/w 是/vl 党/n 和/c 人民/n 的/u 要求/n ，/w 也是/vl 广大/a 青年/n 们/k 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     前些时/nt ，/w 对/p 青年/n 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 一度/d 放松/v 了/u ，/w 有些/m 人/n 认为/v 我们/r 再/d 出版/v 这/r 类/q 读物/n 好象/d ‘/w 不合时宜/i ’/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     我们/r 则/c 不/d 这么/r 看/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     全国/n 劳动模范/n 、/w 著名/a 老/a 中医/n 郭士魁/nh ，/w 从事/v 中医/n 中药/n 治疗/v 心血管/n 疾病/n 的/u 研究/v 二十/m 多年/nt ，/w 研制/v 了/u 冠/n 心/n 片/n 、/w 宽/a 胸/n 丸/n 、/w 宽/a 胸/n 气雾剂/n 等/u 新药/n ，/w 为/p 我国/n 防治/v 冠心病/n 闯出/v 了/u 一/m 条/q 新/a 路/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     五十/m 年代/nt 末/n ，/w 刚/d 四十/m 出头/v 的/u 郭士魁/nh 大夫/n ，/w 决心/v 突破/v “/w 中医/n 不能/vu 治疗/v 急性/a 病/n ”/w 的/u 说法/n ，/w 钻研/v 严重/a 威胁/v 人们/n 生命/n 安全/a 的/u “/w 心绞痛/n ”/w 病/n 的/u 治疗/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     １９５９/m 年/nt 冬天/nt ，/w 某/r 医院/n 病房/n 收治/v 了/u 一个/mq 重型/a 冠心病/n 患者/n ，/w 用/p 了/u 很多/a 中西/j 药物/n 也/d 没有/v 控制/v 住/v 心绞痛/n 的/u 发作/v ，/w 请/v 郭士魁/nh 大夫/n 会诊/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     郭/nhf 大夫/n 在/p 细细/a 诊/v 查/v 之后/nt ，/w 开/v 了/u 一个/mq “/w 活血化瘀/i ”/w 的/u 方子/n —/w —/w 通/a 窍/v 活血/v 汤/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 他/r 精心/a 治疗/v 下/nd ，/w 病人/n 不久/nt 控制/v 了/u 心绞痛/n ，/w 短期/nt 内/nd 出院/v 疗养/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     郭士魁/nh 从此/d 开始/v 有/v 目的地/n 应用/v “/w 活血化瘀/i ”/w 的/u 治/v 则/c 进行/v 临床/v 实践/n ，/w 逐步/d 地/u 组成/v 了/u 冠/n 通/a 汤/n 、/w 冠/n 心/n 一号/n 方/n 、/w 冠/n 心/n 二/m 号/n 方/n 等/u 方剂/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     为了/p 进一步/v 检验/v 疗效/n ，/w 郭士魁/nh 与/c 中国医学科学院阜外医院/ni 协作/v ，/w 设立/v 了/u 几/m 张/q 中医/n 病床/n ，/w 与/c 西药/n 组/n 进行/v 对照/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     三/m 年中/nt ，/w 他/r 用/p 活血化瘀/i 为主/v 的/u 汤/n 方/n 治疗/v 三十/m 多/m 例/n 病人/n ，/w 获得/v 了/u 较/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     前进/v 的/u 道路/n 并不/d 平坦/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     中医/n 中药/n 治/v 冠心病/n 虽然/c 取得/v 了/u 疗效/n ，/w 但/c 人们/n 反映/v 这/r 种/q 治疗/v 一/m 是/vl 慢/a ，/w 二/m 是/vl 繁/a ，/w 三/m 是/vl 贵/a ，/w 急性/a 患者/n 还/d 非得/vu 用/p 西/nd 不可/vu 。/w 
		
			
                                        103
                                     郭士魁/nh 觉得/v 这些/r 意见/n 有道理/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     他/r 决心/n 闯/v “/w 三/m 关/n ”/w ：/w 变/v 慢/a 为/vl 快/a ，/w 变/v 繁/a 为/vl 简/a ，/w 变/v 贵/a 为/vl 贱/a 。/w 
		
			
                                        105
                                     在/p 那/r 一/m 段/q 时间/n 里/nd ，/w 他/r 吃不下/v ，/w 睡/v 不/d 着/v ，/w 白天/nt 看病/v ，/w 晚上/nt 翻/v 资料/n ，/w 终于/d 从/p 一个/mq 治疗/v 牙痛/v 的/u 验方/n 中/nd 得到/v 启发/v ，/w 制成/v 了/u 宽/a 胸/n 丸/n ，/w 粗/a 制品/n 每/r 丸/n 才/d 九/m 厘/q 钱/n ，/w 效果/n 也好/u ，/w 一般/a 病人/n 服药/v 后/nd 三五/m 分钟/q 就/d 能/vu 止痛/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     在/p 十年动乱/n 中/nd ，/w 研究/v 工作/n 受到/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     但/c 郭士魁/nh 力排/v 干拢/v ，/w 埋头/v 治病/v ，/w 积累/v 了/u 更/d 多/a 的/u 临床/v 经验/n ，/w 学术/n 思想/n 和/c 技术/n 水平/n 有/v 了/u 进一步/v 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     １９７１/m 年/nt ，/w 他/r 联络/v 了/u 各/r 兄弟/n 单位/n ，/w 组成/v 了/u 北京地区防治冠心病协作组/ni ，/w 探明/v 活血化瘀/i 的/u 机理/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     当时/nt ，/w 科研/n 条件/n 十分/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     为了/p 不/d 耽误/v 实验/n 的/u 进展/v ，/w 郭士魁/nh 决定/v 先/d 在/p 自己/r 身上/nl 做/v 试验/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     他/r 曾/d 因/c 服药/v 反应/n 而/c 头晕眼花/i ，/w 恶心/v 呕吐/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     在/p 他/r 的/u 带动/v 下/nd ，/w 中医研究院西苑医院心血管研究小组/ni 的/u 同志们/n ，/w 从/p 生化/j 、/w 药理/n 、/w 药/n 化/k 、/w 剂/n 型/k 等/u 不同/a 的/u 方面/n 进行/v 深入/a 研究/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     １９７７/m 年/nt ，/w 冠心二号/n 方/d 已/d 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 进行/v 了/u 鉴定/v ，/w 获得/v 全国科学大会/ni 奖/n 和/c 中医研究院/ni 二/m 等/n 科研/n 成果/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     江苏省兴化县/ns 严家公社陈家大队/ni 从/p １９６９/m 年/nt 以来/nt ，/w 人口/n 出生率/n 一直/d 控制/v 在/p 较/d 低/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     现在/nt ，/w 全/a 大队/n ７３/m 对/q 已婚/v 夫妇/n ，/w 除/p 特殊/a 原因/n 外/nd ，/w 已/d 有/v ６８/m 对/q 落实/v 了/u 节育/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     主要/a 是/vl 大队/n 党支部/n 认真/a 进行/v 思想/n 教育/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     １９８０/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 党中央/n 发出/v 关于/p 控制/v 人口/n 的/u 《/w 公开信/n 》/w 后/nd ，/w 又/d 连续/v 解决/v 了/u 以下/nd 三/m 个/q 思想/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     一/m 是/vl “/w 满/a ”/w 。/w 
		
			
                                        119
                                     大队/n 的/u 一部分/n 干部/n 原来/d 认为/v ，/w 他们/r 那里/r 已经/d 九/m 年/nt 没有/v 第三/m 胎/q ，/w 三/m 年/nt 没有/v 第二/m 胎/q ，/w 以后/nt 工作/n 就/d 不必/d 花/v 大/a 劲/n 了/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     党支部/n 引导/v 大家/n 对/p 全/a 大队/n 育龄/nt 夫妇/n 的/u 思想/n 动态/n 作/v 了/u 一个/mq 分析/v ：/w 全/a 大队/n 只/d 生/v 了/u 一个/mq 女孩/n 的/u 有/v １１/m 户/q ，/w 虽然/c 个/q 个/q 领/v 了/u 证/n ，/w 拿/v 了/u 奖/n ，/w 但/c 不是/vl 思想/n 问题/n 都/d 解决/v 了/u ，/w 只要/vu 有/v 一/m 户/q 突破/v ，/w 其他/r 人/n 就/d 会/vu 跟上/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     通过/p 分析/v ，/w 干部/n 们/k 清楚/a 地/u 看到/v ：/w 计划生育/i 是/vl 一/m 项/q 长期/nt 的/u 艰巨/a 任务/n ，/w 不是/vl 抓/v 十年/nt 八/m 年/nt 就/d 可以/vu 丢手/v 的/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     不管/c 基础/n 多/d 好/a ，/w 也/d 不能/vu 疏忽/v 放松/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     二/m 是/vl “/w 难/a ”/w 。/w 
		
			
                                        124
                                     一部分/n 干部/n 认为/v “/w 重男轻女/i ”/w 的/u 思想/n 难/d 改变/v ，/w 单靠/v 宣传/n 教育/n 难/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     讨论/v 中/nd ，/w 大家/n 回顾/v 了/u 本/r 大队/n 搞/v 计划生育/i 工作/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     十/m 多年来/nt ，/w 没有/v 罚/v 过/u 一个/mq 群众/n ，/w 没有/v 一个/mq 计划外生育/i 。/w 
		
			
                                        127
                                     全/a 大队/n ７３/m 对/q 育龄/nt 夫妇/n ，/w 除/p 尚未/d 生育/n 的/u 以外/nd ，/w 全部/n 落实/v 了/u 节育/v 措施/n ，/w 其中/nd 有/v 四/m 对/q 夫妇/n 在/p 生/v 了/u 一个/mq 小孩/n 后/nd ，/w 就/d 做/v 了/u 节育/v 手术/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     这些/r 成绩/n 的/u 取得/v ，/w 主要/a 还是/d 靠/p 说服/v 动员/v 、/w 政策/n 落实/v 和/c 干部/n 带头/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     党中央/n 《/w 公开信/n 》/w 强调/v 做/v 思想/n 教育/n 工作/n ，/w 是/vl 十分/d 正确/a 、/w 完全/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     妇女/n 干部/n 朱桂兰/nh 说/v ：/w “/w 只要/vu 我们/r 在/p 行动/n 上/nd 以身作则/i ，/w 在/p 工作/n 上/nd 耐心/a 细致/a ，/w 是/vl 能够/vu 把/p 计划生育/i 工作/n 搞/v 得/u 更/d 好/a 的/u ”/w 。/w 
		
			
                                        131
                                     三/m 是/vl “/w 无所谓/v ”/w 。/w 
		
			
                                        132
                                     有人/r 认为/v 这个/r 大队/n 田/n 多/a 人/n 少/a ，/w 现在/nt 每人/n 平均/a 二/m 亩/q 出头/v ，/w 多/a 养/v 个/q 把/p 孩子/n 无所谓/v ，/w 不/d 愁/v 没/d 饭/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     在/p 学习/v 《/w 公开信/n 》/w 时/nt ，/w 党支部/n 书记/n 邹长兴/nh 引导/v 大家/n 谈/v 了/u 计划生育/i 对/p 国家/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 三/m 者/k 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     经过/p 讨论/v ，/w 大家/n 认识/v 到/v 四化/j 是/vl 全局/n ，/w 不能/vu 单/a 从/p 本/r 大队/n 这个/r 小小/a 的/u 局部/n 看/v ，/w 一定/d 要/vu 有/v 全局/n 观点/n ，/w 任何/r 单位/n 、/w 任何/r 个人/n ，/w 都/d 不能/vu 拖/v 四化建设/i 的/u 后腿/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     在/p 大队/n 干部/n 统一/v 思想/n 的/u 基础上/nl ，/w 支部/n 又/d 召开/v 了/u 党团员/j 干部/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     讨论/v 中/nd ，/w 党支部/n 引导/v 大家/n 算了/v 两/m 笔/q 帐/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     第一/m 笔/q 帐/n 是/vl 算/v 计划生育/i 带来/v 的/u 好处/n ，/w 第二/m 笔/q 帐/n 是/vl 算/v 今后/nt 人口/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     两/m 笔/q 帐/n 一/m 算/v ，/w 全/a 大队/n 党团员/j 和/c 干部/n 都/d 认识/v 到/v ：/w 计划生育/i 的/u 好处/n 大/a ，/w 人口/n 非/d 控制/v 不可/vu 。/w 
		
			
                                        139
                                     原来/d 有些/m 群众/n 认为/v ，/w “/w 公开信/n ”/w 是/vl 对/p 党团员/j 干部/n 说/v 的/u ，/w 群众/n 可以/vu 生/v 两/m 个/q 。/w 
		
			
                                        140
                                     通过/p 学习/n ，/w 提高/v 了/u 对/p “/w 只/d 生/v 一个/mq 孩子/n ”/w 重要/a 意义/n 的/u 认识/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     一/m 队/n 社员/n 邵新生/nh 、/w 四/m 队/n 社员/n 王加美/nh ，/w １９８０/m 年/nt 都/d 生/v 了/u 头/n 一/m 胎/n ，/w 都/d 盼望/v 哪一天/nt 上面/nd 政策/n 放宽/v ，/w 再生/v 第二胎/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     听/v 了/u 宣讲/v 动员/v ，/w 很快/a 打/v 了/u 只/d 生/v 一个/mq 孩子/n 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     全/a 大队/n ２７/m 户/q 只/d 生/v 一个/mq 孩子/n 的/u 社员/n 全部/n 领/v 了/u 独生子女/n 证/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     陕西省安康县/ns 多年来/nt 经常/a 运用/v 文艺/n 形式/n ，/w 宣传/v 计划生育/i 工作/n ，/w 收到/v 了/u 良好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        145
		
			
                                        146
                                     其中/nd 有/v 大/a 筒子/n 戏/n 《/w 万家福/nh 》/w 、/w 小/a 场子/n 《/w 终身/n 只要/vu 一个/mq 娃/n 》/w 、/w 花/n 鼓词/n 《/w 好/a 儿女/n 一个/mq 顶/v 十/m 个/q 》/w 、/w 山歌/n 对唱/v 《/w 计划生育/i 当/v 模范/n 》/w 和/c 《/w 生育/v 应当/vu 有/v 计划/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     这些/r 节目/n 短小精悍/i ，/w 通俗易懂/i ，/w 活泼/a 风趣/a ，/w 地方/n 风味/n 浓郁/a ，/w 很/d 受/v 城乡/n 广大/a 群众/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     在/p 计划生育/i 问题/n 上/nd ，/w 人们/n 都/d 把/p 安全/a 可靠/a 、/w 技术/n 高超/a 的/u 手术/n 医生/n ，/w 当作/v 自己/r 的/u 「/w 吉星/n 」/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     在/p 广东高州县/ns 城乡/n ，/w 最/d 负/v 盛名/n 的/u 一/m 颗/q 「/w 吉星/n 」/w ，/w 就是/d 县人民医院妇产科/ni 主治医生/n 麦淑/nh ??/w 。/w 
		
			
                                        150
                                     一九六八/m 年/nt ，/w 麦淑/nh ??/w 被/p 当作/v 「/w 封/j 、/w 资/j 、/w 修/j 」/w 的/u 「/w 苗子/n 」/w ，/w 从/p 县医院/n 下/nd 放到/v 大井公社/ns 卫生院/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     一/m 次/q ，/w 麦淑/nh ??/w 同/p 两/m 个/q 同志/n 一道/d ，/w 来到/v 木广埇大队/ns 动员/v 一个/mq 已/d 有/v 五/m 个/q 孩子/n 的/u 农妇/n 做/v 节育/v 手术/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     这个/r 农妇/n 见/v 麦淑/nh ??/w 待人/v 亲切/a ，/w 吐出/v 了/u 心里话/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     农妇/n 一番话/n ，/w 深深/a 打动/v 了/u 麦淑/nh ??/w 。/w 
		
			
                                        154
                                     原来/d ，/w 农民/n 不愿/vu 手术/n 节育/v ，/w 大都/d 是/vl 怕/v 万一/d 手术/n 不/d 安全/a ，/w 身体/n 垮/v 了/u 养/v 不了/v 家/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     可见/a ，/w 在/p 农村/n 推行/v 计划生育/i 的/u 关键/n ，/w 是/vl 要/vu 搞好/v 手术/n 安全/a ，/w 要/vu 使/v 农民/n 「/w 信得过/v 」/w 。/w 
		
			
                                        156
                                     此后/c ，/w 麦淑/nh ??/w 做/v 每/r 一个/mq 手术/n 都/d 是/vl 万分/d 小心/a ，/w 全神贯注/i 。/w 
		
			
                                        157
                                     她/r 对/p 自己/r 的/u 要求/n 是/vl 「/w 稳/a 、/w 准/a 、/w 轻/a 」/w 。/w 
		
			
                                        158
                                     她/r 做/v 的/u 女/f 结扎/v 手术/n ，/w 切口/n 又/d 准/a 又/d 小/a ，/w 一般/a 只/d 缝/v 一/m 至/v 两/m 针/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     手术/n 时间/n 由/p 每次/r 十五/m 至/v 二十/m 分钟/q 减少/v 到/v 一般/a 在/p 十/m 分钟/q 以内/nd 。/w 
		
			
                                        160
                                     由于/c 她/r 手术/n 精良/a ，/w 连续/v 在/p 大井公社/ns 做/v 了/u 五六十/m 例/n ，/w 全部/n 安全/a 可靠/a ，/w 许多/a 社员/n 相约/v 前来/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     不久/nt ，/w 麦淑/nh ??/w 又/d 参加/v 了/u 县/n 计划生育/i 手术/n 队/n ，/w 先后/d 到/v 过/u 十/m 多/m 个/q 公社/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     每到/v 一/m 地/n ，/w 她/r 都/d 注意/v 「/w 安全/a 第一/m 」/w ，/w 从不/d 贪/v 快/a 「/w 赶/a 」/w 任务/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     对/p 每/r 一个/mq 手术/n 对象/n ，/w 她/r 都/d 首先/d 查问/v 病史/n ，/w 检查/v 身体/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     由于/c 她/r 认真/a 负责/v ，/w 不仅/c 确保/v 了/u 手术/n 对象/n 安全/a ，/w 同时/c 还/d 发现/v 和/c 医治/v 了/u 一些/m 社员/n 的/u 隐/v 病/v 旧疾/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     一/m 次/q ，/w 她/r 在/p 东岸公社/ns 做/v 结扎/v 手术/n ，/w 发现/v 一/m 名/q 农妇/n 腹中/nl 有/v 异物/n ，/w 她/r 结合/v 结扎/v 手术/n ，/w 成功/a 地/u 从/p 这个/r 农妇/n 腹中/nl 取出/v 了/u 一个/mq 有/v 手/n 有/v 足/n 的/u 「/w 花/n 石/n 胎/n 」/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     十二/m 年/nt 来/vd ，/w 麦淑/nh ??/w 成功/a 地/u 完成/v 计划生育/i 手术/n 五千二百/m 多/m 例/n ，/w 没/d 出/vd 一/m 次/q 不良/a 事故/n ，/w 被/p 人们/n 称为/v 节育/v 者/k 的/u 「/w 吉星/n 」/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     前年/nt ，/w 她/r 被/p 提升/v 为/vl 县人民医院/ni 妇产科/n 主治医生/n 、/w 科主任/n ，/w 去年/nt 又/d 当选/v 为/vl 县/n 政协/j 委员/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     不久前/nt ，/w 她/r 出席/v 了/u 省/n 计划生育/i 工作/n 先进/a 代表大会/n ，/w 受到/v 省/n 人民政府/n 嘉奖/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     教育部/ni 新近/nt 在/p 北京/ns 召开/v 全国/n 研究生/n 招生/v 工作/n 座谈会/n ，/w 确定/v 今年/nt 招收/v 国内/nl 攻读/v 硕士/n 学位/n 的/u 研究生/n 一万/m 人/q ，/w 出国/v 预备/v 研究生/n １，５００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     这/r 两/m 种/q 研究生/n 的/u 选/v 拨/v 工作/n 将/p 同时/v 结合/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     报名/v 日期/nt 为/p ７/m 月/nt １６/m 日/nt 至/v ２０/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        172
                                     定/v ９/m 月/nt １２/m 、/w １３/m 、/w １４/m 日/nt 三/m 天/nt 举行/v 考试/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     座谈会/n 希望/v 各/r 工矿企业/n 、/w 研究/v 机构/n 、/w 机关/n 、/w 部队/n 、/w 学校/n 积极/a 支持/v 符合/v 报考/v 条件/n 的/u 人员/n 报考/v ，/w 努力/v 为/p 国家/n 输送/v 人才/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     会上/nl 制定/v 了/u 《/w １９８１/m 年/nt 国内/nl 攻读/v 硕士/n 学位/n 研究生/n 和/c 出国/v 预备/v 研究生/n 招生/v 工作/n 的/u 规定/n 》/w 。/w 
		
			
                                        175
                                     《/w 规定/n 》/w 指出/v ，/w 报考/v 人员/n 必须/d 拥护/v 中国共产党/ni 的/u 领导/n ，/w 拥护/v 社会主义制度/n ，/w 遵纪守法/i ，/w 热爱/v 劳动/n ，/w 决心/v 为/p 社会主义/n 现代化/v 建设/n 而/c 勤奋/a 学习/v 、/w 努力/v 攀登/v 科学/n 高峰/n ；/w 必须/d 是/vl 高等学校/n 本科/n 毕业/v （/w 含/v 高等学校/n 本科/n 应届/a 毕业生/n ，/w 即/v 在/p １９８２/m 年/nt 春季/nt 毕业/v 的/u 四/m 年/nt 制/k 学生/n ）/w 或/c 同等/a 学力/n ，/w 身体/n 健康/a ，/w 年龄/nt 不/d 超过/v ３５/m 周岁/nt （/w １９４７/m 年/nt ２/m 月/nt １/m 日后/nt 出生/v ）/w 。/w 
		
			
                                        176
                                     在职/v 人员/n 须/d 经/v 所在/n 单位/n 批准/v ，/w 方/d 能/vu 报考/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     同等/a 学力/n 的/u 在职/v 人员/n ，/w 需/v 由/p 本人/n 填报/v 自学/v 情况/n ，/w 所在/n 单位/n 书面/n 证明/v 其/r 具有/v 高等学校/n 本科/n 毕业/v 程度/n ，/w 方/d 能/vu 向/p 招生/v 单位/n 报名/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     经/v 审查/v ，/w 确认/v 符合/v 报考/v 条件/n 的/u ，/w 发给/v 准考证/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     高等学校/n 本科/n 非/d 应届/a 毕业/v 的/u 在校/v 学生/n 和/c 专科/n 应届/a 毕业生/n 不能/vu 报考/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     对于/p 个别/a 已经/d 基本/a 修完/v 大学/n 本科/n 学分/n 或/c 学完/v 大学/n 本科/n 必修/v 课程/n ，/w 成绩/n 优秀/a ，/w 能够/vu 提前/v 毕业/v 者/k ，/w 经/v 所在/n 学校/n 推荐/v 、/w 招生/v 单位/n 审查/v ，/w 认为/v 符合/v 报考/v 条件/n 的/u ，/w 发给/v 准考证/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     在校/v 研究生/n ，/w 高等学校/n 专科/n 在校/v 学生/n ，/w 广播电视大学/n 、/w 职工/n 高等学校/n 和/c 农民/n 高等学校/n 等/u 脱产/v 或/c 半/m 脱产/v 的/u 在校/v 学生/n ，/w 中等/a 专业/n 学校/n 的/u 应届/a 毕业生/n ，/w 以及/c 无/v 正当/a 理由/n 退学/v 的/u 高等学校/n 本科/n 学生/n ，/w 一律/d 不能/vu 报考/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     符合/v 报考/v 条件/n 的/u 人员/n ，/w 持/v 所在/n 单位/n 介绍信/n ，/w 到/v 设有/v 报名点/n 的/u 招生/v 办公室/n 报名/v ，/w 查阅/v 招生/v 专业/n 目录/n ，/w 领取/v 报考/v 登记表/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     高等学校/n 应届/a 本科/n 毕业生/n 或/c 个别/d 的/u 非/d 应届/a 毕业/v 的/u 在校/v 学生/n 和/c 专科/n 应届/a 毕业生/n 报考/v ，/w 均需/v 由/p 考生/n 所在/n 学校/n 填写/v 《/w 高等学校/n 历年/nt 学习/n 成绩/n 表/n 》/w 。/w 
		
			
                                        184
                                     报考/v 人员/n 报/v 志愿/n 时/nt ，/w 只能/vu 填写/v 一个/mq 学科/n （/w 专业/n ）/w ，/w 但/c 可/vu 填写/v 同一/a 学科/n （/w 专业/n ）/w 相近/a 研究/v 方面/n 的/u 两/m 个/q 招生/v 单位/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     接到/v 准考证/n 的/u 在职/v 人员/n ，/w 所在/n 单位/n 应/vu 酌情/v 给予/v 二/m 至/v 三/m 周/nt 的/u 备考/v 和/c 参加/v 考试/v 的/u 假期/nt 。/w 
		
			
                                        186
                                     今年/nt 研究生/n 的/u 考试/v 科目/n 为/vl 政治/n 理论/n 课/n 、/w 外国语/n 、/w 基础课/n 、/w 专业/n 基础课/n 和/c 专业课/n 等/u 五/m 至/v 六/m 门/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     是否/d 需要/v 复试/n ，/w 由/p 各/r 招生/v 单位/n 确定/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     对于/p 同等/a 学力/n 以及/c 经/v 推荐/v 报考/v 的/u 个别/d 的/u 高等学校/n 本科/n 非/d 应届/a 毕业/v 的/u 在校/v 学生/n 和/c 专科/n 应届/a 毕业生/n ，/w 必须/d 复试/v ，/w 复试/n 科目/n 、/w 时间/n 和/c 地点/n 由/p 招生/v 单位/n 通知/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     入学/v 考试/v 成绩/n 不/d 公布/v ，/w 试卷/n 不准/v 查阅/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     《/w 规定/n 》/w 强调/v 招生/v 单位/n 要/vu 根据/p 德/j 、/w 智/j 、/w 体/j 全面/a 衡量/v ，/w 择优录取/v ，/w 确保/v 质量/n ，/w 宁/d 缺/v 毋/d 滥/v 的/u 原则/n ，/w 认真/a 确定/v 录取/v 名单/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     录取/v 时/nt ，/w 既/c 要/vu 看/v 业务/n 水平/n ，/w 更/d 要/vu 看/v 政治/n 态度/n ；/w 既/c 要/vu 考虑/v 政治/n 、/w 业务/n ，/w 也/d 要/vu 注意/v 身体/n 健康/a ；/w 既/c 要/vu 以/p 考试/v 成绩/n 为主/v ，/w 也/d 要/vu 参照/v 平时/nt 成绩/n 和/c 表现/n （/w 对于/p 高等学校/n 应届/a 毕业生/n ，/w 要/vu 参考/v 平时/nt 学习/n 成绩/n 和/c 毕业/v 论文/n 或/c 设计/n 的/u 水平/n ；/w 对于/p 在职/v 人员/n 要/vu 参考/v 其/r 平时/nt 工作/n 成果/n 与/c 表现/n ）/w ，/w 不可偏废/i 。/w 
		
			
                                        192
                                     研究生/n 入学/v 三/m 个/q 月/nt 内/nd ，/w 由/p 招生/v 单位/n 认真/a 进行/v 政治/n 、/w 文化/n 、/w 健康/a 复查/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     对/p 不/d 符合/v 条件/n 的/u ，/w 由/p 招生/v 单位/n 批准/v ，/w 取消/v 其/r 学籍/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     经/v 查/v 确实/d 系/vl 徇私舞弊/i 、/w “/w 走后门/i ”/w 的/u ，/w 何时/r 查出/v 何时/r 取消/v 其/r 学籍/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     《/w 规定/n 》/w 提出/v ，/w 出国/v 预备/v 研究生/n 委托/v 少数/n 全国/n 重点/n 高等学校/n 和/c 研究/v 机构/n 代为/v 选拔/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     符合/v 今年/nt 研究生/n 报考/v 条件/n 的/u 考生/n 可/vu 凭/p 介绍信/n ，/w 查阅/v 出国/v 预备/v 研究生/n 招生/v 专业/n 目录/n ，/w 在/p 报考/v 登记表/n 上/nd 注明/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     出国/v 预备/v 研究生/n 考试/v 的/u 科目/n 和/c 试题/n ，/w 与/c 代/v 选/v 单位/n 招收/v 国内/nl 攻读/v 硕士/n 学位/n 的/u 研究生/n 相同/a ，/w 但/c 对/p 外语/n 考试/v 成绩/n 的/u 要求/n 应/vu 高于/v 国内/nl 研究生/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     《/w 规定/n 》/w 指出/v ，/w 脱产/v 攻读/v 硕士/n 学位/n 的/u 研究生/n 学习/v 年限/n 一般/a 为/vl 二/m 至/v 三/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        199
                                     在职/v 研究生/n 学习/n 年限/n 可/vu 相应/v 延长/v 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        200
                                     出国/v 预备/v 研究生/n 的/u 预备/v 期/nt 为/vl 一/m 至/v 二/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        201
                                     不论/c 攻读/v 硕士/n 学位/n 的/u 国内/nl 研究生/n 还是/d 出国/v 预备/v 研究生/n ，/w 毕业/v 后/nd 或/c 学成/v 回国/v 后/nd ，/w 都/d 要/vu 根据/p 社会主义/n 现代化/v 建设/n 的/u 需要/n 和/c 学以致用/i 的/u 原则/n ，/w 由/p 国家/n 统一/a 分配/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     报考/v 研究生/n 的/u 主要/a 对象/n 是/vl １９７７/m 届/q 入学/v 的/u 、/w 在/p １９８２/m 年/nt 春季/nt 毕业/v 的/u 大学/n 本科/n 四/m 年/nt 制/k 学生/n ；/w 考试/v 要求/v 更为/d 严格/a ，/w 命题/n 标准/n 也/d 有所/v 提高/v ；/w 教育部/ni 不再/d 拟定/v 最低/a 录取/v 标准/n ，/w 招生/v 单位/n 在/p 录取/v 中/nd 的/u 权力/n 相应/v 扩大/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     １９８１/m 年/nt 全国/n 研究生/n 招生/v 工作/n 即将/d 开始/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     记者/n 从/p 全国/n 研究生/n 招生/v 工作/n 座谈会/n 上/nd 了解/v 到/v ，/w 今年/nt 研究生/n 招生/v 工作/n 出现/v 一些/m 新/a 的/u 情况/n ，/w 也/d 相应/v 地/u 作出/v 了/u 一些/m 新/a 的/u 规定/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     同/p 往年/nt 相比/v ，/w 今年/nt 招生/v 人数/n 将/p 有/v 较/d 大/a 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 从/p １９４９/m 年/nt 开始/v 招收/v 研究生/n 到/v １９６５/m 年/nt 的/u １７/m 年中/nt ，/w 每年/nt 平均/a 招生/v 在/p 一千/m 人/n 左右/n ，/w 其中/nd 有/v 四/m 年/nt 招生/v 人数/n 在/p 两千/m 人/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        207
                                     十七/m 年/nt 总共/d 招收/v 研究生/n 两万三千/m 多/m 人/n ，/w 毕业/v 一万六千/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     粉碎/v “/w 四人帮/n ”/w 后/nd ，/w 我国/n 从/p １９７８/m 年/nt 开始/v 恢复/v 了/u 研究生/n 的/u 招考/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     当年/nt 招收/v 一万/m 多/m 名/q ，/w １９７９/m 年/nt 招收/v 八千/m 多/m 人/n ，/w １９８０/m 年/nt 三千/m 多/m 人/n ，/w 三/m 年/nt 总共/d 招收/v 了/u 两万二千/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     今年/nt 是/vl 恢复/v 研究生/n 招考/v 制度/n 后/nd 的/u 第/h 四/m 年/nt ，/w 原/a 计划/n 今/nt 明/n 两/m 年/nt 全国/n 共/d 招收/v 研究生/n 一万八千/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     在/p 这次/r 全国/n 研究生/n 招生/v 工作/n 座谈会/n 期间/nt ，/w 许多/a 部门/n 为了/p 适应/v 社会主义/n 现代化/v 建设/n 的/u 需要/n ，/w 积极/a 要求/v 多/d 培养/v 研究生/n ，/w 最后/n 决定/v 今年/nt 全国/n 招收/v 国内/nl 攻读/v 硕士/n 学位/n 的/u 研究生/n 一万/m 人/n ，/w 出国/v 预备/v 研究生/n 一千五百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     两/m 种/q 研究生/n 的/u 选拔/v 工作/n 同时/c 结合/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     同/p 往年/nt 相比/v ，/w 今年/nt 在/p 研究生/n 招考/v 条件/n 等/u 方面/n ，/w 也/d 有/v 一些/m 新/a 情况/n 和/c 新/a 规定/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     首先/d 是/vl 招生/v 对象/n 有/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     今年/nt 要/vu 从/p 高等学校/n 本科/n 毕业/v 程度/n 的/u 人员/n 中/nd ，/w 选拔/v 真正/a 优秀/a 的/u 攻读/v 硕士/n 学位/n 的/u 研究生/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     因此/c ，/w 今年/nt 报考/v 研究生/n 的/u 主要/a 对象/n 是/vl １９７７/m 届/q 入学/v 的/u 、/w 在/p １９８２/m 年/nt 春季/nt 毕业/v 的/u 大学/n 本科/n 四/m 年/nt 制/k 学生/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     对于/p 符合/v 报考/v 条件/n 的/u 个别/a 已经/d 修完/v 大学/n 本科/n 学分/n 或/c 学完/v 大学/n 本科/n 必修/v 课程/n ，/w 成绩/n 优秀/a ，/w 能够/vu 提前/v 毕业/v 的/u 在校/v 大学生/n 和/c 同等/a 学力/n 的/u 在职/v 人员/n ，/w 今年/nt 要/vu 严格/a 审核/v ，/w 在/p 考试/v 成绩/n 合格/a 以后/nt ，/w 还/d 必须/d 进行/v 复试/n ，/w 然后/c 才能/c 决定/v 是否/d 录取/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     其次/r 是/vl 考试/v 要求/v 更为/d 严格/a 。/w 
		
			
                                        219
                                     今年/nt 规定/v 对/p 考生/n 的/u 基础理论/n 和/c 专业/n 知识/n 要/vu 进行/v 全面/a 考核/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     考试/v 科目/n 也/d 由/p 去年/nt 的/u 五/m 门/q ，/w 改为/v 五/m 至/v 六/m 门/q 。/w 
		
			
                                        221
                                     除/p 政治/n 理论/n 和/c 外国语/n 外/nd ，/w 基础课/n 、/w 专业/n 基础课/n 和/c 专业课/n 的/u 考试/n 定为/v 三/m 至/v 四/m 门/q 。/w 
		
			
                                        222
                                     今年/nt 还/d 取消/v 了/u 以前/nt 指定/v 参考/v 书目/n 和/c 考试/v 范围/n 的/u 做法/n ，/w 规定/v 一律/d 不/d 指定/v 参考/v 书目/n 和/c 考试/v 范围/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     命题/v 标准/n 也/d 有所/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     前/nd 几/m 年/nt 招考/v 研究生/n 的/u 试题/n 是以/c “/w 文化大革命/n ”/w 以前/nt 中等/a 水平/n 的/u 大学/n 毕业生/n 为/vl 对象/n ，/w 试题/n 的/u 难度/n 是以/c 他们/r 能/vu 取得/v 及格/v 或/c 及格/v 以上/nd 的/u 成绩/n 为准/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     今年/nt 的/u 试题/n 以/p １９７７/m 年/nt 入学/v 的/u 高等学校/n 本科/n 的/u 优秀/a 学生/n 为/vl 对象/n ，/w 试题/n 的/u 难度/n 是以/c 这/r 批/q 优秀/a 学生/n 能/vu 取得/v 及格/v 或/c 及格/v 以上/nd 的/u 成绩/n 为准/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     还/d 规定/v 命题/n 应当/vu 参考/v 教育部/ni 或/c 其他/r 部委/j 组织/v 制订/v 的/u 教学计划/n 、/w 教学/v 大纲/n 和/c 通用/v 教材/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     今年/nt 的/u 政治/n 理论/n 课/n 和/c 外国语/n （/w 英/j 、/w 俄/j 、/w 日/j 、/w 德/j 、/w 法语/n ）/w 考试/v 由/p 教育部/ni 组织/v 统一/a 命题/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     政治/n 理论/n 课/n 将/p 根据/p 高等学校/n 本科/n 政治/n 理论/n 课/n 的/u 教学/v 大纲/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     要求/v 考生/n 掌握/v 中共/j 党史/n 、/w 政治经济学/n 和/c 哲学/n （/w 文科/n 另加/v 国际/n 共产主义/n 运动史/n ）/w 的/u 基本/a 内容/n ，/w 了解/v 当前/nt 国内外/j 的/u 重大/a 时事/n 和/c 政策/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     着重/v 检查/v 考生/n 对/p 马克思列宁主义/n 、/w 毛泽东思想/n 的/u 基本/a 原理/n 的/u 掌握/v 程度/n ，/w 以及/c 运用/v 马克思列宁主义/n 、/w 毛泽东思想/n 的/u 立场/n 、/w 观点/n 、/w 方法/n 分析/v 问题/n 解决/v 问题/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     试题/n 分为/v 基本/a 概念/n 和/c 理论/n 分析/v 两/m 大/a 部分/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     外国语/n 考试/v 也是/vl 根据/p 高等学校/n 本科/n 外国语/n 的/u 教学/n 大纲/n 进行/v 命题/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     试题/n 分/v 语言/n 基础/n 和/c 短文/n 翻译/v 两/m 部分/n ，/w 份量/n 约/v 各/r 占/v 一半/m 。/w 
		
			
                                        234
                                     语言/n 基础/n 部分/n 通过/p 各种/r 办法/n （/w 如/v 填空/v 、/w 语法/n 分析/v 、/w 联/v 词/n 成/v 句/n 、/w 汉/n 译/v 英/j 等/u ）/w 检查/v 考生/n 对/p 基本/a 语法/n 和/c 词汇/n 掌握/v 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     短文/n 翻译/v 部分/n 根据/p 各/r 科/n 的/u 不同/a 要求/v ，/w 共有/v 三/m 段/q ，/w 考生/n 可/vu 选择/v 其中/nd 的/u 一/m 段/q 。/w 
		
			
                                        236
                                     第三/m 是/vl 今年/nt 录取/v 时/nt 教育部/ni 不再/d 拟定/v 最低/a 录取/v 标准/n ，/w 招生/v 单位/n 在/p 录取/v 中/nd 的/u 权力/n 相应/v 扩大/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     今年/nt 除了/p 要/vu 认真/a 贯彻/v 执行/v “/w 德/j 、/w 智/j 、/w 体/j 全面/a 衡量/v ，/w 择优录取/v ，/w 确保/v 质量/n ，/w 宁/d 缺/v 毋/d 滥/a ”/w 的/u 录取/v 原则/n 以外/nd ，/w 还/d 要求/v 考生/n 各/r 门/q 课程/n 的/u 成绩/n 都/d 要/vu 在/p ６０/m 分/n 以上/nd ，/w 对于/p 个别/a 课程/n 成绩/n 稍/d 低于/v ６０/m 分/n ，/w 而/c 其他/r 课程/n 成绩/n 优秀/a 的/u ，/w 可以/vu 考虑/v 破格/v 录取/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     各/r 招生/v 单位/n 要/vu 按照/p 录取/v 原则/n 和/c 具体/a 要求/n ，/w 拟定/v 录取/v 标准/n ，/w 由/p 系/n （/w 研究室/n ）/w 征求/v 导师/n 意见/n 后/nd 提出/v 初步/a 录取/v 名单/n ，/w 经/v 学校/n （/w 院/n 、/w 所/n ）/w 认真/a 讨论/v 、/w 审查/v 确定/v 后/nd 报/v 省市/n 自治区/n 招生/v 办公室/n 和/c 主管部门/n 备案/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     录取/v 名单/n 将/p 与/c 大学生/n 毕业/v 分配/v 方案/n 同时/v 宣布/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     教育部/ni 和/c 省市/n 自治区/n 招生/v 办公室/n 、/w 主管/n 部委/j 有/v 监督/v 检查/v 的/u 责任/n 和/c 权力/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     教育部/ni 负责人/n 认为/v ，/w 我国/n 培养/v 研究生/n 工作/n 要/vu 在/p 调整/v 中/nd 前进/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     从/p 我国/n 培养/v 研究生/n 工作/n 的/u 历史/n 情况/n 看/v ，/w 现在/nt 已/d 进入/v 了/u 一个/mq 新时期/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     教育部/ni 负责人/n 希望/v 有志于/v 报考/v 研究生/n 的/u 人员/n ，/w 都/d 来/vd 踊跃/a 报考/v ，/w 并且/c 希望/v 各/r 部门/n 、/w 各/r 单位/n 都/d 能/vu 积极/a 支持/v 研究生/n 的/u 招生/v 工作/n ，/w 努力/v 为/p 国家/n 输送/v 人才/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     贵州省人民政府/ni 最近/nt 决定/v 拨款/v ７２０万/m 元/q ，/w 用于/v 发展/v 少数民族/n 和/c 边远/a 贫困/a 地区/n 的/u 卫生事业/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     今年/nt ３/m 月/nt ，/w 贵州省/ns 有关/p 负责/v 同志/n 为/p 解决/v 少数民族/n 地区/n 防疫/v 治病/v 问题/n ，/w 深入/v 到/v 镇宁/ns 、/w 紫云/ns 、/w 望谟/ns 、/w 册亨/ns 、/w 贞丰/ns 等/u 五/m 个/q 少数民族/n 自治县/n 的/u 八/m 个/q 公社/n 、/w 五/m 个/q 大队/n 进行/v 了/u 调查/v ，/w 看到/v 这些/r 地区/n 缺/v 医/n 少/a 药/n ，/w 神汉/n 、/w 巫婆/n 还/d 在/p 占领/v 农村/n 卫生/a 阵地/n ，/w 心中/nl 感到/v 很/d 不安/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     经/v 省/n 人民政府/n 研究/v ，/w 决定/v 从/p 中央/n 拨给/v 贵州/ns 的/u 少数民族/n 机动/a 金/n 和/c 支援/v 经济/n 不/d 发达/a 地区/n 发展/v 资金/n 中/nd 抽出/v 这/r 笔/q 钱/n ，/w 作为/v 专款/n ，/w 用于/v 发展/v 少数民族/n 和/c 边远/a 贫困/a 地区/n 医疗卫生/n 事业/n ；/w 同时/c 采取/v 措施/n ，/w 从/p 人力/n 、/w 物力/n 上/nd 加强/v ，/w 争取/v 在/p 若干/m 年内/nt 使/v 这些/r 地方/n 的/u 卫生/a 状况/n 有/v 较/d 显著/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     一/m 、/w 恢复/v 和/c 建立/v 公社/n 民族/n 卫生院/n ，/w 充实/v 和/c 加强/v 边远/a 高寒/a 贫困/a 地区/n 的/u 公社/n 卫生院/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     今年/nt 先/d 恢复/v 和/c 建立/v ２００/m 所/q 。/w 
		
			
                                        249
                                     计划/v 在/p 今后/nt 三/m 、/w 五/m 年内/nt ，/w 每年/nt 解决/v 一/m 批/q 。/w 
		
			
                                        250
                                     二/m 、/w 积极/a 为/p 这些/r 地区/n 培训/v 卫生/a 人员/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     从/p 今年/nt 开始/v ，/w 七/m 所/q 中等/a 卫生/a 学校/n 各/r 开办/v 一个/mq 医士/n 专业/n 民族/n 班/n ，/w 每/r 班/n 招收/v ４０/m 人/n ，/w 纳入/v 国家/n 招生/v 计划/n ，/w 在/p 少数民族/n 和/c 边远/a 地区/n 单独/a 招收/v 具有/v 初中/j 文化/n 的/u 男女/n 青年/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     从/p 明年/nt 开始/v ，/w 全省/n 各/r 中等/a 卫生/a 学校/n 每年/nt 在/p 少数民族/n 和/c 边远/a 贫困/a 地区/n 招收/v 一部分/n 符合/v 条件/n 的/u 现有/v 社队/j 卫生/a 人员/n ，/w 经过/p 一/m 年/nt 培训/v ，/w 分配/v 到/v 原/a 公社/n 卫生院/n 工作/n ，/w 以/p 加强/v 当地/n 的/u 医疗/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     三/m 、/w 鼓励/v 卫生/a 技术人员/n 到/v 这些/r 地区/n 去/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     一/m 是/vl 鼓励/v 县/n 以上/nd 卫生/a 技术人员/n 到/v 这些/r 地区/n 的/u 公社/n 卫生院/n 工作/n ，/w 期限/nt 一/m 年/nt 以上/nd ，/w 工资/n 补助/n 一级/mq ，/w 离开/v 该/r 地/n 后/nd 补助/n 部分/n 即/d 予/v 取消/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     二/m 是/vl 动员/v 一部分/n 原籍/n 少数民族/n 地区/n 和/c 边远/a 贫困/a 社队/j 而/c 本人/n 现在/nt 省内/nl 县/n 以上/nd 卫生/a 部门/n 工作/v 的/u 卫生/a 技术人员/n 回/v 原籍/n 工作/n ，/w 其/r 生活/n 待遇/n 予以/v 适当/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     三/m 是/vl 专区/n 、/w 自治州/n 、/w 县/n 医疗卫生/n 部门/n 不定期/v 地/u 组织/v 医疗队/n ，/w 帮助/v 当地/n 卫生/a 人员/n 提高/v 业务/n 技术/n 水平/n ，/w 开展/v 防病/v 治病/v 、/w 妇幼卫生/n 和/c 计划生育/i 技术/n 指导/v ，/w 宣传/v 卫生/a 知识/n ，/w 一般/a 为期/v 半年/nt 左右/n ，/w 可/vu 享受/v 出差/v 补助/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     四/m 、/w 有/v 计划/v 地/u 分期/v 分批/v 地/u 轮训/v 当地/n 现有/v 卫生/a 人员/n ，/w 争取/v 在/p 三/m 、/w 五/m 年内/nt 轮训/v 一/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        258
                                     国务院/ni 副/f 总理/n 兼/v 外交部长/n 黄华/nh 今晚/nt 举行/v 宴会/n ，/w 欢迎/v 罗马尼亚/ns 社会主义/n 共和国/n 外交部长/n 斯特凡&#183;安德烈/nh 一行/mq 。/w 
		
			
                                        259
                                     安德烈/nh 外长/j 是/vl 来/vd 我国/n 进行/v 友好/a 访问/v 于/p 今天/nt 下午/nt 乘/v 飞机/n 抵达/v 北京/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     副/f 总理/n 兼/v 外长/j 黄华/nh 、/w 外交部/ni 副/f 部长/n 王幼平/nh 等/u 到/v 机场/n 迎接/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     安德烈/nh 外长/j 一行/mq 在/p 访问/v 期间/nt ，/w 将/p 同/p 我国/n 领导人/n 就/d 当前/nt 国际/n 形势/n 、/w 双方/n 共同/d 关心/v 的/u 国际/n 问题/n 和/c 发展/v 双边/n 关系/n 问题/n 交换/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     黄华/nh 在/p 宴会/n 上/nd 讲话/v 时/nt 指出/v ，/w 近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 中/j 罗/j 两国/n 各级/n 领导人/n 不断/d 互相/d 访问/v ，/w 两国/n 在/p 各方面/n 的/u 友好合作/v 关系/v 得到/v 了/u 新/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     他/r 说/v ，/w 继续/v 发展/v 中/j 罗/j 友谊/n 是/vl 我们/r 两国/n 人民/n 的/u 共同/a 愿望/n ，/w 也是/vl 中国共产党/ni 和/c 中国/ns 政府/n 坚定不移/i 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     今后/nt 我们/r 将/p 一如既往/i ，/w 为/p 继续/v 巩固/v 和/c 发展/v 中/j 罗/j 两国/n 的/u 友好/a 关系/n ，/w 竭尽/v 自己/r 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     黄华/nh 说/v ，/w 当前/nt 国际/n 局势/n 更趋/v 紧张/a 、/w 动荡/a ，/w 危机/n 爆发/v 点/n 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     帝国主义/n 、/w 霸权主义/n 的/u 侵略/v 、/w 扩张/v 严重/a 威胁/v 着/u 世界/n 和平/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     但是/c ，/w 我们/r 深信/v ，/w 只要/vu 全世界/n 一切/r 爱好/n 和平/a 的/u 国家/n 和/c 人民/n 团结/v 一道/n ，/w 共同/a 反对/v 帝国主义/n 、/w 霸权主义/n 的/u 侵略/v 和/c 扩张/v ，/w 那么/r 延缓/v 或/c 制止/v 战争/n 的/u 爆发/v 是/vl 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     他/r 赞扬/v 罗马尼亚/ns 人民/n 在/p 以/p 齐奥塞斯库/nh 同志/n 为首/v 的/u 罗马尼亚/ns 共产党/n 领导/v 下/nd 进行/v 社会主义建设/n 所/u 取得/v 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     安德烈/nh 外长/j 在/p 宴会/n 上/nd 致词/v 时/nt 说/v ，/w 我们/r 对/p 两国/n 在/p 国际/n 舞台/n 上/nd 所/u 进行/v 的/u 积极/a 的/u 合作/v 给予/v 高度/n 的/u 评价/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     这/r 一/m 合作/v 是/vl 对/p 促进/v 进步/a 事业/n ，/w 对/p 和平/a 、/w 民族/n 独立/v 、/w 各/r 国/n 人民/n 间/nd 的/u 谅解/v 和/c 平等/a 合作/v ，/w 对/p 他们/r 不/d 受/v 外来/v 干扰/v 的/u 自由/a 发展/v 所/u 作出/v 的/u 积极/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 在/p 与/c 所有/a 国家/n 的/u 关系/n 中/nd ，/w 都/d 坚定不移/i 地/u 奉行/v 权利/n 完全/d 平等/a ，/w 尊重/v 民族/n 独立/v 和/c 主权/n ，/w 不/d 干涉/v 内政/n 和/c 互利/v ，/w 不/d 使用/v 武力/n 和/c 武力/n 威胁/v 各项/r 原则/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 对/p 国际/n 形势/n 的/u 恶化/v 感到/v 担心/v ，/w 这/r 是/vl 由于/c 帝国主义/n 推行/v 强权政治/n 、/w 支配/v 、/w 发号施令/i 和/c 干涉/v 其他/r 国家/n 内政/n 、/w 重新/d 划分/v 势力范围/n 所/u 造成/v 的/u ，/w 它/r 给/p 世界/n 人民/n 的/u 和平/n 、/w 独立/v 带来/v 了/u 严重/a 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     全世界/n 人民/n 越来越/d 坚决/a 地/u 反对/v 这/r 种/q 政策/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     罗马尼亚/ns 坚决/a 主张/v 通过/p 谈判/v 解决/v 各国/n 间/nd 的/u 一切/r 政治/n 问题/n 和/c 任何/r 冲突/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     安德烈/nh 说/v ，/w 我们/r 充分/a 意识到/v ，/w 国际/n 生活/n 中/nd 存在/v 着/u 多方面/n 的/u 复杂/a 问题/n ，/w 这些/r 问题/n 只有/c 所有/a 国家/n ，/w 不管/c 其/r 大小/n 或/c 社会制度/n 如何/r ，/w 在/p 平等/a 的/u 条件/n 下/nd 共同/a 参加/v ，/w 才能/c 求得/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     从/p 这点/r 出发/v ，/w 我们/r 认为/v 发展中国家/n 、/w 不结盟国家/n 所/u 起/v 的/u 作用/n 以及/c 他们/r 对/p 维护/v 和/c 巩固/v 和平/a 、/w 民族/n 独立/v 和/c 各/r 国/n 人民/n 间/nd 的/u 谅解/v 与/c 合作/v 所/u 作/v 的/u 贡献/n 具有/v 重大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     外交部/ni 副/f 部长/n 王幼平/nh ，/w 罗马尼亚/ns 驻/v 中国/ns 大使/n 杜米特列斯库/ns 等/u 出席/v 了/u 宴会/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     今天/nt 在/p 首都民族文化宫/ni 开幕/v 的/u 《/w 图书馆/n 设备/n 展览/n 》/w ，/w 吸引/v 着/u 许多/a 观众/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     这次/r 展出/v 的/u 产品/n ，/w 共/d 分/v 四/m 大/a 类/n 、/w ６１/m 种/q ，/w 其中/nd 书架/n 一/m 类/q 即/d 包括/v 普通/a 书架/n 、/w 报/n 架/n 、/w 期刊/n 架/n 、/w 资料/n 架/n 、/w 展示/v 架/n 、/w 缩微/v 资料/n 柜/n ，/w 以及/c 国内/nl 极/d 少/a 生产/v 的/u 手动/v 密集/v 书架/n 等/u 项/q 。/w 
		
			
                                        280
                                     阅览/v 桌/n 也/d 包括/v 各种/r 规格/n 、/w 用途/n 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     国家/n 民族/n 事务/n 委员会/n 、/w 轻工业部/ni 、/w 文化部/ni 、/w 中国图书馆学会/ni 及/c 有关/p 负责人/n 出席/v 了/u 开幕式/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     黄华/nh 副/f 总理/n 兼/v 外交部长/n 今天/nt 上午/nt 在/p 北京/ns 同/p 美国/ns 国务卿/n 黑格/nh 举行/v 了/u 第二/m 次/q 会谈/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     据悉/v ，/w 黄华/nh 同/p 黑格/nh 就/d 中美/j 两国/n 的/u 双边/n 关系/n 问题/n 进行/v 了/u 深入/a 的/u 讨论/v ，/w 并/c 继续/v 就/d 共同/d 关心/v 的/u 广泛/a 的/u 国际/n 问题/n 交换/v 了/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     国务院/ni 副/f 总理/n 兼/v 国防部长/n 耿飚/nh 今天/nt 下午/nt 会见/v 了/u 美国/ns 国务卿/n 黑格/nh 及其/c 一行/mq ，/w 同/p 他们/r 就/d 防务/n 问题/n 交换/v 了/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     国务院/ni 副/f 总理/n 薄一波/nh 今天/nt 下午/nt 会见/v 了/u 美国/ns 国务卿/n 黑格/nh 一行/mq 。/w 
		
			
                                        286
                                     会见/v 中/nd 双方/n 介绍/v 了/u 各自/r 国家/n 的/u 经济/n 形势/n ，/w 并/c 探讨/v 了/u 两国/n 在/p 经济/n 领域/n 中/nd 进行/v 合作/v 的/u 可能性/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     中共中央/j 书记处/n 书记/n 、/w 国务院/ni 副/f 总理/n 万里/nh 今天/nt 下午/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 了/u 以/p 第一/m 副/f 总/a 编辑/n 郑河千/nh 为/vl 团长/n 的/u 朝鲜/ns 《/w 劳动/n 新闻/n 》/w 代表团/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     《/w 人民日报/n 》/w 副/f 总/a 编辑/n 秦川/nh 、/w 王若水/nh ，/w 朝鲜民主主义人民共和国/ns 驻/v 中国/ns 大使/n 全明洙/nh ，/w 《/w 劳动/n 新闻/n 》/w 驻/v 京/j 记者/n 宋永成/nh ，/w 参加/v 了/u 会见/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     朝鲜/ns 《/w 劳动/n 新闻/n 》/w 代表团/n 这次/r 在/p 中国/ns 访问/v 了/u 北京/ns 、/w 昆明/ns 、/w 西双版纳/ns 、/w 上海/ns 、/w 杭州/ns 、/w 绍兴/ns 和/c 桂林/ns 。/w 
		
			
                                        290
                                     朝鲜/ns 同志/n 将于/p 明天/nt 乘/v 飞机/n 回国/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     船闸/n 就是/d 解决/v 这个/r 问题/n 的/u 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     船闸/n 用来/v 停泊/v 船只/n 的/u 闸/n 室/n ，/w 象/p 一个/mq 又/d 大/a 又/d 深/a 的/u 游泳池/n ，/w 不过/c 它/r 的/u 上/nd 下游/n 两头/n 都/d 有/v 供/v 船只/n 进出/v 的/u 闸门/n ，/w 闸/n 室/n 里/nd 有/v 防/v 船舶/n 碰撞/v 的/u 装置/n ，/w 有/v 拴/v 船/n 的/u 浮/v 式/k 系/v 船/n 桩/n ，/w 保证/v 船舶/n 进出/v 安全/a ，/w 停泊/v 方便/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     葛洲坝/ns 一/m 期/nt 工程/n 兴建/v 了/u 二/m 号/n 和/c 三/m 号/n 两/m 个/q 船闸/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     船闸/n 呈/v 长方形/n ，/w 每个/r 船闸/n 的/u 四角/n 各/r 建有/v 一个/mq 小/a 高楼/n ，/w 有的是/v 指挥/v 船舶/n 进出/v 的/u 调度室/n ，/w 有的是/v 操纵/v 船闸/n 各种/r 机械/n 运转/v 的/u 集中/v 控制/v 室/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     最高/a 的/u 调度/v 楼/n 比/p 大坝/n 顶/n 还/d 高出/v ３９/m 米/q ，/w 是/vl 葛洲坝/ns 水利枢纽/n 的/u 最高/a 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     二/m 号/n 船闸/n 是/vl 目前/nt 世界/n 上/nd 少有/v 的/u 巨型/n 船闸/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        297
                                     船闸/n 闸/n 室/n 长/n ２８０/m 米/q ，/w 宽/n ３４/m 米/q ，/w 可以/vu 通过/p 万/m 吨/q 级/n 船队/n ，/w 每次/r 过/vd 闸/n 约/v 需/v ５０/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        298
                                     它/r 的/u 下游/n 闸门/n 高达/v ３４/m 米/q ，/w 一/m 扇/n 门/n 宽/n １９/m ．/w ７/m 米/n ，/w 重/n ６００/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        299
                                     三/m 号/n 船闸/n 闸/n 室/n 长/n １２０/m 米/q ，/w 宽/n １８/m 米/q ，/w 可以/vu 通过/p ３，０００/m 吨/q 以下/nd 的/u 客/n 货轮/n 和/c 小型/a 船队/n ，/w 每次/r 过/vd 闸/n 约/v 需/v ４０/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        300
                                     比如/c 从/p 上游/n 到/v 下游/n 去/v 的/u 船/n ，/w 经过/p 二/m 号/n 船闸/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     当/p 船/n 开到/v 上游/n 闸门/n 前时/nt ，/w 下游/n 闸门/n 自动/a 关闭/v ，/w 船闸/n 输水/v 的/u 阀门/n 打开/v ，/w 水/n 通过/p 输水/v 廊/n 道/n ，/w 从/p 船闸/n 底部/nd 许多/a 的/u 输水/v 口/n 向上/v 翻/v 水/n ，/w １２/m 分钟/q 左右/n 闸/n 室/n 即可/vu 灌进/v 二十八/m 万/m 多/m 立方米/q 水/n ，/w 跟/c 上游/n 库区/n 水位/n 齐/v 平/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     这时/r 原来/d 关/v 着/u 的/u 上游/n 闸门/n 打开/v ，/w 船只/n 由/p 信号/n 引导/v 驶进/v 闸/n 室/n ，/w 上游/n 闸门/n 又/d 自动/a 关闭/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        303
                                     闸/n 室/n 里/nd 的/u 水/n 又/d 通过/p 泄水/v 廊/n 道/n 开始/v 下/v 泄/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     随着/p 水位/n 徐徐/d 下/v 落/v ，/w 船只/n 也/d 平稳/a 下降/v ，/w 等/v 闸/n 室/n 水位/n 降到/v 同/p 下游/n 水位/n 一样/a 时/nt ，/w 下游/n 闸门/n 便/d 自动/a 打开/v ，/w 船舶/n 相继/d 出/vd 闸/n ，/w 向/p 下游/n 驶去/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     在/p 两/m 座/q 船闸/n 顶部/nd 都/d 装有/v 活动/a 桥/n ，/w 船舶/n 进出/v 船闸/n ，/w 桥/n 就/d 被/p 提升/v 楼/n 里/nd 安装/v 的/u 提升/v 机/n 吊/v 起来/vd ，/w 离/v 水面/nl １８/m 米/q 高/n ，/w 船/n 过/vd 之后/nt 再/d 放下/v 活动/a 桥/n ，/w 恢复/v 坝/n 上/nd 交通/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     葛洲坝/ns 船闸/n 闸门/n 、/w 阀门/n 的/u 开关/n ，/w 活动/a 桥/n 的/u 提升/v 、/w 下放/v 都/d 由/p 电气/n 设备/n 集中/v 控制/v ，/w 按/v 电钮/n 操作/v ，/w 启/v 闭/v 灵活/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     政协/j 全国/n 委员会/n 副主席/n 、/w 全国妇联/j 主席/n 、/w 中国/ns 人民/n 保卫/v 儿童/n 全国/n 委员会/n 副主席/n 康克清/nh ，/w 今天/nt 下午/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 了/u 美国/ns 国务卿/n 黑格/nh 的/u 夫人/n 帕特里夏&#183;黑格/nh 。/w 
		
			
                                        308
                                     康克清/nh 介绍/v 了/u 我国/n 妇女/n 的/u 权利/n 和/c 地位/n 以及/c 儿童/n 教育/n 等/u 方面/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     中华全国妇女联合会/ni 今晚/nt 在/p 人民大会堂/n 举行/v 招待会/n ，/w 欢迎/v 以/p 仙石弥生/nh 为/vl 团长/n 的/u 日本/ns 妇女/n 活动家/n 友好/a 访华/v 团/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     全国妇联/j 副主席/n 林丽韫/nh 和/c 首都/n 各界/n 妇女/n 代表/n 同/p 日本/ns 姐妹/n 欢聚一堂/i ，/w 畅叙/v 友谊/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     随着/p 农村/n 产业/n 结构/n 的/u 调整/v ，/w 商品经济/n 迅速/a 发展/v ，/w 带来/v 了/u 农村/n 金融市场/n 的/u 活跃/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     近年来/nt ，/w 新绛县/ns 农村/n 民间/n 借贷/v 活动/n 的/u 开展/v ，/w 使/v 信贷/n 业务/n 逐步/d 打破/v 地区/n 割据/v ，/w 由/p 纵向/n 联系/n 向/p 横向联系/i 发展/v ，/w 对/p 活跃/v 农村经济/n 起/v 了/u 促进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     新绛县/ns 十二/m 个/q 乡镇/n 有/v 农村/n 信用社/n 十三/m 个/q ，/w 尽管/d 投放/v 的/u 资金/n 成倍/n 地/u 增长/v ，/w 仍/d 远远/a 不能/vu 满足/v 经济/n 发展/v 的/u 需要/n 和/c 农民/n 的/u 需求/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     许多/a 事业/n 建/v 起来/vd 后/nd 经济效益/n 高/a 、/w 群众/n 急需/v ，/w 因/c 信用社/n 、/w 农业/n 银行/n 资金/n 所/u 限/v ，/w 没有/v 能力/n 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     实践/v 作/v 了/u 肯定/a 的/u 回答/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     从/p １９８３/m 年/nt 起/v ，/w 新绛县/ns 民间/n 信用/n 开始/v 得到/v 健康/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     １９８４/m 年/nt ，/w 全/a 县/n 有/v 二千/m 多/m 户/q 农民/n 、/w 八百/m 多/m 个/q 乡镇企业/n ，/w 筹集/v 资金/n 总额/n 七百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        318
                                     利用/v 这些/r 资金/n ，/w 全/a 县/n 办起/v 三十五/m 个/q 乡镇企业/n ，/w 有/v 二百/m 多/m 个/q 乡镇企业/n 扩大/v 了/u 规模/n ，/w 有/v 六百/m 多/m 个/q 专业户/n 从中/d 受益/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     一/m 、/w 集资/v 付息/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 种/q 办法/n 主要/a 是/vl 立足/v 当地/n ，/w 依靠/v 本/r 村/n 的/u 农民/n 集资/v ，/w 资金/n 用于/v 发展/v 本/r 村/n 的/u 经济/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     城关镇孝义坊/ns 采取/v 由/p 群众/n 筹集/v 资金/n 、/w 年底/nt 付息/v １５/m ％/w 的/u 保本/v 付息/v 的/u 办法/n ，/w 筹集/v 资金/n 十三万/m 元/q ，/w 开办/v 了/u 一/m 座/q 日用/a 化工厂/n ，/w １９８３/m 年产值/n 达/v 一百一十万/m 元/q ，/w 去年/nt 产值/n 上升/v 到/v 四百五十万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        322
                                     去年/nt ，/w 他们/r 以/p 这个/r 厂/n 为/vl 依托/v ，/w 在/p 农行/j 贷款/v 四十万/m 元/q ，/w 群众/n 集资/v 四十万/m 元/q ，/w 先后/d 办起/v 了/u 造纸厂/n 、/w 炼焦/v 厂/n 、/w 纸箱/n 厂/n 、/w 玻璃瓶/n 厂/n 等/u 十/m 个/q 工厂/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     到/v 年底/nt 孝义坊村/ns 村办/v 工业/n ，/w 产值/n 达/v 六百/m 多/m 万/m 元/q ，/w 利润/n 达/v 六十/m 多/m 万/m 元/q ，/w 人均/v 一千零二十六/m 元/q 。/w 
		
			
                                        324
                                     二/m 、/w 跨/v 乡/n 协作/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     这个/r 县/n 的/u 横桥乡/ns ８０/m ％/w 以上/nd 农民/n 搞/v 羊皮/n 袄/n 加工/v ，/w 成为/v 全/a 县/n 有名/a 的/u 富裕/a 乡/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     泉掌镇/ns 的/u 企业/n 要/vu 扩大/v 生产/v 却/d 资金/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 两/m 个/q 乡镇/n 的/u 领导/n 协商/v ，/w 按照/p 银行/n 的/u 贷款/n 利率/n ，/w 由/p 横桥乡/ns 先后/d 借/v 出/vd 二十万/m 元/q 帮助/v 泉掌镇/ns 发展/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     除/p 乡/n 与/c 乡/n 之间/nd 的/u 协作/v 外/nd ，/w 村/n 与/c 村/n 之间/nd 的/u 协作/v 也/d 在/p 新绛县/ns 乡村/n 普遍/a 开展/v 起来/vd ，/w 起到/v 了/u 以/p 富/a 帮/v 穷/a ，/w 以/p 富/a 带/v 穷/a 的/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     三/m 、/w 个人/n 借贷/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     一些/m 资金/n 较/d 富裕/a 的/u 农民/n ，/w 利用/v 自己/r 手中/nl 的/u 资金/n ，/w 以/p 略/d 高于/v 国家/n 信贷/n 利率/n 向/p 需要/n 生产/v 资金/n 的/u 农民/n 投放/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     泉掌镇/ns 南张村/ns 农民/n 吴清泉/nh 利用/v 自己/r 办/v 企业/n 盈利/n 的/u 万/m 余/n 元/q ，/w 以/p ３/m ％/w 的/u 利率/n 先后/d 为/p 二十/m 多/m 户/q 农民/n 提供/v 资金/n 购置/v 运输/v 工具/n 和/c 化肥/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     有的/r 农民/n 将/p 自己/r 一时/nt 用不着/v 的/u 钱/n 向/p 外/nd 借贷/v ，/w 只要/vu 借贷/v 户/n 找/v 一/m 中间/nd 担保人/n ，/w 付息/v 办法/n 采取/v 倒扣/v ，/w 到期/v 还本/v ，/w 这/r 种/q 形式/n 一般/a 为/vl 短期/nt 借贷/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     用/p 社会/n 资金/n 办/v 乡镇企业/n  本/r 报/n 讯/n 今年/nt 以来/nt ，/w 河北文安县/ns 针对/p 信贷资金/n 紧张/a 的/u 问题/n ，/w 多渠道/n 集资/v ，/w 加快/v 了/u 乡镇企业/n 的/u 发展/v 步伐/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     截至/v ３/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 全/a 县/n 集资/v 总额/n 二千/m 多/m 万/m 元/q ，/w 其中/nd 群众/n 集资/v 六百/m 多/m 万/m 元/q ，/w 企业/n 自筹/v 资金/n 七百/m 多/m 万/m 元/q ，/w 引进/v 城市/n 资金/n 五百五十万/m 元/q ，/w 其它/r 资金/n 一百五十万/m 元/q ，/w 新建/v 企业/n 项目/n 达/v 一百九十三/m 个/q 。/w 
		
			
                                        335
                                     文安县/ns 的/u 集资/v 形式/n 主要/a 有/v 三/m ：/w 一/m 是/vl 通过/p 以/p 劳/n 带/v 资/n ，/w 预售/v 产品/n ，/w 实物/n 、/w 设备/n 入股/v ，/w 多种/mq 形式/n 联营/v ，/w 向/p 群众/n 借款/v 等/u 方法/n ，/w 广泛/a 发动/v 群众/n 集资/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     有的/r 以/p 入股/v 分成/v ，/w 有的/r 以/p 一/m 分/v 二/m 的/u 利率/n 向/p 农户/n 借款/v ，/w 一/m 年/nt 本利/n 还清/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     二/m 是/vl 吸引/v 城市/n 投资/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     在/p 新/a 办/v 企业/n 中/nd ，/w 有/v 五十二/m 家/q 是/vl 与/c 京/j 、/w 津/j 等/u 城市/n 合资/a 联办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     三/m 是/vl 充分/a 利用/v 社会/n 闲散/a 资金/n ，/w 将/p 死/a 钱/n 变/v 活/a 钱/n ，/w 包括/v 通过/p 官方/n 和/c 民间/n 渠道/n 向/p 富裕/a 地区/n 借款/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     国家/n 经委/j 主任/n 吕东/nh 在/p 今天/nt 召开/v 的/u 经委/j 生产/v 办公室/n 会议/n 上/nd 说/v ，/w 第二/m 季度/nt 是/vl 工交/j 生产/v 的/u 黄金/n 季节/nt ，/w 各/r 地区/n 、/w 各/r 部门/n 要/vu 抓紧/v 时机/n ，/w 在/p 组织/v 生产/v 中/nd 必须/d 坚持/v 实事求是/i 、/w 稳步/d 前进/v 的/u 方针/n ，/w 把/p 提高/v 经济效益/n 作为/v 整个/a 工作/n 的/u 出发点/n 和/c 落脚点/n ，/w 使/v 我国/n 的/u 经济/n 健康/a 、/w 稳步/d 、/w 协调/a 地/u 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     吕东/nh 在/p 分析/v 了/u 今年/nt 一/m 季度/nt 工交/j 生产/v 情况/n 后/nd 指出/v ，/w 我们/r 反对/v 片面/a 追求/v 高/a 速度/n ，/w 要/vu 把/p 工作/n 重点/n 放/v 在/p 以/p 提高/v 经济效益/n 为/vl 中心/n 组织/v 生产/v 上来/vd ，/w 在/p 搞好/v 产品/n 品种/n 质量/n ，/w 降低/v 消耗/v ，/w 扭转/v 亏损/v 上/nd 下功夫/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     要/vu 开展/v 综合利用/v ，/w 降低/v 物资/n 消耗/v ，/w 降低/v 产品/n 成本/n ，/w 一定/d 要/vu 使/v 亏损/v 减/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     同时/c ，/w 还要/v 积极/a 采取/v 有力/a 措施/n 提高/v 产品/n 质量/n ，/w 特别/d 是/vl 老/a 的/u 工业/n 基地/n 、/w 老/a 企业/n 和/c 名牌/n 产品/n 生产/v 厂家/n 要/vu 珍惜/v 自己/r 的/u 荣誉/n ，/w 努力/v 把/p 质量/n 搞好/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     吕东/nh 强调/v 说/v ，/w 我们/r 一方面/n 要/vu 搞活/v 经济/n ，/w 另一方面/c 要/vu 加强/v 宏观/n 管理/v ，/w 严格/a 控制/v 总需求/n 和/c 总/d 投入/v ，/w 严防/v 重大/a 经济/n 活动/n 失控/v ，/w 做好/v 必要/a 的/u 协调/v 平衡/a 和/c 调节/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     为此/c ，/w 要/vu 坚持/v 做好/v 国家/n 的/u 信贷/n 平衡/a 、/w 外汇/n 平衡/a 、/w 财政/n 平衡/a 和/c 物资/n 的/u 供需/n 平衡/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     要/vu 坚决/a 贯彻/v 中央/n 已经/d 决定/v 的/u 控制/v 货币/n 投放/v 的/u 各项/r 措施/n ，/w 严格/a 控制/v 消费基金/n 的/u 盲目/a 增长/v ，/w 加强/v 工资/n 管理/v ；/w 要/vu 统一/a 制定/v 信贷/n 计划/n 和/c 金融/n 政策/n ，/w 严格/a 控制/v 信贷/n 总/a 规模/n 和/c 现金/n 投放/v ；/w 从严/v 控制/v 固定资产/n 投资/v 特别/d 是/vl 预算外/n 投资/v 的/u 规模/n ；/w 坚决/a 压缩/v 行政/n 费/v 开支/n ，/w 压缩/v 社会/n 集团购买力/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     此外/c ，/w 在/p 加强/v 宏观经济/n 管理/v 的/u 同时/n ，/w 还要/v 继续/v 把/p 企业/n 搞活/v ，/w 特别/d 要/vu 增强/v 大中型企业/j 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     要/vu 在/p 实行/v 第二/m 步/n 利/n 改/v 税/n 的/u 基础上/nl ，/w 推行/v 以/p 厂/n 内/nd 经济/n 承包/v 为/vl 特点/n 的/u 企业/n 经济责任制/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     吕东/nh 还/d 指出/v ，/w 在/p 安排/v 第二/m 季度/nt 生产/v 时/nt 还要/v 注意/v 抓好/v 以下/nd 几/m 项/q 工作/n ：/w 要/vu 争取/v 多/a 出口/v ，/w 多/a 创/v 外汇/n ，/w 千方百计/i 保证/v 完成/v 出口/v 收汇/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     要/vu 优先/v 安排/v 生产/v 出口/n 商品/n 所/u 需/v 的/u 原材料/n 、/w 辅料/n 、/w 燃料/n 、/w 动力/n 、/w 运输/v 以及/c 出口/v 生产/v 企业/n 的/u 技术改造/v 等/u ；/w 要/vu 推进/v 技术/n 进步/a 工作/n ，/w 把/p 生产/v 转到/v 新/a 技术/n 的/u 基础上/nl 来/vd 。/w 
		
			
                                        351
                                     当前/nt ，/w 要/vu 突出/a 抓好/v 引进/v 技术/n 的/u 消化/v 、/w 吸收/v 工作/n ，/w 加快/v 国产化/v 的/u 步伐/n ；/w 要/vu 加强/v 对/p 乡镇企业/n 发展/v 的/u 正确/a 引导/v ，/w 鼓励/v 他们/r 大力/n 发展/v 第三产业/n ，/w 加强/v 乡镇企业/n 同/p 大中型/j 骨干/n 企业/n 之间/nd 的/u 协作/v ，/w 避免/v 由于/c 盲目/a 发展/v 而/c 造成/v 不应/vu 有/v 的/u 损失/v 浪费/v ；/w 要/vu 继续/v 抓好/v 能源/n 、/w 交通/n 运输/v 和/c 基本/a 原材料/n 的/u 生产/v ，/w 抓紧/v 铁路/n 、/w 公路/n 和/c 港口/n 等/u 设施/n 的/u 改建/v 、/w 扩建/v 工程/n ，/w 争取/v 提前/v 建成/v 投产/v ，/w 以/p 缓和/v 交通/n 运输/v 的/u 紧张/a 状况/n ；/w 要/vu 努力/v 增产/v 产销/n 对路/a 的/u 轻工/j 产品/n ，/w 在/p 外汇/n 、/w 信贷/n 的/u 使用/v 上/nd ，/w 应该/vu 实行/v 先/d 生产/v 、/w 后/nd 基建/j 的/u 原则/n ，/w 择优/v 扶持/v 名牌/n 、/w 紧俏/a 商品/n 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     一/m 批/q 燃料/n 管理/v 工作/n 出色/a 的/u 单位/n  记者/n 从/p 国家物资局/ni 在/p 苏州市/ns 召开/v 的/u 全国/n 燃料/n 管理/v 工作会议/n 上/nd 获悉/v ，/w 去年/nt 在/p 燃料/n 管理/n 工作/n 中/nd 取得/v 出色/a 成绩/n 的/u 八十二/m 个/q 大/a 、/w 中/a 城市/n 燃料/n 公司/n 和/c 三十四/m 个/q 部属/n 企业/n ，/w ４/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 受到/v 了/u 国家计委/j 、/w 经委/j 和/c 物资局/n 的/u 表彰/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     据/p 国家/n 物资局/n 对/p 六十九/m 个/q 主管/n 工业/n 燃料/n 的/u 城市/n 燃料/n 公司/n 统计/v ，/w 由/p 他们/r 负责/v 供应/v 燃料/n 的/u 县/n 以上/nd 二万五千/m 多/m 家/q 工厂/n 企业/n 中/nd ，/w 去年/nt 有/v 一万七千/m 多/m 家/q 的/u 单位/n 产品/n 能耗/n 达到/v 了/u 或/c 低于/v 定额/n 标准/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     １９８４/m 年/nt 的/u 工业/n 产值/n 比/p １９８３/m 年/nt 增长/v １３/m ．/w ６/m ％/w ，/w 而/c 燃料/n 消耗/v 只/d 增长/v ４/m ．/w ７８/m ％/w ，/w 平均/v 亿/m 元/q 产值/n 能耗/n 下降/v 了/u ７/m ．/w ８４/m ％/w ，/w 节约/v 了/u 煤炭/n 八百/m 多/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        355
                                     刚刚/d 结束/v 的/u 全国/n 燃料/n 管理/v 工作会议/n 提出/v ，/w 各地/nl 燃料/n 公司/n 在/p 管理/v 好/a 国家/n 计划/n 内/nd 燃料/n 的/u 同时/n ，/w 要/vu 积极/a 搞活/v 流通/v ，/w 经营/v 计划/n 外/nd 燃料/n ，/w 在/p 市场/n 调节/v 中/nd 发挥/v 主渠道/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     去年/nt 下半年/nt 以来/nt ，/w 许多/a 城市/n 的/u 燃料/n 公司/n 扩大/v 经营/v ，/w 成立/v 了/u 「/w 煤炭贸易货栈/ni 」/w 、/w 「/w 煤炭联合运销中心/ni 」/w 、/w 「/w 燃料开发公司/ni 」/w 等/u 多种/mq 形式/n 的/u 经济/n 实体/n ，/w 开展/v 计划/v 外/nd 燃料/n 的/u 购销/n 业务/n ，/w 对/p 搞活/v 燃料/n 经营/v 作/v 了/u 尝试/v ，/w 取得/v 了/u 较/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     上海燃料贸易公司/ni 计划/v 外/nd 供应/v 的/u 煤炭/n ，/w 由于/c 煤/n 种/n 适宜/a ，/w 交货/v 及时/a ，/w 开业/v 第/h 一个/mq 月/nt 就/d 销售/v 了/u 十万/m 多/m 吨/q 原煤/n 和/c 焦炭/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     全/a 市/n 计划/v 外/nd 供应/v 的/u 煤炭/n 价格/n 逐步/d 下浮/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     参加/v 全国/n 燃料/n 管理/v 工作会议/n 的/u 各地/nl 代表/n ，/w 分析/v 了/u 去年/nt 以来/nt 我国/n 燃料/n 生产/v 和/c 流通/v 出现/v 的/u 新/a 情况/n 以后/nt 认为/v ，/w 燃料/n 公司/n 积极/a 经营/v 计划/v 外/nd 燃料/n ，/w 参与/v 市场/n 调节/v ，/w 符合/v 经济/n 发展/v 的/u 客观/a 需要/n ，/w 是/vl 燃料/n 管理/n 体制/n 的/u 一个/mq 重要/a 的/u 改革/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     他们/r 说/v ，/w 煤炭/n 是/vl 我国/n 的/u 主要/a 燃料/n ，/w 去年/nt ，/w 国家/n 采取/v 「/w 有/v 水/n 快/a 流/v 」/w ，/w 国家/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 一起/d 上/v 的/u 政策/n ，/w 加快/v 了/u 煤炭/n 资源/n 的/u 开发/v ，/w 全年/nt 煤炭/n 产量/n 增加/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     无论/c 是/vl 国家/n 统配/v 煤矿/n ，/w 还是/d 地方/n 矿/n 和/c 小煤窑/n ，/w 都/d 有/v 大量/a 国家/n 计划/v 外/nd 的/u 煤炭/n 需要/v 通过/p 适当/a 渠道/n 流向/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     生产/v 单位/n 也/d 迫切/a 要求/v 通过/p 适当/a 得到/v 煤炭/n ，/w 以/p 弥补/v 国家/n 计划/n 分配/v 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     各地/nl 燃料/n 公司/n 由于/c 长期/nt 经营/v 煤炭/n ，/w 业务/n 熟悉/v ，/w 设备/n 齐全/a ，/w 同/p 煤矿/n 和/c 工厂/n 企业/n 有着/v 密切/a 的/u 联系/n ，/w 通过/p 采取/v 组建/v 各种/r 类型/n 燃料/n 贸易/v 公司/n 的/u 方式/n ，/w 完全/d 可以/vu 成为/v 经销/v 计划/v 外/nd 煤炭/n 的/u 主要/a 渠道/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     全国/n 燃料/n 管理/n 工作会议/n 认为/v ，/w 燃料/n 贸易/n 公司/n 经营/v 方式/n 要/vu 灵活/a 多样/a ，/w 经营/v 范围/n 可以/vu 只/d 经营/v 燃料/n ，/w 也/d 可以/vu 经营/v 燃料/n 为主/v ，/w 同时/c 经营/v 燃料/n 制品/n ，/w 有/v 条件/n 的/u 地方/n 还/d 可以/vu 和/c 其它/r 企业/n 单位/n 联合/v 经营/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     但是/c ，/w 一切/r 经营/v 活动/v ，/w 都/d 必须/d 在/p 政策/n 规定/v 的/u 范围/n 内/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     会议/n 还/d 提出/v ，/w 各地/nl 燃料/n 公司/n 应该/vu 由/p 过去/vd 单纯/a 的/u 行政/n 管理/n 型/k 逐步/d 转变/v 成/v 经营/v 服务/v 型/k 。/w 
		
			
                                        367
                                     除了/p 做好/v 煤炭/n 等/u 燃料/n 的/u 管理/v 、/w 分配/v 以外/nd ，/w 还要/v 充分/a 利用/v 自己/r 的/u 优势/n ，/w 配合/v 科研/n 、/w 生产/v 部门/n 开发/v 节能/v 新/a 产品/n ，/w 为/p 用户/n 提供/v 各/r 类/q 节能/v 技术改造/v 措施/n 、/w 节能/v 技术/n 咨询/v 、/w 培训/v 能源/n 管理/n 人员/n 等/u 多种/mq 有偿/a 服务/v ，/w 在/p 节能/v 方面/n 为/p 用户/n 排忧解难/i 。/w 
		
			
                                        368
                                     这次/r 会议/n ，/w 是/vl 国家/n 物资局/n 于/p 四月/nt 七/m 日/nt 至/v 十三/m 日/nt 在/p 苏州市/ns 召开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     放活/v 农村/n 金融/n 政策/n ，/w 在/p 大力/d 开展/v 农村/n 信用/n 事业/n 中/nd ，/w 重视/v 适当/a 发展/v 民间/n 信用/n ，/w 是/vl 银行/n 信用/n 的/u 必要/a 补充/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     新绛县/ns 发展/v 民间/n 信用/n ，/w 文安县/ns 多渠道/n 利用/v 社会/n 资金/n ，/w 都/d 收到/v 了/u 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     在/p 农村/n ，/w 一方面/n 缺乏/v 建设/n 资金/n ，/w 另一方面/c 大量/a 闲散/a 资金/n 没有/v 得到/v 利用/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     让/p 分散/v 在/p 农民/n 手中/nl 的/u 闲散/a 资金/n 发挥/v 作用/n ，/w 有效/a 的/u 手段/n 是/vl 通过/p 农村/n 信用/n ，/w 其中/nd 包括/v 发展/v 作为/v 融通/v 资金/n 渠道/n 的/u 民间/n 信用/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     做好/v 了/u 这/r 项/q 工作/n ，/w 就/d 能/vu 充分/a 挖掘/v 社会/n 资金/n 潜力/n ，/w 把/p 零钱/n 变为/v 整/a 钱/n ，/w 把/p “/w 死/a 钱/n ”/w 变成/v “/w 活钱/n ”/w ，/w 促进/v 农村经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     民间/n 信用/n 形式/n 多样/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     农民/n 之间/nd 的/u 互通有无/i ，/w 历来/d 就/d 有/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     对于/p 在/p 农村/n 有/v 广泛/a 群众/n 基础/n 的/u 自由/a 借贷/v ，/w 应当/vu 采取/v 正确/a 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     当前/nt ，/w 农村/n 信用/n 事业/n 还/d 很/d 不/d 发达/a ，/w 单一/a 经济/n 形式/n 转向/v 多种/mq 经济/n 形式/n 后/nd ，/w 单纯/a 靠/p 银行/n 信用/n 形式/n 已/d 不能/vu 适应/v 农村经济/n 发展/v 的/u 客观/a 要求/n ，/w 必须/d 有/v 多种/mq 信用/n 形式/n 和/c 多种/mq 资金/n 流通/v 渠道/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     自由/a 借贷/v 这/r 种/q 民间/n 信用/n 形式/n ，/w 为/p 广大/a 农民/n 所/u 采用/v ，/w 简便易行/i ，/w 因此/c 只能/vu 疏导/v ，/w 不能/vu 堵塞/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     农民/n 对/p 旧社会/n 的/u “/w 驴打滚/n ”/w ，/w “/w 阎王/n 债/n ”/w 是/vl 深恶痛绝/i 的/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     今天/nt 的/u 农村/n ，/w 决不/d 允许/v 上述/v 现象/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     有些/m 民间/n 借贷/v 虽然/c 利率/n 较/d 高/a ，/w 但/c 借贷/v 者/k 往往/d 可以/vu 取得/v 更/d 多/a 的/u 利润/n ，/w 从/p 个人/n 和/c 社会效益/n 来看/v 都/d 有/v 积极/a 的/u 作用/n ，/w 它/r 与/c 那/r 种/q 乘人之危/i 的/u 高利贷/n 迥然不同/i 。/w 
		
			
                                        382
                                     农业/n 银行/n 和/c 信用社/n 要/vu 积极/a 扩大/v 业务/n 领域/n ，/w 正确/a 引导/v 民间/n 信用/n 健康/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     民间/n 信用/n 要/vu 适当/a 发展/v ，/w 而/c 建立/v 信贷/n 机构/n 却/d 要/vu 特别/d 慎重/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     信贷/n 机构/n 不同/a 予/v 办/v 商业/n 网点/n 或/c 其他/r 企业/n ，/w 它/r 涉及/v 国家/n 货币/n 管理/n ，/w 要求/n 具有/v 一定/a 规模/n ，/w 有/v 相当/d 的/u 通/a 汇/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     金融体制/n 改革/v 还/d 刚刚/d 起步/v 和/c 处于/v 探索/v 阶段/n ，/w 各地/nl 对/p 建立/v 民间/n 信用/n 机构/n ，/w 不要/vu 一哄而起/i ，/w 一定/d 要/vu 先/d 进行/v 试点/v ，/w 取得/v 经验/n ，/w 逐步/d 推广/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     本/r 报/n 今年/nt 年初/nt 在/p 二/m 版/n 开辟/v 《/w 我/r 说/v 经济改革/v 》/w 专栏/n 以来/nt ，/w 得到/v 各方面/n 同志/n 的/u 热情/a 支持/v ，/w 截至/v ３/m 月底/nt ，/w 共/d 收到/v 来稿/n 来信/v 五百/m 余/n 件/q ，/w 已/d 编发/v 四十/m 多/m 篇/q ，/w 今后/nt 将/p 陆续/d 选登/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     从/p 大量/a 来稿/n 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 简政放权/i ，/w 给/p 企业/n 应有/v 的/u 自主权/n ，/w 仍是/vl 人们/n 较为/d 关心/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     不少/a 同志/n 针对/p 扩/v 权/n 、/w 放权/v 中/nd 的/u 一些/m 实际/a 问题/n ，/w 提出/v 他们/r 的/u 不同/a 看法/n ，/w 对/p 实行/v 厂长/n （/w 经理/n ）/w 责任制/n 后/nd ，/w 如何/r 正确/a 运用/v 自主权/n 搞活/v 企业/n ，/w 处理/v 好/a 厂长/n 、/w 书记/n 、/w 工会/n 主席/n 三/m 者/k 关系/n 等/u 问题/n 进行/v 了/u 深入/a 探讨/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     有的/r 还/d 呼吁/v 上级/n 主管部门/n 要/vu 真心/n 放权/v 给/p 企业/n ，/w 避免/v “/w 临时/a ”/w 机构/n 重新/d 集权/n ，/w 或/c 造成/v 所谓/a “/w 放/v 碗/n 不/d 放/v 筷/n ”/w 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     许多/a 同志/n 认为/v ，/w 怎样/r 用好/v 自主权/n ，/w 是/vl 今后/nt 搞好/v 搞活/v 企业/n 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     扩/v 权/n 、/w 放权/v 、/w 用/p 权/n 在/p 具体/a 实践/v 中/nd 是/vl 个/q 复杂/a 过程/n ，/w 只有/c 尽快/d 理顺/v 各方面/n 的/u 关系/n ，/w 才能/c 使/v 各/r 企业/n 的/u 自主权/n 得到/v 实施/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     企业/n 的/u 生产/v 经营/v ，/w 有/v 其/r 内在/a 的/u 机制/n 和/c 规律/n ，/w 也/d 存在/v 纵/a 的/u 所属/n 关系/n 和/c 横/a 的/u 经济/n 联系/n ，/w 改革/v 不/d 同步/v 暴露/v 的/u 矛盾/n 日/nt 愈/d 明显/a ，/w 银行/n 、/w 税务/n 、/w 能源/n 、/w 物资/n 、/w 交通/n 等/u 与/c 企业/n 有/v 直接/a 关系/n 的/u 部门/n 配套/v 改革/v ，/w 是/vl 企业/n 能否/d 搞活/v 的/u 重要/a 环节/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     经济/n 管理/n 体制/n 的/u 改革/n ，/w 出现/v 了/u 许多/a 新型/a 的/u 经济/n 组织/n ，/w 如何/r 看待/v 、/w 分析/v 大量/a 涌现/v 的/u 公司/n ，/w 需要/v 作/v 具体/a 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     许多/a 同志/n 就此/d 深入/a 剖析/v 了/u 一些/m 不同/a 种类/n 的/u 公司/n ，/w 从/p 全局/n 利益/n 出发/v ，/w 站/v 在/p 国民经济/n 长远/a 发展/v 的/u 高度/n 上/nd ，/w 进行/v 了/u 有益/a 的/u 探讨/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     对/p 目前/nt 各/r 公司/n 所/u 存在/v 的/u 问题/n ，/w 提出/v 了/u 很/d 好/a 的/u 建设性/n 意见/n ，/w 并/c 就/d 新型/a 公司/n 及/c 民办/v 企业/n 的/u 性质/n 、/w 业务/n 范围/n ，/w 对/p 生产/v 发展/v 的/u 作用/n 等/u 方面/n ，/w 做/v 实例/n 性/k 的/u 说明/n ，/w 具有/v 很/d 强/a 的/u 说服力/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     工业/n 企业/n 、/w 商业/n 系统/n 的/u 全面/a 改革/v ，/w 涉及/v 到/v 经营/v 、/w 管理/v 、/w 人才/n 、/w 技术/n 、/w 资金/n 、/w 物资/n 等/u 诸/r 方面/n 问题/n ，/w 大家/n 从/p 微观/n 到/v 宏观/n ，/w 作/v 深入/a 分析/v ，/w 这/r 对/p 今后/nt 的/u 经济改革/v 是/vl 十分/d 有意义/v 的/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     为/p 使/v 我们/r 的/u 经济改革/v 按/p 中央/n 部署/v 健康/a 发展/v ，/w 《/w 我/r 说/v 经济改革/v 》/w 专栏/n 将/p 继续/v 为/p 各/r 条/q 战线/n 的/u 同志/n 提供/v 发表/v 不同/a 见解/n 的/u 园地/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     本/r 专栏/n 受到/v 广大/a 读者/n 欢迎/v ，/w 许多/a 同志/n 还/d 建议/v 将/p 已/d 发表/v 的/u 文章/n 汇集/v 成册/v 出版/v ，/w 我们/r 将/p 尽力/v 满足/v 大家/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     欢迎/v 各方面/n 同志/n 踊跃/a 投稿/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     来稿/n 请/v 寄/v ：/w 人民日报/n 工商/j 部/n 《/w 我/r 说/v 经济改革/v 》/w 专栏/n 收/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     随着/p 经济改革/v 的/u 深入/a 展开/v ，/w 农业/n 放宽政策/v ，/w 生产/v 发展/v 很快/a ，/w 农副产品/j 日益/d 丰富/a ，/w 大量/a 的/u 粮/n 、/w 棉/n 、/w 家禽/n 、/w 水产品/n 涌/v 向/p 市场/n ，/w 农民/n 的/u 劳动/n 得到/v 社会/n 承认/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     由于/c 扩大/v 了/u 企业/n 生产/v 经营/v 的/u 自主权/n ，/w 企业/n 增强/v 了/u 活力/n ，/w 工业品/n 也/d 随/p 之/r 扩大/v 市场/n 调节/v 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     工农业/j 的/u 发展/v 将/p 使/v 集贸市场/n 的/u 商品/n 品种/n 和/c 成交额/n 大大/d 增加/v ，/w 集市/n 将/p 成为/v 连结/v 城乡/n 的/u 商品流通/v 渠道/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     因此/c ，/w 我们/r 必须/d 十分/d 重视/v 集市贸易/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     首先/d ，/w 必须/d 大力/n 扩建/v 集贸市场/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     最近/nt ，/w 江苏省/ns 东台/ns 县/n 对照/v 党中央/n 今年/nt 一号/n 文件/n 精神/n ，/w 根据/p 全/a 县/n 工农业/j 状况/n ，/w 进行/v 了/u 预测/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     结果/n 表明/v ，/w 县城/n 要/vu 有/v 八千/m 至/v 一万/m 平方米/q ，/w 每个/r 乡镇/n 要/vu 有/v 两千/m 至/v 三千/m 平方米/q 的/u 集贸市场/n 才能/c 基本/d 满足/v 大量/a 的/u 商品流通/v 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     因此/c ，/w 必须/d 大力/n 扩建/v 集贸市场/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     本着/p “/w 人民/n 市场/n 人民/n 建/v ”/w 的/u 方针/n ，/w 工商/j 行政/n 管理/v 部门/n 要/vu 积极/a 引导/v 农民/n 筹集/v 资金/n ，/w 从事/v 第三产业/n ，/w 国家/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 一齐/d 上/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     农民/n 中/nd 的/u 许多/a 能工巧匠/n ，/w 自己/r 动手/v 施工/v ，/w 就/d 可/vu 大大/d 降低/v 工程/n 造价/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     其次/r ，/w 要/vu 提高/v 集贸市场/n 的/u 利用率/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     不论/c 国营/v 、/w 集体/n 、/w 个人/n ，/w 不/d 分/v 本地/n 、/w 外地/nl ，/w 只要/vu 服从/v 国家/n 法令/n ，/w 都/d 可以/vu 在/p 市场/n 上/nd 自主经营/v ，/w 自由竞争/v ，/w 一视同仁/i 。/w 
		
			
                                        413
                                     再次/d ，/w 加强/v 集贸市场/n 的/u 管理/n 服务/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     为了/p 搞活/v 集贸市场/n ，/w 工商/j 行政/n 管理/v 部门/n 应/vu 带头/v 做/v “/w 红娘/n ”/w ，/w 做好/v 横向/a 和/c 纵向/n 联系/n ，/w 抓住/v 信息/n 收集/v 、/w 分析/v 、/w 处理/v 、/w 反馈/v 等/u 关键/n ，/w 利用/v 广播/v 、/w 板报/n 等/u 形式/n 向/p 长途贩运/v 者/k 提供/v 商品/n 情报/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     １９８４/m 年/nt ，/w 我们/r 通过/p 信息/n 工作/n ，/w 从/p 外地/nl 调进/v 了/u 一百/m 多/m 万/m 斤/q 水果/n ，/w 向/p 外地/nl 销售/v 了/u 千万/m 斤/q 粮油/n 、/w 蔬菜/n 和/c 水产品/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     事实/n 证明/v ，/w 工商/j 管理/v 部门/n 的/u “/w 红娘/n ”/w 当/v 得/u 好/a ，/w 可以/vu 促使/v 市场/n 搞活/v ，/w 保护/v 生产者/n 、/w 消费者/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     当然/d ，/w 服务/v 和/c 管理/n 是/vl 辩证/a 的/u 统一/a ，/w 既/c 要/vu 服务/v 又/d 要/vu 管理/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     所以/c ，/w 为了/p 保证/v 集贸市场/n 的/u 经济/n 秩序/n ，/w 工商/j 行政/n 管理/v 部门/n 对/p 那些/r 以次充好/i ，/w 以/p 假/a 充/v 真/a ，/w 哄抬物价/i ，/w 欺行霸市/i 的/u 行为/n 要/vu 批评/v 教育/v ，/w 直至/v 采取/v 经济手段/n 给予/v 处分/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     提高/v 产品/n 质量/n 重视/v 产品/n 宣传/v  农垦/n 系统/n 一个/mq 别开生面/i 的/u 产品/n 宣传/v 座谈会/n 近日/nt 在/p 北京/ns 回龙观饭店/ni 结束/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     一些/m 生产/v 名优产品/n 的/u 企业/n 的/u 代表/n 在/p 会上/nl 交流/v 了/u 如何/r 搞好/v 产品/n 宣传/v 的/u 经验/n ，/w 为/p 今后/nt 做好/v 这/r 一/m 工作/n 提出/v 了/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     全国/n 农垦/n 系统/n 从/p １９８２/m 年/nt 以来/nt ，/w 有/v 四百八十六/m 种/q 产品/n 被/p 评为/v 部/n 或/c 省级/n 优质/n 产品/n ，/w 获/v 国家/n 金/n 、/w 银质/n 奖章/n 十二/m 块/q ，/w 天津/ns “/w 王朝牌/ni ”/w 半/m 干白/j 葡萄酒/n 还/d 两/m 次/q 在/p 国际/n 博览会/n 上/nd 获得/v 金质/n 奖章/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     但是/c ，/w 一些/m 企业/n 由于/c 忽视/v 产品/n 的/u 宣传/n 工作/n ，/w 致使/v 创出/v 的/u 名优产品/n 鲜为人知/i ，/w 影响/n 不大/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     为此/c 中国农垦农工商联合企业总公司/ni 召开/v 了/u 部分/n 名优产品/n 企业/n 宣传/n 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     座谈/v 中/nd ，/w 许多/a 企业/n 领导/n 深深/a 感到/v ，/w 企业/n 没有/v 高/a 质量/n 的/u 产品/n 就/d 丧失/v 了/u 生存/v 的/u 条件/n ，/w 有/v 了/u 高/a 质量/n 产品/n 而/c 没有/v 高/a 质量/n 的/u 广告/n 宣传/n ，/w 则/c 会/vu 丧失/v 发展/v 的/u 时机/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     广州白云山制药厂/ni 近/a 几/m 年/nt 来/vd 每年/nt 宣传/n 广告/n 费用/n 约/v 占/v 总产值/n 的/u １/m ％/w 左右/n ，/w 并/c 通过/p 承包/v 广州市/ns 足球队/n 的/u 经费/n ，/w 成立/v 轻/a 歌剧团/n 、/w 举办/v 白云/n 杯/n 国际/n 足球/n 邀请赛/n 等/u 方式/n ，/w 有效/a 地/u 提高/v 了/u 企业/n 和/c 产品/n 的/u 知名度/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     黑龙江省完达山食品厂/ni 连续/v 获得/v 四/m 枚/q 国家/n 银质/n 奖章/n 之后/nt ，/w 按照/p “/w 产品/n 越是/c 处于/v 畅销/v 的/u 鼎盛/a 时期/nt ，/w 越是/c 产品/n 宣传/n 的/u 最佳/a 时期/nt ”/w 的/u 经销/v 策略/n ，/w 通过/p 各种/r 形式/n 的/u 宣传/v ，/w 扩大/v 了/u 自己/r 名牌/n 产品/n 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     他们/r 的/u 经验/n ，/w 都/d 给/p 到会/v 厂家/n 很/d 大/a 启发/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     中国有色金属工业总公司/ni 四月/nt 十二/m 日/nt 与/c 云南省人民政府/ni 在/p 昆明/ns 正式/a 签订/v 协议/n ，/w 全面/a 合作/v 加快/v 发展/v 云南/ns 的/u 有色金属/n 工业/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     协议/n 规定/v ，/w 今后/nt 双方/n 联合/v 开发/v 大型/a 厂矿/n ，/w 产品/n 和/c 利润/n 按/p 投资/v 比例/n 分成/v ；/w 中/j 、/w 小/j 型/k 有色/a 厂矿/n 以/p 地方/n 为主/v 建设/n 和/c 经营/v ，/w 总公司/n 积极/a 支持/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     为了/p 改变/v 我国/n 会计/n 人才/n 奇缺/v 、/w 不能/vu 适应/v 大规模/n 经济/n 建设/n 需要/n 的/u 状况/n ，/w 这/r 几/m 年/nt 国家/n 在/p 培养/v 会计/n 人才/n 方面/n 出现/v 了/u 大好/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     首先/d ，/w 各地/nl 迅速/a 恢复/v 了/u “/w 文革/j ”/w 中/nd 被/p 撤并/v 的/u 财经/j 院校/n 及其/c 会计/n 专业/n ，/w 扩大/v 了/u 招生/v 名额/n ，/w 并/c 增设/v 了/u 一/m 批/q 财经/j 院校/n 和/c 在/p 其它/r 院校/n 中/nd 增设/v 会计/n 专业/n ，/w 其中/nd 中等/a 会计/n 专业/n 学校/n 发展/v 得/u 更/d 快/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     到/v １９８２/m 年底/nt ，/w 设有/v 会计/n 专业/n 的/u 大专院校/n 共/d 五十/m 所/q ，/w 在校/v 学生/n 达/v 八千九百/m 多/m 人/n ；/w 中等/a 专业/n 学校/n 四百三十八/m 所/q ，/w 在校/v 学生/n 五万四千/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     各地/nl 在/p 培养/v 专业/n 会计/n 人才/n 时/nt ，/w 还/d 注意/v 大力/n 发展/v 电视/n 教学/n 和/c 职工/n 业余/n 教育/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     继/v 天津/ns 、/w 沈阳/ns 等/u 地/n 举办/v 会计/n 专业/n 电视/n 教育/n 之后/nt ，/w 中央/n 电大/j 开设/v 了/u 工业/n 会计/n 和/c 商业/n 会计/n 两/m 个/q 专业/n ，/w 在职/v 干部/n 参加/v 学习/n 的/u 达/v 四万二千/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     香港大东电报局/ni 十一/j 日/nt 宣布/v 将/p 「/w 电话/n 邮箱/n 」/w 正式/a 投放/v 市场/n ，/w 使/v 香港/ns 成为/v 亚洲/ns 第/h 一个/mq 拥有/v 「/w 电话/n 邮箱/n 」/w 服务/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     为/p 使/v 黄土高原/n 早日/d 披上/v 「/w 绿装/n 」/w ，/w 中国农业科学院/ni 草原/n 所/n 的/u 科研/n 人员/n ，/w 在/p 内蒙古/ns 自治区/n 的/u 清水河县/ns 、/w 和/c 林格尔县/ns 等/u 地/n 建立/v 起/v 了/u 五万/m 多/m 亩/q 人工/n 草地/n 试验区/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     本/r 报/n 讯/n 为/p 满足/v 国内外/j 市场/n 需要/n ，/w 山东/ns 掖县/ns 将/p 建成/v 我国/n 第/h 一个/mq 无籽/v 西瓜/n 基地/n 县/n ，/w 计划/v 明年/nt 种植/v 无籽/v 西瓜/n 一千/m 亩/q ，/w 总产量/n 可达/v 四百万/m 斤/q ，/w 计划/v 一九八八/m 年/nt 种植/v 面积/n 发展/v 到/v 一万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        438
                                     本/r 报/n 讯/n 记者/n 李克夫/nh 报道/v ：/w 四/m 月初/nt ，/w 由/p 中国技术经济研究会/ni 三十三/m 名/q 专家/n 、/w 学者/n 和/c 工程/n 技术人员/n 组成/v 的/u 咨询/v 顾问团/n ，/w 从/p 北京/ns 赶赴/v 河北省/ns 保定市/ns ，/w 开展/v 多/a 学科/n 、/w 多/a 项目/n 的/u 集体/n 咨询/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     双方/n 已/d 就/d 七十/m 个/q 项目/n 进行/v 了/u 初步/a 咨询/v 、/w 洽谈/v ，/w 并/c 签订/v 了/u 开展/v 长期/nt 技术/n 经济/n 咨询/v 工作/n 的/u 协议书/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     本/r 报/n 讯/n 国务院/ni 最近/nt 批准/v 对/p 外经贸部/ni 建立/v 中国/ns 国际/n 经济/n 信息中心/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     该/r 信息中心/n 负责/v 国际/n 经济/n 贸易/n 领域/n 的/u 信息/n 收集/v 、/w 分析/v 和/c 存储/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     它/r 的/u 任务/n 是/vl 及时/a 地/u 向/p 中央/n 和/c 各/r 地区/n 领导/n 机关/n ，/w 以及/c 有关/p 单位/n 提供/v 世界/n 经济/n 、/w 国际贸易/n 、/w 货币/n 金融/n 、/w 商品市场/n 和/c 有关/p 产品/n 技术/n 的/u 动向/n 和/c 趋势/n ，/w 以及/c 利用/v 外资/n 、/w 引进/v 技术/n 等/u 信息/n ，/w 为/p 对外/d 经济/n 贸易/n 、/w 管理/n 和/c 决策/n 以及/c 生产/v 科研/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     姑苏/ns 城外/nl 寺庙/n 多/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     过去/vd ，/w 十/m 多/m 座/q 名刹/n 古寺/n ，/w 常常/d 以/p 凄凉/a 的/u “/w 夜半/nt 钟声/n ”/w 惊扰/v 着/u 游子/n 的/u 客/n 梦/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     而今/nt ，/w 一/m 幢/q 幛/q 新/a 落成/v 的/u 美观/a 别致/a 的/u 旅馆/n 建筑/n ，/w 错落/a 点缀/v 在/p 环城/v 的/u 秀山/ns 丽水/ns 之间/nd ，/w 那/r 优美/a 的/u 环境/n 、/w 齐全/a 的/u 设施/n 、/w 整洁/a 的/u 床铺/n ，/w 可口/a 的/u 饮食/n ，/w 使/v 旅客/n 感到/v 舒适/a 自如/a ，/w 留连忘返/i 。/w 
		
			
                                        446
                                     近年来/nt ，/w 苏州市/ns 郊/n 四/m 个/q 乡/n 的/u 农民/n ，/w 适应/v 搞活/v 经济/n 和/c 发展/v 旅游/v 事业/n 的/u 需要/n ，/w 利用/v “/w 天堂/n ”/w 近郊/nl 得天独厚/i 的/u 自然/a 条件/n ，/w 兴办/v 了/u 二十八/m 家/q 旅馆/n ，/w 拥有/v 固定/v 床位/n 四千/m 张/q ，/w 临时/a 还/d 可/vu 加/v 铺/v 一千四百/m 张/q ，/w 去年/nt 已/d 接待/v 旅客/n 一百万/m 人次/q ，/w 营业额/n 达/v 五百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        447
                                     苏州/ns 城里/nl “/w 住宿/v 难/a ”/w 的/u 矛盾/n 得到/v 一定/d 缓解/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     然而/c ，/w 这里/r 更/d 令/a 人/n 感兴趣/v 的/u 是/vl 他们/r 办/v 的/u 一/m 座/q 座/q 各/r 具/q “/w 功能/n ”/w 的/u 旅馆/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     “/w 会议/n 信息/n 型/k ”/w 旅馆/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     过去/vd ，/w 不少/a 地方/n 的/u 鉴定会/n 、/w 学术/n 讨论会/n 、/w 展销/v 订货会/n 等等/u ，/w 到/v 苏州市/ns 来/vd 联系/v 时/nt ，/w 往往/d 要/vu 吃闭门羹/i 。/w 
		
			
                                        451
                                     现在/nt 市郊/n 的/u 农民/n 来/vd 赚/v 这个/r 钱/n 了/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     他们/r 先后/d 办起/v 了/u 十/m 多/m 座/q 这样/r 的/u 专门/a 接待/v 会议/n 的/u 旅馆/n ，/w 每/r 层/q 楼/n 有/v 小/a 会议室/n ，/w 楼/n 外/nd 还有/v 大/a 会议室/n ，/w 很/d 是/vl 方便/a 。/w 
		
			
                                        453
                                     慕名而来/i 的/u 开会/v 者/k ，/w 络绎不绝/i 。/w 
		
			
                                        454
                                     每个/r 旅馆/n 内/nd ，/w 都/d 设有/v 一个/mq 陈列/v 橱窗/n ：/w 展示/v 本乡/n 工厂/n 的/u 产品/n ，/w 到会/v 代表/n 如/v 有/v 兴趣/n ，/w 可/vu 马上/d 与/c 他们/r 订货/v ；/w 每个/r 旅馆/n 都/d 配有/v 几/m 名/q 信息员/n ，/w 看起来/v 象是/vl 服务员/n ，/w 成天/nt 跟/c 旅客/n 们/k 喝茶/v 聊天/v ，/w 原来/d 是/vl 在/p 摸/v 市场/n 行情/n 、/w 经济信息/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     长青乡/ns 开办/v 的/u 坐落/v 在/p 虎丘/ns 山脚/n 的/u 云岩旅馆/ni ，/w 利用/v 接待/v 各种/r 专业/n 会议/n 的/u 机会/n ，/w 掌握/v 了/u 大量/a 发展/v 乡村/n 工业/n 的/u 信息/n ，/w 调剂/v 到/v 很多/a 市场/n 紧缺/a 的/u 原材料/n 和/c 技术/n 设备/n ，/w 加上/v 全/a 乡/n 农民/n 的/u 努力/v ，/w 去年/nt 这个/r 乡/n 的/u 工业/n 产值/n 比/p 前年/nt 翻/v 了/u 近/a 一番/mq 。/w 
		
			
                                        456
                                     风光旖旎/i 的/u 灵岩山/ns ，/w 相传/v 是/vl 吴王/n 夫差/nh “/w 金/n 屋/n ”/w 藏/v 西施/nh 的/u 所在/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     就/d 在/p 这/r 座/q 山下/nl 的/u 一个/mq 果园/n 内/nd ，/w 农民/n 办起/v 了/u 一个/mq “/w 度假村/n 型/k ”/w 旅馆/n —/w —/w 果园/n 招待所/n 。/w 
		
			
                                        458
