
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     凡是/d 参加/v 过/u 代表/n 会/n 或/c 训练班/n 的/u 互助/v 组长/n 和/c 积极分子/n ，/w 都/d 受到/v 了/u 关于/p 组织/v 起来/vd 的/u 思想/n 教育/v 和/c 政策/n 教育/v ，/w 学/v 到了/v 组织/n 领导/n 互助/v 合作/v 的/u 实际/a 经验/n ，/w 成为/v 互助/v 合作/v 运动/n 中/nd 的/u 骨干/n ，/w 因而/c 就/d 促进/v 了/u 互助/v 合作/v 运动/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     例如/v 河北/ns 定县/ns 专区/n 所属/n 各/r 县/n ，/w 在/p 一九五二/m 年/nt 春/nt 连续/v 召开/v 互助/v 代表/n 会/n 后/nd ，/w 全/a 专区/n 组织/v 起来/vd 的/u 劳动力/n 就/d 迅速/a 达到/v 百/m 分之/u 七十/m 以上/nd ；/w 福建/ns 罗源县/ns 一九五一/m 年/nt 冬/nt 举办/v 互助/v 组长/n 训练班/n 后/nd ，/w 常年/nt 固定/v 的/u 互助组/n 就/d 由/p 一七一/m 个/q 增加/v 到/v 四○五/m 个/q 。/w 
		
			
                                        3
                                     （/w 四/m ）/w 人民政府/n 在/p 经济/n 上/nd 、/w 财政/n 上/nd 、/w 技术/n 上/nd 对/p 互助/v 合作/v 组织/n 的/u 帮助/v 和/c 优待/v ，/w 更/d 鼓舞/v 了/u 农民/n 组织/v 起来/vd 生产/v 的/u 热情/n ，/w 使/v 它们/r 获得/v 了/u 更/d 优越/a 的/u 生产/v 条件/n ，/w 这/r 也/d 大大/d 促进/v 了/u 互助/v 合作/v 运动/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     一九五二/m 年/nt 国家/n 发放/v 农业/n 贷款/v 计/v 三万/m 余/n 亿/m 元/q ，/w 主要/a 是/vl 以/p 互助组/n 和/c 农业/n 生产合作社/n 为/vl 贷/v 放/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     另有/v 新式/a 农具/n 、/w 优良/a 品种/n 、/w 农业/n 药/n 械/n 等/u ，/w 也/d 以/p 互助/v 合作/v 组织/n 为/vl 主要/a 的/u 推广/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     如/v 一九五二/m 年/nt 东北/nl 区/n 推广/v 五百/m 余/n 套/q 马/n 拉/v 农具/n ，/w 二万五千/m 台/n 综合/v 号/n 铲/n 趟/v 机/n ，/w 华北/nl 区/n 推广/v 二万八千/m 套/q 新式/a 步/n 犁/n ，/w 这/r 主要/a 是/vl 贷给/v 或/c 卖给/v 互助组/n 和/c 农业/n 生产合作社/n 的/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     此外/c ，/w 各地/nl 国营农场/n 对/p 互助组/n 和/c 农业/n 生产合作社/n 的/u 技术/n 帮助/v ，/w 也/d 逐渐/d 加强/v ，/w 并/c 与/c 组/n 、/w 社/n 订立/v &quot;/w 技术/n 合同/n &quot;/w ；/w 有些/m 地区/n 的/u 国家/n 银行/n 也/d 和/p 组/n 、/w 社/n 开始/v 订立/v &quot;/w 信贷/n 合同/n &quot;/w ；/w 各地/nl 供销合作社/n 也/d 和/p 组/n 、/w 社/n 订立/v &quot;/w 结合/v 合同/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        8
                                     所有/a 这些/r 国家/n 的/u 帮助/v 和/c 优待/v ，/w 都/d 对/p 互助/v 合作/v 运动/n 的/u 发展/v 起/v 了/u 很/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     据/p 中央人民政府/ni 国家/n 统计局/n 的/u 统计/v ，/w 一九五二/m 年/nt ，/w 全国/n 已/d 有/v 农业/n 生产合作社/n 三/m 、/w 六六三/m 个/q ，/w 各种/r 互助组/n 八百三十/m 余/n 万/m 个/q 。/w 
		
			
                                        10
                                     全国/n 组织/v 起来/vd 的/u 农户/n ，/w 在/p 老/a 解放区/n ，/w 一般/a 占/v 农户/n 总数/n 的/u 百/m 分之/u 六十五/m 以上/nd ；/w 在/p 新/a 解放区/n ，/w 一般/a 占/v 百/m 分之/u 二十五/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     再/d 据/p 一九五三/m 年/nt 十月/nt 的/u 调查/v ，/w 全国/n 各地/nl 农村/n 参加/v 互助组/n 和/c 农业/n 生产合作社/n 的/u 农民/n ，/w 有/v 四千七百/m 多/m 万/m 户/n ，/w 占/v 农村/n 总/a 户数/n 的/u 百/m 分之/u 四十/m 以上/nd ，/w 在/p 农业户/n 中/nd 所/u 占/v 的/u 比重/n 则/c 更/d 高/a 。/w 
		
			
                                        12
                                     农业/n 生产合作社/n 已/d 增加/v 到/v 一万四千/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        13
                                     这/r 一/m 数字/n 的/u 增长/v ，/w 正是/vl 说明/v 了/u 几/m 年/nt 来/u 我国/n 互助/v 合作/v 运动/n 有/v 了/u 巨大/a 而/c 迅速/a 的/u 发展/v ，/w 其中/nd 特别/d 是/vl 农业/n 生产合作社/n ，/w 更有/v 了/u 显著/a 的/u 增加/v ，/w 它/r 在/p 互助/v 合作/v 运动/n 中/nd 已/d 越来越/d 显得/v 重要/a 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     （/w １/m ）/w 定额/n 的/u 制定/v ，/w 必须/d 从/p 现有/v 农业/n 生产/v 情况/n 、/w 作业/v 性质/n 、/w 技术/n 水平/n 等/u 具体/a 条件/n 出发/v ，/w 使/v 其/r 切合/v 实际/n ，/w 防止/v 过/d 高/a 或/c 过低/a 。/w 
		
			
                                        15
                                     如果/c 定/v 的/u 过/d 高/a 或/c 过低/a ，/w 都会/vu 失掉/v 定额/n 的/u 积极/a 作用/n ，/w 破坏/v 定额/n 管理/v 制/n 的/u 实施/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     因此/c ，/w 就/d 必须/d 充分/a 发扬/v 民主/n ，/w 慎重/a 地/u 反复/d 进行/v 评定/v ，/w 既/c 要/vu 防止/v 要求/v 过低/a 的/u 保守/a 思想/n ，/w 也/d 要/vu 反对/v 脱离/v 实际/n 的/u 过/d 高/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     而且/c 在/p 初/a 定/v 时/nt 也/d 不能/vu 过/d 急/a 地/u 要求/v &quot;/w 完整/a &quot;/w ，/w 一下子/d 就/d 定出/v 一/m 大套/n 的/u 繁琐/a 办法/n ，/w 应/vu 由/p 粗/a 到/v 细/a ，/w 由/p 不/d 科学/n 到/v 科学/n ，/w 由/p 接近/v 合理/a 到/v 完全/d 合理/a ，/w 经过/p 群众/n 的/u 实践/v 去/v 逐步/d 改进/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     （/w ２/m ）/w 实行/v 平均/a 先进/a 定额/n ，/w 是/vl 提高/v 劳动/v 效率/n 、/w 保证/v 劳动/v 质量/n 和/c 提高/v 技术/n 水平/n 的/u 重要/a 环节/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     因此/c 定额/n 的/u 确定/v 应/vu 以/p 社/n 内/nd 上/nd 中等/a 劳动力/n 为/vl 标准/n ，/w 不应/vu 只/d 以/p 中等/a 劳动力/n 为/vl 标准/n ，/w 并/c 应/vu 随着/p 技术/n 的/u 改进/v 、/w 工作/n 熟练/a 程度/n 的/u 提高/v 等/u ，/w 适当/a 地/u 逐步/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     （/w ３/m ）/w 在/p 实行/v 定额/n 管理/v 制/n 后/nd ，/w 工作/n 中/nd 容易/a 产生/v 重量/n 不/d 重/v 质/n 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     因此/c ，/w 必须/d 建立/v 严格/a 的/u 质量/n 检查/v 制度/n ，/w 以/c 防止/v 和/c 克服/v 贪多/v 、/w 图/v 快/a 、/w 忽视/v 工作/n 质量/n 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     目前/nt 有些/m 社/n 选出/v 一定/a 名额/n 的/u 检查/v 委员/n ，/w 深入/v 小组/n 进行/v 质量/n 检查/v ，/w 并/c 发动/v 社员/n 和/c 小组/n 互相/d 检查/v ，/w 这/r 种/q 办法/n 已/d 证明/v 是/vl 有效/a 的/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     （/w ４/m ）/w 为了/p 防止/v 与/c 克服/v 组织/n 松懈/a 的/u 现象/n ，/w 保证/v 生产/v 任务/n 有/v 组织/n 有/v 计划/n 地/u 进行/v ，/w 也就是/d 保证/v 定额/n 管理/v 制/n 的/u 贯彻/v ，/w 还/d 须/d 有/v 社员/n 民主/n 制订/v 并/c 共同/d 遵守/v 的/u 劳动/v 纪律/n 及/c 奖励/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     如/v 有的/r 社/n 规定/v ：/w 对/p 保证/v 数量/n 、/w 保证/v 质量/n 、/w 出工/v 率/k 高/a 、/w 爱护/v 公共/a 财产/n 的/u 组/n 或/c 个人/n 给以/v 奖励/v ，/w 这/r 是/vl 具有/v 一定/a 的/u 良好/a 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     至于/v 劳动/v 纪律/n ，/w 固然/c 是/vl 必要/a 的/u ，/w 但/c 不能/vu 单纯/a 依靠/v 它/r 来/vd 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     而且/c 经验/n 证明/v ：/w 过于/d 繁琐/a 的/u 劳动/v 纪律/n ，/w 也是/vl 脱离/v 实际/n 的/u ，/w 不能/vu 收到/v 良好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     （/w ５/m ）/w 最后/n 还/d 必须/d 着重/v 指出/v 的/u 就是/vl ：/w 定额/n 管理/v 制/n 是/vl 一/m 件/n 比较/d 复杂/a 的/u 制度/n ，/w 目前/nt 一般/a 的/u 农业/n 生产合作社/n ，/w 特别/d 是/vl 初/a 办/v 的/u 农业/n 生产合作社/n 还/d 难于/d 接受/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     因此/c ，/w 在/p 合作社/n 里/nd 目前/nt 还/d 不能/vu 广泛/a 推广/v 这/r 一/m 制度/n ，/w 特别/d 是/vl 较/d 高级/a 的/u 包工/v 包产/v 制/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     就是/d 在/p 实行/v 时/nt 亦/d 应有/v 领导/n 有/v 步骤/n 地/u 逐步/d 进行/v ，/w 先/d 由/p 临时/a 的/u 、/w 季节/nt 的/u 包工/v 制/n 做起/v ，/w 然后/c 到/v 全年/nt 的/u 固定/v 包工/v ，/w 再/d 由/p 包工/v 到/v 包工/v 包产/v ，/w 决不/d 能/vu 不顾/v 条件/n 和/c 群众/n 的/u 接受/v 程度/n ，/w 盲目/a 推行/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     这/r 也就是说/c ，/w 我们/r 必须/d 克服/v 盲目/a 冒进/v 的/u 急躁/a 情绪/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     但/c 另一方面/c ，/w 我们/r 也/d 必须/d 认识/v 农业/n 生产合作社/n 是/vl 较/d 高级/a 的/u 合作社/n 形式/n ，/w 必须/d 建立/v 与/c 之/r 相/d 适应/v 的/u 经营/v 管理/v 制度/n ，/w 才能/c 发挥/v 劳动/v 效率/n ；/w 必须/d 不断/d 地/u 总结/v 经验/n ，/w 逐步/d 地/u 改进/v 与/c 提高/v 它/r 的/u 经营/v 管理/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     这/r 也就是说/c ，/w 我们/r 除/p 要/vu 克服/v 盲目/a 冒进/v 的/u 急躁/a 情绪/n 外/nd ，/w 还/d 必须/d 与/c 放任自流/i 的/u 偏向/n 作斗争/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     农业/n 生产合作社/n 不同/a 于/p 互助组/n ，/w 它/r 是/vl 进行/v 统一/v 经营/v 、/w 集体/n 计算/v 盈亏/v 的/u ，/w 而且/c 有/v 较/d 多/a 的/u 公共/a 财产/n 和/c 较/d 复杂/a 的/u 财务/n 会计/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     因此/c 就/d 必须/d 建立/v 健全/v 的/u 财务/n 会计/n 制度/n ，/w 以/c 贯彻/v 社/n 内/nd 等价/n 互利/v 、/w 合理/a 分配/v 、/w 民主管理/v 的/u 原则/n ，/w 并/c 达到/v 减少/v 浪费/v 损失/v 、/w 降低/v 成本/n 、/w 增加/v 收入/n 、/w 扩大/v 公共/a 积累/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     同时/c 还/d 应/vu 依据/p 全年/nt 生产/v 计划/n 制订/v 全年/nt 的/u 和/c 季度/nt 的/u 财务/n 计划/n ，/w 以/c 保证/v 生产/v 计划/n 的/u 实现/v 和/c 搞好/v 社/n 的/u 生产/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     因之/c ，/w 搞好/v 财务/n 会计/n 工作/n 也是/vl 巩固/v 和/c 发展/v 农业/n 生产合作社/n 的/u 重要/a 关键/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        37
                                     一九五二/m 年/nt 各地/nl 试办/v 的/u 农业/n 生产合作社/n ，/w 一般/a 都/d 比较/v 互助组/n 的/u 生产/v 成绩/n 好/a 、/w 产量/n 高/a ，/w 有的/r 社/n 甚至/d 比/p 互助组/n 和/c 个体/n 农民/n 的/u 产量/n 高/v 一/m 倍/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        38
                                     许多/a 社/n 还/d 累积/v 了/u 不少/a 的/u 公积金/n 和/c 公共/a 财产/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     但/c 它们/r 却/d 有着/v 共同/a 的/u 缺点/n ，/w 这/r 就是/d 群众/n 所/u 批评/v 的/u ：/w &quot;/w 底子/n 空/a 、/w 摊子/n 大/a 、/w 债务/n 多/a 、/w 分红/v 少/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     另外/c ，/w 就是/d 有些/m 社/n 的/u 公共/a 财产/n 管理/v 不好/a ，/w 造成/v 巨大/a 的/u 破坏/v 和/c 损失/v ，/w 普遍/a 存在/v 着/u 不/d 爱护/v 公共/a 财产/n 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     造成/v 这些/r 现象/n 的/u 原因/n ，/w 主要/a 就是/vl ：/w （/w 一/m ）/w 在/p 许多/a 农业/n 生产合作社/n 的/u 财务/n 管理/v 上/nd 表现/v 了/u 两/m 种/q 偏向/n ，/w 一/m 种/q 是/vl 贪多/v 冒进/v ，/w 盲目/a 扩大/v 公共/a 财产/n ，/w 将/p 社员/n 的/u 牲畜/n 农具/n 大量/a 作价/v 归公/v ，/w 以求/v 增加/v 社会主义/n 因素/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     另/r 一/m 种/q 是/vl 资本主义/n 的/u 倾向/n ，/w 如/v 部分/q 社/n 违反/v 了/u 以/p 农业/n 为主/v 的/u 经营/v 方针/n ，/w 把/p 大量/a 财力/n 和/c 人力/n 用到/v 不/d 适当/a 的/u 许多/a 副业/n 生产/v 上去/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 两/m 个/q 偏向/n 都/d 是/vl 造成/v 某些/r 农业/n 生产合作社/n &quot;/w 摊子/n 大/a 、/w 债务/n 多/a &quot;/w 的/u 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     （/w 二/m ）/w 许多/a 农业/n 生产合作社/n 缺乏/v 严格/a 的/u 财务/n 管理/v 制度/n 和/c 公共/a 财产/n 的/u 保管/v 制度/n ，/w 社长/n （/w 主任/n ）/w 、/w 会计/n 可以/vu 随便/a 开支/n 公款/n ，/w 公共/a 财产/n 也/d 无人/v 负责/v 保管/v （/w 这/r 和/c 劳动/v 组织/n 的/u 不/d 健全/a 也是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u ）/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     同时/c ，/w 一般/a 合作社/n 还/d 缺乏/v 经济核算/v 思想/n ，/w 忽视/v 增产节约/i ；/w 又/d 无/v 财务/n 计划/n （/w 收支/n 预算/n ）/w ；/w 各地/nl 合作社/n 会计/n 人员/n 的/u 业务/n 水平/n 亦/d 低/a ，/w 并/c 缺乏/v 一套/mq 简单/a 适用/v 的/u 账簿/n ；/w 账目/n 亦/d 往往/d 混乱/a 得/u 很/d ，/w 不能/vu 定期/v 公布/v ，/w 社员/n 无法/d 进行/v 监督/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     所有/a 这些/r 合作社/n 财务/n 管理/v 上/nd 的/u 基本/a 缺点/n ，/w 也是/vl 造成/v &quot;/w 摊子/n 大/a 、/w 债务/n 多/a &quot;/w 的/u 一个/mq 重要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     同时/c ，/w 这些/r 财务/n 管理/v 上/nd 的/u 不良/a 现象/n ，/w 还/d 往往/d 直接/a 影响/v 了/u 社员/n 的/u 生产/v 积极性/n 和/c 对/p 社/n 的/u 怀疑/v 与/c 不满/v ，/w 从而/c 影响/v 了/u 合作社/n 的/u 巩固/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     目前/nt 各地/nl 先进/a 的/u 农业/n 生产合作社/n 已/d 初步/a 建立/v 了/u 财务/n 会计/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     如/v 山西/ns 郭玉恩/nh 农业/n 生产合作社/n ，/w 已经/d 由/p 专人/n 负责/v 记账/v ，/w 建立/v 各种/r 账簿/n ，/w 分别/v 记账/v ，/w 并/c 在/p 计/v 发/v 工/n 票/n 手续/n 上/nd 采用/v 组员/n 、/w 组长/n 、/w 会计/n 间/n 的/u 联/v 单/n 制度/n ，/w 这/r 就/d 避免/v 了/u 账目/n 上/nd 的/u 错误/n 与/c 纠纷/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     该/r 社/n 还/d 进一步/v 实行/v 了/u 经济核算/v ，/w 由/p 各/r 单位/n 提出/v 了/u 降低/v 成本/n 和/c 增加/v 收益/v 的/u 计划/n 和/c 办法/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     又/d 如/v 东北/ns 韩恩/ns 农业/n 生产合作社/n ，/w 还/d 建立/v 了/u 现金/n 保管/v 、/w 物品/n 买卖/n 的/u 专人/n 负责制/n ，/w 及时/a 报/v 账/n 、/w 登/v 账/n 制/n ，/w 现金/n 支出/n 、/w 社员/n 借/v 支/v 的/u 批/v 审/v 制/n ，/w 物资/n 、/w 农具/n 的/u 保管/v 制/n ，/w 以及/c 会计/n 定期/v 向/p 社员/n 公布/v 账目/n 等/u 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 种/q 做法/n 是/vl 值得/v 推行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     总的说来/c 就是/vl ：/w 为了/p 做好/v 农业/n 生产合作社/n 的/u 财务/n 管理/v 工作/n ，/w 除/p 加强/v 对/p 合作社/n 的/u 领导/n 外/nd ，/w 各/r 社/n 还/d 必须/d 制订/v 与/c 生产/v 计划/n 相/d 适应/v 的/u 并/c 为/p 生产/v 计划/n 服务/v 的/u 财务/n 计划/n ，/w 即/v 收支/n 预算/n ，/w 建立/v 严格/a 的/u 财务/n 会计/n 制度/n ，/w 以/c 保证/v 财务/n 计划/n 的/u 贯彻/v 执行/v ；/w 并/c 建立/v 一套/mq 简明/a 适用/v 的/u 账簿/n ，/w 以/c 保证/v 做好/v 会计/n 记账/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     在/p &quot;/w 关于/p 土地/n &quot;/w 一/m 章/n 内/nd ，/w 规定/v 凡/d 参加/v 集体农庄/n 者/k ，/w 其/r 所有/a 土地/n 一概/d 公用/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     章程/n 着重/v 指出/v ，/w 土地/n 完全/d 由/p 劳动/v 组合/v 集体/n 使用/v ，/w 劳动/v 组合/v 的/u 土地/n 也/d 和/p 苏联/ns 其他/r 一切/r 土地/n 一样/a ，/w 是/vl 全民/n 的/u 国有/v 财产/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     土地/n 拨给/v 集体农庄/n 无限期/v 使用/v ，/w 也/d 即/d 永久/a 使用/v ，/w 但/c 劳动/v 组合/v 不得/vu 买卖/n 或/v 出租/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        57
                                     农业/n 劳动/v 组合/v 章程/n &quot;/w 上/nd 规定/v ，/w 拨给/v 农业/n 劳动/v 组合/v 使用/v 的/u 土地/n ，/w 只/d 准/v 扩大/v ，/w 不准/v 缩小/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     扩大/v 农业/n 劳动/v 组合/v 土地/n 的/u 来源/n ，/w 或者是/v 国家/n 空闲/v 的/u 土地/n ，/w 或者是/v 个体/n 农民/n 多余/a 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     组合/v 员/k 退出/v 劳动/v 组合/v ，/w 可以/vu 从/p 国家/n 的/u 空闲/v 地/u 中/nd 取得/v 土地/n ，/w 不能/vu 抽/v 挖/v 组合/v 的/u 整/a 块/q 土地/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     由此看来/i ，/w 章程/n 强调/v 土地/n 使用/v 的/u 稳定性/n ，/w 因为/c 这/r 使/v 集体农庄/n 有可能/v 实行/v 正确/a 的/u 轮作/v 制/n （/w 按照/p 章程/n 的/u 规定/v ，/w 这/r 是/vl 劳动/v 组合/v 必须/d 做/v 的/u ）/w 和/c 改良/v 自己/r 的/u 土地/n ，/w 而/c 不/d 致使/v 土地/n 改良/v 所/u 耗/v 的/u 劳动/v 与/c 资金/n 落空/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     为了/p 建立/v 稳定/a 的/u 集体农庄/n 土地/n 使用/v 制/n ，/w 在/p 苏联/ns 通过/v 了/u 一/m 项/q 法令/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     这个/r 法令/n 说/v ，/w 非/d 在/p 特殊/a 情况/n 之下/nd ，/w 并/c 依据/p 苏联/ns 部长会议/n 的/u 决定/v ，/w 不得/vu 为了/p 社会/n 和/c 国家/n 的/u 需要/v 而/c 收回/v 集体农庄/n 使用/v 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     并且/c 苏维埃/ni 政权/n 一向/d 都/d 是/vl 协助/v 集体农庄/n 扩大/v 其/r 土地/n 面积/n 的/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     例如/v 章程/n 通过/v 后/nd ，/w 为/p 集体农庄/n 划拨/v 土地/n 时/nt ，/w 就/d 由/p 国营农场/n 土地/n 中/nd 抽出/v 二千万/m 公顷/q 转/v 拨给/v 集体农庄/n 了/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     土地/n ，/w 在/p &quot;/w 苏联/ns 宪法/n &quot;/w 上/nd 规定/v ，/w 归/v 集体农庄/n 免费/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     土地/n 是/vl 集体农庄/n 公共/a 财富/n 的/u 主要/a 来源/n 之一/m ，/w 所以/c &quot;/w 劳动/v 组合/v 章程/n &quot;/w 以及/c 苏维埃/ni 政权/n 其他/r 法令/n ，/w 目的/n 都/d 是/vl 为了/p 保护/v 集体农庄/n 公用/v 土地/n 免/v 被/p 侵占/v ，/w 改良/v 土地/n ，/w 有/v 系统/n 地/u 提高/v 土地/n 肥力/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     &quot;/w 农业/n 劳动/v 组合/v 章程/n &quot;/w 规定/v 从/p 公用/v 土地/n 中/nd 为/p 每个/r 农户/n 划出/v 小/a 块/q 地段/n ，/w 供/v 个人/n 作/v 宅/n 旁/nd 园地/n 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     宅/n 旁/nd 园地/n 面积/n ，/w 根据/p 各/r 省/n 各/r 区/n 的/u 条件/n ，/w 规定/v 每/r 户/n 自/p 四/m 分之/u 一/m 公顷/q 至/v 半/m 公顷/q 不等/a ，/w 个别/a 地区/n 可达/v 一/m 公顷/q （/w 住宅/n 建筑物/n 用地/v 不/d 计算/v 在内/v ）/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p &quot;/w 关于/p 生产资料/n &quot;/w 一/m 章/n 内/nd 指出/v ，/w 应/vu 实行/v 公有/v 化/v 的/u 有/v ：/w 全部/n 役/n 畜/n ，/w 农具/n （/w 宅/n 旁/nd 园地/n 上/nd 使用/v 的/u 小/a 农具/n 在外/v ）/w ，/w 劳动/v 组合/v 经济/n 所/u 必需/v 的/u 经营/v 用/v 建筑物/n ，/w 农产品/n 加工/v 企业/n ，/w 种子/n 及/c 饲养/v 公有/v 牲畜/n 所/u 必需/v 的/u 饲料/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     至于/v 住宅/n ，/w 属/v 农户/n 个人/n 财产/n 的/u 牲畜/n 与/c 家禽/n ，/w 以及/c 饲养/v 牲畜/n 所/u 必需/v 的/u 建筑物/n ，/w 不/d 实行/v 公有/v 化/k 。/w 
		
			
                                        71
                                     章程/n 中/nd 规定/v 有/v 可/vu 作为/v 集体/n 农户/n 个人/n 财产/n 的/u 产品/n 畜/n 头数/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     但/c 数量/n 的/u 大小/n 非/h 所有/a 集体/n 农户/n 完全/d 一样/a ，/w 而是/vl 依照/p 各地/nl 情况/n 有所/v 差别/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     例如/v 在/p 谷物/n 、/w 棉花/n 、/w 甜菜/n 、/w 亚麻/n 、/w 大麻/n 、/w 马铃薯/n 、/w 蔬菜/n 、/w 茶叶/n 和/c 菸/n 草/n 等/u 产区/n ，/w 每/r 一/m 集体/n 农户/n 作为/v 个人/n 财产/n 可/vu 养/v 乳牛/n 一头/mq ，/w 牛犊/n 两头/n ，/w 母猪/n 一头/mq 及其/c 仔猪/n （/w 如果/c 集体农庄/n 理事会/n 认为/v 必要/a ，/w 可以/vu 养/v 母猪/n 两头/n 及其/c 仔猪/n ）/w ，/w 绵羊/n 和/c 山羊/n 不/d 超过/v 十/m 只/q ，/w 家禽/n 与/c 家/n 兔/n 只/d 数/v 不限/v ，/w 蜜蜂/n 不/d 超过/v 二十/m 箱/n ；/w 在/p 种植业/n 几乎/d 没有/v 什么/r 意义/n 而/c 畜牧业/n 为/vl 无所不包/i 的/u 经济/n 形式/n 的/u 游牧/v 地区/n ，/w 每/r 一/m 集体/n 农户/n 作为/v 个人/n 财产/n 可/vu 养/v 乳牛/n 八/m 至/v 十/m 头/q ，/w 牛犊/n 在外/v ，/w 羊/n 一百/m 至/v 一百五十/m 只/q ，/w 家禽/n 只/d 数/v 不限/v ，/w 马/n 不/d 超过/v 十/m 匹/q ，/w 骆驼/n 五/m 至/v 八/m 匹/q 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p &quot;/w 劳动/v 组合/v 及其/c 理事会/n 的/u 活动/n &quot;/w 一/m 章/n 内/nd ，/w 规定/v 劳动/v 组合/v 必须/d 按计划/v 经营/v 自己/r 的/u 农庄/n ，/w 严格/a 执行/v 工农/n 政府/n 规定/v 的/u 农业/n 生产/v 计划/n 以及/c 劳动/v 组合/v 所/u 负担/v 的/u 国家/n 义务/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     理事会/n 及/c 全体/n 组合/v 员/k 都/d 有/v 责任/n 提高/v 农业/n 栽培/v 水平/n ，/w 扩大/v 播种/v 面积/n ，/w 在/p 公有/v 经济/n 中/nd 充分/a 利用/v 属于/v 组合/v 及/c 机器/n 拖拉机/n 站/n 的/u 生产资料/n ，/w 发展/v 畜牧业/n 与/c 其他/r 经济/n 部门/n ，/w 进行/v 建设/v ，/w 培养/v 必要/a 的/u 干部/n ，/w 提高/v 组合/v 员/k 的/u 文化/n 水平/n ，/w 吸收/v 妇女/n 参加/v 集体农庄/n 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p &quot;/w 关于/p 劳动/v 组合/v 成员/n 的/u 资格/n &quot;/w 章/n 内/nd ，/w 章程/n 规定/v ，/w 凡/d 年/nt 满/v 十六/m 岁/nt 的/u 男女/n 劳动者/n 皆/d 可/vu 加入/v 劳动/v 组合/v 为/vl 组合/v 员/k 。/w 
		
			
                                        77
                                     接受/v 组合/v 员/k ，/w 应/vu 在/p 大会/n 上/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     规定/v 某些/r 人/n （/w 富农/n 、/w 被/p 剥夺/v 选举权/n 者/k ）/w 不能/vu 参加/v 劳动/v 组合/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     接受/v 组合/v 员/k 的/u 大会/n 出席/v 人数/n 不得/vu 少于/v 全体/n 成员/n 的/u 半数/n ，/w 开除/v 组合/v 员/k 的/u 大会/n 出席/v 人数/n 不得/vu 少于/v 三/m 分之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        80
                                     章程/n 规定/v 可以/vu 接受/v 被/p 剥夺/v 选举权/n 者/k 的/u 子女/n 加入/v 组合/v ，/w 只要/vu 他们/r 多年/nt 从事/v 对/p 社会/n 有益/a 的/u 劳动/v 并/c 忠实/v 于/p 工作/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     对/p 以往/nt 的/u 富农/n 及其/c 家属/n ，/w 如果/c 在/p 三/m 年内/nt 以/p 其/r 在/p 新/a 居留/v 地点/n 的/u 忠实/a 工作/n 和/c 拥护/v 苏维埃/ni 政权/n 种/q 种/q 措施/n 的/u 行为/n ，/w 证明/v 他们/r 已经/d 悔改/v ，/w 也/d 可以/vu 接受/v 他们/r 加入/v 集体农庄/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     &quot;/w 劳动/v 组合/v 的/u 资金/n &quot;/w 章/n 内/nd 规定/v 有/v 入/v 庄/n 费/n 的/u 数量/n ，/w 每/r 户/n 为/vl 二十/m 至/v 四十/m 卢布/n ，/w 视/v 农户/n 的/u 经济/n 能力/n 而/c 定/v ，/w 规定/v 有/v 财产/n 公有/v 化/k 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     入/v 庄/n 费/n 和/c 四/m 分之/u 一/m 到/v 二/m 分之/u 一/m 的/u 公有/v 化/k 财产/n 价值/n ，/w 划入/v 劳动/v 组合/v 的/u 公积金/n ，/w 公有/v 化/k 生产资料/n 的/u 其余/r 部分/n ，/w 即/d 二/m 分之/u 一/m 到/v 四/m 分之/u 三/m 部分/n 作为/v 股金/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     股金/n 在/p 组合/v 员/k 退出/v 组合/v 时/nt ，/w 在/p 农业/n 年度/nt 结束/v 时/nt 以/p 现金/n 返还/v 之/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     这/r 章/n 内/nd 还/d 规定/v 了/u 组合/v 实物/n 收入/v 及/c 货币/n 收入/v 的/u 分配/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     组合/v 首先/d 应当/vu 用/p 所得/n 实物/n 收入/v 完成/v 对/p 国家/n 所/u 负/v 交售/v 义务/n 和/c 返还/v 种子/n 贷款/v 的/u 义务/n ，/w 偿清/v 机器/n 拖拉机/n 站/n 的/u 实物/n 报酬/n ，/w 履行/v 预购/v 合同/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     然后/c 按/p 全年/nt 需/v 用量/n 储存/v 种子/n 与/c 饲料/n ，/w 按/p 全年/nt 需/v 用量/n 的/u 百/m 分之/u 十/m 至/v 十五/m 设置/v 保险/n 种子/n 储备/v 与/c 保险/n 饲料/n 储备/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     此外/c ，/w 并/c 设置/v 救济/v 基金/n ，/w 以/p 不/d 超过/v 总产值/n 的/u 百/m 分之/u 二/m 为/vl 限/v ，/w 设置/v 食用/v 品/n 保险/n 储备/v ，/w 以/p 不/d 超过/v 食用/v 作物/n 总/a 收获/v 量/n 的/u 百/m 分之/u 二/m 为/vl 限/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p 组合/v 员/k 大会/n 确定/v 出卖/v 给/p 国家/n 或/c 在/p 集体农庄/n 市场/n 上/nd 出售/v 的/u 产品/n 部分/n 后/nd ，/w 余下/v 部分/n 按/p 劳动日/n 分配/v 给/p 组合/v 员/k 。/w 
		
			
                                        90
                                     劳动/v 组合/v 首先/d 应该/vu 用/p 所得/n 货币/n 收入/n 向/p 国家/n 交纳/v 各项/r 法定/a 税款/n ，/w 支付/v 保险费/n ，/w 返/v 还/v 贷币/n 货款/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     然后/c 支付/v 必要/a 的/u 日常/a 生产/v 费用/n ，/w 支付/v 行政/n 管理/v 费用/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     行政/n 管理/v 费用/n 以/p 不/d 超过/v 货币/n 收入/v 的/u 百/m 分之/u 二/m 为/vl 限/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     组合/v 员/k 大会/n 决定/v 文教/j 费/n 提成/v ，/w 并/c 拨款/v 充实/a 公积金/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     用以/v 充实/a 公积金/n 的/u 数量/n ，/w 以/p 不/d 少于/v 全部/n 货币/n 收入/v 的/u 百/m 分之/u 十五/m 、/w 不/d 超过/v 百/m 分之/u 二十/m 为准/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     货币/n 收入/v 的/u 其余/r 部分/n ，/w 按/p 劳动日/n 在/p 组合/v 员/k 间/n 分配/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     章程/n 规定/v 集体农庄/n 必须/d 编制/v 年度/nt 收支/n 预算/n ，/w 预算/n 由/p 组合/v 员/k 大会/n 批准/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     组合/v 理事会/n 必须/d 遵照/v 大会/n 批准/v 的/u 预算/n 进行/v 开支/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     但/c 理事会/n 有权/v 在/p 各种/r 收获/v 调查/v 清楚/a 之前/nt 将/p 预算/n 经费/n 的/u 百/m 分之/u 七十/m 以下/nd 用于/v 各项/r 生产/v 需要/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     其余/r 百/m 分之/u 三十/m 则/c 在/p 收成/n 最后/n 确定/v 并/c 经/v 大会/n 决定/v 之后/nt 再行/v 支用/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     组合/v 必须/d 将/p 闲散/a 货币/n 资金/n 存入/v 在/p 银行/n 设立/v 的/u 活期/a 帐户/n ，/w 或/c 存入/v 储金/n 局/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p &quot;/w 劳动/v 组织/n 、/w 劳动/v 报酬/n 和/c 劳动/v 纪律/n &quot;/w 章/n 内/nd ，/w 规定/v 劳动/v 组合/v 经济/n 中/nd 的/u 一切/r 工作/n 都/d 应/vu 由/p 组合/v 员/k 自己/r 进行/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     只/d 允许/v 聘/v 雇/v 专业/n 技术人员/n 和/c 在/p 组合/v 自己/r 的/u 力量/n 不能/vu 完成/v 紧急/a 工作/n 的/u 特殊/a 场合/n 雇用/v 临时/a 工人/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     &quot;/w 农业/n 劳动/v 组合/v 章程/n &quot;/w 中/nd 肯定/d 要/vu 采用/v 生产队/n 这样/r 的/u 劳动/v 组织/n 方法/n ，/w 因为/c 这/r 种/q 方法/n 已/d 在/p 实践/v 中/nd 证明/v 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     也/d 制定/v 了/u 田间/n 作业/v 中/nd 的/u 新/a 劳动/v 报酬/n 办法/n ，/w 按照/p 这个/r 办法/n ，/w 生产队/n 队员/n 及/c 生产/v 组/n 组员/n 每/r 超额/v 完成/v 计划/n 百/m 分之/u 一/m ，/w 就/d 可以/vu 额外/a 得到/v 在/p 该/r 一/m 种/q 或/c 数/m 种/q 作物/n 的/u 种植/v 方面/n 所得/n 劳动日/n 数/n 的/u 百/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        105
                                     反之/c ，/w 不能/vu 完成/v 收获/v 计划/n 时/nt ，/w 则/c 每/r 不足/v 计划/n 百/m 分之/u 一/m ，/w 扣除/v 其/r 所得/n 劳动日/n 数/n 的/u 百/m 分之/u 一/m ，/w 但/c 扣除/v 总数/n 不得/vu 超过/v 该/r 生产队/n 或/c 生产/v 组/n 在/p 该/r 一/m 种/q 或/c 数/m 种/q 作物/n 上/nd 所/u 耗费/v 的/u 劳动日/n 总数/n 的/u 百/m 分之/u 二十五/m 。/w 
		
			
                                        106
                                     也/d 拟定/v 了/u 各/r 畜牧/v 部门/n 的/u 工作/n 定额/n 及/c 劳动/v 报酬/n 标准/n ，/w 以及/c 集体农庄/n 领导/n 人员/n 的/u 劳动/v 报酬/n 标准/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     在/p 战后/nt 第一个五年计划/n 期间/nt ，/w 发生/v 了/u 加强/v 对/p 公有/v 经济/n 的/u 计划/n 领导/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     一九三四/m 年/nt 通过/v 的/u 集体农庄/n 生产/v 计划/n 格式/n ，/w 已经/d 不能/vu 满足/v 集体农庄/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     因此/c ，/w 苏联/ns 部长会议/n 于/p 一九四八/m 年/nt 二月/nt 二十五/m 日/nt 提出/v 了/u 包括/v 集体农庄/n 各/r 部门/n 生产/v 计划/n 的/u 新/a 标准/n 格式/n ，/w 建议/v 集体农庄/n 采用/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     同时/c ，/w 集体农庄/n 的/u 长远/a 计划/n 问题/n ，/w 也/d 已经/d 提上/v 议程/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     早在/v 伟大/a 的/u 卫国战争/n 以前/nt ，/w 有些/m 先进/a 集体农庄/n 就/d 已经/d 制订/v 五/m 年/nt 的/u 长远/a 计划/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     到了/v 战后/nt ，/w 发展/v 集体农庄/n 各/r 部门/n 的/u 长远/a 计划/n 便/d 具有/v 了/u 普遍性/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 战后/nt 第一个五年计划/n 期间/nt ，/w 由于/c 农业/n 有/v 了/u 高度/n 的/u 技术装备/n -/w -/w 新/a 的/u 现代化/v 机器/n ，/w 大/a 集体农庄/n 就/d 显出/v 了/u 对/p 小/a 农庄/n 的/u 巨大/a 优越性/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 大/a 集体农庄/n 中/nd ，/w 技术/n 能/vu 更/d 充分/a 、/w 更/d 有效/a 地/u 发挥/v 它/r 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     大/a 集体农庄/n 有可能/v 发展/v 多/a 部门/n 经济/n 、/w 提高/v 单位/n 面积/n 产量/n ，/w 提高/v 劳动生产率/n ，/w 降低/v 行政/n 开支/n ，/w 提高/v 农庄/n 的/u 收入/n ，/w 提高/v 庄/n 员/n 的/u 物质/n 文化/n 生活/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     因此/c ，/w 在/p 第四/m 个/q 五年计划/n 期末/nt ，/w 在/p 党/n 与/c 苏维埃/ni 政府/n 的/u 领导/v 之下/nd ，/w 根据/p 庄/n 员/n 群众/n 的/u 创议/v ，/w 为/p 合并/v 小/a 集体农庄/n 进行/v 了/u 很多/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     从前/nt 共有/v 二十五万四千/m 个/q 集体农庄/n ，/w 现在/nt 只有/d 九万四千/m 个/q 。/w 
		
			
                                        118
                                     前面/nd 已经/d 说过/v ，/w 合并/v 前/nd 每/r 一/m 集体农庄/n 平均/a 拥有/v 耕地/v 五百八十九/m 公顷/q ，/w 而/c 合并/v 后/nd 达/v 一千六百九十三/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        119
                                     各地/nl 的/u 集体农庄/n 合并/v 运动/n ，/w 无不/d 表现/v 出/vd 这/r 一/m 措施/n 的/u 巨大/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     日托米尔省/ns 鲁申/ns 区/n 两/m 个/q 相邻/v 的/u 村庄/n 有/v 六/m 个/q 集体农庄/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     一九五０/m 年间/nt ，/w 这/r 六/m 个/q 集体农庄/n 合并/v 成/v 一个/mq 「/w 列宁/nh 」/w 集体农庄/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     农庄/n 各/r 经济/n 部门/n 的/u 情况/n 在/p 一九五一/m 年/nt 就/d 清楚/a 地/u 说明/v 了/u 合并/v 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     例如/v ，/w 一九四九/m 年/nt ，/w 谷/n 作物/n 二千四百二十一/m 公顷/q 收获/v 谷物/n 二万五千六百五十二/m 公担/q ，/w 平均/a 每/r 公顷/q 收/v 十点六/m 公担/q ，/w 而/c 一九五一/m 年/nt 二千二百九十八/m 公顷/q 收获/v 三万零三百八十/m 公担/q ，/w 每/r 公顷/q 收/v 十三点二/m 公担/q 。/w 
		
			
                                        124
                                     合并/v 前/nd 甜菜/n 的/u 单位/n 面积/n 产量/n 是/vl 每/r 公顷/q 一百一十六/m 公担/q ，/w 合并/v 之后/nt 达/v 每/r 公顷/q 二百八十四点四/m 公担/q 。/w 
		
			
                                        125
                                     甜菜/n 总/a 收获/v 量/n 在/p 合并/v 前/nd 的/u 三百一十五/m 公顷/q 上/nd 是/vl 三万六千六百五十/m 公担/q ，/w 合并/v 后/nd 三百二十五/m 公顷/q 收/v 九万二千四百三十九/m 公担/q 。/w 
		
			
                                        126
                                     牛/n ，/w 在/p 一九四九/m 年/nt 是/vl 八百二十三/m 头/q ，/w 一九五一/m 年/nt 增加/v 到/v 一千零八十一/m 头/q 。/w 
		
			
                                        127
                                     猪/n 也/d 从/p 七百八十二/m 头/q 增加/v 到/v 八百八十一/m 头/q ，/w 羊/n 从/p 五百九十六/m 头/q 增至/v 八百零三/m 头/q ，/w 马/n 从/p 二百八十/m 头/q 增至/v 三百七十一/m 头/q 。/w 
		
			
                                        128
                                     乳牛/n 每/r 头/q 的/u 挤奶/v 量/n 从/p 九百零九/m 公升/q 增加/v 到/v 一千三百七十七/m 公升/q 。/w 
		
			
                                        129
                                     货币/n 收入/v 从/p 一百零五万六千/m 卢布/n 增至/v 二百零二万八千五百/m 卢布/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     合并/v 前/nd 六/m 个/q 集体农庄/n 用以/v 增添/v 公积金/n 的/u 资金/n 是/vl 十九万一千八百/m 卢布/n ，/w 用于/v 文化/n 需要/v 的/u 是/vl 一万八千六百/m 卢布/n ，/w 而/c 在/p 合并/v 后/nd 的/u 第一/m 年/nt -/w -/w 一九五一/m 年/nt -/w -/w 用于/v 增添/v 公积金/n 的/u 资金/n 就/d 有/v 三十八万一千六百/m 卢布/n ，/w 用于/v 文化/n 需要/v 的/u 计/v 三万二千七百/m 卢布/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     这些/r 成绩/n 的/u 获得/v ，/w 都/d 是/vl 由于/c 集体农庄/n 提高/v 了/u 栽培/v 水平/n ，/w 包括/v 改进/v 土壤/n 耕作/v ，/w 农作物/n 的/u 及时/a 管理/v 与/c 增/v 施/v 有机肥料/n 和/c 矿物/n 肥料/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     例如/v ，/w 合并/v 前/nd 甜菜/n 地/n 每/r 一/m 公顷/q 平均/a 施/v 粪/n 三点四/m 吨/q 、/w 矿物/n 肥料/n 二点九九/m 公担/q ，/w 合并/v 后/nd 每/r 一/m 公顷/q 计/v 施/v 粪/n 十六/m 吨/q ，/w 磷/n 、/w 钾/n 、/w 氮肥/n 共/d 五/m 公担/q 。/w 
		
			
                                        133
                                     合并/v 前/nd 六/m 个/q 集体农庄/n 平均/a 在/p 每/r 一/m 公顷/q 播种/v 地上/nl 只/d 耗费/v 九十四点八/m 个/q 劳动日/n ，/w 合并/v 后/nd 则/c 为/vl 一百八十九点六/m 个/q 劳动日/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     耕种/v 甜菜/n 每/r 一/m 劳动日/n 的/u 收入/n 自/p 八/m 卢布/n 二十五/m 哥比/q 增至/v 二十/m 卢布/n 七十一/m 哥比/q 。/w 
		
			
                                        135
                                     合并/v 前/nd 每/r 一/m 公顷/q 甜菜/n 平均/a 得/v 七百八十二/m 卢布/n 三十五/m 哥比/q ，/w 合并/v 后/nd 则/c 为/vl 三千九百二十/m 卢布/n 六/m 哥比/q 。/w 
		
			
                                        136
                                     可见/c ，/w 这些/r 农庄/n 合并/v 以后/nt ，/w 劳动生产率/n 提高/v 了/u ，/w 货币/n 收入/n 也/d 增加/v 了/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     也/d 就/d 有可能/v 扩大/v 公积金/n ，/w 从而/c 增加/v 基本建设/n 投资/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     集体农庄/n 合并/v 后/nd 行政/n 费用/n 和/c 行政人员/n 数/n 也/d 在/d 缩减/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     合并/v 集体农庄/n ，/w 使得/v 有可能/v 提出/v 加强/v 领导/n 干部/n 以/c 巩固/v 集体农庄/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     那时/r 的/u 任务/n 是/vl 要/vu 集体农庄/n 的/u 主席/n 都/d 是/vl 受过/v 高等/a 或/c 中等/a 专业/n 教育/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     如/v 合并/v 后/nd 的/u 「/w 列宁/nh 」/w 集体农庄/n 的/u 主席/n 就是/vl 一/m 位/q 富有/v 领导/v 集体农庄/n 的/u 经验/n 的/u 同志/n ，/w 此外/c ，/w 还有/v 三/m 位/q 受过/v 高等教育/n 的/u 农学家/n ，/w 一/m 位/q 畜牧/v 学/k 家/k ，/w 一/m 位/q 兽医/n 士/n 以及/c 许多/a 其他/r 专家/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     党/n 与/c 政府/n 为/p 在/p 战后/nt 第一个五年计划/n 期间/nt 在/p 组织上/nl 经济/n 上/nd 巩固/v 集体农庄/n 所/u 采取/v 的/u 一些/m 办法/n ，/w 使/v 集体农庄/n 的/u 经济/n 不仅/c 恢复/v 了/u ，/w 而且/c 大大/d 发展/v 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     全部/n 集体农庄/n 一九五０/m 年/nt 的/u 公积金/n ，/w 就/d 等于/v 一九四０/m 年/nt 的/u 一点六/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 战后/nt 第一个五年计划/n 期间/nt ，/w 也/d 采取/v 了/u 在/p 组织上/nl 经济/n 上/nd 巩固/v 机器/n 拖拉机/n 站/n 与/c 国营农场/n 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     联共/j （/w 布/n ）/w 中央/n 一九四七/m 年/nt 二月/nt 全会/j 指出/v ，/w 机器/n 拖拉机/n 站/n 的/u 基本/a 任务/n 是/vl 提高/v 所/u 服务/v 的/u 集体农庄/n 的/u 单位/n 面积/n 产量/n ，/w 进一步/v 改善/v 机器/n 及/c 拖拉机/n 的/u 运用/v ，/w 提高/v 拖拉机/n 的/u 工作/n 质量/n 并/c 在/p 农/n 作/v 期限/nt 之内/nd 完成/v 所/u 担负/v 的/u 工作/n ，/w 及时/a 收割/v 并/c 完成/v 自己/r 的/u 实物/n 报酬/n 交纳/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     按照/p 这个/r 规定/v ，/w 如果/c 某/r 拖拉机/n 队/n 耕作/v 的/u 地段/n 上/nd 原定/v 单位/n 面积/n 产量/n 计划/n 完成/v 了/u ，/w 则/c 发给/v 该/r 拖拉机/n 队/n 以/c 保障/v 实物/n 报酬/n ，/w 每/r 一/m 劳动日/n 合/v 三/m 公斤/q 谷物/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     若/c 原定/v 计划/n 未能/vu 完成/v ，/w 则/c 最低/a 保障/v 实物/n 报酬/n 降至/v 两/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        148
                                     这/r 种/q 办法/n 能/vu 动员/v 拖拉机/n 手/k 、/w 拖拉机/n 队长/n 及其/c 助手/n 、/w 统计/v 兼/v 加油/v 员/k 等/u 不仅/c 为/p 工作量/n 、/w 为/p 每/r 一/m 拖拉机/n 的/u 生产量/n 而/c 斗争/v ，/w 并且/c 为/p 拖拉机/n 队/n 的/u 工作/n 质量/n 而/c 斗争/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     还/d 根据/p 机器/n 拖拉机/n 站/n 完成/v 工作/n 的/u 期限/nt ，/w 规定/v 有/v 级差/n 实物/n 报酬/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     如果/c 机器/n 拖拉机/n 站/n 不能/vu 在/p 它/r 与/c 集体农庄/n 所/u 订/v 合同/n 规定/v 的/u 期限/nt 内/nd 完成/v 工作/n ，/w 则/c 它/r 所得/n 实物/n 报酬/n 便/d 要/vu 减少/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     所以/c 机器/n 拖拉机/n 站/n 如/v 要/vu 完成/v 自己/r 的/u 实物/n 报酬/n 交纳/v 计划/n ，/w 便/d 不/d 仅限于/v 努力/v 完成/v 原定/v 工作/n 数量/n 的/u 计划/n ，/w 而且/c 要/vu 如期/d 完成/v ，/w 不能/vu 拖延/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     也/d 拟定/v 并/c 批准/v 了/u 改进/v 国营农场/n 工作/n 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     国营农场/n 工作/n 中/nd 的/u 最大/a 缺点/n 之一/m 便是/vl 国营农场/n 过分/a 专业化/v ，/w 片面/a 的/u 经营/v 方针/n ，/w 谷物/n 国营农场/n 及/c 技术/n 作物/n 国营农场/n 畜牧业/n 不/d 发达/a ，/w 而/c 畜牧/v 国营农场/n 的/u 作物/n 栽培/v 业/k 各/r 部门/n 不/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        154
                                     片面/a 发展/v 经济/n ，/w 在/p 经济/n 上/nd 很/d 不/d 合算/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     片面/a 发展/v 经济/n ，/w 在/p 农/n 作/v 期/nt 必然/a 在/p 劳动力/n 与/c 牵引力/n 的/u 使用/v 上/nd 造成/v 过分/a 紧张/a 的/u 现象/n ，/w 而/c 在/p 其余/r 期间/nt 则/c 利用/v 不足/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     集体农庄/n 虽然/c 也/d 预先/d 计划/v 应/vu 按/p 劳动日/n 发给/v 的/u 实物/n 收入/v 与/c 货币/n 收入/v ，/w 但/c 这/r 并不是/v 庄/n 员/n 的/u 保证/v 劳动/v 报酬/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     因为/c 按/p 劳动日/n 发给/v 庄/n 员/n 的/u 产品/n 与/c 货币/n 的/u 多少/m ，/w 取决于/v 集体农庄/n 的/u 实物/n 收入/v 和/c 货币/n 收入/v 的/u 数量/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     集体农庄/n 公有/v 经济/n 的/u 发展/v 水平/n 愈/d 高/a ，/w 每/r 一/m 劳动日/n 的/u 报酬/n 也/d 愈/d 高/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     这样/r ，/w 就/d 使/v 每/r 一/m 庄/n 员/n 有/v 兴趣/n 提高/v 劳动生产率/n ，/w 关心/v 集体农庄/n 公共/a 财富/n 的/u 增加/v ，/w 因而/c 也就是/d 关心/v 提高/v 每个/r 劳动日/n 的/u 报酬/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     按/p 劳动日/n 分配/v 实物/n 收入/v 与/c 货币/n 收入/v 的/u 办法/n ，/w 保证/v 了/u 所有/a 参加/v 生产/v 的/u 庄/n 员/n 在/p 经济/n 上/nd 的/u 平等/a ，/w 斯大林/nh 指出/v ：/w &quot;/w 集体农庄/n 实行/v 劳动日/n 制/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     这/r 就是/d 无论/c 男子/n 或/c 妇女/n ，/w 在/p 劳动/v 日前/nt 都/d 一律/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     谁/r 作/v 的/u 劳动日/n 多/a ，/w 谁/r 得/v 的/u 报酬/n 就/d 多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        163
                                     可是/c ，/w 按/p 计算/v 给/p 庄/n 员/n 的/u 劳动日/n 数/n 分配/v 组合/v 收入/v 而/c 不管/c 生产队/n 、/w 生产/v 组/n 或/c 庄/n 员/n 的/u 实际/a 生产/v 的/u 产品/n 数量/n ，/w 这/r 并/c 不能/vu 充分/a 实现/v &quot;/w 各尽所能/i ，/w 按/p 劳/v 取酬/v &quot;/w 这/r 一/m 原则/n 的/u 客观/n 要求/n ，/w 从而/c 也/d 就/d 不能/vu 彻底/a 消灭/v 劳动/v 报酬/n 中/nd 的/u 平均主义/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     &quot;/w 农业/n 劳动/v 组合/v 标准/n 章程/n &quot;/w 中/nd 规定/v ：/w 对/p 取得/v 优秀/a 劳动/v 成绩/n 的/u 庄/n 员/n 与/c 生产队/n ，/w 可以/vu 加/v 给/p 其/r 所/u 作/v 劳动日/n 数/n 的/u 百/m 分之/u 十/m 以下/nd ，/w 以资/v 奖励/v ；/w 对于/p 工作/n 不好/a 、/w 收获/v 量/n 低于/v 集体农庄/n 平均/a 收获/v 量/n ，/w 或/c 由于/c 工作/n 不好/a 、/w 因而/c 畜牧业/n 的/u 产品/n 率/k 低于/v 集体农庄/n 平均/a 产品/n 率/k 的/u 生产队/n ，/w 则/c 扣减/v 其/r 所/u 作/v 劳动日/n 数/n 的/u 百/m 分之/u 十/m 以下/nd ，/w 以资/v 惩戒/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     可是/c 这/r 种/q 奖惩/n 办法/n ，/w 在/p 集体农庄/n 中/nd 没有/d 得到/v 普遍/a 推行/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     为了/p 鼓励/v 庄/n 员/n 提高/v 单位/n 面积/n 产量/n 和/c 畜牧业/n 产品/n 率/k ，/w 苏联/ns 人民/n 委员会/n 和/c 联共/j （/w 布/n ）/w 中央/n 建议/v 集体农庄/n 自/p 一九四一/m 年/nt 起/v ，/w 对/p 超额/v 完成/v 计划/n 的/u 生产/v 队员/n 在/p 原定/v 报酬/n 外/nd ，/w 加/v 给/p 额外/a 劳动日/n ，/w 即/d 以/p 生产队/n 超/h 计划/n 生产/v 的/u 产品/n 的/u 一部分/n 发给/v ，/w 或/c 付/v 以/p 货币/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     如/v 谷物/n 、/w 长/a 纤维/n 亚麻/n 、/w 大麻/n 、/w 马铃薯/n 、/w 蔬菜/n 、/w 饲料/n 块根/n 作物/n 以及/c 其他/r 一些/m 作物/n 超额/v 完成/v 计划/n 时/nt ，/w 以/p 各/r 该/r 类/n 作物/n 全部/n 种植/v 面积/n 上/nd 超/h 计划/n 所得/n 产品/n 的/u 一部分/n 作为/v 额外/a 报酬/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     甜菜/n 、/w 烟草/n 、/w 马合烟/n 、/w 长/a 纤维/n 亚麻/n 和/c 大麻/n 的/u 超/h 计划/n 收获/v 部分/n ，/w 以/p 货币/n 支付/v 额外/a 报酬/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     额外/a 报酬/n 额/n ，/w 在/p 不同/a 的/u 省/n 、/w 边区/n 和/c 共和国/n 有/v 不同/a 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     例如/v ，/w 谷类/n 作物/n 方面/n 的/u 额外/a 报酬/n 额/n ，/w 规定/v 可以/vu 占/v 超/h 计划/n 所得/n 全部/n 产品/n 的/u 四/m 分之/u 一/m 到/v 二/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 谷类/n 作物/n 方面/n 发给/v 额外/a 报酬/n 的/u 条件/n 是/vl ，/w 生产队/n 超额/v 完成/v 其/r 全部/n 谷类/n 作物/n 的/u 单位/n 面积/n 产量/n 计划/n ，/w 或/c 生产队/n 超额/v 完成/v 一/m 种/q 或/c 几/m 种/q 谷类/n 作物/n 单位/n 面积/n 产量/n 计划/n ，/w 而/c 其/r 全部/n 谷类/n 作物/n 单位/n 面积/n 产量/n 计划/n 平均/v 起来/vd 又/d 超额/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     对于/p 畜牧业/n 部门/n 的/u 庄/n 员/n ，/w 因/c 其/r 超额/v 完成/v 产/v 乳/n 计划/n 、/w 剪/v 毛/n 计划/n 或/c 母鸡/n 产卵/v 计划/n ，/w 因/c 其/r 保持/v 牲畜/n 头数/n 完整/a 无损/v ，/w 发给/v 牛奶/n 、/w 牛犊/n 、/w 羊羔/n 或/c 猪仔/n 等/u 实物/n 额外/a 报酬/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     为了/p 进一步/v 调整/v 集体农庄/n 的/u 劳动/v 报酬/n 并/c 消灭/v 劳动日/n 计算/v 与/c 收入/v 分配/v 中/nd 的/u 平均主义/n ，/w 苏联/ns 部长会议/n 于/p 一九四八/m 年/nt 在/p &quot;/w 关于/p 改善/v 集体农庄/n 劳动/v 组织/n 、/w 提高/v 劳动生产率/n 与/c 调整/v 劳动/v 报酬/n 的/u 措施/n &quot;/w 的/u 决议/n 中/nd 建议/v 集体农庄/n 分配/v 收入/v 时/nt 应/vu 考虑到/v 收获/v 量/n ，/w 使/v 收获/v 量/n 高/a 的/u 生产队/n 队员/n 和/c 生产/v 组/n 成员/n 能/vu 得到/v 较/d 高/a 的/u 报酬/n ，/w 收获/v 量/n 低/a 的/u 则/c 得/v 较/d 低/a 的/u 报酬/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     为此/c 规定/v 有/v 下列/v 额外/a 加/v 给/p 劳动日/n 与/c 扣减/v 劳动日/n 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     凡/d 超额/v 完成/v 收获/v 量/n 计划/n 的/u 生产队/n 或/c 生产/v 组/n ，/w 每/r 超额/v 完成/v 计划/n 百/m 分之/u 一/m ，/w 则/c 额外/a 加/v 给/p 该/r 队/n 或/c 该组/n 在/p 指定/v 给/p 它们/r 的/u 该种/n 作物/n 的/u 栽培/v 工作/n 上/nd 所/u 支出/v 的/u 劳动日/n 数/n 的/u 百/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        176
                                     凡/d 不能/vu 完成/v 收获/v 量/n 计划/n 的/u 生产队/n 或/c 生产/v 组/n ，/w 每/r 差/v 百/m 分之/u 一/m ，/w 即/d 扣减/v 其/r 在/p 指定/v 给/p 它们/r 的/u 该种/n 作物/n 的/u 栽培/v 上/nd 所/u 支出/v 的/u 劳动日/n 数/n 的/u 百/m 分之/u 一/m ，/w 但/c 扣减/v 总数/n 不得/vu 超过/v 百/m 分之/u 二十五/m 。/w 
		
			
                                        177
                                     如果/c 集体农庄/n 庄/n 员/n 大会/n 认为/v 适宜/a ，/w 可以/vu 依照/p 集体农庄/n 完成/v 单位/n 面积/n 产量/n 计划/n 的/u 平均数/n 评定/v 生产队/n 或/c 生产/v 组/n 的/u 工作/n 成绩/n ，/w 即/d 生产队/n 或/c 生产/v 组/n 所/u 完成/v 的/u 收获/v 量/n 计划/n ，/w 比/p 集体农庄/n 完成/v 的/u 单位/n 面积/n 产量/n 计划/n 的/u 平均数/n 高/v 百/m 分之/u 几/m ，/w 便/d 额外/a 加/v 给/p 百/m 分之/u 几/m 的/u 劳动日/n ，/w 低/a 百/m 分之/u 几/m ，/w 则/c 扣减/v 百/m 分之/u 几/m 的/u 劳动日/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     如果/c 生产队/n 或/c 生产/v 组/n 已经/d 完成/v 或/c 超额/v 完成/v 它们/r 的/u 原定/v 单位/n 面积/n 产量/n 计划/n ，/w 虽然/c 还/d 低于/v 集体农庄/n 的/u 平均数/n ，/w 也/d 不/d 扣减/v 其/r 劳动日/n 数/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     经/v 集体农庄/n 庄/n 员/n 大会/n 决定/v 后/nd ，/w 也/d 可以/vu 根据/p 单价/n （/w 按/p 劳动日/n 计算/v ）/w 按/p 每/r 公担/q 收获/v 量/n 计/v 给/p 劳动日/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     每/r 公担/q 收获/v 量/n 的/u 单价/n ，/w 根据/p 规定/v 给/p 生产队/n 或/c 生产/v 组/n 的/u 收获/v 量/n 计划/n 、/w 现行/a 工作/n 定额/n 、/w 工作/n 单价/n 和/c 达到/v 计划/n 收获/v 量/n 所/u 必需/v 支出/v 的/u 劳动日/n 数/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     每/r 公担/q 产品/n 的/u 计件/v 单价/n 在/p 年初/nt 规定/v ，/w 遇有/v 必要/a 时/nt ，/w 可以/vu 在/p 年终/nt 根据/p 实际/a 进行/v 的/u 各项/r 意外/a 工作/n 加以/v 订正/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     庄/n 员/n 在/p 畜牧业/n 中/nd 的/u 劳动/v 报酬/n 亦/d 按/p 计件/v 单价/n 计算/v ，/w 报酬/n 额/n 的/u 大小/n ，/w 以/p 所得/n 的/u 畜产品/n 数量/n （/w 牛奶/n 、/w 羊毛/n 、/w 鸡蛋/n 等等/u ）/w 、/w 管理/v 的/u 牲畜/n 头数/n 、/w 获得/v 与/c 育/v 成/v 的/u 仔/n 畜/n 、/w 牲畜/n 体重/n 增加/v 量/n 、/w 役/n 畜/n 与/c 产品/n 畜/n 的/u 肥/a 度/n 等/u 为/vl 转移/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     不论是/v 支付/v 额外/a 劳动/v 报酬/n 或/c 额外/a 加/v 给/p 劳动日/n 与/c 扣减/v 劳动日/n ，/w 目的/n 都/d 是/vl 为了/p 要/vu 在/p 庄/n 员/n 的/u 劳动/v 报酬/n 中/nd 不仅/c 能/vu 顾及/v 劳动/v 的/u 数量/n ，/w 而且/c 还/d 能/vu 考虑到/v 劳动/v 的/u 质量/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     所以/c 劳动日/n 是/vl 劳动/v 数量/n 和/c 劳动/v 质量/n 的/u 尺度/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     采用/v 额外/a 劳动/v 报酬/n 制/n 及/c 依据/p 所/u 达到/v 的/u 收获/v 量/n 额外/a 加/v 给/p 劳动日/n 或/c 扣减/v 劳动日/n 等/u 办法/n ，/w 可以/vu 进一步/v 提高/v 集体农庄/n 的/u 劳动生产率/n ，/w 可以/vu 增加/v 全部/n 农产品/n 的/u 产量/n 以/c 充分/a 满足/v 全国/n 劳动者/n 日益/d 增长/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     机器/n 拖拉机/n 站/n 拖拉机/n 手/k 及/c 拖拉机/n 队/n 其他/r 工作人员/n 的/u 劳动/v 报酬/n ，/w 根据/p 其/r 工作/n 数量/n 、/w 工作/n 质量/n 、/w 工作/n 完成/v 期限/nt 而/c 定/v ，/w 同时/c 也/d 取决于/v 其/r 耕作/v 地段/n 上/nd 农作物/n 单位/n 面积/n 产量/n 计划/n 任务/n 的/u 完成/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     此外/c ，/w 拖拉机/n 手/k 及/c 拖拉机/n 队/n 某些/r 工作人员/n 的/u 劳动/v 报酬/n 也/d 取决于/v 其/r 工龄/n 长短/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     对于/p 机器/n 拖拉机/n 站/n 拖拉机/n 队/n 工作人员/n ，/w 当/p 他们/r 所/u 耕作/v 的/u 地段/n 上/nd 的/u 单位/n 面积/n 产量/n 计划/n 超额/v 完成/v 时/nt ，/w 也/d 发给/v 补充/v 劳动/v 报酬/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     拖拉机/n 手/k 完成/v 班/n 工作/n 定额/n ，/w 这/r 是/vl 机器/n 拖拉机/n 站/n 拖拉机/n 队/n 工作人员/n 劳动/v 报酬/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     对于/p 每/r 一/m 拖拉机/n 队/n 都/d 按/p 拖拉机/n 牌号/n 和/c 工作/n 种类/n 规定/v 有/v 班/n 工作/n 定额/n ，/w 以及/c 每/r 一/m 班/n 工作/n 定额/n 的/u 单价/n （/w 劳动日/n ）/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     集体农庄/n 履行/v 农产品/n 交售/v 义务/n ，/w 也就是/d 参加/v 国民经济/n 的/u 社会主义/n 扩大再生产/v ，/w 是/vl 参加/v 巩固/v 苏维埃/ni 国家/n 的/u 实力/n 和/c 独立/v 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     对/p 国家/n 履行/v 交售/v 义务/n ，/w 是/vl 集体农庄/n 首要/a 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     按/p 公顷/q 计算/v 义务/a 交售/v 额/n 的/u 原则/n 是/vl 党/n 和/c 政府/n 收购/v 政策/n 的/u 基础/n ，/w 事实/n 证明/v 这/r 一/m 原则/n 是/vl 完全/d 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     苏共/j 中央/n 一九五三/m 年/nt 九月/nt 全会/j ，/w 一九五四/m 年/nt 二/m 、/w 三月/nt 全会/j 和/c 六月/nt 全会/j ，/w 要求/v 苏联/ns 采购/v 部/n 、/w 农业部/ni 、/w 各级/n 党组织/n 、/w 苏维埃/ni 机关/n 、/w 农业/n 机关/n 和/c 收购/v 机关/n 严格/a 遵守/v 各/r 区/n 的/u 义务/a 交售/v 定额/n ，/w 不得/vu 任意/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     规定/v 由/p 集体农庄/n 向/p 国家/n 进行/v 义务/a 交售/v 的/u 农产品/n 包括/v ：/w 谷物/n 、/w 油料作物/n 、/w 蔬菜/n 、/w 多年生/v 牧草/n 种子/n 、/w 干草/n 以及/c 畜产品/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     谷物/n 义务/a 交售/v 额/n 按/p 集体农庄/n 使用/v 的/u 每/r 公顷/q 耕地/v 计算/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     耕地/v 中/nd 包括/v ：/w 菜园/n 、/w 国家/n 计划/n 中新/j 开垦/v 的/u 土地/n -/w -/w 例如/v 开垦/v 的/u 荒地/n 、/w 灌木/n 林地/n （/w 自/p 开垦/v 后/nd 第二/m 年/nt 起/v 计算/v ）/w 和/c 排水/v 后/nd 的/u 沼泽地/n （/w 自/p 开垦/v 后/nd 第三/m 年/nt 起/v 计算/v ）/w 。/w 
		
			
                                        198
                                     西伯利亚/ns 、/w 哈萨克斯坦/ns 、/w 乌拉尔/ns 、/w 伏尔加河/ns 中下游/n 、/w 北高加索/ns 的/u 谷物/n 义务/a 交售/v 额/n ，/w 新/a 开垦/v 土地/n 从/p 播种/v 的/u 第一/m 年/nt 开始/v 计算/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     因为/c 这些/r 新/a 地/n 的/u 开垦/v 与/c 耕作/v 的/u 机器/n 供应/v 都/d 是/vl 由/p 国家/n 担负/v 的/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     用以/v 计算/v 谷物/n 义务/a 交售/v 额/n 的/u 耕地/v 面积/n 中/nd 不/d 包括/v 技术/n 作物/n 、/w 药料/n 作物/n 以及/c 其他/r 按照/p 预购/v 办法/n 向/p 国家/n 出售/v 的/u 作物/n 所/u 占/v 的/u 播种/v 面积/n ，/w 也/d 不/d 包括/v 忽布草/n 用地/v 、/w 桑田/n 、/w 果园/n 、/w 浆/n 果园/n 、/w 葡萄园/n 和/c 亚热带/nl 作物/n 占用/v 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     此外/c ，/w 计算/v 大田/n 产品/n 的/u 义务/a 交售/v 额/n 时/nt ，/w 耕地/v 面积/n 中/nd 不/d 包括/v 集体农庄/n 中/nd 充作/v 国家/n 育种/v 地段/n 的/u 土地/n （/w 这/r 种/w 土地/n 在/p 一个/mq 集体农庄/n 中/nd 不得/vu 超过/v 一百/m 公顷/q ）/w ，/w 也/d 不/d 包括/v 集体农庄/n 林/n 用/p 苗圃/n 占用/v 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     马铃薯/n 、/w 蔬菜/n （/w 白菜/n 、/w 葱/n 、/w 黄瓜/n 、/w 胡萝卜/n 、/w 菜/n 用/v 萝卜/n 、/w 西红柿/n ）/w 和/c 油料作物/n 的/u 义务/a 交售/v 额/n 也/d 按/p 谷物/n 交售/v 所/u 依据/v 的/u 耕地/v 面积/n 计算/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     蛋类/n 义务/a 交售/v 额/n 也/d 依据/p 此项/r 耕地/v 按/p 每/r 公顷/q 计算/v ，/w 猪皮/n 则/c 按/p 每/r 百/m 公顷/q 计算/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     肉类/n 和/c 羊毛/n 的/u 义务/a 交售/v 额/n 按/p 集体农庄/n 使用/v 的/u 每/r 一/m 公顷/q 土地/n 面积/n （/w 包括/v 耕地/v 、/w 果园/n 、/w 菜园/n 、/w 草地/n 和/c 牧场/n ）/w 计算/v ，/w 小畜/n 皮/n 按/p 每/r 一百/m 公顷/q 土地/n 面积/n 计算/v ，/w 此外/c ，/w 还要/v 根据/p 集体农庄/n 使用/v 的/u 野/a 牧/n 牧场/n 的/u 面积/n 按/p 较/d 低/a 定额/n 交售/v 肉类/n 、/w 羊毛/n 和/c 小畜/n 皮/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     牛奶/n 义务/a 交售/v 额/n 按/p 每/r 公顷/q 土地/n 面积/n （/w 包括/v 耕地/v 、/w 果园/n 、/w 菜园/n 、/w 草地/n 和/c 牧场/n ）/w 计算/v ，/w 大/a 畜/n 皮/n 按/p 每/r 一百/m 公顷/q 土地/n 面积/n 计算/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     干草/n 分别/d 按/p 每/r 公顷/q 耕地/v 、/w 春/nt 泛/v 草地/n 和/c 旱/a 谷草/n 地/n 计算/v 其/r 交售/v 额/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     全/a 苏联/ns 的/u 农产品/n 国家/n 义务/a 交售/v 平均/a 定额/n ，/w 由/p 苏联/ns 政府/n 规定/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     各/r 共和国/n 、/w 边区/n 和/c 省/n 的/u 集体农庄/n 按/p 公顷/q 向/p 国家/n 进行/v 农产品/n 义务/a 交售/v 的/u 固定/v 定额/n ，/w 由/p 苏联/ns 收购/v 部/n 和/c 苏联/ns 农业部/ni 协同/v 各/r 加盟共和国/ns 部长会议/n 提出/v 建议/v ，/w 由/p 苏联/ns 部长会议/n 批准/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     各地/nl 党/n 、/w 苏维埃/ni 、/w 农业/n 和/c 收购/v 机关/n ，/w 制定/v 本/r 地区/n 的/u 集体农庄/n 农产品/n 义务/a 交售/v 定额/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     政府/n 和/c 党/n 规定/v ，/w 在/p 一个/mq 区内/nl ，/w 应当/vu 采用/v 同/v 一个/mq 按/p 公顷/q 进行/v 农产品/n 义务/a 交售/v 的/u 定额/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     例如/v ，/w 苏联/ns 部长会议/n 和/c 苏共/j 中央/n 对/p 全/a 苏联/ns 集体农庄/n 畜产品/n 义务/a 交售/v 平均/a 定额/n 有/v 如下/v 规定/v ：/w 肉/n 每/r 公顷/q 四/m 公斤/q （/w 活/v 重/a ）/w ，/w 羊毛/n 每/r 公顷/q 五百二十/m 克/q ，/w 牛奶/n 每/r 公顷/q 十六/m 公升/q ，/w 鸡蛋/n 每/r 公顷/q 十七/m 个/q ，/w 小畜/n 皮/n （/w 猪皮/n 除外/v ）/w 每/r 百/m 公顷/q 四点二/m 张/q ，/w 大/a 畜/n 皮/n 每/r 百/m 公顷/q 一点/mq 三/m 五/m 张/q ，/w 猪皮/n 每/r 百/m 公顷/q 三点五/m 张/q 。/w 
		
			
                                        212
                                     以上/nd 均/d 按/p 集体农庄/n 使用/v 的/u 各项/r 土地/n 分别/d 计算/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     对/p 农庄/n 庄/n 员/n 和/c 职工/n 副业/n 的/u 畜产品/n 义务/a 交售/v 定额/n 有/v 如下/v 规定/v ：/w 肉类/n -/w -/w 每个/r 集体/n 农户/n 每年/nt 交售/v 三十/m 公斤/q （/w 活/v 重/a ）/w ，/w 牛奶/n -/w -/w 庄/n 员/n 或/c 职工/n 每/r 饲养/v 一头/n 乳牛/n 每年/nt 交售/v 六十/m 到/v 一百一十/m 公升/q （/w 具体/a 数量/n 视/v 地区/n 而/c 定/v ）/w ，/w 鸡蛋/n -/w -/w 每个/r 集体/n 农户/n 每年/nt 交售/v 三十/m 个/q 到/v 一百/m 个/q ，/w 羊毛/n -/w -/w 庄/n 员/n 或/c 职工/n 每/r 饲养/v 一头/n 羊/n 每年/nt 交售/v 二百/m 到/v 一千一百/m 克/q 。/w 
		
			
                                        214
                                     集体农庄/n 向/p 国家/n 交售/v 农产品/n 的/u 数额/n ，/w 每年/nt 由/p 苏联/ns 收购/v 部/n 驻区/n 全权代表/n 根据/p 集体农庄/n 使用/v 的/u 课税/v 耕地/v 面积/n 和/c 土地/n 面积/n 以及/c 政府/n 批准/v 的/u 按/p 公顷/q 进行/v 义务/a 交售/v 的/u 定额/n 来/vd 计算/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     由此可见/i ，/w 向/p 国家/n 进行/v 农产品/n 义务/a 交售/v ，/w 其/r 实质/n 就是/d 集体农庄/n 必须/d 把/p 一部分/n 产品/n 卖给/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     集体农庄/n 必须/d 向/p 国家/n 出售/v 的/u 农产品/n 的/u 数量/n ，/w 以/p 集体农庄/n 使用/v 的/u 耕地/v 面积/n 、/w 土地/n 面积/n 和/c 政府/n 批准/v 的/u 义务/a 交售/v 定额/n 为/vl 转移/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     实行/v 这/r 种/q 农产品/n 义务/a 交售/v 制/n ，/w 不仅/c 使/v 国家/n 预先/d 知道/v 它/r 将要/vu 支配/v 的/u 农产品/n 的/u 数量/n ，/w 而且/c 也/d 使/v 集体农庄/n 预先/d 知道/v 应/vu 供给/v 国家/n 的/u 农产品/n 的/u 数量/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     这样/r 便/d 可以/vu 增加/v 集体农庄/n 对/p 提高/v 农作物/n 单位/n 面积/n 产量/n 和/c 畜牧业/n 产品/n 率/k 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     集体农庄/n 知道/v ，/w 在/p 完成/v 农产品/n 交售/v 义务/a 之后/nt ，/w 留下来/v 的/u 产品/n 它们/r 可以/vu 自由/a 支配/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     虽然/c 农产品/n 义务/a 交售/v 定额/n 应该/vu 是/vl 固定/v 的/u ，/w 但/c 并不是/v 说/v ，/w 这/r 种/q 定额/n 就/d 永远/d 不需/v 修改/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     党/n 和/c 政府/n 根据/p 具体/a 条件/n 和/c 发展/v 农业/n 的/u 任务/n 修改/v 集体农庄/n 、/w 集体农庄/n 庄/n 员/n 、/w 职工/n 和/c 个体/n 农民/n 的/u 农产品/n 义务/a 交售/v 定额/n 及/c 供/v 售/v 总额/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     例如/v ，/w 苏共/j 中央/n 一九五四/m 年/nt 六月/nt 全会/j 决定/v ：/w &quot;/w 为了/p 提高/v 集体农庄/n 和/c 集体农庄/n 庄/n 员/n 对/p 生产/v 谷物/n 和/c 油料作物/n 的/u 物质/n 兴趣/n ，/w 自/p 一九五四/m 年/nt 收获/v 起/v ，/w 降低/v 现行/a 集体农庄/n 谷物/n 和/c 油料作物/n 国家/n 义务/a 交售/v 定额/n ，/w 由/p 国家/n 按/p 较/d 高/a 的/u 价格/n 更/d 多/a 地/u 进行/v 采购/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        223
                                     同时/c ，/w 全会/j 还/d 决定/v ：/w 自/p 一九五四/m 年/nt 收获/v 起/v ，/w 免除/v 集体农庄/n 庄/n 员/n 、/w 职工/n 、/w 捕鱼/v 劳动/v 组合/v 和/c 手工业/n 劳动/v 组合/v 成员/n 向/p 国家/n 交售/v 谷物/n 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     根据/p 苏共/j 中央/n 一九五三/m 年/nt 九月/nt 全会/j 的/u 指示/n ，/w 降低/v 了/u 郊区/n 、/w 酒精/n 工业/n 、/w 淀粉/n 工业/n 、/w 干/a 制/v 加工/v 和/c 罐头/n 工业/n 地区/n 中/nd 集体农庄/n 的/u 谷物/n 交售/v 定额/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     如果/c 这些/r 地区/n 中/nd 集体农庄/n 的/u 马铃薯/n 和/c 蔬菜/n 播种/v 面积/n 占/v 总/a 播种/v 面积/n 的/u 百/m 分之/u 十/m 到/v 十五/m ，/w 则/c 其/r 谷物/n 义务/a 交售/v 定额/n 降低/v 百/m 分之/u 二十五/m ；/w 如果/c 马铃薯/n 和/c 蔬菜/n 播种/v 面积/n 占/v 总/a 播种/v 面积/n 的/u 百/m 分之/u 十五/m 到/v 二十/m ，/w 则/c 其/r 谷物/n 义务/a 交售/v 定额/n 降低/v 百/m 分之/u 五十/m ；/w 如果/c 马铃薯/n 和/c 蔬菜/n 的/u 播种/v 面积/n 占/v 总/a 播种/v 面积/n 的/u 百/m 分之/u 二十/m 以上/nd ，/w 则/c 可以/vu 完全/d 免除/v 它们/r 所/u 负/v 的/u 向/p 国家/n 进行/v 谷物/n 交售/v 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     根据/p 苏共/j 中央/n 九月/nt 全会/j 的/u 决议/n ，/w 降低/v 了/u 集体农庄/n 马铃薯/n 和/c 蔬菜/n 义务/a 交售/v 定额/n （/w 包括/v 甘蓝/n 、/w 葱/n 、/w 黄瓜/n 、/w 胡萝卜/n 、/w 萝卜/n 、/w 西红柿/n ）/w ，/w 同时/c ，/w 也/d 降低/v 了/u 庄/n 员/n 和/c 职工/n 个人/n 经济/n 中/nd 马铃薯/n 及/c 畜产品/n 的/u 义务/a 交售/v 定额/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     为了/p 提高/v 集体农庄/n 和/c 集体农庄/n 庄/n 员/n 对/p 发展/v 集体农庄/n 生产/v 、/w 提高/v 集体农庄/n 生产/v 的/u 商品率/n 和/c 增加/v 国家/n 集中/v 收购/v 的/u 物质/n 兴趣/n ，/w 党/n 和/c 政府/n 采取/v 了/u 一系列/a 经济/n 措施/n ，/w 其中/nd 有/v 重大/a 意义/n 的/u 是/vl 国家/n 所/u 收购/v 的/u 产品/n 的/u 价格/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     革命/v 以前/nt ，/w 只有/c 中央/n 亚细亚/ns 和/c 外高加索/ns 生产/v 棉花/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     革命/v 后/nd ，/w 一方面/c 采取/v 措施/n 以/c 扩大/v 旧有/v 棉/n 产区/n 的/u 棉花/n 播种/v 面积/n ，/w 同时/c 又/d 在/p 新区/n 发展/v 棉花/n 生产/v ，/w 计有/v ：/w 乌克兰/ns 、/w 克里木/ns 、/w 北高加索/ns 和/c 伏尔加河/ns 中下游/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     关于/p 棉花/n 的/u 配置/v 情况/n ，/w 可看/v 各地/nl 的/u 棉花/n 收获/v 量/n （/w 一九三七/m 年/nt ）/w ：/w 乌兹别克/ns 共和国/n 和/c 卡拉卡尔帕克/ns 自治/v 共和国/n -/w -/w 百/m 分之/u 五十九点七/m ；/w 土库曼/ns 共和国/n -/w -/w 百/m 分之/u 七点二/m ；/w 塔吉克/ns 共和国/n -/w -/w 百/m 分之/u 七/m ；/w 吉尔吉斯/ns 共和国/n -/w -/w 百/m 分之/u 三点七/m ；/w 哈萨克/ns 共和国/n -/w -/w 百/m 分之/u 四点九/m ；/w 阿塞拜疆/ns 共和国/n -/w -/w 百/m 分之/u 八点二/m ；/w 亚美尼亚/ns 共和国/n -/w -/w 百/m 分之/u 零点八/m ；/w 格鲁吉亚/ns 共和国/n -/w -/w 百/m 分之/u 零点二/m 。/w 
		
			
                                        231
                                     一九三七/m 年/nt ，/w 新/a 产/v 棉区/n 所/u 产/v 棉花/n 占/v 棉花/n 总产量/n 的/u 百/m 分之/u 八点三/m ，/w 其中/nd 乌克兰/ns 共和国/n 占/v 百/m 分之/u 四点一/m ，/w 俄罗斯/ns 共和国/n 各/r 新/a 产/v 棉区/n 占/v 百/m 分之/u 四点二/m 。/w 
		
			
                                        232
                                     新旧/n 产/v 棉区/n 植棉/v 业/k 的/u 发展/v ，/w 促进/v 了/u 纺织/v 工业/n 的/u 更/d 合理/a 配置/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     例如/v ，/w 在/p 塔什干/ns 建立/v 了/u 全国/n 最大/a 的/u 纺织/v 染/v 整/a 联合/v 工厂/n ，/w 在/p 费尔干/ns 和/c 阿什哈巴德/ns 建立/v 了/u 纺织/v 工厂/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p 中/nd 亚细亚/ns 和/c 南高加索/ns 建立/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 轧/v 棉/n 厂/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     目前/nt ，/w 在/p 新/a 产/v 棉区/n 乌克兰/ns 共和国/n 赫尔松城/ns 正在/d 建筑/v 新/a 的/u 纺织/v 联合/v 工厂/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     在/p 西/nd 西伯利亚/ns 建立/v 了/u 新/a 的/u 纺织/v 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     西西伯利亚/ns 向/p 中/nd 亚细亚/ns 运输/v 大批/q 粮食/n 和/c 木材/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     由/p 中/nd 亚细亚/ns 返回/v 西西伯利亚/ns 的/u 车箱/n ，/w 用来/v 装运/v 棉花/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     同时/c ，/w 西西伯利亚/ns 有/v 很多/a 妇女/n 劳动力/n ，/w 因为/c 在/p 当地/n 矿业/n 和/c 冶金/v 工业/n 中/nd 工作/n 的/u 主要/a 劳动力/n 是/vl 男子/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     此外/c ，/w 西西伯利亚/ns 还/d 大量/a 出产/v 纺织/v 工业/n 原料/n -/w -/w 羊毛/n 和/c 丝/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     在/p 伏尔加河/ns 、/w 顿河/ns 、/w 德涅泊河/ns 和/c 中/nd 亚细亚/ns 以及/c 外高加索/ns 建筑/v 的/u 水电站/n 和/c 大/a 水库/n ，/w 为/p 苏联/ns 植棉/v 业/k 的/u 发展/v 创造/v 着/u 新/a 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        242
                                     苏联/ns 的/u 另/r 一/m 种/q 具有/v 很/d 大/a 国民经济/n 意义/n 的/u 纺织/v 原料/n 作物/n ，/w 是/vl 长/a 纤维/n 亚麻/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     长/a 纤维/n 亚麻/n 主要/a 是/vl 配置/v 在/p 非/h 黑土/n 带/n 、/w 乌克兰/ns 共和国/n 北部/nd 地区/n （/w 彻尔尼郭夫省/ns 、/w 日托米尔省/ns 和/c 基辅/ns 省/n ）/w 。/w 
		
			
                                        244
                                     长/a 纤维/n 亚麻/n 的/u 种植/v 区/n 也/d 正在/d 迅速/a 地/u 向/p 东部/nd 地区/n 延伸/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     一九四０/m 年/nt ，/w 纺织/v 原料/n 亚麻/n 的/u 播种/v 面积/n 为/vl 二百零九万九千/m 公顷/q （/w 不/d 包括/v 波罗的海/ns 沿岸/n 诸/r 共和国/n 的/u 十八万/m 到/v 二十万/m 公顷/q ）/w 。/w 
		
			
                                        246
                                     德国/ns 法西斯/n 侵略者/n 给/p 亚麻/n 业/k 带来/v 了/u 非常/d 严重/a 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     直到/v 现在/nt ，/w 亚麻/n 播种/v 面积/n 还/d 未/d 完全/d 恢复/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     一九五四/m 年/nt ，/w 苏联/ns 部长会议/n 和/c 苏共/j 中央/n 通过/v 了/u &quot;/w 关于/p 提高/v 亚麻/n 生产/v 、/w 提高/v 集体农庄/n 和/c 庄/n 员/n 扩大/v 亚麻/n 与/c 大麻/n 生产/v 的/u 物质/n 兴趣/n &quot;/w 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     决议/n 中/nd 订/v 了/u 广泛/a 发展/v 全国/n 亚麻/n 生产/v 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     一九五七/m 年/nt ，/w 亚麻/n 播种/v 面积/n 将/d 为/vl 二百万/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        251
                                     还/d 决定/v 要/vu 实现/v 亚麻/n 生产/v 劳动/v 过程/n 的/u 综合/v 机械化/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     正在/d 普遍/a 建设/v 亚麻/n 初步/a 加工/v 工厂/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 最近/nt 二/m 三/m 年内/nt ，/w 在/p 亚麻/n 工厂/n 进行/v 初步/a 加工/v 的/u 生熟/n 麻/n 株/n 将/d 达到/v 全部/n 收购/v 的/u 麻/n 株/n 的/u 百/m 分之/u 九十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        254
                                     甜菜/n 在/p 苏联/ns 领土/n 上/nd 的/u 配置/v 情况/n 也/d 发生/v 了/u 很/d 大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     革命/v 前/nd ，/w 甜菜/n 的/u 主要/a 产区/n 是/vl 乌克兰/ns 、/w 中央/n 地带/n 的/u 南部/nd 各/r 省/n （/w 库尔斯克省/ns 、/w 沃龙涅什省/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        256
                                     苏维埃/ni 政权/n 建立/v 以后/nt ，/w 出现/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 甜菜/n 生产/v 区/n ，/w 如/v ：/w 吉尔吉斯/ns 共和国/n 、/w 哈萨克/ns 共和国/n 、/w 西西伯利亚/ns 、/w 远东/ns 、/w 伏尔加河/ns 中下游/n 、/w 外高加索/ns 和/c 北高加索/ns 。/w 
		
			
                                        257
                                     一九四０/m 年/nt ，/w 甜菜/n 播种/v 面积/n 为/vl 一百二十二万五千八百/m 公顷/q ，/w 而/c 在/p 一九一三/m 年/nt 仅/d 为/vl 六十五万/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        258
                                     新/a 甜菜/n 产区/n 的/u 播种/v 面积/n 占/v 全国/n 总数/n 的/u 百/m 分之/u 六点一/m ，/w 总产量/n 占/v 全国/n 百/m 分之/u 五点六/m 。/w 
		
			
                                        259
                                     在/p 卫国战争/n 时期/nt ，/w 甜菜/n 播种/v 面积/n 在/p 东部/nd 扩大/v 得/u 特别/d 迅速/a ，/w 因为/c 我国/n 主要/a 的/u 甜菜/n 产区/n 当时/nt 被/p 法西斯/n 侵略者/n 占领/v 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     随着/p 甜菜/n 新/a 产区/n 的/u 出现/v ，/w 也/d 出现/v 了/u 新/a 的/u 制糖/v 工业区/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 哈萨克斯坦/ns 、/w 吉尔吉斯/ns 、/w 西西伯利亚/ns 、/w 远东/ns 和/c 外高加索/ns 建立/v 了/u 新/a 的/u 制糖/v 工厂/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 农产/v 原料/n 区/n 发展/v 加工/v 工业/n ，/w 既/c 可以/vu 为/p 社会/n 节约/v 物质/n 财富/n ，/w 又/d 可以/vu 提高/v 社会/n 劳动/v 的/u 生产率/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     油料作物/n 的/u 配置/v 地区/n 也/d 和/p 其他/r 作物/n 一样/a 发生/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     苏联/ns 的/u 主要/a 油料作物/n 是/vl 向日葵/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     一九四０/m 年/nt ，/w 苏联/ns 向日葵/n 播种/v 面积/n 为/vl 三百五十四万二千/m 公顷/q ，/w 而/c 革命/v 前/nd 俄国/ns 的/u 播种/v 面积/n 仅/d 为/vl 九十六万八千七百/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        266
                                     向日葵/n 播种/v 地/n 位于/v 苏联/ns 南部/nd 地区/n 的/u 南部/nd 诸/r 省/n 、/w 中部/nd 地区/n 的/u 南部/nd 诸/r 省/n 、/w 北高加索/ns 、/w 克里木/ns 和/c 伏尔加河/ns 中下游/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     此外/c ，/w 向日葵/n 也/d 已/d 伸展/v 到了/v 乌拉尔/ns 、/w 东/nd 西西伯利亚/ns 、/w 中/nd 亚细亚/ns 和/c 哈萨克斯坦/ns 等/u 地/n 的/u 东部/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     除/p 向日葵/n 外/nd ，/w 苏联/ns 还/d 种植/v 大量/a 的/u 其他/r 油料作物/n ，/w 如/v 油/n 用/v 亚麻/n 、/w 蓖麻/n 、/w 大豆/n 、/w 红花/n 、/w 白芥/n 、/w 油菜/n 、/w 芝麻/n 、/w 花生/n 等/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     在/p 苏联/ns ，/w 纺织/v 作物/n 也是/vl 油类/n 生产/v 的/u 原料/n 来源/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     棉籽/n 、/w 亚麻/n 籽/n 、/w 洋/a 麻/n 籽/n 、/w AU/ws 麻/n 籽/n 、/w 大麻/n 籽/n 含油/v 量/n 都/d 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     所以/c ，/w 在/p 全/a 苏/j 植物油/n 平衡/a 表中/nl ，/w 纺织/v 作物/n 也/d 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     共产党/n 和/c 苏维埃/ni 政府/n 一直/d 就/d 非常/d 重视/v 马铃薯/n 、/w 蔬菜/n 和/c 果类/n 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     马铃薯/n 播种/v 地/n 由/p 一九一三/m 年/nt 的/u 四百零四万二千/m 公顷/q 扩大/v 到/v 一九四０/m 年/nt 的/u 七百六十九万五千/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        274
                                     马铃薯/n 是/vl 有价值/v 的/u 食品/n ，/w 又是/vl 淀粉/n 糖浆/n 工业/n 和/c 酒精/n 工业/n 的/u 重要/a 原料/n ，/w 是/vl 牲畜/n 的/u ，/w 特别/d 是/vl 猪/n 的/u 有价值/v 的/u 饲料/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     马铃薯/n 的/u 广大/a 播种/v 面积/n 集中/v 在/p 西部/nd （/w 白俄罗斯共和国/ns 和/c 爱沙尼亚/ns 共和国/n ）/w 、/w 中部/nd 、/w 乌克兰/ns （/w 特别/d 是/vl 乌克兰/ns 北部/nd 诸/r 省/n ）/w 、/w 伏尔加河/ns 中下游/n 北部/nd 诸/r 省/n 、/w 西北/nd 区/n 的/u 南部/nd 诸/r 省/n 、/w 以及/c 北部/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     在/p 乌拉尔/ns 、/w 西伯利亚/ns 和/c 远东/ns 地区/n ，/w 马铃薯/n 播种/v 面积/n 也/d 逐年/d 在/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     蔬菜/n 业/k 在/p 满足/v 居民/n 的/u 食品/n 需要/v 方面/n 起/v 很/d 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     蔬菜/n 中/nd 除/p 一般/a 营养/n 外/nd ，/w 含有/v 大量/a 的/u 维他命/n ，/w 可以/vu 增强/v 人们/n 身体/n 对/p 各种/r 疾病/n 的/u 抵抗力/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     马铃薯/n 、/w 特别/d 是/vl 含/v 水分/n 达/v 百/m 分之/u 七十五/m 到/v 百/m 分之/u 九十/m 的/u 蔬菜/n ，/w 运输/v 很/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     长途/n 运输/v 马铃薯/n 和/c 蔬菜/n ，/w 不仅/c 要/vu 花费/v 很多/a 的/u 运费/n 和/c 劳力/n ，/w 而且/c 还/d 会/vu 造成/v 重大/a 损失/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     所以/c 共产党/n 和/c 苏维埃/ni 政府/n 曾/d 通过/p 许多/a 决议/n ，/w 在/p 城市/n 和/c 工业/n 中心/n 周围/nd ，/w 建立/v 半径/n 十五/m 到/v 二十五/m 公里/q 的/u 马铃薯/n 、/w 蔬菜/n 和/c 畜牧业/n 基地/n ，/w 以便/c 保证/v 供应/v 居民/n 以/p 蔬菜/n 、/w 马铃薯/n 和/c 大量/a 牛奶/n 与/c 肉类/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     目前/nt ，/w 所有/a 大/a 城市/n 和/c 工业/n 中心/n 都/d 已/d 有/v 了/u 自己/r 的/u 马铃薯/n 蔬菜/n 基地/n ，/w 但/c 规模/n 还/d 不够/a 大/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     苏共/j 中央/n 九月/nt 全会/j 通过/v 了/u 关于/p 扩大/v 马铃薯/n 和/c 蔬菜/n 生产/v 、/w 增加/v 收购量/n 的/u 决议/n ，/w 以期/v 进一步/v 在/p 全国/n 大力/d 发展/v 马铃薯/n 和/c 蔬菜/n 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     苏联/ns 非常/d 注意/v 果树/n 、/w 葡萄/n 、/w 柑橘/n 类/n 和/c 茶叶/n 生产/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     沙俄/ns 的/u 果园/n 面积/n （/w 不/d 包括/v 葡萄园/n ）/w 占全/v 世界/n 第六/m 位/q 。/w 
		
			
                                        286
                                     到/v 一九四一/m 年/nt ，/w 苏联/ns 已/d 占全/v 世界/n 第二/m 位/q ，/w 占全/v 欧洲/ns 第一/m 位/q 了/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     苏联/ns 果树/n 浆果/n 树/n 的/u 总面积/n 为/vl 二百二十万/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        288
                                     自有/v 流动资金/n 的/u 数量/n 用/p 定额/n 计算/v 法/k 确定/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     每/r 台/n 拖拉机/n 和/c 汽车/n （/w 按/p 牌号/n 分别/d 计算/v ）/w 都/d 规定/v 有/v 燃料/n 和/c 润滑/v 油料/n 定额/n -/w -/w 以/p 每/r 台/n 机器/n 的/u 四/m 天/nt 平均/a 耗费/v 量/n 为准/v ；/w 备用/v 零件/n ，/w 按/p 每/r 台/n 拖拉机/n 、/w 汽车/n 车/n 耗费/v 量/n 的/u 百分/n 数/n 计算/v ，/w 或者/c 按/p 资产/n 负责/v 表上/nl 的/u 平均/a 价款/n 的/u 百分/n 数/n 计算/v ，/w 农业/n 机器/n 、/w 康拜因机/n 、/w 发动机/n 也是/vl 如此/r ；/w 修理/v 器材/n 定额/n 按/p 备用/v 零件/n 定额/n 数/n 的/u 百分/n 数/n 计算/v ；/w 其他/r 器材/n 的/u 储备/v 定额/n ，/w 以/p 拖拉机/n 站/n 为/vl 单位/n ，/w 一/m 并/d 计算/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     增加/v 拖拉机/n 站/n 流动资金/n 的/u 主要/a 来源/n 是/vl 国家预算/n 拨款/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     所以/c ，/w 国家/n 银行/n 分行/n 按/p 各项/r 费用/n 为/vl 拖拉机/n 站/n 设立/v 帐户/n ，/w 银行/n 在/p 经/v 批准/v 的/u 生产/v 财务/n 计划/n 限度/n 内/nd 由此/d 帐户/n 付款/v 给/v 拖拉机/n 站/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     机器/n 拖拉机/n 站/n 所/u 需/v 资金/n ，/w 根据/p 生产/v 财务/n 计划/n 完成/v 情况/n 分/v 季/nt 拨给/v ，/w 本/r 季度/nt 的/u 资金/n 在/p 上/nd 一/m 季度/nt 预付/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     在/p 每/r 一/m 季度/nt 结束/v 后/nd 的/u 十五/m 天/nt 之内/nd ，/w 机器/n 拖拉机/n 站/n 必须/d 把/p 该/r 季度/nt 生产/v 财务/n 计划/n 执行/v 情况/n 的/u 报告/n 送交/v 国家/n 银行/n 分行/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     此外/c ，/w 机器/n 拖拉机/n 站/n 还/d 必须/d 向/p 银行/n 分行/n 送交/v 财务/n 月报/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     如果/c 拖拉机/n 站/n 超额/v 完成/v 了/u 季度/nt 工作/n 计划/n ，/w 则/c 国家/n 银行/n 用/p 拖拉机/n 站/n 年度/nt 生产/v 财务/n 计划/n 中/nd 的/u 资金/n 予以/v 补充/v 拨款/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     与/c 拖拉机/n 站/n 进行/v 决算/n 是/vl 在/p 第四/m 季度/nt ，/w 但/c 不得/vu 迟于/v 十二月/nt 一/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        297
                                     决算/n 时/nt ，/w 补/v 付/v 拖拉机/n 站/n 因/c 超额/v 完成/v 年度/nt 生产/v 财务/n 计划/n 所/u 支出/v 的/u 费用/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     银行/n 发给/v 机器/n 拖拉机/n 站/n 的/u 每/r 一/m 项/q 费用/n ，/w 机器/n 拖拉机/n 站/n 只能/vu 用于/v 该项/n 费用/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     某/r 一/m 项/q 预算/n 项目/n 如/v 有/v 超支/v ，/w 机器/n 站/n 可以/vu 用/p 其他/r 项目/n 下/nd 节约/d 下来/v 的/u 资金/n 弥补/v ，/w 但/c 须/d 得到/v 边区/n （/w 省/n ）/w 农业/n 管理局/n 或/c 不/d 设/v 省/n 的/u 自治/v 共和国/n 农业部/ni 许可/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     机器/n 拖拉机/n 站/n 进行/v 建筑/v 及/c 大/a 修理/v 修配/v 工场/n 、/w 停车/v 间/n 、/w 仓库/n 、/w 棚/n 场/n 、/w 油库/n 、/w 宿舍/n 、/w 文化/n 生活/n 场所/n ，/w 购置/v 机器/n 与/c 工具/n 等/u 基本/a 投资/v ，/w 主要/a 也是/vl 由/p 国家预算/n 负担/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     机器/n 拖拉机/n 站/n 基本/d 投资/v 拨款/v 是/vl 由/p 农业/n 银行/n 执行/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     必须/d 指出/v ，/w 给/p 机器/n 拖拉机/n 站/n 购买/v 的/u 机器/n ，/w 其中/nd 大部分/n 是/vl 由/p 农业/n 机关/n 集中/v 付款/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     机器/n 拖拉机/n 站/n 除/p 国家预算/n 中/nd 的/u 拨款/v 外/nd ，/w 还有/v 预算外/n 资金/n 由/p 自己/r 支配/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     （/w 五/m ）/w 机器/n 拖拉机/n 站/n 与/c 固定/v 工人/n 及/c 季节/nt 工人/n 的/u 结算/v 帐户/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     机器/n 拖拉机/n 站/n 站长/n 基金/n 供/v 改善/v 站/n 内/nd 工人/n 文化/n 及/c 生活/n 条件/n 与/c 奖励/v 工人/n 提高/v 单位/n 面积/n 产量/n ，/w 完成/v 实物/n 报酬/n 计划/n 及/c 降低/v 拖拉机/n 工作/n 成本/n 等/u 开支/n 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     （/w 四/m ）/w 节约/v 机器/n 拖拉机/n 站/n 生产/v 财务/n 计划/n 中/nd 规定/v 的/u 生产/v 费用/n 而/c 得/v 资金/n 的/u 提成/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     机器/n 拖拉机/n 站/n 站长/n 基金/n 提成/v 办法/n 的/u 规定/v ，/w 要/vu 使/v 提成/v 数额/n 以/p 机器/n 拖拉机/n 站/n 服务/v 的/u 所有/a 集体农庄/n 完成/v 其/r 单位/n 面积/n 产量/n 计划/n 与/c 交纳/v 实物/n 报酬/n 计划/n 的/u 情况/n 为/vl 转移/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     如果/c 不是/vl 所有/a 集体农庄/n 都/d 完成/v 了/u 计划/n ，/w 则/c 提成/v 额/n 就要/vu 减少/v ，/w 超额/v 完成/v ，/w 便/d 会/vu 增加/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     这/r 种/q 办法/n 使/v 机器/n 拖拉机/n 站/n 的/u 工人/n 与/c 行政人员/n 对/p 集体农庄/n 能否/d 完成/v 其/r 生产/v 计划/n ，/w 能否/d 履行/v 其/r 对/p 机器/n 拖拉机/n 站/n 的/u 义务/n ，/w 产生/v 物质/n 关心/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     拨/v 入/v 机器/n 拖拉机/n 站/n 站长/n 基金/n 的/u 全年/nt 总/a 提成/v 额/n ，/w 不得/vu 超过/v 机器/n 拖拉机/n 站/n 全体/n 工作人员/n 、/w 修理/v 工人/n 、/w 司机/n 、/w 机器/n 与/c 机械/n 工作人员/n 全年/nt 工资/n 总额/n 的/u 百/m 分之/u 七/m 。/w 
		
			
                                        311
                                     （/w 一/m ）/w 建设/v 与/c 修理/v 不/d 在/p 基本建设/n 投资/v 计划/n 内/nd 的/u 宿舍/n 、/w 俱乐部/n 与/c 文化馆/n 的/u 用款/v ，/w 不得/vu 少于/v 基金/n 总额/n 的/u 百/m 分之/u 四十/m 。/w 
		
			
                                        312
                                     （/w 二/m ）/w 奖励/v 拖拉机/n 队/n 的/u 工作人员/n 、/w 机器/n 拖拉机/n 站/n 的/u 工人/n 、/w 行政人员/n ，/w 全年/nt 奖励/v 每人/n 的/u 数额/n 不/d 超过/v 受奖/v 人/n 月/nt 工资/n 的/u 一点五/m 倍/n ；/w 购买/v 休养/v 券/n 与/c 疗养/v 券/n ，/w 发给/v 工作人员/n 临时/a 补助金/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     以上/nd 总数/n 不得/vu 超过/v 基金/n 总额/n 的/u 百/m 分之/u 四十/m 。/w 
		
			
                                        314
                                     （/w 三/m ）/w 改善/v 工作人员/n 的/u 文化/n 生活/n 服务/v 事业/n （/w 儿童/n 事业/n 机关/n 、/w 食堂/n 、/w 俱乐部/n 、/w 购买/v 上列/n 设施/n 所/u 需/v 器具/n 、/w 举办/v 体育活动/n 、/w 放映/v 电影/n ）/w 。/w 
		
			
                                        315
                                     机器/n 拖拉机/n 站/n 站长/n 支用/v 站长/n 基金/n 的/u 计划/n ，/w 应征/v 得/vu 工会/n 委员会/n 的/u 同意/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     机器/n 拖拉机/n 站/n 的/u 拖拉机/n 、/w 修理工/n 场/n 与/c 运输/v 汽车/n 给/p 其他/r 机关团体/n 做工/v 所得/n 的/u 报酬/n 以及/c 副业/n 方面/n 出卖/v 产品/n 所得/n 的/u 资金/n ，/w 列入/v 其他/r 业务/n 往来/v 帐户/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     这些/r 资金/n 专供/v 副业/n 与/c 公用事业/n 开支/n 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     集体农庄/n 转来/v 机器/n 拖拉机/n 站/n 供/v 训练/v 集体农庄/n 干部/n 的/u 资金/n ，/w 列入/v 干部/n 培养费/n 往来/v 帐户/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     幼儿园/n 维持/v 费/n 列入/v 幼儿园/n 往来/v 帐户/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     集体农庄/n 交来/v 用以/v 按/p 劳动日/n 分配/v 给/p 机器/n 拖拉机/n 站/n 固定/v 工人/n 与/c 季节/nt 工人/n 的/u 资金/n ，/w 列入/v 与/c 固定/v 工人/n 和/c 季节/nt 工人/n 的/u 结算/v 帐户/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     在/p 机器/n 拖拉机/n 站/n ，/w 每/r 公顷/q 拖拉机/n 工作/n 的/u 成本/n 均/d 折成/v 耕/v 熟地/n 的/u 成本/n 计算/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     拖拉机/n 站/n 还/d 计算/v 各种/r 饲料/n 生产/v 工作/n 的/u 成本/n ，/w 改良/v 草地/n 牧场/n ，/w 开垦/v 土地/n ，/w 建造/v 水池/n 水库/n 的/u 工作/n 成本/n ，/w 以及/c 其他/r 不/d 折成/v 耕/v 熟地/n 而/c 由/p 集体农庄/n 按照/p 计划/n 成本/n 单独/a 支付/v 的/u 各种/r 工作/n 的/u 成本/n ，/w 此外/c ，/w 从/p 一九五四/m 年/nt 开始/v ，/w 计算/v 拖拉机/n 站/n 在/p 获得/v 的/u 每/r 公担/q 实物/n 报酬/n 谷物/n 上/nd 所/u 花/v 的/u 成本/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     为/p 维持/v 机器/n 拖拉机/n 站/n ，/w 国家/n 支出/v 巨额/n 资金/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     机器/n 拖拉机/n 站/n 内/nd 集中/v 有/v 大量/a 的/u 机器/n 与/c 拖拉机/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     机器/n 拖拉机/n 站/n 是/vl 石油/n 产品/n ，/w 拖拉机/n 、/w 康拜因机/n 与/c 农业/n 机器/n 的/u 备用/v 零件/n ，/w 及其/c 他/r 材料/n 的/u 最大/a 消费者/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     有效/a 地/u 利用/v 拖拉机/n 站/n 的/u 技术装备/n ，/w 节省/v 燃料/n 、/w 备/v 件/n 以及/c 其他/r 材料/n ，/w 是/vl 有/v 很/d 大/a 的/u 国家/n 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     党/n 与/c 政府/n 对于/p 降低/v 拖拉机/n 工作/n 的/u 成本/n ，/w 向来/d 是/vl 极其/d 重视/v 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     我国/n 的/u 气候/n ，/w 总的来说/c ，/w 系/v 属/v 大陆性/n 季风气候/n ，/w 全国/n 风向/n 随着/p 季节/nt 变化/v ，/w 夏季/nt 湿热/a ，/w 冬季/nt 干/a 寒/a ，/w 气候/n 现象/n 复杂多变/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     各地/nl 全年/nt 实际/n 平均/a 气温/n ，/w 大致/d 从/p 南/nd 向/p 北/nd 逐渐/d 减低/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     珠江/ns 流域/n 的/u 年/nt 平均/a 气温/n 约/d 在/p 摄氏/n １８/m -/w ２５/m 度/q 之间/nd ，/w 长江/ns 流域/n 约/d 在/p 摄氏/n １５/m -/w １８/m 度/q 之间/nd ，/w 黄河/ns 流域/n 约/d 在/p 摄氏/n １０/m -/w １５/m 度/q 之间/nd ，/w 东北/nl 、/w 内蒙/ns 和/c 西藏/ns 的/u 南部/nd 以及/c 新疆/ns 的/u 大部/n 约/d 在/p 摄氏/n ５/m -/w １０/m 度/q 之间/nd ，/w 东北/ns 、/w 内蒙/ns 和/c 西藏/ns 的/u 北部/nd 在/p 摄氏/n ５/m 度/q 以下/nd 。/w 
		
			
                                        331
                                     我国/n 南北/nd 各地/nl 的/u 夏季/nt 温差/n 很/d 小/a ，/w 七月/nt 平均/a 气温/n 除/p 青康藏/ns 大/a 高原/n 和/c 北方/nd 一些/m 高山/n 地区/n 外/nd ，/w 全/d 在/p 摄氏/n ２０/m 度/q 以上/nd ，/w 给/p 农业/n 生产/v 提供/v 了/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     各地/nl 初/n 霜/n 和/c 终/n 霜/n 的/u 时期/nt 极/d 不/d 一致/a ，/w 大概/d 纬度/n 愈/d 高/a ，/w 愈/d 向/p 内陆/n 或/c 地势/n 愈/d 高/a 的/u 地区/n ，/w 初/n 霜/n 愈/d 早/a ，/w 终/n 霜/n 愈/d 迟/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     各/r 省/v 之内/nd 霜期/nt 的/u 长短/n 也/d 相差/v 很多/a ，/w 就/p 其/r 大部/n 地区/n 来说/v ，/w 黑龙江/ns 、/w 吉林/ns 、/w 内蒙/ns 、/w 青海/ns 和/c 西藏/ns 的/u 霜期/nt 最/d 长/a ，/w 无/v 霜期/nt 只有/d １００/m -/w １５０/m 天/nt ；/w 辽宁/ns 、/w 河北/ns 、/w 山西/ns 、/w 甘肃/ns 和/c 新疆/ns 的/u 无/v 霜期/nt 约/d 有/v １５０/m -/w ２００/m 天/nt ；/w 山东/ns 、/w 江苏/ns 、/w 安徽/ns 、/w 河南/ns 和/c 陕西/ns 的/u 无/v 霜期/nt 约/d 有/v ２００/m -/w ２５０/m 天/nt ；/w 浙江/ns 、/w 江西/ns 、/w 湖南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 贵州/ns 和/c 云南/ns 的/u 无/v 霜期/nt 约/d 有/v ２５０/m -/w ３００/m 天/nt ；/w 广东/ns 、/w 广西/ns 、/w 福建/ns 、/w 台湾/ns 和/c 四川/ns 的/u 无/v 霜期/nt 都/d 在/p ３００/m 天/nt 以上/nd 。/w 
		
			
                                        334
                                     我国/n 的/u 雨量/n 分布/v ，/w 大致/d 是/vl 自/p 东南/nd 向/p 西北/nd 递减/v ，/w 也就是/d 由/p 沿海/n 向/p 内地/nl 逐渐/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     ５００/m 公厘/q 等/u 雨/n 线/n ，/w 约/d 在/p 沿/p 大兴安岭/ns 西坡/nl ，/w 过/vd 辽河/ns 上游/n ，/w 沿/p 燕山/ns 、/w 太行山/ns 至/v 豫/ns 、/w 陕/ns 境内/nl ，/w 再/d 折/v 而/c 西行/v ，/w 循/v 秦岭/ns 北坡/ns 及/c 大/a 雪山/n 到/v 西康/ns 南部/nd 。/w 
		
			
                                        336
                                     这/r 条/n 线/n 将/p 全国/n 分为/v 两/m 部分/n ：/w （/w １/m ）/w 东南/nd 部分/n ：/w 雨量/n 充沛/a ，/w 气候/n 湿润/a ，/w 人口/n 稠密/a ，/w 农业/n 发达/a 。/w 
		
			
                                        337
                                     这/r 部分/n 又/d 可/vu 用/p ７５０/m 公厘/q 等/u 雨/n 线/n -/w -/w 约/d 相当于/v 秦岭/ns 淮河/ns 线/n -/w -/w 分为/v 南北/nd 两/m 区/n ：/w 以南/nd 的/u 雨量/n ，/w 自/p 北/nd 向/p 南/nd 逐渐/d 增多/v ，/w 长江/ns 以南/nd 大部/n 在/p １，２００/m 公厘/q 以上/nd ，/w 若干/m 地区/n 且/c 超出/v ２，０００/m 公厘/q ；/w 以北/nd 的/u 雨量/n ，/w 由/p 南/nd 向/p 北/nd 逐渐/d 减少/v ，/w 而/c 东北/nl 地区/n 则/c 由/p 东/nd 向/p 西/nd 逐渐/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     （/w ２/m ）/w 西北/nd 部分/n ：/w 雨量/n 稀少/a ，/w 气候/n 干燥/a ，/w 人口/n 稀疏/a ，/w 多/a 系/v 沙漠/n 或/c 牧地/n ，/w 农业/n 不甚/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        339
                                     黄河/ns 中/nd 、/w 上游/n 一带/n ，/w 雨量/n 在/p ２５０/m -/w ５００/m 公厘/q 之间/nd ，/w 再/d 向/p 西北/nd ，/w 则/c 在/p ２５０/m 公厘/q 以下/nd 。/w 
		
			
                                        340
                                     至于/v 西康/ns 境内/nl ，/w 因为/c 山脉/n 都/d 作/v 南北/nd 行/v ，/w 含/v 湿气/n 的/u 风/n 可以/vu 吹/v 入/v ，/w 南部/nd 雨量/n 在/p ７００/m 公厘/q 左右/n ，/w 北部/nd 约/d 为/vl ５００/m 公厘/q 。/w 
		
			
                                        341
                                     我国/n 的/u 雨量/n ，/w 不但/c 分布/v 不均/a ，/w 而且/c 历年/nt 间/n 降雨量/n 的/u 多少/m 差别/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        342
                                     例如/v 北京/ns 年/nt 雨量/n 最多/a 的/u 年份/nt 为/vl １，０８４/m 公厘/q ，/w 最少/a 的/u 年份/nt 只有/d １６８/m 公厘/q ，/w 相差/v ５/m 倍/n 多/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     这/r 种/q 雨量/n 分布/v 不均/a 和/c 变/v 率/n 过大/a 的/u 现象/n ，/w 对于/p 农业/n 生产/v 是/vl 不利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     各地/nl 降雨量/n 在/p 全年/nt 各/r 季/nt 的/u 分配/v 情况/n 更/d 不/d 一致/a ，/w 全国/n 各地/nl 的/u 雨量/n 多半/d 集中/v 在/p 夏/nt 、/w 秋/nt 雨季/nt 。/w 
		
			
                                        345
                                     每年/nt 五月/nt 到/v 十月/nt 的/u 雨量/n ，/w 一般/a 要/vu 占全/v 年/nt 雨量/n 总数/n 的/u ８０/m ％/w 以上/nd ，/w 尤其/d 在/p 华北/nl 和/c 东北/nl 地区/n ，/w 集中/v 程度/n 最为/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     夏季/nt 是/vl 一般/a 作物/n 生长/v 发育/v 最/d 需要/v 水分/n 的/u 时期/nt ，/w 在/p 这个/r 时期/nt 多/a 雨/n ，/w 对于/p 农业/n 生产/v 是/vl 有利/a 的/u ，/w 但/c 也/d 有/v 不少/a 地区/n 常/d 因此/c 产生/v 春/nt 旱/a 秋/nt 涝/a 的/u 现象/n ，/w 而/c 使/v 农业/n 生产/v 遭受/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     我国/n 土壤/n 的/u 种类/n 很多/a ，/w 分布/v 的/u 情况/n 也/d 很/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     总的来说/c ，/w 以/p 水稻/n 土/n （/w 湿/a 土/n ）/w 、/w 红/a 壤/n 、/w 冲积/v 土/n 、/w 栗/n 钙/n 土/n 、/w 黑/a 钙/n 土/n 、/w 棕/n 壤/n 、/w 漠/n 钙/n 土/n 和/c 高山/n 草原/n 土/n 的/u 分布/v 面积/n 为/vl 最/d 广/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     水稻/n 土/n （/w 湿/a 土/n ）/w 主要/a 分布/v 在/p 江苏/ns 、/w 安徽/ns 、/w 浙江/ns 、/w 福建/ns 、/w 台湾/ns 、/w 湖北/ns 、/w 湖南/ns 、/w 江西/ns 、/w 广东/ns 、/w 广西/ns 、/w 四川/ns 、/w 云南/ns 、/w 贵州/ns 等/u 省/n ，/w 是/vl 因为/c 长期/nt 栽种/v 水稻/n 而/c 生成/v 的/u 土壤/n ，/w 土质/n 黏/a 重/a ，/w 多/a 属/v 酸性/n ，/w 缺乏/v 石灰/n 质/n ，/w 矿物/n 性/k 肥料/n 也/d 不够/a 充足/a ，/w 但/c 由于/c 这/r 一带/n 气候/n 温暖/a ，/w 雨水/n 充沛/a ，/w 并且/c 每年/nt 都/d 施用/v 大量/a 的/u 农家/n 肥料/n ，/w 作物/n 产量/n 较/d 高/a ，/w 是/vl 我国/n 主要/a 的/u 粮食/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     红/a 壤/n 主要/a 分布/v 在/p 广东/ns 、/w 广西/ns 、/w 江西/ns 、/w 湖南/ns 、/w 福建/ns 、/w 台湾/ns 、/w 浙江/ns 、/w 云南/ns 和/c 贵州/ns 等/u 省/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     红/a 壤/n 的/u 质地/n 很/d 黏/a 重/a ，/w 呈/v 酸性/n 反应/v ，/w 缺乏/v 矿物/n 性/k 养分/n ，/w 尤其/d 是/vl 磷肥/n 和/c 氮肥/n ，/w 有机质/n 也/d 很/d 贫乏/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     因此/c ，/w 大部分/n 红/a 壤/n 目前/nt 还/d 没有/v 利用/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     据/p 最近/nt 几/m 年/nt 来/u 在/p 江西省/ns 试验/v 研究/v 的/u 结果/n 证明/v ，/w 红/a 壤/n 经过/p 适当/a 的/u 改良/v 后/nd ，/w 可以/vu 种植/v 多种/mq 农作物/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     冲积/v 土/n 主要/a 分布/v 在/p 河北/ns 、/w 河南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 江苏/ns 和/c 山东/ns 等/u 省/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     冲积/v 土地/n 区/n 均/d 较/d 平坦/a ，/w 排水/v 便利/a ，/w 土壤/n 质地/n 适中/a ，/w 矿物/n 性/k 肥料/n 含量/n 丰富/a ，/w 有机质/n 也/d 不太/d 缺乏/v ，/w 因此/c 大部/n 都/d 已/d 垦殖/v ，/w 作物/n 生长/v 情况/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        356
                                     栗/n 钙/n 土/n 主要/a 分布/v 在/p 内蒙/ns 、/w 热河/ns 、/w 山西/ns 、/w 陕西/ns 和/c 甘肃/ns 一带/n ，/w 表层/n 石灰/n 质/n 很多/a ，/w 有机质/n 含量/n 较/d 少/a ，/w 矿物质/n 养分/n 如/v 磷/n 、/w 钾/n 、/w 钙/n 等/u 含量/n 比较/d 丰足/a ，/w 土壤/n 质地/n 也/d 比较/d 适中/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     因此/c ，/w 水利/n 条件/n 较/d 好/a 的/u 栗/n 钙/n 土地/n 区/n ，/w 作物/n 的/u 生长/v 情况/n ，/w 每年/nt 都/d 不坏/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     黑/a 钙/n 土/n 主要/a 分布/v 在/p 黑龙江省/ns 、/w 吉林省/ns 和/c 内蒙古/ns 自治区/n 的/u 东部/nd 。/w 
		
			
                                        359
                                     这/r 种/q 土壤/n 土层/n 深厚/a ，/w 具有/v 良好/a 的/u 团/n 粒/n 构造/n ，/w 含有/v 大量/a 的/u 腐/v 植/v 质/n ，/w 氮/n 、/w 磷/n 、/w 钾/n 等/u 矿物/n 性/n 养分/n 也/d 很/d 丰富/a ，/w 是/vl 天然/a 肥力/n 最高/a 的/u 一/m 种/q 土壤/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     棕/n 壤/n 主要/a 分布/v 在/p 山东/ns 、/w 辽宁/ns 和/c 热河/ns 等/u 省/n ，/w 土质/n 一般/a 都/d 很/d 黏/a 重/a ，/w 呈/v 微/a 酸性/n 反应/v ，/w 养分/n 比较/v 丰富/a ，/w 大部分/n 都/d 已/d 垦殖/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     漠/n 钙/n 土/n 主要/a 分布/v 在/p 新疆/ns 、/w 甘肃/ns 和/c 内蒙/ns ，/w 这/r 类/n 土壤/n 中/nd 矿物/n 性/k 养分/n 的/u 含量/n 虽/c 相当/d 丰富/a ，/w 但/c 因/c 有机质/n 含量/n 较/d 低/a ，/w 和/p 分解/v 作用/n 不太/d 迅速/a 的/u 关系/n ，/w 这些/r 矿物/n 性/k 养分/n 多半/d 为/vl 无效/v 状态/n ；/w 同时/c ，/w 在/p 大部/n 地区/n ，/w 这/r 类/n 土壤/n 的/u 质地/n 比较/d 粗/a ，/w 黏/a 粒/n 和/c 胶/n 粒/n 的/u 成分/n 很少/a ，/w 吸/v 着/u 肥料/n 的/u 能力/n 差/a ；/w 加以/v 这/r 一带/n 雨水/n 缺少/v ，/w 飓风/n 太多/a ，/w 作物/n 很/d 容易/a 受害/v ，/w 土壤/n 侵蚀/v 也/d 很/d 严重/a ，/w 所以/c 目前/nt 大部分/n 还/d 在/p 荒废/v 着/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     高山/n 草原/n 土/n 主要/a 分布/v 在/p 青海/ns 、/w 西康/ns 和/c 西藏/ns ，/w 含有/v 腐/v 植/v 质/n 很多/a ，/w 矿物质/n 的/u 成分/n 较/d 少/a ，/w 土壤/n 表面/nd 常有/v 很/d 厚/a 的/u 尚未/d 分解/v 的/u 有机物/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     因为/c 这/r 一带/n 气候/n 寒冷/a 及/c 人口/n 稀少/a 等/u ，/w 种植/v 农作物/n 的/u 还/d 很少/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     全国/n 现有/v 耕地/v 面积/n 为/vl １６亿/m 多/m 亩/q ，/w 其中/nd 水田/n 和/c 水浇地/n 约/d 占/v ３０/m ％/w 左右/n ，/w 旱地/n 约/d 占/v ７０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        365
                                     各种/r 作物/n 的/u 种植/v 总面积/n １９５４/m 年/nt 为/vl ２２１，８８８万/m 亩/q ，/w 复种指数/n 约/d 为/vl １３５．３/m ％/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     如/v 概括/v 地/u 按/p 地区/n 来说/v ，/w 东北/nl 和/c 西北/nd 地区/n 一般/a 每年/nt 收获/v 一/m 次/q 庄稼/n ；/w 黄河/ns 流域/n 各/r 省/n 两/m 年/nt 收获/v 三/m 次/q 庄稼/n ；/w 长江/ns 流域/n 各/r 省/n 一/m 年/nt 可/vu 收获/v 两/m 次/q 庄稼/n ；/w 珠江/ns 流域/n 和/c 海南岛/ns 等/u 地/n 则/c 全年/nt 都/d 可以/vu 种植/v 作物/n ，/w 一/m 年/nt 能/vu 收获/v 三/m 次/q 庄稼/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     全国/n 农户/n 总数/n １９５４/m 年/nt 约/d 为/vl １１，７３３万/m 户/n ，/w 农业/n 人口/n 总数/n 约/d 为/vl ５亿/m 人/n ，/w 占/v 全国/n 总人口/n 数/n 的/u ８０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        368
                                     全国/n 大部/n 地区/n 平均/a 每/r 一/m 农业/n 人口/n 占有/v 耕地/v 三/m 亩/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     自/p １９５０/m 年/nt 以来/nt ，/w 便/d 根据/p 各地/nl 的/u 不同/a 情况/n ，/w 大力/d 推行/v 了/u 北方/nd 秋/nt 耕/v ，/w 南方/nd 冬/nt 耕/v ，/w 一/m 熟/a 冬麦/n 区/n 伏/n 耕/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     过去/nt 耕作/v 比较/d 粗放/a 的/u 甘肃省/ns 和/c 原/a 绥远/ns 省/n ，/w １９５３/m 年/nt 秋/nt 耕地/v 面积/n 已/d 达/v ６０/m -/w ７０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     许多/a 使用/v 新式/a 农具/n 的/u 地区/n ，/w 耕/v 层/n 已/d 逐步/d 加深/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     新式/a 农具/n 尚未/d 普及/v 的/u 地区/n ，/w 不少/a 农民/n 采用/v 套/v 犁/n 办法/n ，/w 使/v 耕/v 层/n 加深/v ２/m -/w ３/m 寸/q 。/w 
		
			
                                        373
                                     过去/nt 没有/v 中耕/v 、/w 耙/v 地/n 习惯/n 或/c 做得/v 不够/a 的/u 地方/n ，/w 近年来/nt 也/d 有所/v 改变/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     如/v 东北/nl 地区/n 大部/n 已/d 做到/v 三/m 铲/v 三/m 趟/q ，/w 南方/nd 稻田/n 一般/a 已/d 做到/v 三/m 次/q 耘/v 耥/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     冬/nt 麦田/n 早春/nt 耙/v 地/n 是/vl 苏联/ns 的/u 先进/a 经验/n ，/w 现/n 已/d 开始/v 在/p 北方/nd 重点/n 推广/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     合理/a 密植/v 是/vl 在/p 学习/v 苏联/ns 先进/a 经验/n 和/c 总结/v 群众/n 生产/v 经验/n 的/u 基础上/nl 取得/v 的/u 一/m 项/q 较/d 大/a 的/u 技术/n 改进/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     过去/nt 我国/n 不少/a 地区/n 的/u 主要/a 作物/n 种植/v 较/d 稀/a ，/w 实行/v 合理/a 密植/v 以后/nt ，/w 一般/a 可/vu 增产/v 一/m 成/q 到/v 二/m 成/q 。/w 
		
			
                                        378
                                     自/p １９５２/m 年/nt 普遍/a 推广/v 合理/a 密植/v 的/u 增产/v 经验/n 以来/nt ，/w 迅速/a 得到/v 各地/nl 农民/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     河北/ns 、/w 山东/ns １９５４/m 年/nt 冬/nt 播/v 小麦/n 实行/v 合理/a 密植/v 的/u 面积/n 已/d 达/v ３０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        380
                                     浙江/ns 、/w 湖南/ns 、/w 福建/ns 、/w 四川/ns 、/w 贵州/ns 五/m 省/n １９５４/m 年/nt 采用/v 不同/a 程度/n 密植/v 的/u 稻田/n 约/d 有/v １亿/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        381
                                     棉花/n 的/u 合理/a 密植/v 也/d 正/a 逐步/d 普及/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     为了/p 保/v 苗/n 、/w 全/a 苗/n ，/w 各地/nl 已/d 普遍/a 注意/v 精细/a 整地/v 、/w 防/v 旱/a 保墒/v 、/w 适时/a 播种/v ，/w 提高/v 播种/v 技术/n 和/c 移/v 苗/n 、/w 补/v 苗/n 等/u 工作/n ，/w 尽量/d 克服/v 或/c 减少/v 缺/v 苗/n 断/v 垅/n 与/c 禾苗/n 稀/a 厚/a 不/d 匀/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     １９５３/m 年/nt 东北/nl 各/r 省/n 推行/v 此项/r 技术/n ，/w 增产/v 的/u 粮食/n 估计/v 约/d 有/v ２０亿/m 斤/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     棉花/n 的/u 摘/v 心/n 整/v 枝/n 、/w 水稻/n 的/u 培育/v 壮/a 秧/n 、/w 玉米/n 的/u 人工/n 辅助/v 授粉/v 和/c 去/v 雄/a 杂交/v 等/u 技术/n ，/w 也/d 已经/d 开始/v 逐步/d 推广/v ，/w 并/c 取得/v 了/u 显著/a 的/u 增产/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     此外/c ，/w 近/a 两/m 年/nt 来/u ，/w 各地/nl 普遍/a 注意/v 了/u 适时/a 收割/v ，/w 细/a 收/v 细/a 打/v ，/w 以/c 减少/v 收获/v 过程/n 中/nd 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     如/v 河北省/ns １９５４/m 年/nt 秋收/n 中/nd 有/v ４，０００/m 多/m 万/m 亩/q 实行/v 割/v 净/a 、/w 拾/v 净/a 、/w 轧/v 净/a 、/w 扬/v 净/a ，/w 估计/v 增收/v 粮食/n １３，０００/m 多/m 万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        387
                                     除/p 以上/nd 各项/r 耕作/v 技术/n 的/u 改进/v 外/nd ，/w 不少/a 地区/n 已/d 开始/v 注意/v 根据/p 当地/n 土壤/n 、/w 气候/n 、/w 雨量/n 、/w 水情/n 等/u 自然/n 条件/n ，/w 从/p 根本上/nl 改变/v 耕作/v 制度/n ，/w 以/c 充分/a 利用/v 自然/n 的/u 有利/a 因素/n ，/w 挖掘/v 增产/v 潜力/n ，/w 减少/v 和/c 避免/v 自然/n 条件/n 的/u 不利/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     如/v 安徽省/ns 针对/p 淮北/ns 地区/n 的/u 特点/n ，/w 实行/v 了/u 避/v 灾/n 改种/v 的/u &quot;/w 三/m 改/v &quot;/w 办法/n ：/w 改变/v （/w 增加/v ）/w 夏收/n 作物/n 在/p 整个/a 农作物/n 中/nd 所/u 占/v 的/u 比重/n ；/w 改种/v 高产/n 作物/n 和/c 耐水/v 作物/n ；/w 改变/v 粗放/a 的/u 耕作/v 习惯/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     １９５４/m 年/nt 虽然/c 遭受/v 了/u 特大/a 洪水/n 和/c 严重/a 干旱/a ，/w 由于/c 提高/v 了/u 夏季/nt 收成/n 的/u 比重/n ，/w 扩大/v 了/u 水稻/n 和/c 薯类/n 的/u 种植/v 面积/n ，/w 以及/c 增/v 种/v 晚秋/nt 作物/n 等/u ，/w 仍/d 取得/v 了/u 较/d 好/a 的/u 收成/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     长江/ns 沿岸/n 及其/c 以南/nd 的/u 地区/n 利用/v 当地/n 气候/n 温暖/a ，/w 雨量/n 充足/a ，/w 一/m 年/nt 可以/vu 两/m 熟/a 、/w 三/m 熟/a 的/u 条件/n ，/w 几/m 年/nt 来/u 改变/v 水稻/n 栽培/v 制度/n （/w 单/a 季/nt 改/v 双/a 季/nt ，/w 间作/v 改/v 连作/v ，/w 籼稻/n 改/v 粳/n 稻/n ）/w 的/u 面积/n 不断/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     １９５３/m 年/nt 比/p １９５２/m 年/nt 扩大/v ８０/m 多/m 万/m 亩/q ，/w １９５４/m 年/nt 又/d 扩大/v ３００/m 多/m 万/m 亩/q ，/w １９５５/m 年/nt 更/d 扩大/v ８５０/m 多/m 万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        392
                                     目前/nt 全国/n 双/a 季/nt 稻/n 的/u 种植/v 面积/n 已/d 达到/v ７，０００/m 多/m 万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        393
                                     北方/nd 的/u 部分/n 省份/n ，/w 也/d 根据/p 本省/n 的/u 自然/n 特点/n ，/w 研究/v 了/u 不同/a 地区/n 的/u 主要/a 增产/v 关键/n ，/w 进行/v 了/u 分区/v 分类/v 的/u 技术/n 指导/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     同时/c ，/w 不少/a 山区/n 初步/a 进行/v 了/u 农/n 、/w 林/n 、/w 牧/n 结合/v 的/u 全面/a 规划/n ，/w 如/v 浙江/ns 开化县/ns 、/w 山东/ns 平邑县/ns 和/c 山西/ns 平顺县/ns 等/u 地/n 都/d 创造/v 了/u 开发/v 山区/n 的/u 典型/a 经验/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     （/w 二/m ）/w 选育/v 和/c 推广/v 良种/n 方面/n ：/w 选用/v 良种/n 是/vl 增加/v 产量/n 和/c 提高/v 品质/n 的/u 一/m 种/q 经济/n 而/c 有效/a 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 大力/d 组织/v 群众/n 评选/v 和/c 换/v 种/v 农家/n 良种/n ，/w 并/c 结合/v 农业/n 试验/v 研究/v 机构/n 选育/v 新/a 的/u 良种/n ，/w 有/v 计划/n 地/u 进行/v 了/u 良种/n 繁殖/v 推广/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     许多/a 农民/n 采用/v 田间/n 选种/v 和/c 场/n 选/v 等/u 办法/n ，/w 使/v 原有/v 品种/n 得到/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     几/m 年/nt 来/u 在/p 发动/v 群众/n 评选/v 的/u 基础上/nl 发现/v 了/u 许多/a 优良/a 品种/n ，/w 据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 全国/n 主要/a 作物/n 良种/n 已/d 发现/v 有/v １０００/m 余/n 种/q 。/w 
		
			
                                        399
                                     其中/nd 比较/d 突出/a 的/u 有/v 平原/n ５０/m 麦/n 、/w 蚰/n 子/n 麦/n 、/w 老/a 来/vd 青/a 水稻/n 、/w 大/a 青/a 谷/n （/w 粟/n ）/w 、/w 白马/n 牙/n 玉米/n 等/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     各地/nl 农业/n 试验/v 研究/v 机构/n 选出/v 和/c 育/v 成/v 的/u 优良/a 品种/n 约/d 有/v 几/m 十/m 种/q ，/w 其中/nd 最/d 突出/a 的/u 有/v 碧玛/ni 一号/n 小麦/n 、/w 解放/v 籼/n 水稻/n 等/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     过去/nt 选育/v 或/c 引进/v 的/u 良种/n ，/w 如/v 南/nd 特号/n 水稻/n 、/w 胜利/v 籼/n 水稻/n 、/w 甘肃/ns ９６/m 号/n 春/nt 小麦/n 、/w 金/a 皇后/n 玉米/n 、/w 胜利/v 油菜/n 、/w 胜利/v 百/m 号/n 甘薯/n 以及/c 斯字棉/n 等/u ，/w 各地/nl 也/d 因地制宜/i 地/u 进行/v 了/u 推广/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     这些/r 良种/n 一般/a 比/p 当地/n 品种/n 增产/v １０/m ％/w 以上/nd ，/w 个/q 别的/r 增产/v 一/m 倍/n 左右/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     如/v 碧玛/ni 一号/n 小麦/n 在/p 陕西/ns 已/d 推广/v ７５０/m 余/n 万/m 亩/q ，/w 比/p 当地/n 一般/a 原有/v 品种/n 增产/v ３０/m ％/w 左右/n ；/w 南/nd 特号/n 水稻/n 已/d 在/p 江南/nl 各/r 省/n 推广/v 约/v ８００万/m 亩/q ，/w 一般/a 增产/v １０/m -/w ２０/m ％/w ；/w 胜利/v 油菜/n 据/p 四川/ns 遂宁/ns 专区/n 试种/v 结果/n ，/w 比/p 一般/a 油菜/n 产量/n 要/vu 高/a 五/m 成/q ，/w 个别/a 的/u 增产/v 三/m 倍/n 多/m ，/w １９５４/m 年/nt 该/r 专区/n 推广/v 种植/v 的/u 面积/n 已/d 占/v 油菜/n 总面积/n 的/u ４０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        404
                                     各种/r 优良/a 品种/n 在/p 各地/nl 示范/v 推广/v 的/u 良好/a 效果/n ，/w 受到/v 了/u 广大/a 农民/n 的/u 欢迎/v ，/w 因而/c 几/m 年/nt 来/u 良种/n 种植/v 面积/n 有/v 了/u 迅速/a 的/u 扩展/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     １９５４/m 年/nt 全国/n 粮食/n 和/c 油料作物/n 良种/n 种植/v 面积/n 已/d 达/v ３亿/m 多/m 亩/q ，/w 约/d 占/v 粮食/n 和/c 油料作物/n 种植/v 总面积/n 的/u １５/m ％/w ；/w 棉花/n 良种/n 面积/n 已/d 达/v ５，５００/m 多/m 万/m 亩/q ，/w 约/d 占/v 棉花/n 种植/v 总面积/n 的/u ６８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        406
                                     为了/p 进一步/v 有/v 计划/n 地/u 扩大/v 良种/n 面积/n ，/w 巩固/v 、/w 提高/v 现有/v 品种/n 和/c 继续/v 选育/v 新/a 品种/n ，/w 目前/nt 已经/d 开始/v 逐步/d 建立/v 良种/n 繁育/v 推广/v 制度/n ，/w 依靠/v 农业/n 生产合作社/n 和/c 有/v 条件/n 的/u 互助组/n 建立/v 留/v 种地/v ，/w 开始/v 实行/v 品种/n 区域性/n 审定/v 和/c 种子/n 检验/v 等/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     为/p 使/v 种子/n 更/d 好/a 地/u 发育/v 生长/v ，/w 许多/a 农民/n 已/d 普遍/a 注意/v 在/p 播种/v 前/nd 采用/v 泥水/n 或/c 盐水/n 选种/v ，/w 以及/c 用/p 风/n 选/v 、/w 筛选/v 、/w 粒/n 选/v 等/u 办法/n ，/w 精选/v 籽粒/n 饱满/a 的/u 无/v 病/n 种子/n ；/w 晒/v 种/v 、/w 浸/v 种/v 、/w 药剂/n 拌/v 种/v 等/u 技术/n 也/d 已/d 在/p 很多/a 地方/n 推广/v 采用/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     （/w 三/m ）/w 土壤/n 肥料/n 工作/n 方面/n ：/w 为了/p 提高/v 地力/n ，/w 克服/v 肥料/n 不足/a 的/u 现象/n ，/w 各地/nl 均/d 大力/d 贯彻/v 了/u &quot;/w 以/p 农家/n 肥料/n 为主/v ，/w 商品/n 肥料/n 为辅/v &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 广泛/a 地/u 开展/v 了/u 群众性/n 的/u 积肥/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     由于/c 普遍/a 提倡/v 了/u 养猪/v 积肥/v ，/w 修/v 圈/n 建/v 厕/n ，/w 割草/v 沤/v 粪/n ，/w 利用/v 藁/n 秆/n 等/u 制造/v 堆肥/n ，/w 以及/c 挖掘/v 河泥/n 、/w 塘/n 泥/n 、/w 草/n 炭/n 、/w 炕/n 土/n 和/c 组织/v 城/n 粪/n 下乡/v 等/u ，/w 各地/nl 农家/n 积肥/v 、/w 施肥/v 的/u 数量/n 已/d 有/v 显著/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     但是/c ，/w 如果/c 我们/r 不/d 去/v 加以/v 领导/v ，/w 任/v 由/p 农民/n 经济/n 自发/a 地/u 发展/v 下去/v ，/w 那么/r 还/d 会/vu 有/v 另外/r 的/u 情况/n ，/w 就是/d 农村/n 阶级/n 重新/d 分化/v ，/w 少数/n 人/n 变/v 做/v 富农/n ，/w 而/c 大多数/n 人/n 又/d 再行/v 破产/v ，/w 农业/n 生产/v 依旧/a 长期/nt 停/v 在/p 落后/a 状态/n 下/nd 很/d 难/a 提高/v ，/w 农村经济/n 发展/v 十分/d 迟缓/a 而且/c 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     新民主主义/n 国家/n 里/nd ，/w 富农/n 经济/n 虽然/c 可以/vu 允许/v 保存/v ，/w 但是/c 它/r 绝不/d 是/vl 我们/r 农村经济/n 的/u 发展/v 方向/n ，/w 而且/c 要/vu 受到/v 限制/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     这/r 当然/d 不是/vl 说/v 我们/r 是/vl 什么/r &quot;/w 许/v 穷/a 不许/v 富/a &quot;/w ，/w 我们/r 正是/vl 要求/v 所有/a 农民/n 都/d 富裕/a 起来/vd ，/w 比/p 富农/n 更/d 富裕/a ，/w 即/d 采取/v 集体/n 劳动/v 办法/n 赛过/v 富农/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     土地改革/v 后/nd ，/w 农民/n 中间/nd 一定/a 程度/n 的/u 阶级/n 分化/v 也/d 固然/c 还/d 不/d 可以/vu 完全/d 避免/v ，/w 但是/c ，/w 只要/vu 采取/v 组织/v 农民/n 互助/v 合作/v 办法/n ，/w 加上/v 国家/n 经济/n 上/nd 和/c 技术/n 上/nd 的/u 帮助/v ，/w 大多数/n 农民/n 就/d 可能/vu 保持/v 中农/n 的/u 地位/n ，/w 避免/v 重新/d 破产/v ，/w 而且/c 一天天/d 富裕/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        414
                                     事情/n 就是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        415
                                     把/p 农民/n 组织/v 起来/vd 实行/v 劳动/v 互助/v 和/c 生产/v 合作/v 或者/c 任/v 其/r 自流/v 发展/v ，/w 乃是/vl 两/m 条/n 道路/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     农民/n 经济/n ，/w 按/p 绝大多数/n 农户/n 来说/v ，/w 是/vl 小商品/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     它/r 是/vl 站/v 在/p 资本主义/n 和/c 社会主义/n 的/u 十字路口/n 的/u 经济/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     它/r 即/d 可能/vu 发展/v 到/v 资本主义/n 方面/n 去/v ，/w 如/v 现在/nt 资本主义/n 国家/n 里/nd 的/u 情况/n 那样/r ，/w 也/d 可能/vu 发展/v 到/v 社会主义/n 方面/n 去/v ，/w 如/v 在/p 我们/r 国家/n 里/nd ，/w 在/p 无产阶级专政/n 条件/n 下/nd 所/u 要/vu 发生/v 的/u 情况/n 那样/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        419
                                     他/r 又/d 在/p &quot;/w 论/v 列宁主义/n 基础/n &quot;/w 一/m 书上/nl 说/v ：/w &quot;/w 列宁/nh 在/p 他/r 论/v 合作制/n 的/u 论文/n 中/nd 正确/a 指出/v ，/w 我们/r 俄国/ns 的/u 农业/n 应当/vu 按/p 如下/v 道路/n 去/v 发展/v ，/w 即/d 经过/p 合作社/n 吸收/v 多数/n 农民/n 来/vd 参加/v 社会主义建设/n 的/u 道路/n ，/w 将/p 集体/n 制/n 原则/n 灌输/v 于/p 农业/n ，/w 最初/nt 灌输/v 于/p 农产品/n 销售/v 方面/n ，/w 然后/c 灌输/v 于/p 农业/n 品/n 生产/v 方面/n 的/u 道路/n 去/v 发展/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     发展/v 农村/n 劳动/v 互助/v 和/c 生产/v 合作/v ，/w 就是/d &quot;/w 将/p 集体/n 制/n 原则/n 灌输/v 于/p 农业/n &quot;/w 的/u 一个/mq 重要/a 办法/n （/w 另/r 一个/mq 办法/n 即/d 发展/v 供销合作社/n ，/w 我们/r 准备/v 以后/nt 再/d 讨论/v 它/r ）/w ，/w 前途/n 是/vl 农业经济/n 集体化/v ，/w 是/vl 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     如果/c 任/v 由/p 农民/n 经济/n 自流/v 发展/v ，/w 前途/n 则/c 是/vl 资本主义/n ，/w 对于/p 大多数/n 农民/n 和/c 全国/n 人民/n 又是/vl 苦难/n 重重/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     后者/n 就是/d 放弃/v 工人阶级/n 领导/v ，/w 是/vl 右/a 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     在/p 农业/n 互助/v 合作/v 运动/n 上/nd 的/u 自流/v 现象/n ，/w 其/r 错误/n 就/d 在/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        424
