
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     用/p 钢管/n 运输/v 货物/n ，/w 气体/n 不/d 挥发/v ，/w 液体/n 不/d 外流/v ，/w 固体/n 不/d 散落/v ，/w 损耗/v 小/a ，/w 安全/a 可靠/a ，/w 管理/v 方便/a ，/w 而且/c 可以/vu 昼夜/nt 不停/v 地/u 运输/v ，/w 运量/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     缺点/n 是/vl 要/vu 铺设/v 专门/a 管道/n ，/w 设备/n 投资/v 大/a ，/w 灵活性/n 差/a 。/w 
		
			
                                        3
                                     我国/n 随着/p 石油/n 和/c 天然气/n 的/u 生产/v 发展/v ，/w 管道/n 运输/v 也/d 得到/v 了/u 发展/v ，/w 现在/nt 石油/n 运输/v 管道/n 干线/n 主要/d 有/v 大庆/ns －/w 大连/ns ，/w 大连/ns －/w 秦皇岛/ns －/w 北京/ns ，/w 任丘/ns －/w 北京/ns ，/w 胜利油田/n （/w 东营/ns ）/w －/w 南京/ns ，/w 胜利油田/n －/w 青岛/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     这些/r 干线/n 使/v 我国/n 东部/nd 的/u 主要/a 油田/n 同/p 炼油厂/n 、/w 石油/n 化工厂/n 、/w 转运/v 油/n 港/n 连成/v 一体/n ，/w 从而/c 保证/v 了/u 我国/n 发展/v 石油/n 化学工业/n 和/c 原油/n 出口/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     四川/ns 境内/nl 则/c 分布/v 有/v 输送/v 天然气/n 的/u 管道/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     充分/a 利用/v 各种/r 运输/v 工具/n 发展/v 运输业/n 建国/v 四十/m 多年来/nt ，/w 我国/n 已/d 初步/a 建成/v 具有/v 一定/a 规模/n 的/u 综合/v 运输网/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     这个/r 综合/v 运输网/n 包括/v 铁路/n 、/w 公路/n 、/w 水运/v 、/w 民航/j 和/c 管道/n 五大/j 运输/v 系统/n ，/w 其中/nd 铁路/n 、/w 海运/n 和/c 长江/ns 航运/v 为/vl 骨干/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     为了/p 发挥/v 火车/n 、/w 汽车/n 、/w 轮船/n 、/w 飞机/n 、/w 管道/n 等/u 运输/v 工具/n 的/u 长处/n ，/w 交通/n 部门/n 和/c 各/r 地区/n 正在/d 大力/d 发展/v 联合/v 运输/v ，/w 使/v 各种/r 运输/v 系统/n 联系/v 起来/vd 组成/v &quot;/w 一条龙/n &quot;/w ，/w 增加/v 客运/n 和/c 货运/v 周转量/n ，/w 提高/v 综合/v 运输/v 效益/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     为了/p 减轻/v 我国/n 铁路/n 运输/v 负担/n 过重/a 的/u 不/d 合理/a 状况/n ，/w 今后/nt 要/vu 力求/v 短途/n 运输/v 走/v 公路/n ，/w 远程/n 客运/n 走/v 航空/n ，/w 沿海/n 和/c 沿江/n 充分/a 利用/v 水运/v ，/w 石油/n 、/w 天然气/n 尽可能/d 用/p 管道/n 运输/v ，/w 使/v 交通运输业/n 更/d 好/a 地/u 为/p 我国/n 四化建设/i 服务/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     １/m ．/w 石家庄市/ns 广安街/ns 的/u 农贸市场/n 上/nd ，/w ９/m 个/q 宽敞/a 明亮/a 的/u 售货/v 大厅/n ，/w 由/p 南/nd 向/p 北/nd 一/m 字/n 排列/v ，/w 足/d 有/v 一/m 公里/q 长/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     这个/r 营业/v 面积/n ８，６００/m 多/m 平方米/q 的/u 农贸市场/n 里面/nd ，/w 有/v 来自/v 全国/n １９/m 个/q 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 的/u ２００/m 多/m 个/q 县/n 的/u 上千/m 家/n 商店/n 和/c 个体/n 商贩/n ，/w 他们/r 在/p 这里/r 经营/v 各种/r 鲜菜/n 、/w 水果/n 、/w 烟/n 、/w 酒/n 、/w 糖/n 、/w 茶/n ，/w 日用百货/n ，/w 土特产/j 品/n ，/w 风味小吃/i 等/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     天津/ns 的/u 煎饼/n 、/w 果子/n ，/w 新疆/ns 的/u 烤/v 羊肉/n ，/w 辽宁/ns 的/u 卷/v 糕/n ，/w 广东/ns 的/u 菠萝/n 、/w 香蕉/n ，/w 浙江/ns 的/u 豆腐/n 等/u ，/w 任/v 人/n 挑选/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     夜幕/n 降临/v ，/w 更是/vl 灯火通明/i ，/w 人声鼎沸/i 。/w 
		
			
                                        14
                                     ２/m ．/w 初冬/nt ，/w 上海市/ns 南汇县/ns 周西乡/ns 绣衣/n 厂/n 举办/v 了/u 夏令/n 绣衣/n 看/v 样/n 订货会/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     虽说/c 天/n 冷/a 地/n 寒/a ，/w 又是/vl 不大/a 点/n 儿/k 的/u 乡镇企业/n 主办/v ，/w 订货会/n 却/d 吸引/v 了/u 全国/n 各/r 大/a 城市/n 百货商店/n 的/u 同志/n 和/c 香港/ns 客商/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     展览/v 大厅/n 被/p 各/r 式/n 真丝/n 绣衣/n 、/w 真丝/n 时装/n 、/w 真丝/n 印花/n 绸/n 连衣裙/n 装点/v 得/u 五彩缤纷/i ，/w 美不胜收/i 。/w 
		
			
                                        17
                                     来宾/n 们/k 置身/v 其间/nd ，/w 连声/d 叫好/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     什么/r 是/vl 贸易/v 农民/n 把/p 生产/v 出来/vd 的/u 农副产品/j ，/w 工厂/n 把/p 生产/v 出来/vd 的/u 工业品/n ，/w 出售/v 给/p 需要/v 这些/r 产品/n 的/u 买主/n ，/w 然后/c 用/p 出售/v 产品/n 所/u 得到/v 的/u 货款/n ，/w 去/v 购买/v 自己/r 需要/v 的/u 物品/n ，/w 这/r 种/q 商品/n 交换/v 的/u 活动/n ，/w 就是/vl 贸易/v ，/w 通常/d 称为/v 商业/n 活动/v ，/w 也/d 叫/v &quot;/w 做买卖/v &quot;/w 或/c &quot;/w 做生意/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        19
                                     商品/n 就是/d 为了/p 交换/v 而/c 生产/v 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     如果/c 生产/v 出来/vd 的/u 产品/n ，/w 只/d 供/v 自己/r 消费/v ，/w 而/c 不/d 作/v 交换/v 用/v ，/w 就/d 不能/vu 叫做/v 商品/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     例如/v ，/w 自留地/n 里/nd 种/v 了/u 供/v 自家/r 吃/v 的/u 西红柿/n ，/w 就/d 不是/vl 商品/n ；/w 运到/v 菜市场/n 去/v 卖/v 的/u 西红柿/n ，/w 才是/vl 商品/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     贸易/v 的/u 重要性/n 商品生产/v 的/u 目的/n ，/w 是/vl 为了/p 交换/v ，/w 为了/p 满足/v 工农业/j 生产/v 和/c 人民/n 生活/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     工厂/n 、/w 企业/n 、/w 集体所有制/n 单位/n 、/w 个体户/n 生产/v 的/u 产品/n ，/w 如果/c 价廉物美/i ，/w 花色/n 品种/n 符合/v 顾客/n 的/u 需要/v ，/w 销路/n 又/d 畅通/a ，/w 这/r 种/q 产业/n 必然/d 兴旺发达/i ，/w 生产者/n 的/u 收入/v 也/d 会/vu 增多/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     相反/c ，/w 产品/n 如果/c 销售/v 不/d 出去/v ，/w 这/r 种/q 产业/n 就要/vu 减产/v 或/c 停产/v ，/w 生产者/n 的/u 收入/n 也/d 要/vu 减少/v ，/w 甚至/d 要/vu 改行/v ，/w 另谋/v 出路/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     人们/n 衣/n 、/w 食/v 、/w 住/v 、/w 行/v 、/w 文化/n 、/w 娱乐/v 等/u 方面/n 需要/v 的/u 消费品/n ，/w 也/d 都/d 是/vl 由/p 商业/n 部门/n 采购/v 来/vd 满足/v 人们/n 需要/v 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     想/v 一/m 想/v ，/w 商业/n 工作者/n 为/p 我们/r 的/u 学习/v 和/c 生活/n 提供/v 了/u 哪些/r 方便/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     商业/n 中心/n 及其/c 分布/v 人们/n 从事/v 商业/n 活动/v ，/w 都/d 要/vu 在/p 一定/a 的/u 地点/n 、/w 一定/a 的/u 场合/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     这个/r 地点/n 进行/v 贸易/v 的/u 人/n 多/a 了/u ，/w 商品/n 交换/v 的/u 数量/n 、/w 品种/n 多/a 了/u ，/w 就/d 逐渐/d 发展/v 成为/v 市场/n ，/w 成为/v 商业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     我国/n 许多/a 城市/n 就是/d 在/p 商业/n 发展/v 的/u 基础上/nl 兴起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     历史上/n 无锡/ns 、/w 芜湖/ns 、/w 九江/ns 、/w 长沙/ns 是/vl 著名/a 的/u 四大/n 米市/n ，/w 甘肃/ns 天水/ns 是/vl 以/p 茶叶/n 同/p 少数民族/n 交换/v 马匹/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     商业/n 中心/n 的/u 形成/v ，/w 主要/d 应/vu 具备/v 两/m 个/q 条件/n ：/w 一/m 是/vl 在/p 它/r 的/u 周围/nd 要/vu 有/v 一个/mq 比较/d 稳定/a 的/u 商品/n 来源/n 和/c 销售/v 区/n ，/w 也/d 就是/vl 这个/r 商业/n 中心/n 的/u 服务/v 区/n ；/w 二/m 是/vl 要/vu 有/v 便利/a 的/u 交通/n 条件/n ，/w 便于/v 商品/n 的/u 集散/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     凡是/d 农林牧副渔/j 业/n 和/c 工业/n 发达/a 、/w 人口/n 众多/a 、/w 交通/n 便利/a 的/u 地区/n ，/w 都/d 有为/v 这个/r 地区/n 提供/v 商品/n 交换/v 、/w 文化/n 娱乐/v 服务/v 的/u 商业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     我国/n 东部/nd 平原/n 地区/n ，/w 经济/n 发达/a ，/w 人口/n 稠密/a ，/w 在/p 铁路/n 、/w 公路/n 沿线/n ，/w 沿江/n 、/w 沿海/n 地带/n ，/w 城镇/n 密布/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     这些/r 城镇/n 都/d 是/vl 大小/n 不等/a 的/u 商业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     根据/p １９８５/m 年/nt 的/u 统计/v ，/w 全国/n 商业/n 零售额/n 占/v 第一/m 位/q 的/u 是/vl 上海/ns ，/w 第二/m 位/q 的/u 是/vl 北京/ns ，/w 此外/c ，/w 天津/ns 、/w 沈阳/ns 、/w 广州/ns 、/w 武汉/ns 、/w 重庆/ns 、/w 西安/ns 也是/vl 全国/n 重要/a 的/u 商业/n 中心/n ，/w 各/r 省/n 省会/n 、/w 自治区/n 首府/n 大多/d 是/vl 本省/n （/w 自治区/n ）/w 的/u 商业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     由于/c 许多/a 大中城市/j 既是/c 商业/n 中心/n ，/w 又是/vl 政治/n 、/w 文化/n 、/w 工业/n 、/w 交通/n 中心/n ，/w 城市/n 以内/nd 往往/d 可/vu 分为/v 商业区/n 、/w 工业区/n 、/w 文化/n 区/n 、/w 住宅区/n 等/u 区域/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     其中/nd 商业区/n 一般/a 是/vl 商店/n 最多/a 、/w 最/d 繁华/a 的/u 地区/n ，/w 每天/nt 人口/n 流动/v 量/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     例如/v ，/w 上海/ns 的/u 南京路/ns 、/w 北京/ns 的/u 王府井/ns 大街/n 两旁/nl 商店/n 林立/v ，/w 各式各样/i 商品/n 琳琅满目/i ，/w 每天/nt 顾客/n 川流不息/i ，/w 成为/v 这/r 两/m 个/q 市/n 最/d 著名/a 的/u 商业/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     我国/n 西部/nd 地区/n 人口密度/n 小/a ，/w 经济/n 还/d 有待/v 发展/v ，/w 商品/n 交换/v 的/u 数量/n 不大/a ，/w 但/c 在/p 人口/n 较为/d 密集/v 的/u 地方/n ，/w 都/d 有/v 城镇/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     这些/r 城镇/n 也/d 就是/vl 当地/n 的/u 商业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     不过/c ，/w 同/p 东部/nd 地区/n 相比/v ，/w 商业/n 网点/n 的/u 分布/v 则/c 较/d 稀疏/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     县/n 以下/nd 的/u 商业/n 活动/v ，/w 大多/d 在/p 集镇/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     因此/c ，/w 集镇/n 可以/vu 看作/v 是/vl 最/d 基层/n 的/u 、/w 农村/n 的/u 商业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     集镇/n 贸易/v 的/u 规模/n 有/v 大/a 有/v 小/a ，/w 贸易/v 的/u 日期/nt 也/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     有的是/v 每天/nt 有/v 集市/n ，/w 有的是/v 定期/v 有/v 集市/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     定期/v 集市/n 也/d 叫/v &quot;/w 赶场/v &quot;/w 、/w &quot;/w 赶集/v &quot;/w ，/w 或/c &quot;/w 赶/v 墟/n &quot;/w （/w 两广/j 、/w 福建/ns 叫/v 村市/ns 为/vl &quot;/w 墟/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     每逢/v 集市/n 之/u 日/nt ，/w 四乡/n 农民/n 和/c 商贩/n 聚集/v ，/w 贸易/v 非常/d 兴旺/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     城里/nl 的/u 百货公司/n ，/w 有时/d 也/d 把/p 商品/n 送到/v 集市/n ，/w 便利/a 农村/n 居民/n 就近/d 选购/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     对外贸易/v 历史上/n ，/w 我国/n 的/u 丝绸/n 、/w 瓷器/n 已/d 闻名世界/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     古代/nt ，/w 从/p 长安/ns （/w 今/nt 西安/ns ）/w 出发/v ，/w 经/v 甘肃/ns 河西走廊/ns 、/w 新疆/ns ，/w 到达/v 中亚/j 、/w 欧洲/ns 的/u &quot;/w 丝绸之路/n &quot;/w ，/w 就是/vl 东/nd 、/w 西方/nd 著名/a 的/u 贸易/v 通道/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     明代/nt 郑和/nh 从/p 江苏/ns 太仓刘家港/ns 率/v 船/n 舰/n 出海/v ，/w 多次/mq 远航/v 到/v 东南亚/ns 、/w 印度/ns 、/w 红海/ns 和/c 非洲/ns 东/nd 海岸/n ，/w 以/p 瓷器/n 、/w 丝绸/n 、/w 茶叶/n 等/u 物品/n 同/p 所/u 经/v 国家/n 交换/v 香料/n 、/w 象牙/n 等/u 土特产/j ，/w 开辟/v 了/u 我国/n 海上/nl 对外贸易/v 的/u 航路/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     新中国/n 成立/v 三十/m 多年来/nt ，/w 我国/n 对外贸易/v 有/v 了/u 很/d 大/a 发展/v ，/w １９８６/m 年/nt 的/u 对外贸易/v 进出口/j 总额/n 比/p １９５０/m 年/nt 增长/v 了/u ６０/m 倍/n ，/w 同/p 世界/n 上/nd １７０/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 有/v 了/u 贸易/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     现在/nt ，/w 我国/n 出口/n 的/u 主要/a 商品/n 是/vl 石油/n 、/w 纺织品/n 、/w 服装/n 、/w 日用/a 工业品/n 、/w 煤炭/n 、/w 机械/n 、/w 茶叶/n 、/w 稻米/n ，/w 土特产/j 、/w 工艺品/n 等/u ，/w 其中/nd 工业/n 制成品/n 所/u 占/v 的/u 比重/n 在/p 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        54
                                     这/r 比/p 建国/v 初期/nt ，/w 我国/n 出口/n 商品/n 以/p 农副业/j 等/u 初级产品/n 为主/v 的/u 情况/n 有/v 了/u 很/d 大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     进口/v 的/u 商品/n ，/w 主要/d 是/vl 钢材/n 、/w 化肥/n 、/w 成套/n 设备/n 、/w 木材/n 、/w 羊毛/n 、/w 铁矿石/n 等/u ，/w 这/r 是/vl 符合/v 我国/n 社会主义/n 现代化/v 建设/v 需要/v 的/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     目前/nt ，/w 我国/n 对外贸易/v 的/u 主要/a 国家/n 为/vl ：/w 亚洲/ns 的/u 日本/ns 、/w 东南亚/ns 一些/m 国家/n ，/w 北美洲/ns 的/u 美国/ns 、/w 加拿大/ns ，/w 欧洲/ns 的/u 联邦德国/ns 、/w 英国/ns 、/w 法国/ns 、/w 苏联/ns 、/w 罗马尼亚/ns ，/w 大洋洲/ns 的/u 澳大利亚/ns ，/w 非洲/ns 的/u 埃及/ns ，/w 南美洲/ns 的/u 巴西/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     此外/c ，/w 香港/ns 地区/n 同/c 祖国/n 大陆/nl 的/u 贸易/v 占有/v 重要/a 地位/n ，/w 并且/c 我国/n 有/v 一部分/n 对外贸易/v 的/u 商品/n ，/w 是/vl 通过/p 香港/ns 转运/v 出口/n 和/c 进口/v 的/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     多年来/nt ，/w 我国/n 对外贸易/v 的/u 出口/n 总额/n 与/c 进口/v 总额/n 大体/n 平衡/a ，/w 有些/m 年份/nt 出口/n 多于/v 进口/v ，/w 有些/m 年份/nt 进口/v 大于/v 出口/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     国家/n 的/u 政策/n 是/vl 积极/a 发展/v 对外贸易/v ，/w 鼓励/v 商品/n 出口/n ，/w 在/p 国际/n 市场/n 上/nd 扩大/v 销路/n ，/w 换得/v 外汇/n ，/w 用以/v 购进/v 我国/n 四化建设/i 需要/v 的/u 技术/n 和/c 产品/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     ２/m ．/w 从/p 下/nd 表/n 我国/n １９５０/m 年/nt 与/c １９８３/m 年/nt 出口/n 商品/n 额/n 构成/v 的/u 百分比/n 中/nd ，/w 说出/v 我国/n 出口/n 贸易/v 的/u 商品/n 有/v 了/u 什么/r 显著/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     读/v 图/n ：/w 看/v &quot;/w 中国/ns 土地/n 利用/v &quot;/w 图/n ，/w 了解/v 我国/n 水田/n 、/w 旱地/n 、/w 森林/n 、/w 草原/n 、/w 石山/n 、/w 高寒/a 荒漠/n 、/w 沙漠/n 和/c 戈壁/n 的/u 分布/v 概况/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     土地/n 是/vl 人们/n 生活/v 和/c 生产/v 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     它/r 的/u 本质/n ，/w 有的是/v 坚硬/a 的/u 岩石/n ，/w 有的是/v 岩石/n 经过/p 风化/n 而/c 成/v 的/u 砂砾/n 或/c 土壤/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     从/p 人们/n 对/p 土地/n 利用/v 的/u 方面/n 来看/v ，/w 有些/m 土地/n 还/d 保持/v 原来/d 的/u 自然/n 状态/n ，/w 未/d 加/v 利用/v 或/c 尚/d 难/a 利用/v ，/w 如/v 石山/n 、/w 沙漠/n 和/c 戈壁/n 、/w 高寒/a 荒漠/n 、/w 天然/a 草原/n 、/w 原始/a 森林/n 等/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     有些/m 土地/n 经过/p 人工/n 改造/v 利用/v ，/w 成为/v 旱地/n 、/w 水田/n 、/w 人工/n 草场/n 和/c 林场/n 等/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     还/d 有些/m 土地/n 上/nd 出现/v 了/u 村庄/n 、/w 城市/n 、/w 铁路/n 、/w 公路/n 、/w 飞机场/n 等/u 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     土地/n 是/vl 农业/n 生产/v 的/u 基础/n ，/w 也是/vl 人类/n 其他/r 各种/r 活动/v 的/u 基地/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     我国/n 的/u 土地/n 资源/n 我国/n 土地/n 的/u 总面积/n 为/vl ９６０万/m 平方公里/q ，/w 等于/v ９．６亿/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        69
                                     土地/n 资源/n 的/u 利用/v 情况/n ，/w 因为/c 自然/n 条件/n 和/c 经济/n 条件/n 不同/a ，/w 差别/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     其中/nd 耕地/v 面积/n 约/d 占/v 土地/n 总面积/n 的/u １０％/m 多/m 一点/mq 。/w 
		
			
                                        71
                                     耕地/v 主要/d 分布/v 于/p 东部/nd 季风/n 区/n 的/u 平原/n 、/w 盆地/n 、/w 河谷/n 两岸/nl 和/c 较/d 低/a 的/u 丘陵/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     东部/nd 季风/n 区/n ，/w 夏季/nt 高温/n 多/a 雨/n ，/w 温度/n 和/c 水分/n 配合/v 较/d 好/a ，/w 土壤/n 也/d 比较/d 肥沃/a ，/w 如/v 东北/nl 平原/n 有/v 含/v 腐/v 殖/v 质/n 丰富/a 的/u 黑土/n ，/w 华北平原/ns 有/v 含/v 矿物/n 养分/n 较/d 多/a 的/u 钙质/n 土/n ，/w 长江/ns 中下游/n 和/c 南部/nd 沿海/n 平原/n 有/v 多年/nt 种植/v 水稻/n 所/u 形成/v 的/u 水稻/n 土/n ，/w 四川盆地/ns 则/c 有/v 肥沃/a 的/u 紫色/n 土/n ，/w 都/d 有利于/v 农作物/n 的/u 生长/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     西北部/n 的/u 耕地/v 是/vl 由/p 灌溉/v 水源/n 决定/v 的/u ，/w 主要/d 分布/v 在/p 有/v 高山/n 冰雪/n 融/v 水/n 灌溉/v 的/u 绿洲/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        74
                                     我国/n 可以/vu 开垦/v 的/u 荒地/n 已经/d 不/d 多/a 了/u ，/w 多/d 分布/v 在/p 黑龙江/ns 、/w 新疆/ns 等/u 边疆/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     但是/c ，/w 今后/nt 的/u 工业/n 、/w 交通/n 、/w 城镇/n 建设/v ，/w 还/d 需要/v 占用/v 一部分/n 耕地/n ，/w 因此/c ，/w 我国/n 耕地/v 的/u 总面积/n 不/d 可能/vu 增加/v 很多/a 。/w 
		
			
                                        76
                                     目前/nt ，/w 我国/n 耕地/v 按/p 人口/n 平均/a 计算/v ，/w 还/d 不到/v 世界/n 人均/v 耕地/v 的/u 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        77
                                     近/a 几/m 年/nt 由于/c 各地/nl 滥/a 占/v 耕地/n ，/w 我国/n 耕地/n 面积/n 每年/nt 减少/v 达/v 几/m 十万/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        78
                                     因此/c ，/w 我们/r 要/vu 采取/v 措施/n ，/w 切实/a 保护/v 现有/v 耕地/n ；/w 同时/c ，/w 采用/v 科学/n 方法/n 种田/v ，/w 促使/v 农作物/n 高产/n 、/w 稳产/n ，/w 进一步/v 发挥/v 土地/n 资源/n 的/u 潜力/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     我国/n 草原/n 面积/n 广大/a ，/w 可/vu 利用/v 的/u 约/d 有/v ２亿/m 多/m 公顷/q ，/w 它们/r 是/vl 发展/v 畜牧业/n 的/u 宝贵/a 资源/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     但是/c 我国/n 人均/v 拥有/v 的/u 草原/n 面积/n 仅/d 占/v 世界/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        81
                                     它们/r 大多/d 分布/v 在/p 内陆/n 干旱/a 、/w 半/m 干旱/a 地区/n ，/w 青藏高原/ns 区/n 及/c 南方/nd 的/u 丘陵/n 、/w 山区/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     有些/m 草原/n ，/w 现在/nt 尚未/d 很/d 好/a 利用/v ；/w 还/d 有些/m 草/n 原因/n 利用/v 不当/a ，/w 退化/v 、/w 沙化/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     我国/n 森林/n 面积/n 超过/v １．２亿/m 公顷/q ，/w 约/d 占/v 全国/n 土地/n 总面积/n 的/u １２．９８％/m ，/w 人均/v 森林/n 面积/n 还/d 不到/v 世界/n 人均/v 量/n 的/u 五/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        84
                                     森林/n 大多/d 集中/v 在/p 我国/n 的/u 东北/nl 和/c 西南/nd 山区/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     此外/c ，/w 我国/n 还有/v 面积/n 广大/a 的/u 沙漠/n ，/w 以及/c 石山/n 、/w 沼泽地/n 和/c 雪山/n 冰川/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     这些/r 土地/n 目前/nt 大多/d 难以/d 利用/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     总之/c ，/w 我国/n 土地/n 资源/n 按/p 人口/n 平均/a 计算/v 相当/d 贫乏/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     因此/c ，/w 十分/d 珍惜/v 和/c 合理/a 利用/v 每/r 一/m 寸/q 土地/n ，/w 是/vl 我国/n 必须/d 长期/nt 坚持/v 的/u 一/m 项/q 基本国策/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     （/w 一/m ）/w 树种/n 丰富多彩/i ，/w 珍贵/a 的/u 经济/n 林木/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        90
                                     我国/n 的/u 乔木/n 树种/n 约/v ２/m ，/w ８００/m 种/q ，/w 其中/nd 材质/n 优良/a 、/w 价值/n 较/d 高/a 的/u ，/w 将近/v １/m ，/w ０００/m 种/q 。/w 
		
			
                                        91
                                     自/p 东北/nl 大/a 小兴安岭/ns 至/v 海南岛/ns ，/w 有/v 寒/a 温带/n 针叶林/n （/w 兴安/ns 落叶松/n 等/u ）/w 、/w 暖/a 温带/n 落叶/n 阔叶林/n （/w 栎树/n 、/w 桦树/n 等/u ）/w 、/w 亚热带/nl 常/n 绿林/n （/w 杉树/n 、/w 马尾松/n 等/u ）/w 、/w 热带/nl 季/nt 雨林/n 和/c 雨林/n （/w 棕榈/n 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     如/v 以/p 相同/a 类型/n 的/u 森林/n 作/v 比较/v ，/w 我国/n 的/u 森林/n 树种/n 要/vu 比/p 欧洲/ns 、/w 北美洲/ns 各国/n 丰富/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     我国/n 还有/v 世界/n 上/nd 其他/r 地区/n 所/u 没有/v 的/u 或/c 现代/nt 已经/d 绝灭/v 的/u 特有/v 树种/n ，/w 如/v 著名/a 的/u &quot;/w 活化石/n &quot;/w 水杉/n 和/c 银杏/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 经济/n 林木/n 方面/n ，/w 我国/n 江南/nl 丘陵/n 地区/n 适宜/a 栽培/v 茶树/n ，/w 茶叶/n 是/vl 我国/n 传统/n 的/u 重要/a 出口/n 商品/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     我国/n 的/u 果树/n 品种/n 多/a ，/w 质地/n 好/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     产于/v 温带/n 的/u 有/v 苹果/n 、/w 梨/n 、/w 桃/n 、/w 葡萄/n 等/u ，/w 产于/v 亚热带/nl 的/u 有/v 柑橘/n 、/w 香蕉/n 、/w 荔枝/n 、/w 龙眼/n 、/w 菠萝/n 等/u ，/w 产于/v 热带/nl 的/u 有/v 椰子/n 、/w 芒果/n 等/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     还有/v 木本/n 油料/n ，/w 如/v 温带/n 的/u 核桃/n 等/u ，/w 亚热带/nl 的/u 油茶/n ，/w 热带/nl 的/u 椰子/n 、/w 油棕/n 等/u ；/w 木本/n 粮食/n ，/w 如/v 北方/nd 的/u 板栗/n 、/w 枣/n 、/w 柿/n ，/w 南方/nd 山区/n 的/u 木薯/n 等/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     （/w 二/m ）/w 森林/n 覆盖率/n 低/a ，/w 在/p 世界/n 上/nd 属于/v 少/a 林/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     我国/n 过去/nt 森林/n 较/d 多/a ，/w 由于/c 历代/nt 砍伐/v 过度/d ，/w 植树造林/i 不够/a ，/w 现有/v 森林/n 面积/n 占/v 全国/n 总面积/n 还/d 不到/v １３％/m ，/w 同/p 世界/n 各国/n 的/u 平均数/n ２２％/m 相比/v ，/w 我国/n 是/vl 缺/v 林/n 少/v 木/n 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     现有/v 的/u 天然林/n 主要/a 分布/v 在/p 交通/n 不便/a 的/u 深/a 山区/n 和/c 边远/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     全国/n 林木/n 蓄积量/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 以上/nd 集中/v 在/p 大/a 小兴安岭/ns 和/c 长白山/ns 地/u ，/w 四/m 分之/u 一/m 以上/nd 集中/v 在/p 青藏高原/ns 东/nd 缘/n 的/u 山区/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     福建/ns 、/w 江西/ns 、/w 台湾/ns 等/u 省/n 的/u 山地/n 也/d 多/a 森林/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     广大/a 的/u 西北/nd 、/w 华北/nl 和/c 中原/ns 地区/n 森林/n 资源/n 极/d 少/a ，/w 森林/n 覆盖率/n 只有/d １％/m 。/w 
		
			
                                        104
                                     全国/n 的/u 森林/n 面积/n 比重/n 不大/a ，/w 分布/v 又/d 不/d 平衡/a ，/w 同/p 我国/n 的/u 大规模/n 建设/v 和/c 环境保护/i 对/p 森林/n 资源/n 的/u 要求/n 很/d 不/d 适应/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     因此/c ，/w 要/vu 合理/a 利用/v 和/c 保护/v 好/a 现有/v 的/u 森林/n 资源/n ，/w 禁止/v 乱砍滥伐/i ，/w 努力/v 植树造林/i 。/w 
		
			
                                        106
                                     植树造林/i 绿化/v 祖国/n 森林/n 属于/v 可以/vu 更新/v 的/u 自然资源/n ，/w 只要/vu 加以/v 保护/v ，/w 通过/p 人工/n 培育/v ，/w 森林/n 资源/n 是/vl 可以/vu 扩大/v 的/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     建国/v 以来/vd ，/w 我国/n 人工/n 营造/v 了/u 上/nd 千万/m 公顷/q 的/u 森林/n 面积/n ，/w 特别/d 是/vl 在/p 东北/nl 平原/n 西部/nd 、/w 华北平原/ns 南部/nd （/w 过去/nt 的/u 黄河/ns 泛滥/v 区/n ）/w 风沙/n 危害/v 严重/a 的/u 地区/n ，/w 营造/v 了/u 防护林/n 网/n ，/w 起到/v 固定/v 沙丘/n ，/w 降低/v 风速/n ，/w 保护/v 农田/n ，/w 减少/v 水/n 、/w 旱/a 、/w 风/n 、/w 沙/n 、/w 霜冻/n 等/u 自然灾害/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     在/p 江苏/ns 、/w 广东/ns 等/u 省/n 滨海/ns 地带/n ，/w 营造/v 了/u 海防/n 林/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     这些/r 海防/n 林/n 犹如/v 绿色长城/n ，/w 能/vu 防御/v 台风/n 、/w 海浪/n 的/u 侵袭/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     在/p 水土流失/v 严重/a 的/u 高原/n ，/w 山区/n 营造/v 护/v 坡/n 林/n ，/w 减少/v 了/u 水土流失/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     看/v 下面/nd 两/m 张/q 示意图/n ，/w 分析/v 护/v 田/n 林带/n 是/vl 怎样/r 防/v 阻/v 风沙/n 的/u ；/w 护/v 坡/n 林带/n 的/u 林木/n 和/c 草地/n 是/vl 怎样/r 减少/v 水土流失/v 的/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     为了/p 绿化/v 祖国/n 山河/n ，/w 防止/v 沙漠/n 、/w 沙荒/n 面积/n 扩大/v ，/w 减少/v 水土流失/v ，/w 保护/v 农田/n 、/w 牧场/n 、/w 海岸/n 、/w 道路/n ，/w 增加/v 木材/n 供应/v ，/w 改变/v 我国/n 缺/v 林/n 少/v 木/n 的/u 现状/n ，/w 全国/n 人民/n 都/d 有为/v 国家/n 植树造林/i 的/u 责任/n 和/c 义务/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     目前/nt ，/w 国家/n 正在/d 西北/nd 、/w 华北/nl 、/w 东北/nl 风沙/n 危害/v 严重/a 、/w 适宜/a 种/v 草/n 、/w 种/v 树/n 的/u 地带/n ，/w 营造/v &quot;/w 三北/j &quot;/w 防护林/n 网/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     这/r 一/m 长达/v 万里/mq 的/u 绿色长城/n ，/w 跨越/v 新疆/ns 、/w 青海/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 内蒙古/ns 、/w 陕北/ns 、/w 晋西/nd 北/nd 、/w 河北/ns 北部/nd （/w 张家口/ns 以北/nd ）/w 、/w 北京/ns 和/c 东北/nl 三/m 省/n 西部/nd ，/w 第一/m 期/nt 林网/n 的/u 营造/v 计划/n 已/d 提前/v 在/p １９８５/m 年/nt 完成/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     继/v &quot;/w 三北/j &quot;/w 防护林/n 工程/n 之后/nt ，/w １９８９/m 年/nt 经/v 国家/n 批准/v 的/u 我国/n 又/d 一/m 大规模/n 的/u 生态/n 绿化/v 工程/n -/w -/w 全国/n 沿海/n 防护林/n 体系/n 一/m 期/nt 工程/n 开始/v 实施/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     这/r 一/m 工程/n 北/nd 起/v 辽宁/ns 的/u 鸭绿江/ns 口/n ，/w 南/nd 至/v 广西/ns 的/u 北仑/ns 河口/nl ，/w 将/d 在/p 我国/n １８０００/m 公里/q 长/a 的/u 大陆/nl 海岸线/n 上/nd ，/w 建起/v 一/m 座/q 绿色/n 屏障/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     共青团中央/ni 也/d 于/p １９８４/m 年/nt 号召/v 全国/n 青年/n ，/w 建设/v &quot;/w 一/m 河/n 两/m 线/n &quot;/w 青年/n 绿化/v 工程/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        118
                                     一/m 河/n &quot;/w 是/vl 指/v 黄河/ns ，/w &quot;/w 两/m 线/n &quot;/w 是/vl 指/v 铁路线/n 和/c 公路/n 线/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     我国/n 每年/nt 的/u ３/m 月/nt １２/m 日/nt 是/vl 植树节/nt ，/w 每个/r 适龄/a 公民/n 都/d 要/vu 履行/v 每年/nt 植树/v ３/m -/w ５/m 株/n 的/u 法定/a 义务/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     目前/nt ，/w 全国/n 正在/d 广泛/a 深入/a 开展/v 全民/n 义务/a 植树/v 活动/v ，/w 为/p 把/p 我国/n 建设/v 成为/v 山青水秀/i 、/w 林/n 丰/a 草/n 茂/a 、/w 环境/n 优美/a 的/u 国家/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 将/p 下列/v 土壤/n 、/w 林木/n 同/p 所/u 分布/v 的/u 地区/n 用/p 线/n 连/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        122
                                     ２/m ．/w &quot;/w 水土保持/v 护/v 坡/n 林带/n 示意图/n &quot;/w 和/c &quot;/w 护/v 田/n 林带/n 防风/v 示意图/n &quot;/w 上/nd 的/u 林木/n 和/c 草/n 如/v 遭/v 破坏/v ，/w 图上/nl 的/u &quot;/w 泥沙/n 径流/n &quot;/w 、/w &quot;/w 害/v 风/n &quot;/w 、/w &quot;/w 沙尘/n &quot;/w 将/d 出现/v 怎样/r 情况/n ，/w 将/p 两/m 张/q 示意图/n 改/v 画/v 一下/mq 表示/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        123
                                     矿产/n 资源/n 的/u 特点/n 和/c 类别/n 矿产/n 与/c 农产/v 不同/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     农作物/n 多/d 生长/v 于/p 地表/n ，/w 靠/v 人工/n 种植/v 、/w 培育/v ，/w 可以/vu 再生/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     农产品/n 主要/a 供/v 人们/n 食用/v 、/w 做/v 饲料/n 和/c 做/v 轻工业/n 的/u 原料/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     矿产/n 大多/d 埋/v 在/p 地下/nl （/w 少数/n 露出/v 地表/n ）/w ，/w 它/r 是/vl 地质/n 时期/nt 在/p 地壳/n 中/nd （/w 或/c 地表/n ）/w 集聚/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     人们/n 要/vu 先/d 找/v 矿/n ，/w 找到/v 某种/r 有/v 一定/a 储量/n 的/u 矿藏/n ，/w 然后/c 用/p 采掘/v 的/u 方法/n 取出/v 利用/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     矿产/n 是/vl 不可/vu 再生/v 的/u 资源/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     产品/n 多/d 用于/v 工业生产/v ，/w 象/p 钢铁/n 、/w 有色/a 冶金/v 、/w 煤炭/n 、/w 石油/n 、/w 陶瓷/n 等/u 工业/n ，/w 都/d 是/vl 建立/v 在/p 矿产/n 资源/n 基础上/nl 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     金属/n 矿产/n 中/nd 又/d 可/vu 分为/v ：/w 黑色金属/n ，/w 有色金属/n 等/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     我国/n 矿产/n 资源/n 丰富/a 多样/a 我国/n 的/u 矿产/n 资源/n ，/w 种类/n 齐全/a ，/w 储量/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     世界/n 上/nd 已经/d 知道/v 的/u 有用/a 矿产/n ，/w 我国/n 都/d 已/d 找到/v ，/w 并且/c 绝大多数/n 的/u 矿产/n 种类/n 已/d 探明/v 了/u 一定/a 的/u 储量/n ，/w 其中/nd 钨/n 、/w 锑/n 、/w 锡/n 、/w 钼/n 、/w 锌/n 、/w 稀土/n 、/w 钒/n 、/w 钛/n 等/u 居/v 世界/n 首位/n ；/w 铁/n 、/w 煤/n 、/w 石油/n 、/w 铀/n 等/u 居/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        133
                                     虽然/c 我国/n 从/p 矿产/n 资源/n 总量/n 看/v 是/vl 世界/n 资源/n 大国/n ，/w 但/c 人均/v 资源/n 拥有量/n 不及/v 世界/n 平均/a 水平/n 的/u 一半/m ，/w 并且/c 在/p 矿产/n 的/u 采掘/v 过程/n 中/nd ，/w 乱/a 采/v 滥挖/v 造成/v 的/u 资源/n 的/u 破坏/v 和/c 浪费/v 严重/a ，/w 现有/v 矿产/n 的/u 产量/n 也/d 不能/vu 满足/v 建设/v 需要/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     稀土/n 、/w 钒/n 、/w 钛/n 是/vl 世界/n 稀缺/a 的/u 矿产/n ，/w 在/p 新/a 材料/n 工业/n 、/w 航天/v 工业/n 、/w 国防/n 工业/n 等/u 方面/n 有/v 重要/a 用途/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     我国/n 内蒙古/ns 白云鄂博/ns 是/vl 世界/n 少有/v 的/u 稀土/n 矿产/n 集中/v 地/u 之一/m 。/w 
		
			
                                        136
                                     四川/ns 攀枝花/ns 地区/n 铁/n 、/w 钒/n 、/w 钛/n 矿/n 共生/v 在/p 一起/n ，/w 开采/v 后/nd 可/vu 综合利用/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     铀/n 是/vl 发展/v 核工业/n 不可/vu 缺少/v 的/u 原料/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     铁矿/n 资源/n 和/c 钢铁/n 工业/n 我国/n 的/u 铁矿/n 资源/n 很/d 丰富/a ，/w 分布/v 也/d 很/d 广/a ，/w 现在/nt 重要/a 铁矿/n 产区/n ，/w 或是/vl 邻近/v 铁矿/n 资源/n 的/u 城市/n ，/w 已/d 建设/v 起/v 大型/a 钢铁/n 企业/n ，/w 下/nd 表/n 是/vl 我国/n 主要/a 铁矿/n 产区/n 和/c 钢铁/n 企业/n 的/u 分布/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     钢铁/n 工业/n 的/u 建立/v ，/w 除了/p 要/vu 有/v 铁矿/n 资源/n 以外/nd ，/w 还要/v 有/v 足够/a 的/u 能源/n （/w 火电/n 或/c 水电/n ）/w ，/w 便利/a 的/u 运输/v 条件/n ，/w 以及/c 消费/v 钢铁/n 产品/n 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     分析/v 上/nd 表中/nl 的/u 武钢/j 可以/vu 从/p 哪些/r 地方/n 取得/v 能源/n 供应/v ；/w 上海/ns 附近/n 既/c 无/v 铁/n 、/w 又/d 无/v 煤/n ，/w 是/vl 根据/p 什么/r 条件/n 建立/v 钢铁/n 企业/n 的/u ；/w 海南岛/ns 的/u 铁矿石/n 含铁/v 量/n 很/d 丰富/a ，/w 为什么/r 没有/v 在/p 那里/r 建立/v 大型/a 钢铁/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     有色金属/n 矿产/n 资源/n 我国/n 有色金属/n 品种/n 繁多/a ，/w 储量/n 丰富/a ，/w 分布/v 面/n 广/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     多数/n 有色金属/n 矿区/n （/w 带/n ）/w 的/u 分布/v 同/p 岩浆/n 岩/n 有/v 密切/a 关系/n ，/w 象/p 横断/v 山区/n 、/w 南岭/ns 地带/n 、/w 阿尔泰/ns 山区/n 等/u 都/d 是/vl 我国/n 有色金属/n 的/u 主要/a 分布/v 地带/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     煤炭/n 资源/n 我国/n 煤炭/n 的/u 探明/v 储量/n ，/w 目前/nt 己/r 超过/v ８，０００亿/m 吨/q ，/w 居/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        144
                                     但是/c ，/w 煤炭/n 资源/n 在/p 全国/n 分布/v 不均/a ，/w 北/nd 多/a 南/nd 少/a ，/w 内地/nl 多/a 、/w 沿海/n 少/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     北方/nd 仅/d 山西/ns 、/w 内蒙古/ns 两/m 省区/n 的/u 煤炭/n 储量/n 就/d 占/v 全国/n 煤炭/n 总/d 储量/n 的/u ６０％/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        146
                                     其他/r 各/r 省/n 、/w 自治区/n 的/u 煤炭/n 资源/n 也/d 较/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     南方/nd ，/w 仅/d 贵州/ns 、/w 云南/ns 储量/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     目前/nt ，/w 我国/n 年产/v 煤炭/n １，０００万/m 吨/q 以上/nd 的/u 大/a 煤矿/n 见/v 下/nd 页/q 的/u 表/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     全国/n 其他/r 中/nd 小/a 煤矿/n 还/d 很多/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     为了/p 加速/v 煤炭/n 资源/n 的/u 开发/v ，/w 我国/n 正在/d 进行/v 内蒙古/ns 霍林河/ns 、/w 山西/ns 平朔/ns 等/u 大型/a 露天/n 煤矿/n 和/c 其他/r 煤矿/n 的/u 建设/v ，/w 现在/nt ，/w 我国/n 煤/n 的/u 产量/n 已/d 占/v 世界/n 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        151
                                     石油/n 资源/n 解放/v 以前/nt ，/w 我国/n 需用/v 的/u 石油/n 几乎/d 全/d 靠/v 进口/v ，/w 人们/n 把/p 它/r 叫做/v &quot;/w 洋油/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        152
                                     一些/m 地质学家/n 曾经/d 说/v 中国/ns 是/vl &quot;/w 贫/a 油/n 国家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        153
                                     我国/n 卓越/a 的/u 地质学家/n 李四光/nh 认为/v 我国/n 沉降/v 地带/n 深厚/a 的/u 沉积岩/n ，/w 具备/v 优良/a 的/u 储油/v 条件/n ，/w 有可能/v 找到/v 石油/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     新中国/n 的/u 广大/a 科技/n 人员/n 和/c 石油/n 工人/n ，/w 根据/p 这/r 一/m 理论/n ，/w 先后/d 在/p 西北/nd 、/w 东北/nl 平原/n 、/w 华北平原/ns 、/w 江汉/ns 平原/n 、/w 近海/n 大陆架/nl 找到/v 了/u 储量/n 丰富/a 的/u 油田/n ，/w 如/v 东北/nl 平原/n 的/u 大庆油田/ns ，/w 华北平原/ns 的/u 胜利油田/n 等/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     现在/nt 我国/n 已/d 成为/v 世界/n 重要/a 产/v 油/n 国/n ，/w 所/u 产/v 的/u 石油/n 除/p 供/v 国内/nl 需要/v 外/nd ，/w 还/d 远销/v 到/v 日本/ns 、/w 东南亚/ns 、/w 巴西/ns 等/u 许多/a 国家/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     建国/v 以来/vd ，/w 我国/n 人民/n 在/p 中国共产党/ni 的/u 领导/v 下/nd ，/w 利用/v 丰富/a 的/u 矿产/n 资源/n 和/c 其他/r 资源/n ，/w 把/p 我国/n 从/p 一个/mq 贫穷/a 落后/a 的/u 农业/n 国/n ，/w 建设/v 成为/v 一个/mq 工农业/j 都/d 比较/d 发达/a 的/u 社会主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     现在/nt ，/w 正/d 进一步/v 向/p 工业/n 、/w 农业/n 、/w 国防/n 、/w 科学/n 技术/n 现代化/v 的/u 宏伟/a 目标/n 迈进/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 根据/p 图/n 例/n 在/p 地图/n 上/nd 找出/v 我国/n 铁/n 、/w 煤/n 、/w 石油/n 、/w 钨/n 、/w 铜/n 、/w 锡/n 、/w 铅锌/n 的/u 主要/a 产地/n ，/w 并/c 把/p 它们/r 填/v 注/v 在/p 填充/v 图上/nl 。/w 
		
			
                                        159
                                     ２/m ．/w 在/p 括号/n 中/nd 写出/v 该地/n 的/u 主要/a 矿产/n ：/w （/w １/m ）/w 甘肃/ns 金昌/ns （/w ）/w ，/w （/w ２/m ）/w 青海/ns 柴达木/ns 盆地/n 锡铁山/ns （/w ）/w ，/w （/w ３/m ）/w 贵州/ns 铜仁/ns （/w ）/w ，/w （/w ４/m ）/w 湖南/ns 锡矿/n 山/n （/w ）/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     一/m 个/q 人/n 为了/p 维持/v 生命/n ，/w 每天/nt 需用/v ２．５/m 公斤/q 的/u 水/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     水/n 在/p 人体/n 的/u 重量/n 中/nd 约/d 占/v ７５％/m 。/w 
		
			
                                        162
                                     没有/v 水/n ，/w 人/n 和/c 自然界/n 的/u 其他/r 生物/n 都/d 无法/d 生存/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     人们/n 除了/p 饮水/v 以外/nd ，/w 生活/n 方面/n 的/u 用水量/n 也/d 很/d 大/a ，/w 每人/n 每天/nt 平均/a 要/vu 用/v 水/n ４０/m -/w ５０/m 公斤/q ，/w 西方/nd 现代化/v 大/a 城市/n 中/nd 每人/n 每天/nt 耗/v 水量/n 达/v ５００/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        164
                                     水/n 不仅/c 直接/a 供给/v 人/n 的/u 需要/v ，/w 工/n 、/w 农/n 、/w 林/n 、/w 牧/n 、/w 副/n 、/w 渔/n 、/w 交通/n 运输/v 各业/n 都/d 离不开/v 水/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     上/nd 表/n 充分/a 说明/v 了/u 水/n 是/vl 人类/n 的/u 宝贵/a 资源/n ，/w 人们/n 的/u 生活/n 和/c 生产/v 都/d 少不了/v 水/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     想/v 一/m 想/v ，/w 如果/c 一天/nt 没有/v 水/n ，/w 我们/r 的/u 生活/n 和/c 生产/v 会/vu 怎样/r ；/w 一个/mq 星期/nt 又/d 会/vu 怎样/r 。/w 
		
			
                                        167
                                     这里/r 所/u 说/v 的/u 水资源/n ，/w 是/vl 指/v 分布/v 在/p 陆地/n 的/u 淡水/n 资源/n ，/w 它/r 包括/v 江河/n 湖泊/n 中/nd 的/u 水/n 、/w 高山/n 积雪/v 和/c 冰川/n 、/w 潜入/v 地下/nl 浅/a 层/q 可以/vu 利用/v 的/u 地下水/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     广义/n 的/u 水资源/n ，/w 既/c 包括/v 陆地/n 水/n ，/w 也/d 包括/v 海洋/n 水/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     不过/c 海水/n 又/d 咸/a 又/d 苦/a ，/w 人们/n 不能/vu 直接/a 饮用/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     陆地/n 上/nd 的/u 水资源/n ，/w 主要/a 来源于/v 大气/n 降水/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     大气/n 降水/v 到达/v 地面/n 后/nd ，/w 除/p 一/m 小部分/n 蒸发/v 外/nd ，/w 其余/r 都/d 经过/p 地面/n 或/c 地下/nl 流入/v 江河/n ，/w 最后/n 注入/v 海洋/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     凡是/d 水/n 流/v 在/p 地面/n 的/u ，/w 叫/v 地表/n 径流/n ；/w 流/v 在/p 地下/nl 的/u 叫/v 地下/nl 径流/n ，/w 总称/v 径流/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     一个/mq 国家/n 全年/nt 平均/a 径流/n 量/n 的/u 大小/n ，/w 大体/n 可以/vu 表明/v 这个/r 国家/n 水资源/n 的/u 多少/m 。/w 
		
			
                                        174
                                     （/w 一/m ）/w 水资源/n 总量/n 丰富/a 看/v 《/w 中国/ns 地图/n 册/n 》/w 中/nd &quot;/w 中国/ns 水系/n &quot;/w 图/n ，/w 我国/n 除/p 西北部/n 和/c 西藏/ns 的/u 内/nd 流/v 区/n 以外/nd ，/w 东部/nd 各/r 河/n 流域/n ，/w 干/n 支流/n 密布/v ，/w 全年/nt 径流/n 量/n 约/v ２７，０００亿/m 立方米/q ，/w 属于/v 世界/n 上/nd 地表/n 水资源/n 丰富/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     我国/n 的/u 地下水/n 也/d 相当/d 丰富/a ，/w 全国/n 可/vu 开采/v 的/u 地下水/n 总量/n 约/d 为/p 江河/n 径流/n 量/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        176
                                     不少/a 地区/n 人们/n 的/u 生活/n 用/v 水/n 、/w 工业生产/v 和/c 农业/n 生产/v 用/v 水/n 都/d 靠/v 地下水/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     我国/n 许多/a 江河/n 径流/n 在/p 山区/n 峡谷/n 地段/n 形成/v 巨大/a 落差/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     这/r 种/q 飞/v 流/v 下泻/v 的/u 落差/n ，/w 蕴藏/v 着/u 丰富/a 的/u 水力/n 资源/n （/w 也/d 称/v 水能/n 资源/n ）/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     我国/n 的/u 水能/n 蕴藏量/n 达/v ６．８亿/m 千瓦/q ，/w 居/v 世界/n 第一/m 位/q ，/w 其中/nd 一半/m 以上/nd 是/vl 可以/vu 开发/v 利用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     长江/ns 中/nd 上游/n 、/w 黄河/ns 中/nd 上游/n 、/w 横断/v 山区/n 各/r 河/n 、/w 雅鲁藏布江/ns 大/a 拐弯处/n 是/vl 水能/n 特别/d 集中/v 的/u 河段/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     建国/v 以后/nt ，/w 我国/n 利用/v 水力发电/v ，/w 已/d 建成/v 了/u 成千上万/i 座/q 大中小型/j 水电站/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     但是/c 到/v １９８４/m 年/nt 我国/n 己/r 利用/v 的/u 水能/n 只/d 占/v 可/vu 开发/v 的/u ６％/m （/w 加拿大/ns 、/w 美国/ns 占/v ４０％/m ）/w 。/w 
		
			
                                        183
                                     我国/n 水能/n 利用/v 的/u 前景/n 十分/d 广阔/a ，/w 今后/nt 除/p 要/vu 建设/v 大中型/j 水力发电/v 站/n ，/w 如/v 巨大/a 的/u 长江/ns 三峡/ns 水电站/n 以外/nd ，/w 山区/n 要/vu 普遍/a 推广/v 建立/v 小型/a 水电站/n ，/w 以/c 解决/v 当地/n 居民/n 生活/n 和/c 生产/v 方面/n 的/u 用/v 电/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     （/w 二/m ）/w 地表/n 径流/n 季节/nt 变化/v 大/a 我国/n 的/u 外流/v 河/n ，/w 多/d 分布/v 在/p 东郊/nl 季风/n 区/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     夏季/nt 降水/v 丰沛/a ，/w 河水/n 暴涨/v ；/w 冬/nt 春雨/n 少/a ，/w 河流/n 水位/n 下降/v ，/w 地表/n 径流/n 具有/v 明显/a 的/u 季节/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     只有/c 把/p 季节/nt 变化/v 大/a 的/u 径流/n ，/w 改造/v 和/c 调节/v 为/vl 比较/d 稳定/a 的/u 径流/n ，/w 才能/c 真正/d 具有/v 资源/n 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     否则/c ，/w 夏季/nt 河流/n 的/u 洪水/n ，/w 白白/d 流入/v 海洋/n ，/w 并/c 常/d 泛滥成灾/i ；/w 冬/nt 春/nt 河水/n 减少/v ，/w 又/d 不够/a 用/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     调节/v 水资源/n 的/u 主要/a 办法/n 是/vl 修建/v 水库/n ，/w 将/p 夏季/nt 有余/v 的/u 洪水/n ，/w 积蓄/v 在/p 水库/n 中/nd ；/w 冬/nt 春/nt 枯水/n 季节/nt ，/w 再/d 放出/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     现在/nt 我国/n 已/d 建成/v 的/u 大型/a 水库/n ２０/m 多/m 座/q ，/w 中型/a 水库/n １００/m 多/m 座/q ，/w 小型/a 水库/n ８０，０００/m 多/m 座/q ，/w 对/p 稳定/v 径流/n 的/u 季节/nt 变化/v 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     我国/n 很多/a 水库/n 还/d 具有/v 防洪/v 、/w 灌溉/v 、/w 供/v 城市/n 用/v 水/n 、/w 发电/v 、/w 养鱼/v 、/w 航运/v 等/u 多方面/n 的/u 效益/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     （/w 三/m ）/w 地表/n 径流/n 地区/n 分布/v 不/d 平衡/a 从/p 全国/n 范围/n 看/v ，/w 我国/n 水资源/n 东南/nd 有余/v ，/w 西北/nd 不足/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     在/p 东部/nd 季风/n 区内/nl ，/w 秦岭/ns 、/w 淮河/ns 以南/nd 有余/v ，/w 以北/nd 不足/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     建国/v 以来/vd ，/w 华北/nl 地区/n 大力/d 发展/v 农田水利/n 事业/n ，/w 粮食/n 、/w 棉花/n 等/u 农作物/n 普遍/a 增产/v ，/w 但/c 用水量/n 大/a 增/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     北京/ns 、/w 天津/ns 、/w 唐山/ns 、/w 青岛/ns 、/w 大连/ns 等/u 城市/n 人口/n 增加/v ，/w 工业/n 迅速/a 发展/v ，/w 人们/n 生活/n 用/v 水/n 和/c 工业用水/n 也/d 猛增/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     因此/c ，/w 我国/n 北方/nd 的/u 农村/n 和/c 城市/n 普遍/a 感到/v 用/v 水/n 紧张/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     解决/v 地表/n 径流/n 地区/n 分布/v 不/d 平衡/a 的/u 办法/n ，/w 是/vl 跨/v 流域/n 调/v 水/n ，/w 以/p 有余/v 补/v 不足/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     如/v &quot;/w 引/v 滦/n 入/v 津/j &quot;/w 、/w &quot;/w 引/v 滦/n 入/v 唐/j &quot;/w 已/d 取得/v 成效/n ，/w 初步/a 缓和/v 了/u 天津/ns 、/w 唐山/ns 两/m 市/n 的/u 缺水/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     现在/nt 正在/d 修建/v &quot;/w 引黄/j 济/v 青/j （/w 岛/n ）/w &quot;/w 和/c &quot;/w 南水北调/i &quot;/w 的/u 工程/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     引黄/j 济/v 青/j 是/vl 从/p 黄河/ns 下游/n 利津/ns 附近/n 开挖/v 渠道/n ，/w 将/p 黄河水/n 向/p 南/nd 引入/v 胶莱河/ns 至/v 青岛/ns ，/w 以/c 解决/v 青岛市/ns 缺水/v 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        200
                                     南水北调/i &quot;/w 是/vl 把/p 长江/ns 流域/n 丰富/a 的/u 水资源/n 抽调/v 一部分/n 送到/v 华北/nl 、/w 西北/nd 去/v 用/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     南水北调/i 有/v 三/m 条/n 计划/n 路线/n ，/w 东线/nl 是/vl 在/p 江苏/ns 扬州市/ns 江都/n 附近/n 把/p 水/n 抽/v 进/v 京杭/ns 运河/ns ，/w 用/p 闸/n 控制/v ，/w 逐级/d 提升/v ，/w 在/p 山东/ns 境内/nl 过/vd 黄河/ns 以后/nt ，/w 向/p 北/nd 自流/v ，/w 沿路/n 供水/v ，/w 直达/v 天津/ns 。/w 
		
			
                                        202
                                     中线/n 是/vl 分为/v 两/m 步/n ：/w 第一/m 步/n 把/p 丹江口/ns 水库/n 的/u 水/n 引到/v 华北平原/ns ；/w 第二/m 步/n 在/p 长江/ns 三峡/ns 的/u 巨型/n 水库/n 建成/v 以后/nt ，/w 利用/v 高峡/ns 平湖/ns ，/w 筑/v 渠/n 输水/v 自流/v 进入/v 汉江/ns ，/w 通过/p 丹江口/ns 水库/n ，/w 向/p 华北平原/ns 供水/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     西线/nl 是/vl 提高/v 金沙江/ns 、/w 雅砻江/ns 、/w 大渡河/ns 的/u 水位/n ，/w 开凿/v 一些/m 巨大/a 的/u 隧洞/n ，/w 把/p 江水/n 引入/v 黄河/ns 上游/n ，/w 补充/v 西北/nd 地区/n 的/u 水源/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     南水北调/i 的/u 三/m 条/n 路线/n 各/r 有/v 优缺点/j 。/w 
		
			
                                        205
                                     东线/nl 有/v 京杭/ns 运河/ns 及/c 天然/a 湖泊/n 可以/vu 利用/v ，/w 修建/v 较/d 快/a ，/w 靠近/v 长江口/nl 抽水/v 有/v 保证/v ，/w 但是/c 抽水/v 提升/v 需要/v 建立/v 一些/m 水电站/n ，/w 运转/v 费用/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     现在/nt 东线/nl 从/p 江苏/ns 江都/n 到/v 山东/ns 济宁/ns 的/u 第一/m 期/nt 工程/n 已/d 在/d 进行/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     中线/n 地势/n 南/nd 高/a 北/nd 低/a ，/w 可以/vu 自流/v 引水/v ，/w 但是/c 新/a 挖/v 渠道/n 工程/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     西线/nl 只是/vl 远景/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     节约/v 用/v 水/n 我国/n 水资源/n 总量/n 虽然/c 丰富/a ，/w 但是/c 按/p １１亿/m 多/m 人口/n 平均/v ，/w 每人/n 所/u 占有/v 的/u 水资源/n 就/d 不/d 多/a 了/u ，/w 只/d 相当/v 世界/n 人均/v 径流/n 量/n 一万/m 立方米/q 的/u 四/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        210
                                     特别/d 是/vl 北方/nd 缺水/v 地区/n ，/w 生活/n 用/v 水/n 、/w 工农业/j 用/v 水/n 都/d 很/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     我国/n 目前/nt 在/p 水/n 的/u 使用/v 上/nd ，/w 浪费/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     因此/c ，/w 必须/d 十分/d 注意/v 节约/v 用/v 水/n ，/w 合理/a 用/v 水/n ，/w 并且/c 要/vu 保护/v 水源/n ，/w 防止/v 水体/n 污染/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 根据/p 我国/n 年/nt 降水量/n 分布/v 图/n 和/c 干湿/n 状况/n 分布/v 图/n ，/w 说出/v 哪些/r 地区/n 水资源/n 是/vl 丰富/a 的/u ，/w 哪些/r 地区/n 是/vl 干旱/a 缺水/v 或/c 感到/v 不足/a 的/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     读/v 图/n ：/w １/m ．/w 看/v 地图/n 册/n ，/w 找出/v 我国/n 大陆/nl 滨/n 临/v 哪/r 四/m 个/q 海/n ，/w 台湾省/ns 滨/n 临/v 什么/r 海/n 、/w 洋/n 和/c 海峡/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     ２/m ．/w 哪个/r 海/n 的/u 面积/n 最大/a 、/w 哪个/r 海/n 的/u 面积/n 最小/a ；/w 哪个/r 海/n 最/d 深/a ，/w 哪些/r 海/n 较/d 浅/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     陆地/n 降水/v 主要/a 来自/v 大气/n 降水/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     人们/n 说/v ，/w 海洋/n 是/vl 水资源/n 的/u 宝库/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     我国/n 的/u 邻近/v 海域/n 邻近/v 我国/n 大陆/nl 的/u 海洋/n ，/w 有/v 渤海/ns 、/w 黄海/ns 、/w 东海/ns 和/c 南海/ns ，/w 它们/r 都/d 是/vl 北/nd 太平洋/ns 西部/nd 的/u 陆缘海/ns 。/w 
		
			
                                        219
                                     其中/nd ，/w 渤海/ns 是/vl 我国/n 的/u 内海/nl ，/w 面积/n 最小/a ，/w 海水/n 最/d 浅/a ，/w 冬季/nt 有/v 结冰/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     黄海/ns 为/vl 半/m 封闭/v 的/u 浅海/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     东海/ns 却是/vl 比较/d 开阔/a 的/u 浅海/n ，/w 大陆架/nl 特别/d 宽广/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     南海/ns 是/vl 相当/d 大/a 的/u 深海/n 盆/n ，/w 中央/n 盆地/n 水/n 深/a 超过/v ３，５００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        223
                                     台湾/ns 的/u 东岸/nl 直接/a 滨/n 临/v 太平洋/ns ，/w 离岸/v 不/d 远处/n 就是/d 水/n 深/a 超过/v ３m，０００/m 米/q 的/u 深海/n 盆/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     （/w 一/m ）/w 多/d 为/p 深度/n 不/d 超过/v ２００/m 米/q 的/u 浅海/n 区/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     在/p 这些/r 浅海/n 中/nd ，/w 由/p 江河/n 带来/v 的/u 有机/a 物质/n 和/c 营养/n 盐类/n 很/d 丰富/a ，/w 浮游生物/i 大量/a 生长/v ，/w 这/r 就/d 为/p 海洋/n 鱼类/n 提供/v 了/u 充足/a 的/u 饵/n （/w ě/x ｒ/ws ）/w 料/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     海水/n 浅/a ，/w 太阳光/n 可以/vu 射到/v 海底/nl ，/w 有利于/v 海洋生物/n 的/u 繁殖/v 和/c 生长/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     （/w 二/m ）/w 我国/n 近海/n 既/c 有/v 从/p 低/a 纬度/n 北上/v 的/u 暖流/n ，/w 又/d 有/v 从/p 中/nd 、/w 高纬度/n 南下/v 的/u 沿岸/n 流/n （/w 冷/a 海流/n ）/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     随着/p 暖流/n 而/c 来/vd 的/u 是/vl 暖/a 水性/n 鱼类/n ，/w 随着/p 沿岸/n 流/n 而/c 来/vd 的/u 是/vl 冷水/n 性/k 鱼类/n ，/w 在/p 两/m 种/q 海流/n 交汇/v 的/u 地方/n ，/w 海水/n 容易/a 发生/v 搅动/v ，/w 下层/n 的/u 营养/n 盐类/n 泛/v 到/v 上层/nl 。/w 
		
			
                                        229
                                     这样/r ，/w 使得/v 上层/nl 海水/n 中/nd 的/u 浮游生物/i 特别/d 丰富/a ，/w 吸引/v 大批/q 鱼群/n 到来/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     我国/n 海域/n 辽阔/a ，/w 近海/n 渔场/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        231
                                     东海/ns 素有/v 天然/a 鱼/n 仓/n 之/u 称/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     舟山/ns 渔场/n 位置/n 适中/a ，/w 是/vl 多种/mq 经济/n 鱼类/n 回游/v 的/u 必/d 经/v 之/u 处/n ，/w 每年/nt 有/v 几/m 次/q 大/a 的/u 渔/n 汛/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     其中/nd ，/w 夏季/nt 的/u 墨鱼/n （/w 乌贼/n ）/w 汛/n ，/w 冬季/nt 的/u 带鱼/n 汛/n ，/w 产量/n 都/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     每次/r 渔/n 汛/n ，/w 南方/nd 、/w 北方/nd 的/u 渔船/n 云集/v ，/w 组织/v 捕捞/v ，/w 所以/c 舟山/ns 渔场/n 是/vl 全国性/n 的/u 大/a 渔场/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     北方/nd 的/u 渤海湾/ns 渔场/n 以/p 盛产/v 对虾/n 著称/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     我国/n 近海/n 的/u 主要/a 经济/n 鱼类/n 近/a ２００/m 种/q ，/w 绝大部分/n 为/vl 暖/a 水性/n 鱼类/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     带鱼/n 、/w 大/a 黄鱼/n 、/w 小/a 黄鱼/n 、/w 鲐/n （/w ｔ/ws &#225;/x ｉ/ws ）/w 鱼/n 、/w 墨鱼/n 、/w 对虾/n 是/vl 重要/a 的/u 海洋/n 水产品/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     除/p 捕捞/v 外/nd ，/w 我国/n 还/d 在/p 近/a 岸/n 浅海/n 滩涂/n 发展/v 了/u 大规模/n 的/u 海水/n 养殖业/n ，/w 养殖/v 海带/n 、/w 紫菜/n 、/w 对虾/n 、/w 贻/n （/w ｙ/ws &#237;/ws ）/w 贝/n 、/w 牡蛎/n （/w ｍ/ws ǔ/ws ｌ/ws &#236;/ws ）/w 、/w 珍珠/n 贝/n 等/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     海带/n 养殖/v 发展/v 最快/a ，/w 产量/n 也/d 最大/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     说/v 一说/v 自己/r 吃/v 过/vd 或/d 见过/v 的/u 海洋/n 水产品/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     主要/a 盐场/n 我国/n 海岸线/n 长/a ，/w 有/v 很多/a 地势/n 平坦/a 的/u 泥质/n 海滩/n ，/w 适于/v 晒/v 盐/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     北/nd 起/v 辽东/ns 半岛/n ，/w 南/nd 至/v 海南岛/ns ，/w 盐场/n 断续/v 相望/v ，/w 尤/d 以/p 渤海/ns 、/w 黄海/ns 沿岸/n 产/v 盐/n 最多/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     我国/n 的/u 海盐/n 产量/n 居/v 世界/n 首位/n ，/w 可以/vu 保证/v 食用/v 盐/n 、/w 工业/n 用/v 盐/n 、/w 渔业/n 用/v 盐/n 以及/c 出口/v 等/u 多方面/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     海水/n 晒/v 盐/n 依靠/v 自然/a 蒸发/v ，/w 受/v 气候/n 的/u 影响/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     我国/n 多数/n 盐场/n 在/p 这/r 方面/n 的/u 条件/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     以/p 产量/n 最大/a 的/u 长芦/nd 盐/n 区/n 来说/v ，/w 雨季/nt 前/nd 的/u 两/m 、/w 三/m 个/q 月/nt ，/w 天晴/a 风/n 多/a ，/w 气温/n 较/d 高/a ，/w 蒸发/v 旺盛/a ，/w 全年/nt 的/u 大部分/n 海盐/n 就/d 在/p 这时/r 生产/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        247
                                     北方/nd 其他/r 盐场/n 都/d 有/v 类似/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     南方/nd 海南岛/ns 的/u 莺/n 歌/n 海盐/n 场/n ，/w 台湾/ns 的/u 布袋/n 盐场/n ，/w 分别/v 处在/v 背风/v 地带/n ，/w 阴雨天/n 不/d 多/a 而/c 蒸发/v 旺盛/a ，/w 也/d 都/d 是/vl 晒/v 制/v 海盐/n 的/u 理想/n 场所/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     加速/v 发展/v 我国/n 的/u 海洋/n 事业/n 我国/n 要/vu 实现/v 四个现代化/i ，/w 建设/v 现代化/v 的/u 社会主义/n 强国/n ，/w 其中/nd 就/d 包括/v 海洋/n 事业/n 的/u 高/a 速度/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     （/w 一/m ）/w 海底/nl 矿产/n 资源/n 的/u 勘探/v 和/c 开采/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     我国/n 拥有/v 丰富/a 的/u 海底/nl 矿产/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     近海/n 大陆架/nl 石油/n 和/c 天然气/n 的/u 开采/v ，/w 现在/nt 还/d 在/v 开始/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     （/w 二/m ）/w 海洋/n 动力/n 资源/n 前景/n 广阔/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     我国/n 沿海/n 的/u 潮汐/n （/w ｘ/ws ī/x ）/w 可以/vu 用来/v 发电/v ，/w 但是/c 现在/nt 还/d 没有/v 很/d 好/a 利用/v ，/w 只/d 在/p 浙江省/ns 温岭/ns 县/n 江厦/ns 有/v 一/m 小型/a 试验/v 站/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     科学家/n 们/k 还/d 在/p 研究/v 从/p 海水/n 中/nd 取得/v 液态/n 的/u 氢/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     这/r 项/q 科学/n 研究/v 如/v 获得/v 成功/a ，/w 未来/nt 世界/n 的/u 能源/n 就/d 不是/vl 煤/n 、/w 石油/n 和/c 天然气/n ，/w 而是/vl 从/p 海水/n 中/nd 提炼/v 出来/vd 的/u 氢/n 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     它/r 取/v 之/r 不竭/v 、/w 用/v 之/r 不尽/a ，/w 并且/c 是/vl 没有/v 污染/v 的/u 清洁/a 能源/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     （/w 三/m ）/w 大力/d 发展/v 海洋/n 水产业/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     我国/n 拥有/v 丰富/a 的/u 海洋生物/n 资源/n ，/w 不仅/c 要/vu 大力/d 发展/v 捕捞/v 业/k ，/w 从/p 近海/n 扩展/v 到/v 远海/n ，/w 而且/c 要/vu 大大/d 提高/v 养殖业/n 的/u 比重/n ，/w 象/p 养殖/v 海带/n ，/w 人工/n 孵/v 养/v 对虾/n ，/w 养/v 蚌/n 取/v 珠/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     （/w 四/m ）/w 积极/a 利用/v 海洋/n 化学/n 资源/n ，/w 发展/v 以/p 生产/v 食盐/n 为/vl 中心/n 的/u 综合利用/v （/w 象/p 制/v 酸/n 、/w 制碱/v 等/u 化学工业/n ）/w ；/w 并且/c 可以/vu 从/p 海水/n 中/nd 提取/v 钾/n ，/w 制造/v 农业/n 上/nd 需要/v 的/u 钾肥/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     （/w 五/m ）/w 大力/d 开展/v 海洋/n 科学/n 研究/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     上述/v 各项/r 海洋/n 事业/n 的/u 发展/v ，/w 都/d 需要/v 开展/v 海洋/n 科学/n 研究/v 工作/n ，/w 如/v 认识/v 海水/n 的/u 性质/n 和/c 运动/n 规律/n ，/w 海底/nl 矿产/n 的/u 分布/v 及/c 储量/n ，/w 海洋生物/n 的/u 利用/v 和/c 保护/v ，/w 以及/c 海水淡化/v 的/u 研究/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     合理/a 利用/v 和/c 保护/v 自然资源/n 人类/n 生活/n 离不开/v 阳光/n 、/w 空气/n 、/w 水/n ，/w 种/v 庄稼/n 离不开/v 土地/n ，/w 工业生产/v 少不了/v 能源/n 、/w 矿产/n 等/u ，/w 造/v 房子/n 少不了/v 木材/n 、/w 竹子/n 、/w 石料/n 等/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     凡是/d 人类/n 可以/vu 从/p 自然界/n 直接/a 取得/v 、/w 用于/v 生产/v 和/c 生活/n 的/u 物质/n ，/w 都/d 叫做/v 自然资源/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     上/nd 几/m 节/n 讲/v 的/u 土地/n 资源/n 、/w 森林/n 资源/n 、/w 矿产/n 资源/n 、/w 水资源/n 、/w 海洋/n 资源/n 都/d 是/vl 自然资源/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     自然资源/n 中/nd ，/w 有些/m 是/vl 可以/vu 再生/v 或/c 更新/v 的/u ，/w 如/v 生物/n 资源/n 、/w 气候/n 资源/n 、/w 水资源/n 等/u ；/w 有些/m 是/vl 不能/vu 再生/v 的/u ，/w 如/v 矿产/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     生物/n 资源/n 中/nd 的/u 稀有/a 动植物/j ，/w 如果/c 不注意/v 保护/v ，/w 绝种/v 以后/nt ，/w 也/d 不能/vu 再生/v ；/w 森林/n 被/p 破坏/v ，/w 恢复/v 也/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     气候/n 资源/n 、/w 水资源/n 如果/c 利用/v 不/d 合理/a ，/w 不注意/v 保护/v ，/w 气候/n 会/vu 变/v 坏/a ，/w 水源/n 会/vu 枯竭/a 。/w 
		
			
                                        269
                                     矿产/n 资源/n 的/u 开采/v ，/w 用/v 一点/mq 就/d 少/v 一点/mq ，/w 必须/d 珍惜/v 使用/v ，/w 充分/a 发挥/v 其/r 作用/n ；/w 还要/v 不断/d 寻找/v 新/a 矿/n 源/n ，/w 或/c 研究/v 如何/r 用/p 新/a 的/u 资源/n 代替/v 将要/vu 枯竭/a 的/u 资源/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     有/v 一片/mq １/m ，/w ０００/m 公顷/q 的/u 山林/n ，/w 山中/nl 的/u 林木/n 需要/v １０/m 年/nt 方/d 能/vu 生长/v 成材/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     （/w 一/m ）/w 把/p １，０００/m 公顷/q 林木/n 砍光/v ，/w 再/d 全部/n 补种/v 上/nd 新/a 的/u 树种/n ；/w （/w 二/m ）/w 把/p １，０００/m 公顷/q 林木/n 砍光/v ，/w 让/p 其/r 自然/a 再/d 生长/v ；/w （/w 三/m ）/w 将/p １，０００/m 公顷/q 山林/n 划分/v 为/vl １０/m 个/q 区/n ，/w 每年/nt 采伐/v 一个/mq 区/n ，/w 采伐/v 后/nd 即/d 补种/v 上/nd 新/a 的/u 树苗/n 或/c 树种/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     地处/v 石山/n 地区/n 的/u 广西/ns 都安/ns 瑶族/ns 自治县/n 三力村/ns ，/w 是/vl 个/q 地下/nl 水源/n 极其/d 丰富/a 的/u 地方/n ，/w 过去/nt 树木/n 葱茏/a ，/w 泉水/n 叮咚/o 。/w 
		
			
                                        273
                                     １９５８/m 年/nt ，/w 山林/n 遭到/v 乱砍滥伐/i ，/w 泉水/n 便/d 逐渐/d 干涸/a 了/u ，/w 人畜/n 饮水/v 成/v 了/u 严重/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 农村/n 实行/v 责任制/n ，/w 把/p 山/n 分给/v 各家各户/i 管理/v ，/w 林木/n 逐渐/d 增多/v ；/w 加上/v 不少/a 农户/n 用上/v 沼气/n ，/w 减少/v 了/u 对/p 木柴/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     现在/nt ，/w 那些/r 光秃秃/a 的/u 山岭/n 又/d 渐渐/d 披/v 青/a 挂/v 绿/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     生态/n 环境/n 好转/v 以后/nt ，/w 泉水/n 重新/d 嘀嘀哒哒/o 地/u 流淌/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     村民/n 们/k 集资/v 购买/v 铁丝/n 和/c 胶管/n ，/w 把/p 泉水/n 引/v 下/v 山/n 来/vd ，/w 引到/v 各家/n 锅台/n 边/n 、/w 水缸/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        278
                                     村里/nl 整天/nt 清水/n 常/d 流/v ，/w 人们/n 用/v 水/n 十分/d 方便/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     工业/n &quot;/w 三废/j &quot;/w 等/u 公害/n 对/p 环境/n 的/u 污染/v 工业生产/v 中/nd 排放/v 出来/vd 的/u 废气/n 、/w 废水/n 、/w 废渣/n ，/w 简称/v &quot;/w 三废/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        280
                                     废气/n 主要/a 是/vl 工厂/n 燃烧/v 煤/n 、/w 石油/n 后/nd ，/w 排放/v 出来/vd 的/u 黑/a 烟/n 、/w 黄/a 烟/n 等/u ，/w 其中/nd 含有/v 粉尘/n 和/c 碳/n 、/w 硫/n 、/w 氮/n 等/u 气体/n 化合物/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     如果/c 大量/a 烟尘/n 不断/d 进入/v 大气/n ，/w 洁净/a 的/u 大气/n 就/d 被/p 污染/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     这/r 种/q 被/p 污染/v 了/u 的/u 大气/n 对/p 人体/n 、/w 动植物/j 都/d 很/d 有害/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     废水/n 是/vl 指/v 工厂/n 排放/v 出来/vd 的/u 污水/n ，/w 象/p 印染厂/n 的/u 污水/n 里/nd 含有/v 大量/a 的/u 洗涤剂/n 和/c 染料/n ，/w 炼油厂/n 的/u 污水/n 里/nd 含有/v 废/a 油/n ，/w 洗/v 煤厂/n 的/u 污水/n 又/d 黑/a 又/d 脏/a 。/w 
		
			
                                        284
                                     这些/r 污水/n 不断/d 地/u 排放/v 到/v 江河/n 湖泊/n 里/nd ，/w 使/v 水体/n 受到/v 污染/v ，/w 人畜/n 就/d 无法/d 饮用/v ，/w 水中/nl 的/u 鱼虾/n 等/u 也/d 难以/d 生存/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     废渣/n 是/vl 指/v 工厂/n 排放/v 出/vd 的/u 煤渣/n 、/w 矿渣/n 等/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     这些/r 废渣/n 如/v 不/d 及时/a 处理/v 或/c 运出/v ，/w 日积月累/i ，/w 堆积/v 成/v 山/n ，/w 既/c 占据/v 有用/a 土地/n ，/w 又/d 影响/v 环境卫生/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     除了/p 工业/n &quot;/w 三废/j &quot;/w 以外/nd ，/w 农业/n 方面/n 的/u 有毒/v 农药/n ，/w 也/d 会/vu 污染/v 环境/n ，/w 损伤/v 人体/n 健康/a 。/w 
		
			
                                        288
                                     例如/v ，/w 滴滴涕/n （/w ＤＤＴ/ws ）/w 、/w 六六六/n 原来/d 被/p 认为/v 是/vl 最/d 有效/a 的/u 灭/v 虫/n 剂/n ，/w 在/p 农业/n 上/nd 消灭/v 害虫/n 起/v 过/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     后来/nt 发现/v 蜜蜂/n 、/w 鸟/n 、/w 哺乳/v 类/n 动物/n 都/d 有/v 死于/v 滴滴涕/n 的/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     人们/n 吃/v 了/u 喷洒/v 过/u 滴滴涕/n 的/u 蔬菜/n 、/w 水果/n 、/w 谷物/n ，/w 人/n 体内/nl 也/d 进入/v 了/u 滴滴涕/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     日/nt 久/a 以后/nt ，/w 它/r 会/vu 损害/v 人/n 的/u 神经系统/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     现在/nt 我国/n 和/c 世界/n 许多/a 国家/n 已/d 停止/v 生产/v 滴滴涕/n 和/c 六六六/n ，/w 改用/v 其它/r 方法/n 或/c 无害/v 农药/n 来/vd 消灭/v 害虫/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     城市/n 人口/n 众多/a ，/w 市民/n 的/u 生活/n 污水/n 和/c 垃圾/n ，/w 家用/n 煤炉/n 散放/v 出来/vd 的/u 烟尘/n ，/w 马路/n 上/nd 汽车/n 排放/v 出来/vd 的/u 废气/n ，/w 都/d 是/vl 城市/n 环境/n 的/u 污染源/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     还有/v 干扰/v 人们/n 休息/v 、/w 学习/v 和/c 工作/n 的/u 各种/r 声音/n ，/w 统称/v 为/vl 噪声/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     噪声/n 也是/vl 一/m 种/q 污染/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     它/r 对人/v 的/u 听力/n 、/w 神经系统/n 、/w 心血管/n 系统/n 都/d 有影响/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     防治/v 污染/v 保护/v 和/c 改善/v 环境/n 过去/nt ，/w 我国/n 工业/n 落后/a ，/w &quot;/w 三废/j &quot;/w 排放量/n 少/a ，/w 城市/n 人口/n 也/d 不/d 很多/a ，/w 环境污染/v 问题/n 未/d 引起/v 重视/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     建国/v 以来/vd ，/w 我国/n 工业/n 蓬勃/a 发展/v ，/w 城市/n 人口/n 不断/d 增加/v ，/w 现在/nt 不仅/c 大中城市/j 工厂/n 林立/v ，/w 乡镇企业/n 也/d 遍地开花/i ，/w 全国/n 呈现/v 出/vd 空前未有/i 的/u 繁荣/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     但是/c ，/w 不少/a 地区/n 和/c 生产/v 部门/n 对/p 现代/nt 工业/n 建设/v 和/c 城市/n 管理/v 缺乏/v 经验/n ，/w 对/p 防治/v 环境污染/v 的/u 重要性/n 认识/v 不足/a ，/w 并/c 缺少/v 这/r 方面/n 的/u 科学/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     因此/c ，/w 目前/nt 我国/n 不少/a 城市/n 和/c 工矿/j 区/n 的/u 大气/n 被/p 污染/v ，/w 许多/a 河流/n 、/w 湖泊/n 、/w 海湾/nl 也/d 受到/v 不同/a 程度/n 的/u 污染/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     为了/p 保护/v 好/a 我国/n 环境/n ，/w １９８２/m 年/nt 国家/n 在/p 颁布/v 的/u 宪法/n 中/nd 规定/v ：/w &quot;/w 国家/n 保护/v 和/c 改善/v 生活/n 环境/n 和/c 生态/n 环境/n ，/w 防治/v 污染/v 和/c 其他/r 公害/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     此外/c ，/w 还/d 专门/d 制订/v 了/u 环境保护法/n 、/w 森林法/n 、/w 水污染/n 防治/v 法/n 等/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     我们/r 有/v 责任/n 遵守/v 和/c 宣传/v 各种/r 有关/v 环境保护/i 的/u 法令/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     争取/v 到/v 本/r 世纪末/nt 全国/n 环境污染/v 基本/d 得到/v 解决/v ，/w 在/p 实现/v 四化建设/i 的/u 同时/n ，/w 城乡/n 都/d 能/vu 有/v 一个/mq 清洁/a 、/w 优美/a 、/w 安静/a 的/u 生活/n 环境/n 和/c 自然环境/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     这/r 几/m 年/nt ，/w 全国/n 已/d 有/v 不少/a 城市/n 和/c 厂矿/n 企业/n 在/p 治理/v 污染/v 、/w 美化/v 环境/n 方面/n ，/w 取得/v 了/u 良好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     阅读/v 下面/nd 的/u 一/m 篇/q 报道/n ，/w 看/v 大连港/ns 是/vl 怎样/r 防治/v 污染/v 、/w 美化/v 环境/n 的/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     大连港/ns 每年/nt 要/vu 接纳/v 中外/j 船舶/n ４，０００/m 余/n 艘次/q ，/w 船舶/n 的/u &quot;/w 三/m 水/n &quot;/w （/w 洗/v 舱/n 水/n 、/w 压舱/v 水/n 、/w 机舱/n 水/n ）/w 排放量/n 大/a ，/w 含油/v 多/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     为了/p 减轻/v 大连/ns 湾/n 的/u 油/n 污染/v ，/w 从/p １９７４/m 年/nt 开始/v ，/w 他们/r 在/p 港区/ns 附近/n 先后/d 修建/v 了/u 两/m 座/q 容量/n 为/vl ４０，０００/m 立方米/q 的/u 污水/n 处理/v 场/n ，/w 使/v 海面/nl 含油/v 污水/n 基本/d 得到/v 控制/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     海水/n 水质/n 改善/v 以后/nt ，/w 绝迹/v 多年/nt 的/u 海参/n 、/w 海蜇/n 等/u 海洋生物/n 又/d 重新/d 出现/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     现在/nt ，/w 大连港/ns 从/p 重点/n 抓/v 治水/v ，/w 转移/v 到/v 环境/n 的/u 全面/a 管理/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     自/p １９８２/m 年/nt 以来/vd ，/w 大连港/ns 每年/nt 增加/v １０万/m 平方米/q 的/u 住宅/n ，/w 取暖/v 锅炉/n 全部/n 配上/v 消烟/v 除尘/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     港/n 区内/nl 设有/v ３/m 个/q 集中/v 供/v 热点/n ，/w 取代/v 了/u １０/m 几/m 台/q 冒烟/v 锅炉/n ，/w 净化/v 了/u 空气/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     在/p 车/n 、/w 船/n 装卸/v 过程/n 中/nd ，/w 这个/r 港/n 一/m 年/nt 产生/v ４万/m 多/m 吨/q 垃圾/n ，/w 日积月累/i ，/w 有的/r 堆积如山/i 。/w 
		
			
                                        314
                                     １９８４/m 年/nt ，/w 他们/r 采取/v 承包/v 的/u 办法/n ，/w 把/p 垃圾/n 及时/a 清理/v 出港/v ，/w 排入/v 指定/v 的/u 渣/n 场/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     同时/c ，/w 对/p 进/v 港/n 船舶/n 的/u 垃圾/n 全部/n 回收/v ，/w 不但/c 改善/v 了/u 港口/n 的/u 卫生/n 条件/n ，/w 减少/v 了/u 海面/nl 悬浮/v 物/n ，/w 而且/c 每年/nt 可/vu 获得/v ３０/m 多/m 万/m 元/q 的/u 收入/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 过去/nt 五/m 年/nt 里/nd ，/w 大连港/ns 每年/nt 用于/v 美化/v 、/w 绿化/v 环境/n 的/u 费用/n 达/v ５６万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        317
                                     新植/v 的/u ３０万/m 株/n 树木/n ，/w 已/d 绿荫/n 成/v 片/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     座落/v 在/p １１６万/m 平方米/q 绿化带/n 的/u ２４/m 处/n 花坛/n ，/w 把/p 大连港/ns 装点/v 得/u 绚丽多姿/i 。/w 
		
			
                                        319
                                     大连港/ns 正在/d 建设/v 成为/v 一个/mq 蓝天/n 、/w 碧水/n 、/w 青山/n 、/w 绿地/n 的/u 美丽/a 、/w 清洁/a 、/w 文明/a 的/u 新型/a 港口/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 有些/m 河流/n 、/w 湖泊/n 附近/n 兴建/v 了/u 工厂/n 以后/nt ，/w 河/n 湖里/nl 的/u 鱼/n 逐渐/d 绝迹/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 这些/r 河/n 湖里/nl 的/u 鱼/n 又/d 重新/d 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     解释/v 一下/mq 这些/r 变化/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     从/p 地球仪/n 或/c 东/nd 西/nd 两/m 半球/n 图上/nl 可以/vu 看出/v ，/w 地球/n 表面/nd 大部分/n 是/vl 海洋/n ，/w 小部分/n 是/vl 陆地/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     根据/p 计算/v ，/w 地球/n 表面/nd 的/u 总面积/n 有/v ５．１亿/m 平方公里/q ，/w 其中/nd 陆地/n 面积/n １．４９亿/m 平方公里/q ，/w 约/d 占/v 地球/n 表面/nd 总面积/n 的/u ２９％/m ，/w 海洋/n 面积/n ３．６１亿/m 平方公里/q ，/w 约/d 占/v 地球/n 表面/nd 总面积/n 的/u ７１％/m 。/w 
		
			
                                        325
                                     七/m 大洲/n 地球/n 上/nd 的/u 大陆/nl 和/c 它/r 附近/n 的/u 岛屿/n 合/v 起来/vd 叫/v 大洲/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     地球/n 上/nd 共有/v 七/m 大洲/n ：/w 亚洲/ns （/w 亚细亚/ns 洲/n ）/w 、/w 非洲/ns （/w 阿非利加/ns 洲/n ）/w 、/w 欧洲/ns （/w 欧罗巴/ns 洲/n ）/w 、/w 北美洲/ns （/w 北亚/j 美利加洲/ns ）/w 、/w 南美洲/ns （/w 南亚/ns 美利加洲/ns ）/w 、/w 大洋洲/ns 和/c 南极洲/ns 。/w 
		
			
                                        327
                                     亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 欧洲/ns 和/c 大洋洲/ns 主要/a 在/p 东半球/nl 。/w 
		
			
                                        328
                                     亚洲/ns 和/c 欧洲/ns 的/u 大陆/nl 部分/n 实际上/nl 是/vl 一个/mq 整体/n ，/w 叫/v 亚欧大陆/ns 。/w 
		
			
                                        329
                                     乌拉尔/ns 山脉/n 、/w 乌拉尔/ns 河/n 和/c 高加索/ns 山脉/n ，/w 是/vl 亚欧/j 两/m 洲/n 的/u 分界线/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     亚非/j 两/m 洲/n 以/p 苏伊士运河/ns 为/vl 界/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     大洋洲/ns 介于/v 亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 美洲/ns 和/c 南极洲/ns 之间/nd ，/w 为/p 太平洋/ns 和/c 印度洋/ns 所/u 环绕/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     北美洲/ns 和/c 南美洲/ns 在/p 西半球/n ，/w 合称/v 美洲/ns ，/w 它们/r 以/p 巴拿马运河/ns 为/vl 分界线/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     美国/ns 以南/nd 的/u 美洲/ns 地区/n 又/d 叫/v 拉丁美洲/ns 。/w 
		
			
                                        334
                                     南极洲/ns 绝大部分/n 在/p 南极/n 圈内/nl ，/w 为/p 三/m 大洋/n 环绕/v ，/w 是/vl 一个/mq 被/p 冰层/n 覆盖/v 的/u 高原/n 大陆/nl 。/w 
		
			
                                        335
                                     四/m 大洋/n 地球/n 上/nd 广大/a 的/u 水面/nl ，/w 被/p 大陆/nl 分开/v 成/v 彼此/r 相通/v 的/u 四/m 个/q 部分/n ，/w 即/v 四/m 大洋/n ，/w 它们/r 是/vl 太平洋/ns 、/w 大西洋/ns 、/w 印度洋/ns 和/c 北冰洋/ns 。/w 
		
			
                                        336
                                     太平洋/ns 位于/v 亚洲/ns 、/w 大洋洲/ns 、/w 南极洲/ns 和/c 南/nd 、/w 北美洲/ns 之间/nd 。/w 
		
			
                                        337
                                     在/p 世界/n 四/m 个/q 大洋/n 中/nd ，/w 太平洋/ns 面积/n 最大/a ，/w 约/d 占/v 世界/n 海洋/n 总面积/n 的/u 一半/m ；/w 水温/n 最高/a ，/w 表面/nd 水/n 的/u 年/nt 平均/a 温度/n 超过/v １９/m &#176;/w Ｃ/ws ；/w 水体/n 最/d 深/a ，/w 平均/a 深度/n 超过/v ４，０００/m 米/q ，/w 马里亚纳/ns 海沟/n 深达/v １１，０３４/m 米/q ，/w 是/vl 世界/n 海洋/n 最/d 深/a 的/u 地方/n ；/w 岛屿/n 最多/a ，/w 岛屿/n 面积/n 约/d 占/v 世界/n 岛屿/n 总面积/n 的/u ４５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     大西洋/ns 位于/v 欧洲/ns 、/w 非洲/ns 和/c 南/nd 、/w 北美洲/ns 之间/nd ，/w 是/vl 世界/n 第二/m 大洋/n ，/w 它/r 的/u 轮廓/n 略/n 象/p &quot;/w Ｓ/ws &quot;/w 形/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     大西洋/ns 中/nd 岛屿/n 不/d 很多/a ，/w 主要/a 有/v 大不列颠/ns 岛/n 、/w 爱尔兰/ns 岛/n 、/w 冰岛/ns 和/c 纽芬兰/ns 岛/n ，/w 西部/nd 的/u 西/nd 印度/ns 群岛/n 中/nd 有/v 古巴/ns 岛/n 、/w 海地/ns 岛/n 等/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     印度洋/ns 为/vl 世界/n 第三/m 大洋/n ，/w 它/r 的/u 东/nd 、/w 西/nd 、/w 北/nd 三/m 面/n 为/vl 大洋洲/ns 、/w 非洲/ns 和/c 亚洲/ns 。/w 
		
			
                                        341
                                     印度洋/ns 大部分/n 在/p 热带/nl ，/w 表面/nd 水/n 的/u 年/nt 平均/a 温度/n 在/v １７/m &#176;/w Ｃ/ws 左右/n ，/w 平均/a 深度/n 不到/v ４，０００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        342
                                     北冰洋/ns 位于/v 北极圈/n 内/nd ，/w 被/p 亚/j 、/w 欧/j 、/w 北美/ns 三/m 大洲/n 所/u 包围/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     面积/n 是/vl 四/m 大洋/n 中/nd 最小/a 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        344
                                     它/r 的/u 海岸线/n 曲折/a ，/w 岛屿/n 众多/a ，/w 有/v 很多/a 浅/a 而/c 宽/a 的/u 边缘/n 海/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     气候/n 严寒/a ，/w 大部分/n 洋面/nl 终年/nt 覆盖/v 着/u 冰/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     海/n 是/vl 洋/n 的/u 一部分/n ，/w 位于/v 大洋/n 的/u 边缘/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     濒临/v 大陆/nl ，/w 以/p 半岛/n 或/c 岛屿/n 与/c 大洋/n 分开/v 的/u 海/n ，/w 叫/v 边缘/n 海/n ，/w 如/v 黄海/ns 、/w 东海/ns 、/w 南海/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     伸入/v 大陆/nl 内部/nd ，/w 仅有/v 狭窄/a 水道/n 同/p 大洋/n 或/c 边缘/n 海/n 相通/v 的/u 海/n ，/w 叫/v 内海/nl ，/w 如/v 渤海/ns 、/w 波罗的海/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     位于/v 两/m 个/q 大陆/nl 之间/nd 的/u 海/n ，/w 叫/v 陆/n 间/n 海/n ，/w 如/v 亚欧大陆/ns 与/c 非洲/ns 大陆/nl 之间/nd 的/u 地中海/ns 。/w 
		
			
                                        350
                                     两端/nl 连接/v 海洋/n 的/u 狭窄/a 水道/n ，/w 叫/v 海峡/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     海峡/n 在/p 交通/n 和/c 战略/n 上/nd 往往/d 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     多少/m 年/nt 来/u ，/w 人们/n 一直/d 在/d 探索/v 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     以前/nt ，/w 有人/r 研究/v 了/u 大西洋/ns 两岸/nl 轮廓/n 的/u 特点/n ，/w 把/p 南美洲/ns 的/u 东/nd 海岸/n 同/c 非洲/ns 的/u 西/nd 海岸/n 拼/v 在/p 一起/n ，/w 发现/v 大体上/nl 吻合/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     再/d 用/p 同样/a 的/u 方法/n ，/w 又/d 可以/vu 把/p 南美洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 欧洲/ns 、/w 北美洲/ns 大体上/nl 拼合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        355
                                     这/r 就/d 给/p 人/n 一/m 种/q 启发/v ：/w 某些/r 大陆/nl 原来/d 很/d 可能/vu 是/vl 连/v 在/p 一起/n 的/u ，/w 只是/d 后来/nt 才/d 分开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     于是/c ，/w 有的/r 学者/n 进一步/v 提出/v 了/u &quot;/w 大陆/nl 漂移/v 假说/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     这个/r 假说/n 认为/v ，/w 三亿/m 年/nt 以前/nt ，/w 地球/n 上/nd 只有/d 一块/n 陆地/n ，/w 它/r 的/u 周围/nd 是/vl 一片/mq 广阔/a 的/u 海洋/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     后来/nt ，/w 这/r 一/m 整/a 块/q 的/u 大陆/nl 先后/d 在/p 多/a 处/n 出现/v 裂缝/v ，/w 分裂/v 成/v 若干/m 块/q 。/w 
		
			
                                        359
                                     由于/c 地壳/n 的/u 上层/nl 部分/n 是/vl 比较/d 轻/a 的/u 物质/n ，/w 下层/n 部分/n 是/vl 比较/d 重/a 的/u 物质/n ，/w 这/r 种/q 轻重/n 不同/a 的/u 地壳/n 物质/n ，/w 在/p 地球/n 自转/v 所/u 产生/v 的/u 离心力/n 以及/c 太阳/n 、/w 月亮/n 的/u 引力/n 等/u 作用/v 下/nd ，/w 较/d 轻/a 的/u 上层/nl 物质/n 就/d 象/p 浮冰/n 浮/v 在/p 水面/nl 上/nd 一样/a 分离/v 漂移/v ，/w 经过/p 漫长/a 的/u 地质年代/nt ，/w 逐渐/d 形成/v 了/u 我们/r 今天/nt 所/u 见到/v 的/u 海/n 陆/n 分布/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     这/r 种/q 分布/v 状态/n ，/w 现在/nt 还/d 在/p 极其/d 缓慢/a 地/u 发展/v 变化/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        361
                                     板块/n 构造/n 学说/n  最近/nt 几/m 十年/nt 来/u ，/w 随着/p 科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 人们/n 研究/v 了/u 大洋/n 洋底/nl 的/u 变化/v ，/w 对/p 地壳/n 活动/v 提出/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 理论/n ，/w 其中/nd 影响/v 较/d 大/a 的/u 是/vl 板块/n 构造/n 学说/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     一般说来/c ，/w 板块/n 内部/nd 比较/d 稳定/a ，/w 板块/n 与/c 板块/n 交界/v 地带/n 地壳/n 比较/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     世界/n 上/nd 的/u 火山/n 、/w 地震/v 多/d 分布/v 在/p 板块/n 与/c 板块/n 之间/nd 的/u 交界/v 地带/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     例如/v ，/w 太平洋/ns 周围/nd 是/vl 板块/n 交界/v 带/n ，/w 也是/vl 世界/n 最/d 主要/a 的/u 火山/n 、/w 地震/v 分布/v 带/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 地球仪/n 和/c 东/nd 西/nd 两/m 半球/n 图上/nl ，/w 指出/v 七/m 大洲/n 、/w 四/m 大洋/n 的/u 分布/v 情况/n ，/w 再/d 看/v 课本/n ６/m 页/q 和/c 世界/n 地图/n 册/n ５/m -/w ６/m 页/q 的/u 世界/n 地图/n ，/w 说出/v 七/m 大洲/n 、/w 四/m 大洋/n 的/u 相对/a 位置/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     ２/m ．/w 在/p 世界/n 地图/n 册/n １/m -/w ２/m 页/q 世界/n 地形图/n 上/nd 指出/v 亚欧/j 两/m 洲/n 、/w 亚非/j 两/m 洲/n 以及/c 南北/nd 美洲/ns 之间/nd 的/u 界线/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     ３/m ．/w 解释/v 下列/v 名词/n ：/w 边缘/n 海/n 、/w 内海/nl 、/w 陆/n 间/n 海/n 、/w 海峡/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     ４/m ．/w 指出/v 南美洲/ns 和/c 拉丁美洲/ns 所/u 包括/v 的/u 范围/n 有/v 什么/r 不同/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     ５/m ．/w 看/v 六/m 大/a 板块/n 示意图/n ，/w 说出/v 六/m 大/a 板块/n 的/u 名称/n ；/w 哪个/r 板块/n 几乎/d 全/d 在/p 海洋/n ；/w 哪/r 几个/mq 板块/n 既/c 包括/v 陆地/n ，/w 又/d 包括/v 海洋/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     世界/n 各地/nl 的/u 气候/n 很/d 不/d 相同/a ，/w 有的/r 地方/n 终年/nt 炎热/a ，/w 四季/nt 常绿/a ；/w 有的/r 地方/n 长/a 冬/nt 无/v 夏/nt ，/w 终年/nt 寒冷/a ；/w 有的/r 地方/n 干旱少雨/i ，/w 沙漠/n 广布/v ；/w 有的/r 地方/n 冬季/nt 寒冷/a ，/w 降水/v 稀少/a ，/w 夏季/nt 炎热/a ，/w 雨水/n 集中/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     这/r 种/q 情况/n ，/w 主要/a 是/vl 因为/c 各地/nl 所/u 处/v 的/u 纬度/n 位置/n 不同/a ，/w 以及/c 由此/d 产生/v 的/u 不同/a 的/u 气压/n 带/n 、/w 风带/n 所/u 影响/v 而/c 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     气压/n 带/n 地球/n 表面/nd 接受/v 太阳/n 辐射/v 能量/n 的/u 多少/m ，/w 一般/a 随/p 纬度/n 的/u 高低/n 而/c 不同/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     这/r 就/d 使/v 各地/nl 气压/n 的/u 高低/n 也/d 不/d 一样/a ，/w 形成/v 几个/mq 高低不同/i 的/u 气压/n 带/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     １/m ．/w 赤道/n 低气压/n 带/n 在/p 赤道/n 附近/n 大约/d 南/nd 北纬/n ５/m &#176;/w 之间/nd 的/u 地区/n ，/w 获得/v 的/u 太阳/n 辐射/v 能量/n 多/a ，/w 气温/n 高/a ，/w 接近/v 地面/n 的/u 空气/n 受热/v 膨胀/v 而/c 上升/v ，/w 气压/n 下降/v ，/w 形成/v 赤道/n 低气压/n 带/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     ２/m ．/w 副热带/n 高/a 气压/n 带/n 在/p 南/nd 北纬/n ３０/m &#176;/w 附近/n ，/w 气流/n 从/p 高空/nl 下降/v ，/w 使/v 低空/n 的/u 空气/n 密集/v ，/w 气压/n 升高/v ，/w 形成/v 南北/nd 两/m 个/q 副热带/n 高/a 气压/n 带/n ，/w 也/d 叫/v 回归/v 高/a 气压/n 带/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     ３/m ．/w 副/a 极地/nl 低气压/n 带/n 在/p 南/nd 北纬/n ６０/m &#176;/w 附近/n ，/w 介于/v 副热带/n 高/a 气压/n 带/n 和/c 极地/nl 高/a 气压/n 带/n 之间/nd ，/w 存在/v 一个/mq 相对/a 的/u 低气压/n 带/n ，/w 叫/v 副/a 极地/nl 低气压/n 带/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     ４/m ．/w 极地/nl 高/a 气压/n 带/n 在/p 南北/nd 两极/n 附近/n ，/w 由于/c 气温/n 终年/nt 很/d 低/a ，/w 空气/n 冷/a 重/a ，/w 气压/n 较/d 高/a ，/w 形成/v 南北/nd 两/m 个/q 极地/nl 高/a 气压/n 带/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     这样/r ，/w 整个/a 地球/n 上/nd 便/d 有/v 三/m 个/q 低压/n 带/n 和/c 四/m 个/q 高/a 气压/n 带/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     风带/n 我们/r 知道/v ，/w 流水/n 总是/d 由/p 水位/n 高/a 的/u 地方/n 流向/v 水位/n 低/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     空气/n 的/u 流动/v 情况/n 也/d 有些/d 类似/v ，/w 总是/d 由/p 气压/n 高/a 的/u 地方/n 流向/v 气压/n 低/a 的/u 地方/n ，/w 这/r 就/d 形成/v 了/u 风/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     高/a 气压/n 带/n 的/u 空气/n 流向/v 低气压/n 带/n ，/w 就/d 形成/v 了/u 风带/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     １/m ．/w 信/n 风带/n 从/p 副热带/n 高/a 气压/n 带/n 吹向/v 赤道/n 低气压/n 带/n 的/u 定向/v 风/n ，/w 由于/c 地球/n 的/u 自转/v ，/w 风向/n 发生/v 偏转/v ，/w 在/p 北半球/nl 向/p 右/nd 偏/v ，/w 成为/v 东北/nl 信风/n ；/w 在/p 南半球/nl 向/p 左/nd 偏/v ，/w 成为/v 东南/nd 信风/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     终年/nt 吹/v 着/u 信风/n 的/u 地带/n ，/w 叫/v 信/n 风带/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     ２/m ．/w 西/nd 风带/n 从/p 南北/nd 两/m 个/q 副热带/n 高/a 气压/n 带/n 吹向/v 副/a 极地/nl 低气压/n 带/n 的/u 风/n ，/w 偏转/v 成为/v 西风/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     在/p 南/nd 北纬/n ４０/m &#176;/w -/w ６０/m &#176;/w 盛行/v 西风/n 的/u 地带/n ，/w 叫/v 西风/n 带/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     ３/m ．/w 极地/nl 东风/n 带/n 从/p 南北/nd 两/m 个/q 极地/nl 高/a 气压/n 带/n 吹向/v 副/a 极地/nl 低气压/n 带/n 的/u 风/n ，/w 偏转/v 成为/v 东风/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 极地/nl 东风/n 盛行/v 的/u 地带/n ，/w 叫/v 极地/nl 东风/n 带/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     气压/n 带/n 和/c 风带/n 的/u 季节/nt 移动/v 由于/c 太阳光/n 在/p 地球/n 表面/nd 的/u 直射/v 点/n 一/m 年/nt 之内/nd 在/p 南北/nd 回归线/n 之间/nd 来回/n 移动/v ，/w 所以/c 赤道/n 低气压/n 带/n 也/d 在/p 赤道/n 南北/nd 两侧/nl 来回/n 移动/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     北半球/nl 夏季/nt 时/nt ，/w 赤道/n 低气压/n 带/n 移到/v 赤道/n 与/c 北纬/n １０/m &#176;/w 之间/nd ；/w 北半球/nl 冬季/nt 时/nt ，/w 赤道/n 低气压/n 带/n 移到/v 赤道/n 与/c 南纬/n １０/m &#176;/w 之间/nd 。/w 
		
			
                                        390
                                     随着/p 赤道/n 低气压/n 带/n 的/u 位置/n 移动/v ，/w 信风/n 带/n 、/w 副热带/n 高/a 气压/n 带/n 和/c 西风/n 带/n 的/u 位置/n 也/d 都/d 随着/p 季节/nt 南北/nd 移动/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     气压/n 带/n 和/c 风带/n 的/u 季节/nt 移动/v ，/w 对/p 世界/n 气候/n 的/u 影响/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     主要/a 气候/n 类型/n 地球/n 表面/nd 划分/v 为/vl 热带/nl 、/w 温带/n （/w 北/nd 温带/n 和/c 南/nd 温带/n ）/w 和/c 寒带/nl （/w 北/nd 寒带/nl 和/c 南/nd 寒带/nl ）/w ，/w 温带/n 又/d 可/vu 分出/v 亚热带/nl 和/c 亚/a 寒带/nl 。/w 
		
			
                                        393
                                     在/p 每个/r 带/n 内/nd ，/w 由于/c 所/u 处/v 气压/n 带/n 和/c 风带/n 位置/n 的/u 不同/a ，/w 以及/c 海/n 陆/n 分布/v 、/w 地形/n 、/w 洋流/n 等/u 因素/n 的/u 影响/v ，/w 各地/nl 气温/n 和/c 降水/v 的/u 状况/n 很/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     因此/c 地球/n 上/nd 出现/v 了/u 各种各样/i 的/u 气候/n 类型/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     每个/r 类型/n 都/d 有/v 自己/r 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     下面/nd 从/p 热带/nl 到/v 寒带/nl 依次/d 加以/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     １/m ．/w 热带雨林/n 气候/n 在/p 南美洲/ns 、/w 非洲/ns 和/c 东南亚/ns 的/u 赤道/n 两旁/nl ，/w 全年/nt 气温/n 很/d 高/a ，/w 各/r 月/nt 平均/a 气温/n 在/p ２５/m -/w ２８/m &#176;/w Ｃ/ws 之间/nd ，/w 湿度/n 很/d 大/a ，/w 年/nt 降水量/n 在/p ２，０００/m 毫米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        398
                                     由于/c 热量/n 和/c 水分/n 充足/a ，/w 植物/n 终年/nt 茂盛/a ，/w 没有/v 明显/a 的/u 季节/nt 变化/v ，/w 许多/a 地方/n 分布/v 着/u 茂密/a 的/u 热带雨林/n （/w 彩/n 图/n 第１/m 页/q ）/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     这/r 种/q 气候/n 叫做/v 热带雨林/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     从/p 地球/n 气压/n 带/n 和/c 风带/n 图上/nl 可以/vu 看到/v ，/w 这里/r 属/v 赤道/n 低压/n 带/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     赤道/n 低压/n 带/n 里/nd 地面/n 风力/n 微弱/a ，/w 以/p 上升/v 气流/n 为主/v ，/w 上升/v 气流/n 随着/p 高度/n 的/u 增加/v ，/w 温度/n 逐渐/d 降低/v ，/w 所/u 含/v 水汽/n 于是/c 凝结/v 降雨/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     这里/r 几乎/d 每天/nt 降雨/v ，/w 所以/c 年/nt 降水量/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     ２/m ．/w 热带/nl 草原/n 气候/n 在/p 非洲/ns 和/c 南美洲/ns 热带雨林/n 气候/n 带/n 的/u 南北/nd 两侧/nl ，/w 分布/v 有/v 大片/n 的/u 热带/nl 草原/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     草原/n 地区/n 每年/nt 都/d 有/v 明显/a 的/u 干/a 季/nt 和/c 雨季/nt ，/w 雨季/nt 时/nt ，/w 草类/n 和/c 树木/n 都/d 长/v 得/u 非常/d 茂盛/a ，/w 原野/n 一片/mq 葱绿/a ；/w 干/a 季/nt 时/nt ，/w 草类/n 凋/a 萎/a ，/w 树木/n 落叶/n ，/w 原野/n 变/v 得/u 一片/mq 枯黄/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     这/r 种/q 气候/n 叫做/v 热带/nl 草原/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     根据/p 气压/n 带/n 和/c 风带/n 的/u 季节/nt 移动/v 情况/n 来/vd 分析/v 一下/mq ，/w 就/d 可以/vu 明白/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     赤道/n 低压/n 控制/v 时/nt 形成/v 雨季/nt ；/w 信风/n 控制/v 时/nt 形成/v 干/a 季/nt 。/w 
		
			
                                        408
                                     ３/m ．/w 热带/nl 季风气候/n 亚洲/ns 南部/nd 的/u 印度/ns 半岛/n 和/c 中南/nd 半岛/n 地区/n ，/w 绝大部分/n 属于/v 热带/nl 季风气候/n ，/w 它/r 的/u 特征/n 与/c 热带/nl 草原/n 气候/n 相仿/v ，/w 也是/vl 一/m 年/nt 分为/v 旱/a 雨/n 两/m 季/nt ，/w 但是/c 成因/n 与/c 热带/nl 草原/n 气候/n 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     夏季/nt ，/w 亚洲/ns 大陆/nl 内部/nd 气压/n 低/a ，/w 海洋/n 上/nd 气压/n 高/a ，/w 风/n 从/p 海洋/n 吹向/v 陆地/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     加上/v 这/r 时期/nt 气压/n 带/n 和/c 风带/n 北移/v ，/w 南半球/nl 的/u 东南/nd 信风/n 受/v 亚洲/ns 低压/n 的/u 吸引/v 越过/v 赤道/n ，/w 向/p 右/nd 偏转/v ，/w 成为/v 西南/nd 季风/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     西南/nd 季风/n 从/p 热带/nl 海洋/n 上/nd 带来/v 大量/a 雨水/n ，/w 形成/v 雨季/nt 。/w 
		
			
                                        412
                                     有些/m 迎风/v 地区/n ，/w 年/nt 降水量/n 可达/v 二/m 三/m 千/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        413
                                     ４/m ．/w 热带/nl 沙漠/n 气候/n 从/p 世界/n 气候/n 图上/nl 可以/vu 看到/v ，/w 非洲/ns 北部/nd 、/w 亚洲/ns 西部/nd 、/w 澳大利亚/ns 中部/nd 等/u 地方/n ，/w 属于/v 热带/nl 沙漠/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 种/q 气候/n 的/u 特点/n ，/w 不仅/c 是/vl 雨水/n 稀少/a ，/w 而且/c 终年/nt 高温/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 种/q 气候/n 的/u 形成/v 原因/n ，/w 主要/a 是/vl 由于/c 常年/nt 受/v 副热带/n 高压/n 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     １/m ．/w 亚热带/nl 季风气候/n 和/c 亚热带/nl 季风/n 性/k 湿润/a 气候/n 在/p 初一/j 学习/v 《/w 中国/ns 地理/n 》/w 时/nt 已经/d 知道/v ，/w 我国/n 东部/nd 秦岭/ns －/w 淮河/ns 以南/nd 地区/n 属于/v 亚热带/nl 季风气候/n ，/w 特征/n 是/vl 夏季/nt 高温/n 多/a 雨/n ，/w 冬季/nt 低温/n 少/a 雨/n ，/w 它/r 比/p 温带/n 季风气候/n 雨季/nt 长/a ，/w 最/d 冷/a 月/nt 平均/a 温/n 在/p ０/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd 。/w 
		
			
                                        417
                                     其他/r 大陆/nl 的/u 东岸/nl ，/w 季风/n 现象/n 不如/v 亚洲/ns 显著/a ，/w 所以/c 叫做/v 亚热带/nl 季风/n 性/k 湿润/a 气候/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     ２/m ．/w 地中海/ns 式/k 气候/n 与/c 季风气候/n 的/u 特征/n 不同/a ，/w 地中海/ns 式/k 气候/n 是/vl 夏季/nt 炎热/a 干燥/a ，/w 冬季/nt 温和/a 多/a 雨/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     大陆/nl 西岸/nl 纬度/n ３０/m &#176;/w 一/m ４０/m &#176;/w 之间/nd ，/w 夏季/nt 在/p 副热带/n 高/a 气压/n 带/n 控制/v 下/nd ，/w 天气/n 晴朗/a ，/w 炎热/a 少雨/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     冬季/nt 在/p 西风/n 带/n 影响/v 下/nd ，/w 西风/n 从/p 大洋/n 上/nd 带来/v 湿润/a 空气/n ，/w 气候/n 温和/a 多/a 雨/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     这/r 种/q 气候/n 以/p 地中海/ns 地区/n 分布/v 最/d 广/a ，/w 所以/c 叫/v 地中海/ns 式/k 气候/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     １/m ．/w 温带/n 海洋性/n 气候/n 南/nd 北纬/n ４０/m &#176;/w -/w ６０/m &#176;/w 之间/nd 的/u 大陆/nl 西部/nd ，/w 终年/nt 受/v 西风/n 影响/v ，/w 西风/n 从/p 海洋/n 上/nd 带来/v 湿润/a 空气/n ，/w 温和/a 多/a 雨/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     这/r 种/v 气候/n 叫做/v 温带/n 海洋性/n 气候/n ，/w 在/p 欧洲/ns 西部/nd 分布/v 最/d 广/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     ２/m ．/w 温带/n 大陆性/n 气候/n 亚洲/ns 、/w 欧洲/ns 和/c 北美洲/ns 远离/v 海洋/n 的/u 内陆/n 地区/n ，/w 海洋/n 上/nd 的/u 湿润/a 气流/n 难以/d 到达/v ，/w 降水/v 稀少/a ，/w 气温/n 年/nt 较/d 差/a 和/c 日/nt 较/d 差/a 都/d 很/d 大/a ，/w 属于/v 温带/n 大陆性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     我国/n 西北/nd 地区/n 就/d 属于/v 温带/n 大陆性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     根据/p 气温/n 和/c 降水/v 情况/n 的/u 不同/a ，/w 这/r 种/q 气候/n 类型/n 又/d 可/vu 分为/v 温带/n 森林/n 气候/n 、/w 温带/n 草原/n 气候/n 和/c 温带/n 沙漠/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     ３/m ．/w 温带/n 季风气候/n 亚洲/ns 东部/nd ，/w 包括/v 我国/n 泰岭/ns －/w 淮河/ns 以北/nd 地区/n 以及/c 朝鲜/ns 、/w 日本/ns 和/c 苏联/ns 远东/ns 的/u 部分/n 地区/n ，/w 均属/v 温带/n 季风气候/n ，/w 它/r 的/u 特征/n 是/vl 夏季/nt 高温/n 多雨/ns ，/w 冬季/nt 寒冷/a 干燥/a ，/w 最/d 冷/a 月/nt 平均/a 温/n 在/p ０/m &#176;/w Ｃ/ws 以下/nd 。/w 
		
			
                                        428
                                     （/w 四/m ）/w 亚/a 寒带/nl 只有/c 亚/a 寒带/nl 针叶林/n 气候/n 一/m 种/q 类型/n ，/w 分布/v 在/p 北纬/n ５０/m &#176;/w -/w ７０/m &#176;/w 之间/nd ，/w 冬季/nt 严寒/a ，/w 夏季/nt 温暖/a ，/w 地面/n 潮湿/a ，/w 分布/v 着/u 大片/n 针叶林/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     这/r 种/q 气候/n 也/d 可以/vu 包括/v 在/p 温带/n 大陆性/n 气候/n 之内/nd 。/w 
		
			
                                        430
                                     （/w 五/m ）/w 寒带/nl 地区/n 包括/v 冰/n 原/a 气候/n 和/c 苔/n 原/a 气候/n 两/m 种/q 类型/n ，/w 这/r 两/m 种/q 气候/n 总称/v 极地/nl 气候/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     冰/n 原/a 气候/n 分布/v 在/p 南极/n 大陆/nl 和/c 北冰洋/ns 一些/m 岛屿/n 上/nd ，/w 终年/nt 严寒/a ，/w 陆地/n 上/nd 覆盖/v 着/u 很/d 厚/a 的/u 冰雪/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     苔/n 原/a 气候/n 分布/v 在/p 亚欧大陆/ns 和/c 北美/ns 大陆/nl 的/u 北部/nd 边缘/n 地带/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     这里/r 长/a 冬/nt 无/v 夏/nt ，/w 地面/n 上/nd 生长/v 着/u 苔藓/n 、/w 地衣/n 等/u 植物/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     （/w 六/m ）/w 高山/n 气候/n 学习/v 初一/j 《/w 中国/ns 地理/n 》/w 时/nt 已经/d 知道/v ，/w 我国/n 西部/nd 有/v 许多/a 高山/n 和/c 高原/n ，/w 由于/c 海拔/n 不同/a ，/w 气候/n 呈/v 垂直/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     世界/n 各/r 大洲/n 中/nd ，/w 海拔/n ３，５００/m 米/q 以上/nd 的/u 高山/n 和/c 高原/n 属于/v 高山/n 气候/n ，/w 终年/nt 低温/n ，/w 类似/v 极地/nl 。/w 
		
			
                                        436
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 着/u &quot;/w 地球/n 上/nd 的/u 气压/n 带/n 和/c 风带/n 图/n &quot;/w ，/w 说出/v 各/r 气压/n 带/n 和/c 风带/n 的/u 名称/n ，/w 以及/c 各/r 带/n 所/u 跨/v 的/u 大致/a 纬度/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     由/p 下面/nd 选择/v 一个/mq 正确/a 的/u 答案/n ：/w ａ/ws ．/w 按/p 冷/a 的/u 地方/n 为/vl 高压/n 带/n ，/w 热/a 的/u 地方/n 为/vl 低压/n 带/n 的/u 规律/n 排列/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     ｂ/ws ．/w 没有/v 什么/r 规律/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     ｃ/ws ．/w 按/p 高低/n 相间/v 的/u 规律/n 排列/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     ｄ/ws ．/w 高纬度/n 为/vl 高压/n 带/n ，/w 低/a 纬度/n 为/vl 低压/n 带/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     以/p 地中海/ns 式/k 气候/n 为/vl 例/n ，/w 说明/v 这/r 种/q 移动/v 对/p 气候/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     ４/m ．/w 在/p 世界/n 气候/n 类型/n 分布/v 图上/nl 找出/v 十/m 个/q 数字/n 代号/n 地点/n ，/w 在/p 世界/n 各种/r 气候/n 类型/n 的/u 降水量/n 和/c 气温/n 月份/nt 分配/v 图上/nl 看/v 看/v 每个/r 地点/n 降水量/n 和/c 气温/n 月份/nt 分配/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     世界/n 的/u 居民/n １９８９/m 年/nt 全世界/n 人口/n 达/v ５２亿/m 。/w 
		
			
                                        444
                                     亚洲/ns 人口/n 最多/a ，/w 超过/v ３０亿/m ，/w 欧洲/ns ７亿/m 多/m ，/w 非洲/ns ６亿/m 多/m ，/w 北美洲/ns ４亿/m 多/m ，/w 南美洲/ns ２亿/m 多/m ，/w 大洋洲/ns 约/d 有/v ２，５００万/m 。/w 
		
			
                                        445
                                     南极洲/ns 至今/d 还/d 没有/v 常住/v 人口/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     世界/n 人口/n 的/u 分布/v 很/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     亚洲/ns 的/u 东部/nd 、/w 南部/nd 和/c 欧洲/ns 的/u 大部分/n 地区/n ，/w 聚集/v 了/u 全世界/n 约/v 三/m 分之/u 二/m 的/u 居民/n ，/w 是/vl 人口/n 稠密/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     极地/nl 、/w 沙漠/n 、/w 高山/n 和/c 热带/nl 森林/n 地区/n ，/w 人口/n 一般/a 都/d 很/d 稀少/a 。/w 
		
			
                                        449
                                     近/a 几/m 十年/nt 来/u ，/w 世界/n 人口/n 迅速/a 增长/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     １９３０/m 年/nt 世界/n 人口/n 为/vl ２０亿/m ，/w １９７６/m 年/nt 达/v ４０亿/m ，/w １９８７/m 年/nt 达/v ５０亿/m 。/w 
		
			
                                        451
                                     亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 南美洲/ns 的/u 人口/n 增长/v 非常/d 迅速/a 。/w 
		
			
                                        452
                                     据统计/v ，/w 世界/n 人口/n 自然/a 增长率/n 年/nt 平均/a 为/vl 千/m 分之/u 十七/m ，/w 亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 南美洲/ns 很多/a 发展中国家/n 为/vl 千/m 分之/u 二十五/m 至/v 三十/m 。/w 
		
			
                                        453
                                     欧洲/ns 、/w 北美洲/ns 一些/m 经济/n 发达国家/n 人口/n 自然/a 增长率/n 很/d 低/a ，/w 一般/a 在/p 千/m 分之/u 十/m 以下/nd ，/w 有的/r 国家/n 甚至/d 出现/v 负增长/v ，/w 如/v 原/a 联邦德国/ns （/w １９８５/m 年/nt 为/vl －/w ２/m ‰/w ）/w 。/w 
		
			
                                        454
                                     在/p 世界/n 经济/n 发展/v 和/c 人口/n 增长/v 的/u 影响/v 下/nd ，/w 城市/n 人口/n 也/d 日趋/d 集中/v ，/w 百万/m 以上/nd 人口/n 的/u 大/a 城市/n 日益/d 增多/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     西欧/ns 、/w 北美/ns 的/u 一些/m 国家/n 城市/n 人口/n 已/d 占/v 总人口/n 的/u 百/m 分之/u 六十/m 至/v 八十/m 。/w 
		
			
                                        456
                                     人口/n 增长/v 过快/a ，/w 与/p 经济/n 的/u 发展/v 不/d 相/d 适应/v ，/w 就/d 会/vu 给/p 社会/n 生活/n 带来/v 许多/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     这/r 种/q 情况/n 引起/v 了/u 不少/a 国家/n 的/u 重视/v ，/w 有些/m 国家/n 已经/d 开始/v 采取/v 了/u 控制/v 人口/n 增长/v 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     人口/n 自然/a 增长率/n 是/vl 零/m 或/c 负增长/v 的/u 国家/n ，/w 则/c 出现/v 劳动力/n 短缺/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     世界/n 的/u 人种/n 世界/n 的/u 居民/n ，/w 根据/p 皮肤/n 、/w 毛发/n 、/w 眼睛/n 等/u 外表/n 特征/n ，/w 分为/v 黄色/n 人种/n 、/w 白色/n 人种/n 、/w 黑色/n 人种/n 和/c 棕色/n 人种/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     黄色/n 人种/n 皮肤/n 黄/a ，/w 眼珠/n 黑/a ，/w 头发/n 黑/a 而/c 直/a ；/w 他们/r 主要/a 分布/v 在/p 亚洲/ns 东部/nd 和/c 东南部/nl 。/w 
		
			
                                        461
                                     美洲/ns 的/u 印第安人/n 也/d 属于/v 黄色/n 人种/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     黑色/n 人种/n 皮肤/n 黑/a ，/w 眼珠/n 黑/a ，/w 头发/n 黑/a 而/c 卷曲/a ；/w 他们/r 主要/a 分布/v 在/p 非洲/ns 的/u 中部/nd 和/c 南部/nd 。/w 
		
			
                                        463
                                     美洲/ns 也/d 有/v 一部分/n 黑人/n ，/w 他们/r 是/vl 被/p 殖民主义者/n 从/p 非洲/ns 贩运/v 去/v 的/u 黑人/n 后代/nt 。/w 
		
			
                                        464
                                     棕色/n 人种/n 皮肤/n 棕色/n ，/w 眼珠/n 黑/a ，/w 头发/n 黑/a 而/c 卷曲/a ；/w 他们/r 主要/a 分布/v 在/p 大洋洲/ns 的/u 一些/m 岛屿/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        465
                                     各个/r 种族/n 的/u 人/n ，/w 由于/c 经济/n 生活/n 、/w 语言/n 文字/n 、/w 风俗习惯/i 和/c 历史/n 发展/v 的/u 不同/a ，/w 又/d 形成/v 许多/a 民族/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     世界/n 上/nd 大多数/n 国家/n 是/vl 多/a 民族/n 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     世界/n 的/u 国家/n 和/c 地区/n 世界/n 上/nd 有/v ２００/m 个/q 左右/n 的/u 国家/n 和/c 地区/n ，/w 其中/nd 已经/d 取得/v 独立/v 的/u 国家/n 有/v １６０/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        468
                                     还/d 有些/m 国家/n 和/c 地区/n 的/u 人民/n ，/w 正在/d 为/p 争取/v 独立/v 和/c 解放/v 进行/v 着/u 英勇/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     世界/n 各/r 大洲/n 中/nd ，/w 国家/n 和/c 地区/n 的/u 数目/n 不/d 一样/a ，/w 非洲/ns 最多/a ，/w 有/v ５５/m 个/q ；/w 亚洲/ns 第二/m ，/w 有/v ４０/m 个/q ；/w 再/d 以下/nd 是/vl 北美洲/ns ，/w 有/v ３６/m 个/q ；/w 欧洲/ns 有/v ３７/m 个/q ；/w 大洋洲/ns 有/v ２１/m 个/q ；/w 南美洲/ns 有/v １３/m 个/q 。/w 
		
			
                                        470
                                     世界/n 各国/n 的/u 自然/n 条件/n 和/c 经济/n 发展/v 情况/n 多种多样/i ，/w 差别/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        471
                                     按照/p 经济/n 发展/v 水平/n ，/w 有/v 发达国家/n 和/c 发展中国家/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     发达国家/n 只有/d 二十/m 多/m 个/q ，/w 主要/a 分布/v 在/p 欧洲/ns 、/w 北美洲/ns 和/c 大洋洲/ns ，/w 它们/r 的/u 人口/n 占/v 世界/n 总人口/n 的/u 四/m 分之/u 一/m ，/w 它们/r 的/u 工业/n 总产值/n 却/d 占/v 世界/n 工业/n 总产值/n 的/u 百/m 分之/u 九十/m 。/w 
		
			
                                        473
                                     发展中国家/n 有/v 一百二十/m 多/m 个/q ，/w 绝大多数/n 是/vl 第/h 二次大战/n 后/nd 新/a 独立/v 的/u 亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 拉丁美洲/ns 国家/n ，/w 它们/r 的/u 人口/n 占/v 世界/n 人口/n 的/u 四/m 分之/u 三/m ，/w 但/c 工业/n 总产值/n 只/d 占/v 世界/n 工业/n 总产值/n 的/u 百/m 分之/u 十/m 。/w 
		
			
                                        474
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 看/v 世界/n 地图/n 册/n ５/m 页/q 的/u &quot;/w 世界/n 人口/n 分布/v 图/n &quot;/w ，/w 说出/v 人口/n 稠密/a 和/c 人口/n 稀少/a 的/u 主要/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     ２/m ．/w 看/v &quot;/w 各/r 大洲/n 的/u 人口/n 比较/v 图/n &quot;/w ，/w 说出/v 人口/n 最多/a 和/c 最少/a 的/u 大洲/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     ３/m ．/w 看/v &quot;/w 世界/n 人种/n 分布/v 图/n &quot;/w ，/w 说出/v 欧洲/ns 西部/nd 、/w 亚洲/ns 东部/nd 和/c 非洲/ns 南部/nd 的/u 居民/n ，/w 绝大部分/n 属于/v 什么/r 人种/n ，/w 怎样/r 区别/v 它们/r 。/w 
		
			
                                        477
                                     ４/m ．/w 看/v &quot;/w 世界/n 人口/n 的/u 增长/v 图/n &quot;/w ，/w 说出/v 世界/n 人口/n 增长/v 总的/n 趋势/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     世界/n 最大/a 的/u 一/m 洲/n 亚洲/ns 位于/v 东半球/nl 的/u 东北部/nl ，/w 东/nd 、/w 南/nd 、/w 北/nd 三/m 面/n 分别/v 濒临/v 太平洋/ns 、/w 印度洋/ns 和/c 北冰洋/ns 。/w 
		
			
                                        479
                                     在/p 东边/nd 和/c 东南/nd 边/n 的/u 海面/nl 上/nd ，/w 岛屿/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        480
                                     从/p 北/nd 向南/nh ，/w 主要/a 有/v 千岛/ns 群岛/n 、/w 库页岛/ns 、/w 日本/ns 群岛/n 、/w 台湾/ns 岛/n 和/c 马来/ns 群岛/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     它们/r 呈/v 弧形/n 断断续续/a 地/u 环绕/v 在/p 大陆/nl 附近/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     亚洲/ns 大陆/nl 边缘/n 有/v 许多/a 边缘/n 海/n 、/w 海湾/ns 和/c 半岛/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     大/a 的/u 半岛/n 多/d 分布/v 在/p 南部/nd ，/w 从/p 东/nd 到/v 西/nd 有/v 中南/nd 半岛/n 、/w 印度/ns 半岛/n 和/c 阿拉伯半岛/ns 。/w 
