
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     贞观/nt 二十三/m 年/nt ，/w 唐太宗/n 病危/v ，/w 临死/v 前/nd 还/d 嘱咐/v 儿子/n （/w 高宗/n 李治/nh ）/w ，/w 要/vu 把/p 《/w 兰亭/ns 序/n 》/w 带进/v 棺材/n 里/nd 去/vd 。/w 
		
			
                                        2
                                     李治/nh 遵从/v 父/n 命/n ，/w 果然/d 用/v 玉/n 匣/n 装/v 着/u 《/w 兰亭/ns 序/n 》/w 藏在/v 唐太宗/n 的/u 坟墓/n 昭陵/ns 里/nd 。/w 
		
			
                                        3
                                     于是/c ，/w 这/r 件/q 中国/ns 古代/n 文化/n 艺术/n 的/u 珍品/n ，/w 便/d 被/p 掩埋/v 在/p 地下/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     如今/nt 我们/r 看到/v 的/u ，/w 都/d 是/vl 唐代/nt 虞世南/nh 、/w 褚遂良/nh 、/w 冯承素/nh 等/u 人/n 的/u 摹本/n 和/c 临本/n ，/w 尽管/c 如此/r ，/w 《/w 兰亭/ns 序/n 》/w 的/u 基本/a 风姿/n 和/c 神采/n 总算/d 还/d 可以/vu 看出/v 几/m 分/q 来/vd 。/w 
		
			
                                        5
                                     完了/v ，/w —/w —/w 他/r 着急/v ，/w 急于/v 心/n 而/c 形/v 于/p 外/nd ，/w 脸色/n 像/v 太阳/n 一样/a 的/u 惨白/a ；/w —/w —/w 没有/v 名/n 的/u 人/n 干什么/v 也/d 差/a ，/w 押根儿/i 别人/r 就/d 没/d 把/p 你/r 放在眼里/i 。/w 
		
			
                                        6
                                     有/v 势力/n 的/u 却/d 不同/a ：/w 只要/vu 高兴/a ，/w 总/d 有人/r 来/vd 捧/v ；/w 那/r 怕是/d 放/v 一个/mq 屁/n ，/w 人们/n 也/d 会/vu 赞扬/v 是/vl 大人/n 之/u 屁/n ，/w 而/c 放屁/v 者/k 自然/a 就是/d 公认/v 的/u 大人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     “/w 欢迎/v ，/w 欢迎/v ，/w 不过/c 得/vu 先/d 留下/v 来看/v 一/m 看/v 。/w ”/w 
		
			
                                        8
                                     经理/n 满面/n 笑容/n ，/w 不住/d 打躬/v ，/w 果然/d 与/c 别处/nl 不同/a 。/w 
		
			
                                        9
                                     “/w 两/m 礼拜/nt ，/w 是的/u ，/w 至少/d 也/d 得/u 两/m 礼拜/nt 。/w ”/w 
		
			
                                        10
                                     他/r 似乎/d 有点/d 焦急/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     “/w 早/a 一点/mq ，/w ”/w 经理/n 又/d 笑/v 了/u ，/w “/w 不是/vl 好消息/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     如果/c 本局/n 不/d 承印/v 倒/v 可以/vu 。/w ”/w 
		
			
                                        13
                                     曼兮/nh 近来/nt 的/u 心境/n ，/w 也/d 正如/p 秋/nt 空/n 一样/a 的/u 空虚/a ：/w 心旌/n 摇动/v ，/w 好像/d 断/v 了/u 线/n 的/u 风筝/n 似的/u ，/w 从来/d 没有/v 过/u 的/u 烦恼/a ，/w 也/d 攻进/v 了/u 心头/nl 。/w 
		
			
                                        14
                                     自己/r 也/d 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     天/nt 天/nt 上学/v ，/w 总要/vu 在/p 信箱/n 里/nd 搜寻/v 几/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        16
                                     一目了然/i 的/u 信箱/n ，/w 想不到/v 也/d 有/v 被/p 人/n 疑惑/v 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     邮差/n 来/vd 了/u ，/w 等候/v 着/u ，/w 数/v 完了/v 信/n 依然/d 没有/v 自己/r 的/u ，/w 只得/vu 走开/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     邮政/n 办/v 得/u 太/d 坏/a ，/w 号房/n 也/d 怕是/d 因/c 只/d 给/p 了/u 一/m 块/q 节/n 钱/n 不/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     可是/c ，/w 没有/v 有力/a 的/u 证据/n ，/w 只好/d 把/p 气/n 留/v 在/p 肚子/n 里/nd 一口/mq 一口/mq 地/u 叹/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        20
                                     叹/v 不/d 完/v 的/u 变成/v 了/u 忿怒/a ：/w 眼/n 瞧/v 着/u 别人/r 的/u 集子/n 成堆/n 地/u 摆/v 在/p 市场/n 上/nd ；/w 自己/r 的/u 呢/u ，/w 还/d 渺/a 无/v 消息/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     这/r 总/d 怨/v 自己/r 无名/a ，/w 书局/n 不肯/vu 承/v 买/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     不平/a ，/w 不平/a ，/w 不平/a …/w …/w 他/r 两/m 眼里/nl 发火/v ，/w 对于/p 任何/r 事物/n 都/d 含/v 着/u 敌视/v ；/w 尤其/d 是/vl 对于/p 学校/n 的/u 号房/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     号房/n 的/u 胡子/n 本来/d 很/d 慈祥/a 地/u 摆/v 在/p 嘴上/nl ，/w 而/c 他/r 都/d 认为/v 是/vl 奸猾/a 的/u 标/n 帜/n ；/w 奸猾/a 的/u 事实/n ，/w 就是/d 单单/d 把/p 他/r 的/u 信/n 丢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     他/r 希望/v 有/v 命令/v 号房/n 剃/v 胡子/n 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     然而/c ，/w 谁/r 也/d 不/d 信/v ，/w 他/r 又/d 并不/d 如此/r ：/w 他/r 很/d 明白/a ，/w 经理/n 曾经/d 告诉/v 过/u 他/r ，/w “/w 早/a 一点/mq ，/w 不是/vl 好消息/n ”/w 。/w 
		
			
                                        26
                                     刚/d 过/vd 了/u 三/m 四/m 天/nt ，/w 那里/r 会/vu 有/v 信/n 来/vd ：/w 真/a 来/vd 时/nt ，/w 怕/v 更/d 难过/a 哩/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     他/r 看/v 了/u 空/a 的/u 信箱/n 常常/d 这样/r 自解/v ；/w 但/c 再/d 到/v 学校/n ，/w 这点/r 聪明/a 又/d 早/a 回避/v 了/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     总/d 不过/c 一个/mq 礼拜/nt ，/w 曼兮/nh 极/d 期待/v 而/c 又/d 有点/d 矛盾/n 的/u 书局/n 通知书/n 竟自/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     信/n 交到/v 他/r 手里/nl 时/nt ，/w 心里/nl 平静/a 极/d 了/u ，/w 平静/a 到/v 心脏/n 的/u 跳动/v 也/d 可以/vu 觉/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 一点/mq 不/d 迟疑/v 地/u 决定/v 了/u 是/vl 不幸/a 的/u 消息/n ：/w 无论/c 经理/n 有无/v 言语/n 在先/v ，/w 他/r 的/u 聪明/a 告诉/v 他/r ，/w 这么/r 长/a 的/u 小说/n ，/w 在/p 百/m 忙/a 的/u 编辑/n 先生/n 处/n ，/w 决不/d 是/vl 短短/a 几/m 天/nt 工夫/n 能够/vu 看完/v 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     当然/d 是/vl 不要/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     他/r 想/v 了/u 几/m 遍/q ，/w 没有/v 理由/n 来/vd 作/v 他/r 猜想/v 的/u 反证/v ；/w 便/d 原封/n 未/d 动/v 地/u 把/p 信/n 塞进/v 衣袋/n 里/nd ，/w 坐/v 上车/v 到/v 书局/n 去/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     自家/r 的/u 身子/n 太/d 渺小/a ，/w 渺小/a 到/v 车厢/n 也/d 装/v 不满/a ，/w 往往/d 随着/p 车子/n 的/u 震动/v 可以/vu 离开/v 坐垫/n 尺/n 多/a 高/a ，/w 把/p 他/r 几/m 天/nt 来/vd 积/v 着/u 的/u 气/n ，/w 一起/d 都/d 翻/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        34
                                     一手/n 插/v 在/p 衣袋/n 里/nd ，/w 恨不得/v 把/p 那封信/ns 撕成/v 粉碎/v ；/w 他/r 觉得/v 它/r 是/vl 他/r 平生/nt 最大/a 耻辱/n 的/u 痕迹/n ，/w 有/v 它/r 在/v ，/w 他/r 就/d 无/v 面/n 见/v 人/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     可是/c ，/w 口袋/n 太/d 小/a ，/w 手/n 又/d 没有/v 力/n ，/w 揉/v 去/v 揉/v 来/vd ，/w 只/d 揉/v 得/u 一团糟/a 。/w 
		
			
                                        36
                                     而/c 心里/nl 也/d 由/p 忿怒/a 而/c 感到/v 失望/v ：/w 别/d 再/d 想/v 做/v 文学家/n 了/u ，/w 艺术/n 之/u 宫里/nh 是/vl 没有/v 我/r 的/u 位置/n 的/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     —/w —/w 他/r 感喟/v —/w —/w 不幸/a 又/d 生/v 在/p 这/r 不幸/a 的/u 中国/ns ，/w 倘若/c 在/p 外国/n ，/w 像/v 我/r 这么/r 有趣/a 的/u 人/n ，/w 社会/n 上/nd 早/a 给/p 我/r 许多/a 努力/v 的/u 机会/n 了/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     “/w 小/a 狗/n 不能/vu 因为/c 有/v 了/u 大狗/n ，/w 它/r 就/d 灰心/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     大狗/n 可以/vu 叫/v ，/w 小/a 狗/n 也/d 可以/vu 叫/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     上帝/n 给/p 狗/n 声音/n ，/w 原是/vl 要/vu 叫/v 它们/r 叫/v 的/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     上帝/n 虽然/c 让/p 大小/n 狗/n 都/d 要/vu 叫/v ，/w 而/c 中国/ns 的/u 大狗/n 则/c 惟恐/v 小/a 狗/n 叫/v 出来/vd 的/u 声音/n 比/p 它/r 中听/a ，/w 得了/v 一般人/n 的/u 宠爱/v ，/w 把/p 自家/r 赶跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     总/d 想尽/v 了/u 方法/n 来/vd 使/v 小/a 狗/n 们/k 出/vd 不了/v 头/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     那/r 才/d 不/d 呢/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     好/a ，/w 还是/d 多/a 干/v 点/q 学校/n 里/nd 的/u 功课/n 吧/u ，/w 也/d 省得/v 同学/n 再/d 骂/v 我/r 爱出风头/i 。/w 
		
			
                                        45
                                     他/r 想/v 一阵/mq ，/w 坦然/a 了/u ；/w 什么/r 失望/v ，/w 忿怒/a ，/w 烦恼/a ，/w 全/a 扔/v 净/a 了/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     为/p 表示/v 决心/n ，/w 身子/n 动/v 了/u 一下/mq ，/w 两手/n 紧握/v 了/u 拳头/n ；/w 拳头/n 握/v 得/u 出汗/v ，/w 糟/a 成/v 一团/mq 的/u 信/n 也/d 怪/a 湿淋淋/a 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     回忆/v 到/v 刚才/nt ，/w 连/p 拆信/v 的/u 勇气/n 也/d 没有/v ，/w 可笑/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     抓/v 出来/vd ，/w 拆开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     …/w …/w 但/c 我/r 得/u 骂/v 他/r 一/m 顿/q 。/w ”/w 
		
			
                                        50
                                     我/r 这/r 无名/a 作者/n 是/vl 够不上/v 的/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     曼兮/nh 因/c 车夫/n 的/u 问/v ，/w 才/d 四周/nl 看/v 了/u 一/m 看/v ，/w 书局/n 已经/d 到了/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     曼兮/nh 先生/n ：/w 敝/r 社/n 暂时/nt 停止/v 营业/v ，/w 大/a 稿/n 俟/v 决定/v 后/nd 再行/v 通知/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     先/d 覆/v ，/w 免/v 念/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     自从/p 黄河/ns 改道/v 后/nd ，/w 干涸/a 了/u 的/u '/w 故道/n '/w 区域/n ，/w 便/d 形成/v 了/u 一片/mq 内陆/n 沙漠/n ，/w 从/p 陇海铁路/n 的/u 东面/nd 来/v ，/w 到/v 徐州/ns ，/w 是/vl 踏上/v 这/r 沙漠/n 的/u 第一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     徐州/ns （/w 今名/n 铜山县/ns ）/w 真/a 是/vl 一个/mq 赫赫有名/i 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p 历史上/n ，/w 这里/r 是/vl 古彭氏国/ns ，/w 又是/vl 西楚/ns 霸王/n 项羽/nh 奠/v 都/n 的/u 京城/n ；/w 在/p 军事/n 上/nd ，/w 是/vl 控制/v 中原/ns 的/u 重镇/n ，/w 城北/nl 的/u 九里山/ns ，/w 不仅/c 是/vl 古代/nt 项/nhf 刘/nhf 的/u 大/a 战场/n ，/w 也是/vl 现在/nt 国防/n 上/nd 的/u 一/m 座/q 炮楼/n ；/w 在/p 交通/n 上/nd ，/w 是/vl 南北/nd 东/nd 西/nd 大/a 铁路/n 干线/n 的/u 交/v 插/v 点/n ；/w 在/p 经济/n 上/nd ，/w 这/r 一带/n 又是/vl 大量/a 杂/a 谷/n 的/u 生产/v 地/n ；/w 除/v 此外/c ，/w 旧/a 徐州/ns 府/n 治下/v 的/u 丰沛/a 萧砀/ns 等/u 县/n 还是/d 大批/q '/w 绿林/n 豪杰/n '/w 和/c '/w 草莽英雄/i '/w 的/u 出身/v 区域/n ，/w 自/p 古/n 到/v 今/nt 已/d 有/v 不少/a 人物/n 了/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     从/p 津浦/j 路/n 的/u 徐州/ns 车站/n 下/v 了/u 火车/n ，/w 雇/v 了/u 一/m 辆/q 人力车/n ，/w 穿过/v 了/u 商埠/n 和/c 内城/n ，/w 成/v 了/u 一个/mq 大/a 弧线/n 地/u 到了/v 陇海/j 路/n 的/u 铜山/ns 车站/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     我/r 看到/v 了/u 徐州/ns 车站/n 附近/n '/w 商埠/n '/w 地带/n 的/u 浮/v 表/n 的/u 繁华/a ，/w 同时/n 又/d 看到/v 了/u 城内/nl 的/u 破/a 蔽/v 和/c 凄凉/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     一/m 条/q '/w 萧条/a '/w 的/u 锁链/n 把/p 全国/n 农村/n 都市/n 联系/v 起来/vd 了/u ，/w 当/p 这/r 农民/n 大众/n 已经/d 失掉/v 了/u 购买力/n 的/u 时候/n ，/w 显然/a 地/u ，/w 只有/d 垂直/a 下降/v 的/u 崩溃/v 变为/v 常态/n ，/w 偶然/d 地/u 繁华/a ，/w 简直/d 成/v 了/u 例外/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     所以/c ，/w 这/r 一方面/c 是/vl 兵/n 的/u 遣散/v 地/n ，/w 一方面/c 是/vl 匪/n 的/u 聚/v 汇/v 地/n 的/u 徐州/ns ，/w 铁道/n 南北/nd ，/w 情形/n 迥异/a ，/w 这边/n 商埠/n 里/nd 正在/d 酣/v 歌/n 鼓舞/v ，/w 那边/r 街市/n 上/nd 却/d 在/d 鸣枪/v 架/v 票/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     薄暮/nt 时候/n 的/u 紧张/a ，/w 已然/d 有些/m 像/v 冀东/nl 的/u 唐山/ns 的/u 模样/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     闲人/n 是/vl 太多/a 了/u ，/w 尤其/d 是/vl 铁路/n 改/v 了/u 负责/v 运输/v 后/nd ，/w 轨道/n 两旁/nl 的/u 转运/v 公司/n 的/u 巨大/a 院子/n 里/nd 不再/d 是/vl 山积/v 地/n 货/n ，/w 而是/vl 空空洞洞/a 地/u 只/d 留/v 着/u 一/m 两/m 个/q 人/n 看守/v 门户/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     大批/q 的/u 苦力/n 在/p 穷人/n 堆/q 里/nd 抢夺/v 饭碗/n ，/w 大批/q 的/u 苦力/n 在/p 街头/n 游荡/v ，/w 虽然/c 这样/r ，/w 但/c 从/p 乡下/nl 还是/d 不断/d 地/u 有人/r 向/p 城内/nl 来/vd 拥挤/v 着/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     踏/v 着/u 红土/n ，/w 走上/v 城/n 南/nd 的/u 云龙山/ns 去/vd 。/w 
		
			
                                        65
                                     石块/n 嶙峋/a 突出/a ，/w 表面/nd 已/d 无/v 多少/m 土壤/n 存在/v ，/w 上面/nd 新植/v 的/u 小树/n 完全/d 死掉/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     山顶/nl 有/v 个/q 放鹤亭/ns ，/w 却/d 见/v 有/v 许多/a 人/n 在/p 那里/r 放/v 纸/n 雁/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     仰首/v 望/v 着/u ，/w 忽然/d 有/v 欧亚/j 航空/n 巨型/n 机/n 经过/v ，/w 这时/r 恰好/d 有/v 几/m 支/q 乌鸦/n 凌/v 穿/v 空际/n ，/w 于是/c 纸/n 雁/n ，/w 飞机/n ，/w 乌鸦/n 都/d 成/v 了/u 一般/a 大小/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     伏身/v 下/nd 看/v ，/w 有/v 阵亡/v 将士/n 墓/n ，/w 密/a 密/a 地/u 好像/d 馒头/n ，/w 高粱/n 叶子/n 染/v 着/u 血迹/n 被/p 风/n 吹/v 得/u 沙拉沙拉/o 地/u 响/v ，/w 红色/n 的/u 土/n ，/w 散漫/a 在/p 各/r 地/n 露头/v ，/w 正/d 可/vu 象征/v 着/u 这/r 是/vl 一个/mq 战士/n 喋血/v 的/u 地带/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     黄河/ns 故/a 道/n 是/vl 自/p 西北/nd 而/c 东南/nd 向/p 地/n 穿过/v 了/u 徐州/ns 去/vd 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 城边/nl 一带/n ，/w 河身/n 的/u 遗迹/n 依然/d 存在/v ，/w 浮/v 面/n 上/nd 是/vl 蛮/a 石/n 堆集/v ，/w 下面/nd 是/vl 有/v 砂土/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     淤积/v 层/n 在/p 偏西/n 些/q ，/w 徐州/ns 麦/n 作/v 试验场/n 的/u 森林/n 科/n 曾/d 在/p 那里/r 计划/v 植树/v ，/w 可是/d 结果/n 是/vl 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     黄河/ns 的/u 沙/n 给/p 这里/r 的/u 威胁/v 不大/a ，/w 因为/c 地势/n 的/u 关系/n ，/w 没有/v 大量/a 的/u 沙/n 淤积/v 着/u ，/w 而且/c 又/d 因为/c 靠近/v 都市/n 和/c 人/n 稠/a ，/w 农/n 制/v 比较/d 集约/n 些/q ，/w 耕作/v 上/nd 的/u 加工/v 也/d 就/d 更/d 能/vu 克服/v 了/u 天然/a 环境/n 的/u 恶劣/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     所以/c ，/w 小麦/n 季/nt 过去/vd 之后/nt ，/w 跟着/v 青纱帐/n 起来/vd 了/u ，/w 白/a 高粱/n ，/w 红高粱/n ，/w 早/a 棒子/n ，/w 晚/a 棒子/n ，/w 狗尾/n 粟/n ，/w 和/c 间作/v 的/u 大豆/n 便/d 把/p 原野/n 涂/v 得/u 绿油油/a 地/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     出/v 了/u 铜山/ns 车站/n 的/u 西/nd 闸口/n ，/w 不/d 上/v 廿/m 步/q ，/w 便/d 可/vu 看到/v 一/m 区/n 短短/a 的/u 土墙/n ，/w 里面/nd 是/vl 大片/n 的/u 麦地/n ，/w 正门/n 上/nd 标/v 着/u &quot;/w 徐州/ns 麦/n 作/v 试验场/n &quot;/w 的/u 字样/n ，/w 门/n 对面/nd 还有/v 一个/mq 小规模/n 的/u 苗圃/n 区/n ，/w 种植/v 着/u 几/m 种/q 北方/nd 最/d 普通/a 的/u 树/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     这个/r 麦/n 作/v 试验场/n 是/vl 颇/d 有/v 成绩/n 的/u 一个/mq ，/w 他们/r 正在/d 大量/a 的/u 繁殖/v 着/u &quot;/w 小/a 红/a 芒/n &quot;/w 一个/mq 品种/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     他/r 的/u 办公室/n 是/vl 在/p 场/n 中央/n ，/w 跟/p 离/v 大门/n 有/v 一/m 条/q 很/d 长/a 很/d 长/a 的/u 大路/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     办公室/n 的/u 迎/v 门/n 处/n 种/v 着/u 两/m 株/q 矮/a 粗/a 的/u 石楠/n （/w Ｐｈｏｔｉｎｌａ/ws ｓｅｒｒｕｌａｔａ/ws ）/w 红/a 得/u 使/v 人/n 耀眼/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     我/r 很/d 奇怪/a 在/p 黄河/ns 流域/n 看到/v 它/r ，/w 竟然/d 能够/vu 长/v 得/u 如此/r 茂盛/a ，/w 虽然/c 这/r 是/vl 在/p 长江/ns 流域/n 一带/n 坟地/n 边上/nl 栽植/v 最多/a 的/u 一/m 种/q 风景/n 树/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     在/p 这/r 试验场/n 办公室/n 的/u 后面/nl ，/w 一/m 条/q 新/a 筑成/v 的/u 汽车/n 路/n 从/p 田间/n 横贯/v 过去/vd ，/w 一直/d 通到/v 九里山/ns 根/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     这/r 条/q 路/n 身下/nl ，/w 我/r 相信/v ：/w 不/d 知道/v 有/v 多少/d 使/v 育种/v 家/n 费/v 了/u 几许/m 的/u 心血/n 的/u 结晶/n 却/d 都/d 变成/v 一个/mq 零/m ，/w 看/v 看/v 路/n 身/n 两旁/nl 被/p 践踏/v 得/u 东倒西歪/i 的/u 麦/n 杆子/n ，/w 看/v 看/v 那/r 被/p 抛/v 得/u 东/nd 一个/mq 西/nd 一个/mq 的/u 号数/n 和/c 品种/n 的/u 木/n 牌子/n ，/w 不必/d 等/v 那/r 引导/v 人/n 的/u 指示/v ，/w 我/r 便/d 已经/d 在/d 作/v 深深/a 地/u 叹息/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        81
                                     好在/d 都/d 是/vl 为了/p 国家/n -/w -/w &quot;/w 对方/n 这么/r 强/a 自解/v 慰/v 着/u 自己/r 。/w 
		
			
                                        82
                                     我/r 明白/v ，/w 实验/n 家/k 对于/p 一/m 件/q 实验/n 的/u 中断/v ，/w 是/vl 和/c 自己/r 的/u 儿女/n 的/u 夭亡/v 是/vl 同样/a 地/u 痛苦/a 地/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     沿着/p 铁路线/n ，/w 有/v 大批/q 的/u 中国/ns 槐/n 树林/n ，/w 生长/v 度/n 极/d 慢/a ，/w 简直/d 可以说/v 不过/d 洋槐/n 的/u 五/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        84
                                     年/nt 年/nt 是/vl 到了/v 开/v 叶/n 时期/nt 它/r 开/v 叶/n ，/w 到了/v 开花/v 时期/nt 它/r 开花/v ，/w 秋风/n 阵/q 阵/q 凉/a 时/nt ，/w 小/a 黄/a 椭圆/a 的/u 叶子/n 落得/v 满地/nl 都/d 是/vl ，/w 吹散/v 了/u ，/w 年/nt 年/nt 都/d 是/vl 这样/r ，/w 可是/d 树干/n 的/u 直径/n 依然故我/i ，/w 即便是/c 褪尽/v 树/n 身/n 上/nd 那/r 层/q 雏型/n 的/u 绿皮/n 也/d 得/vu 十年/nt 以上/nd 。/w 
		
			
                                        85
                                     这/r ，/w 自然/a 是/vl 树/n 性/n 的/u 生长/v 迟缓/a ，/w 可是/d 土地/n 的/u 瘠/a 薄/a 也是/vl 一个/mq 大大/d 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     离开/v 铜山/ns 车站/n 不太/d 远/a ，/w 新/a 在/p 为/p 九里山/ns 开/v 一个/mq 站/n ，/w 在/p 施工/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        87
                                     十二/m 里/q 地/n 出去/v ，/w 树林子/n 便/d 疏/a 稀/a 了/u ，/w 到处/nl 都/d 有/v 被/p 偷窃/v 的/u 痕迹/n ，/w 只有/d 老百姓/n 地里/nl 的/u 大/a 叶/n 杨/n ，/w 像/v 一/m 柄/q 巨/a 伞/n 似的/u 罩/v 着/u 几个/mq 坟头/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     在/p 西/nd 距/v 铜山/ns 十四/m 里/q 的/u 地方/n ，/w 便/d 踏进/v 了/u 黄河/ns 故/a 道/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     春天/nt 时候/n ，/w 麦/n 叶/n 中/nd 显出/v 一块/d 块/q 地/u 碱地/n ，/w 有如/v 癞/a 痢/n 头上/nl 的/u 白/a 癣/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     秋天/nt 时候/n ，/w 大/a 庄稼/n 收割/v 了/u （/w 这/r 数量/n 是/vl 有限/a 的/u ）/w ，/w 又/d 似/v 一块/d 块/q 地/u 盐田/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     碱地/n ，/w 时常/d 总是/d 冲积/v 沙漠/n 的/u 邻居/n ，/w 因为/c 这里/r 的/u 土质/n 类似/v 河北省/ns 的/u 南部/nd ，/w 全都/d 是/vl 一/m 种/q 冲积/v 的/u 碱/n 土/n （/w Ｔｅｒｒｅｓｔｉａｌ/ws ｓａｌｔ/ws ｓｏｉｌ/ws ）/w 大水/n 干涸/a 以后/nt ，/w 地势/n 高处/n 成为/v 沙漠/n 状态/n ，/w 在/p 低处/n 的/u ，/w 集/v 积/v 了/u 冲来/v 的/u 岩石/n 成分/n ，/w 不断/d 地/u 经/v 了/u 风化/n 作用/n ，/w 把/p 矿/n 质/n 溶解/v 成/v 各种/r 盐类/n ，/w 特别/d 是/vl 绿化/v 物/n 和/c 硫酸/n 盐/n 随着/p 毛细管/n 水/n 来到/v 土/n 表/n ，/w 便/d 形成/v 了/u 白/a 白/a 的/u 一片/mq 盐田/n ，/w 限制/v 了/u 植物/n 的/u 生长/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     树/n 株/n ，/w 到/v 这里/r 从/p 稀疏/a 到/v 绝迹/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     大片/n 砂/n 质/n 壤/n 土/n 上面/nd 只有/d 星星点点/a 的/u 绿/a 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     偶然/d 地/u 有/v 一/m 群/q 山羊/n ，/w 在/p 搜/v 啮/v 着/u 土/n 表/n 下/nd 的/u 洋槐/n 新/a 蘖/n ，/w 尖/a 尖/a 的/u 蹄子/n 踏/v 得/u 地上/nl 有/v 无数/m 小/a 穴/n ，/w 咩咩/o 地/u 叹息/v 着/u 这里/r 穷苦/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     二十五/m 年/nt 八月/nt ，/w 余/r 自/p 峨眉/ns 归航/v ，/w 直下/v 三峡/ns ，/w 横/v 绝/v 云/n 梦/n ，/w 历程/n 万里/mq ，/w 始/v 抵/v 金陵/ns 。/w 
		
			
                                        96
                                     舟中/nl 多/a 暇/n ，/w 记为/v 游/v 草/n ，/w 非/d 谓/v 文辞/n 足/d 取/v ，/w 亦/d 聊/v 以/p 记/v 烟/n 容/n 云/n 态/n 云/v 尔/r 。/w 
		
			
                                        97
                                     八月/nt 四/m 日/nt ，/w 晓/n 光/n 中/nd 发自/v 嘉州/ns ，/w 宿/n 雾/n 横/v 江/n ，/w 岩/n 壑/n 云/n 封/v ，/w 过/v 凌云山/ns ，/w 绿/a 萝/n 蔓延/v ，/w 蒙胧/a 一/m 山/n ，/w 虽/c 春/nt 亦/d 秋/nt ，/w 虽/c 晴/n 亦/d 雨/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     又/d 过/v 青衣山/ns ，/w 丹/a 崖/n 临江/v ，/w 绝壁/n 数/m 十/m 丈/q ，/w 而/c 满/a 山/n 寒/a 藤/n 络/n 秀/a ，/w 古树/n 翳/a 青/a ，/w 满目/n 苍翠/a ，/w 如/v 入/v 罗浮/ns 深处/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     舟/n 下/nd 驶/v 极/d 速/a ，/w 一路/n 烟雨/n 霏霏/a ，/w 远山/n 隐现/v ，/w 澹/a 远/a 似/v 画/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     十/m 时/nt 过/v 犍为/ns ，/w 当日/nt 来/vd 时/nt ，/w 城/n 远/a 在/p 岸/n 内/nd ；/w 今日/nt 水/n 涨/v ，/w 城楼/n 临/v 水/n 矣/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     过/v 丹/a 山/n 碧水/n ，/w 悬崖/n 横/v 出/vd ，/w 岌/a 业/n 欲坠/v ，/w 从/p 此/r 一带/n ，/w 山/n 皆/d 飞舞/v 生动/a ，/w 映/v 江/n 而/c 出/v ；/w 而/c 幽谷/n 四/m 抱/v ，/w 溪/n 壑/n 纵横/v ，/w 雨后/nt 瀑/n 流/v 飞泻/v ，/w 殊为/d 绝/d 景/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     午/nt 至/v 叙府/ns ，/w 稍/d 停/v 即/d 开/v ，/w 入/v 扬子江/ns ，/w 顺流而下/i ，/w 过/v 南溪江/ns 安纳溪/ns ，/w 南岸/nl 有/v 一/m 峰/n 娟秀/a 纤/a 丽/a ，/w 似/v 巫山/ns 神女峰/ns ，/w 云霞/n 缥渺/a ，/w 风光/n 极佳/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     黄昏/nt 抵/v 泸州/ns ，/w 大水/n 未/d 退/v ，/w 市/n 况/n 萧条/a ，/w 沿/p 江/n 一带/n ，/w 灯火/n 零落/a 。/w 
		
			
                                        104
                                     夜/nt 旅客/n 扰攘/v ，/w 未能/vu 成眠/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     八月/nt 五/m 日/nt ，/w 晓/n 发/v 泸州/ns ，/w 大雾/n 横/v 江/n ，/w 舟/n 不能/vu 前/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     因/c 小/a 泊/v 荒村/n ，/w 观/v 舟人/n 拉纤/v ，/w 虽/c 顺风/v 使/v 帆/n ，/w 但/c 逆流而上/i ，/w 十/m 余/n 人/n 竭力/v 牵/v 舟/n ，/w 始/d 徐徐/d 上行/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     蜀道/n 之/u 难/a 洵/a 然/r 。/w 
		
			
                                        108
                                     须臾/nt 日出/v 雾/n 敛/v ，/w 船/n 继续/v 前/nd 驶/v ，/w 遥望/v 青山/n 横/a 黛/n ，/w 双/q 阙/n 对出/v ，/w 知/v 系/vl 合江/ns 。/w 
		
			
                                        109
                                     又/d 过/v 白沙江/ns 津/n ，/w 至/v 观音滩/ns ，/w 江/n 身/n 逼/a 仄/a ，/w 洪流/n 湍急/a ，/w 岩石/n 嶙峋/a ，/w 宛然/a 三峡/ns 。/w 
		
			
                                        110
                                     又/d 前/nd 过/v 小南海/ns ，/w 系/vl 一/m 小/a 岛/n ，/w 孤/a 悬/v 江心/nl ，/w 青/a 林/n 垂/v 影/n ，/w 绀/n 宇/n 掩映/v ，/w 风光/n 极/d 丽/a 。/w 
		
			
                                        111
                                     下午/nt 四时/nt ，/w 始/d 抵/v 重庆/ns 。/w 
		
			
                                        112
                                     福和轮/n 已/d 泊/v 对岸/n ，/w 因/c 摆渡/v 转/v 船/n ，/w 夜/nt 沐浴/v 更衣/v ，/w 一/m 洗/v 风尘/n ，/w 酣睡/v 达旦/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     八月/nt 六/m 日/nt ，/w 拂晓/nt 即/d 起/v ，/w 遥望/v 对岸/n ，/w 重庆/ns 在/p 朝/nt 雾中/nl 。/w 
		
			
                                        114
                                     上午/nt 摆渡/v 上岸/v ，/w 至/v 朝天/ns 码头/n ，/w 迳/d 赴/v 青年会/ni ，/w 访/v 蔡复初/nh 君/n ，/w 得/v 家信/n 一/m 封/q ，/w 并/c Ｄｒ/ws ．/w Ｓｔｒａｓｓｌ/ws 自/p 宜昌/ns 发信/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     月/nt 余/n 不/d 读/v 家信/n ，/w 得/v 之/u 至/v 为/vl 欣慰/a 。/w 
		
			
                                        116
                                     午/nt 刻/nt 应/v 蔡/nhf 宋/nhf 二/m 君/n 之/u 邀/v ，/w 在/p 青年会/ni 小酌/v ，/w 得/v 见/v 华西/ni 大学/n 教授/n 西/nd 人/n 费尔璞/nh 所/u 编/v 之/u 《/w 峨山/ns 图说/n 》/w ，/w 印刷/v 颇佳/a ，/w 拟/v 托/v 友人/n 在/p 成都/ns 访/v 购/v 之/r 。/w 
		
			
                                        117
                                     阅读/v 一通/mq ，/w 凭栏/v 小/a 立/v ，/w 见/v 涂山/ns 横/v 黛/n ，/w 参差/a 树影/n 间/nd ，/w 风/n 日/n 流/v 丽/a ，/w 澄/a 江/n 如练/v ，/w 景/n 至/v 绮/a 秀/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     访/v 陈度群/nh 君/n ，/w 峨山/ns 游/v 侣/n 之一/m 也/u ，/w 偕/v 往/p 通远门/ns 外/nd ，/w 品茗/v 小酌/v ，/w 夜/nt 渡/v 长江/ns ，/w 月色/n 昏黄/a ，/w 天/n 黯/a 似/v 漆/n ，/w 江流/n 激荡/v ，/w 不觉/v 惴惴/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     抵/v 轮/n 已/d 十一/m 时/nt 矣/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     八月/nt 七/m 日/nt ，/w 晓/n 发/v 重庆/ns ，/w 宿/n 雾/n 未/d 收/v ，/w 残月/n 犹/d 明/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     顺流而下/i ，/w 舟/n 行至/v 急/a ，/w 涪陵/ns 丰都/ns 忠州/ns ，/w 相继/d 而/c 过/v ，/w 以/p 下午/nt 三/m 时/nt 抵/v 万县/ns 。/w 
		
			
                                        122
                                     偕/v Ｍｒ/ws ．/w Ｗｈｉｔｅ/ws 登岸/v ，/w 先/d 至/v 北山/ns 公园/n 半坡/n ，/w 访/v 蓉生/nh 家/n ，/w 登/v 堂/n 拜见/v 其/r 母/n ，/w 有/v 女/n 弟/n 二/m ，/w 皆/d 天真/a 娴静/a ，/w 长/n 名/n 咏蜀/nh ，/w 颇似/v 蓉生/nh 。/w 
		
			
                                        123
                                     偕/v 往/p 西山/ns 园/n ，/w 晤/v 其/r 叔/n 介夫/nh 并/c 其/r 幼/a 弟/n ，/w 西山/ns 公园/n 建于/v 山上/nl ，/w 却/d 负/v 青/a 崖/n ，/w 下/nd 临/v 长江/ns ，/w 风/n 亭/a 月/n 榭/n ，/w 布置/v 颇佳/a ，/w 其/r 规模/n 之/u 大/a ，/w 仅/d 故都/n 公园/n 足以/d 相/d 拟/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     溜/v 览/v 一/m 周/q ，/w 访/v 太白楼/ns ，/w 沦为/v 茶肆/n ，/w 乃/d 摆渡/v 归/v 船/n ，/w 夜/nt 写/v 《/w 平羌江/ns 纪行/n 》/w 。/w 
		
			
                                        125
                                     八月/nt 八/m 日/nt ，/w 晓/n 发/v 万县/ns ，/w 下/v 瞿塘峡/ns ，/w 顺流/v 而/c 驶/v ，/w 舟/n 行/v 颇/d 疾/a 。/w 
		
			
                                        126
                                     至/v 夔州/ns 府/n ，/w 云气/n 苍茫/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     遥望/v 巫山/ns 山脉/n ，/w 自/p 东北/nl 来/vd ，/w 石/n 角/n 磷/n 磷/n ，/w 皆/d 西南/nd 向/n ，/w 横空/v 亘/v 云/n ，/w 疑/v 无/v 去路/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     乃/d 江流/n 宛转/a ，/w 夔门/ns 雄/a 峙/v ，/w 铁/n 壁/n 横/v 天/n ，/w 深/a 束/v 江流/n ，/w 风云/n 激荡/v ，/w 皆有/v 怒色/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     峡/n 中/nd 东风/n 颇/d 紧/a ，/w 舟/n 行/v 其间/nd ，/w 惟/d 闻/v 风/n 声/n 涛声/n ，/w 雷/n 驰/v 电/n 掣/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     峡/n 中/nd 水/n 涨/v ，/w 高/a 至/v 一百八十/m 尺/q ，/w 怒/a 流/v 奔腾/v ，/w 至/v 为/vl 雄/a 猛/a 。/w 
		
			
                                        131
                                     巫山/ns 十二/m 峰/n ，/w 所/u 见/v 八/m 九/m ，/w 而/c 神女峰/ns 独/d 为/vl 娟秀/a ，/w 纤/a 丽/a 奇/a 峭/a ，/w 直上/v 青云/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     其/r 下/nd 则/c 石/n 骨/n 嶙峋/a ，/w 悬崖/n 怒/a 涌/v ，/w 三峡/ns 尽/v 水/n 石/n 之/u 奇/a ，/w 而/c 以/p 此/r 为/vl 最/d 。/w 
		
			
                                        133
                                     过/v 空舲峡/ns ，/w 烟雨/n 横/v 江/n ，/w 杳/d 不/d 见/v 底/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     舟/n 过/v 峡口/n ，/w 风声/n 雨势/n ，/w 排山倒海/i 而/c 来/vd ，/w 千/m 壑/n 流/v 泉/n ，/w 景/n 至/v 钜/a 丽/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     山/n 回/v 水/n 转/v ，/w 则/c 又/d 丽日/n 当空/v ，/w 雨/n 余/n 青山/n ，/w 倍/n 觉/v 苍翠/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     至/v 黄陵庙/ns ，/w 庙/n 后/nd 石崖/n 如/v 屏/n ，/w 作/v 伏/v 牛/n 状/n ，/w 头角/n 宛然/a ，/w 眼/n 鼻/n 可辨/v ，/w 似觉/v 来/vd 时/nt 更/d 肖/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     又/d 三/m 四/m 转/v ，/w 始/d 出/vd 西陵峡/ns ；/w 三峡/ns 欲/v 尽/v ，/w 势/n 尚/d 迤逦/a ，/w 更/d 历/v 十二/m 碚/n ，/w 始/d 至/v 荆门/ns 。/w 
		
			
                                        138
                                     长江/ns 至此/v ，/w 行/n 为/vl 平/a 流/v ，/w 须臾/nt 宜昌/ns 在望/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     黄昏/nt 大雨/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     晚饭/n 后/nd 转/v 船/n 上/v 平和轮/n ，/w 设备/n 甚佳/a ，/w 非/d 江和/n 福和/n 可比/v 也/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     八月/nt 九/m 日/nt 舟/n 泊/v 宜昌/ns 。/w 
		
			
                                        142
                                     上午/nt ，/w 续写/v 《/w 平羌江/ns 纪行/n 》/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     停/v 晚/nt ，/w 至/v 宜昌/ns 散步/v ，/w 有/v 东山/ns 公园/n 者/k ，/w 在/p 城/n 东/nd 丘/n 阜/n 之上/nd ，/w 三/m 面/q 重/a 峦/n ，/w 下/nd 临/v 长江/ns ，/w 形势/n 颇佳/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     登高/v 远望/v ，/w 云/n 山/n 重叠/v ，/w 万/m 岭/n 之中/nd ，/w 有/v 石/n 岩/n 巉/a 巉/a ，/w 高出/v 云/n 表/n 者/k ，/w 依稀/a 犹/d 认/v 别/d 为/vl 黄陵庙/ns 后/nd 之/u 黄牛峡/ns ；/w 又/d 有/v 一/m 峰/n 娟秀/a ，/w 缥渺/a 天际/nl 者/k ，/w 想/v 即/v 神女峰/ns 。/w 
		
			
                                        145
                                     大/a 巫山/ns 脉/n ，/w 横/v 天/n 亘/v 云/n ，/w 长江/ns 自/p 深山/n 峡谷/n 中/nd 来/vd ，/w 想见/v 其/r 怒/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     近/a 顾/v 对岸/n ，/w 青山/n 弄影/v ，/w 烟/n 岚/n 横/a 翠/a ；/w 夕阳/n 斜照/v ，/w 风光/n 极佳/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     灯下/nl ，/w 续写/v 《/w 平羌江/ns 纪行/n 》/w 。/w 
		
			
                                        148
                                     八月/nt 十/m 日/nt ，/w 开始/v 写/v 《/w 峨眉/ns 游/v 草/n 》/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     本日/nt 货运/v 未/d 毕/v ，/w 船/n 仍/d 泊/v 宜昌/ns 。/w 
		
			
                                        150
                                     八月/nt 十一/m 日/nt ，/w 拂晓/nt 船/n 开/v ，/w 十/m 时/nt 即/d 至/v 沙市/ns ，/w 因/c 运/v 货/n 极/d 多/a ，/w 故/c 须/d 至/v 明日/nt 正午/nt ，/w 方/d 可/vu 启程/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     午后/nt ，/w 续写/v 《/w 峨眉/ns 游/v 草/n 》/w 。/w 
		
			
                                        152
                                     向晚/nt 至/v 沙市/ns 散步/v ，/w 前日/nt 水/n 涨/v ，/w 沿/p 江/n 一带/n ，/w 尽/d 没/v 水中/nl ，/w 今日/nt 始/d 退/v ，/w 但/c 所/u 积/v 淤泥/n 仍/d 多/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     灯下/nl ，/w 阅/v 书/n 消遣/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     天气/n 酷热/a ，/w 转/v 辗/v 少/a 眠/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     夜/nt 风雨/n 大/a 作/v ，/w 至/v 甲板/n 上/nd 遥望/v ，/w 但见/v 浓云/n 密布/v ，/w 电光/n 闪烁/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     一/m 枕/n 雨声/n ，/w 至/v 晓/n 犹未/d 已/d 也/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     八月/nt 十二/m 日/nt ，/w 下午/nt 船/n 始/d 启航/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     向/p 汉口/ns 驶/v 行/v ，/w 长江/ns 水/n 涨/v ，/w 一/m 望/v 苍茫/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     夜/nt 过/v 新堤/ns ，/w 入/v 云梦/ns 境/n ，/w 漭/a 漭/a 无/v 涘/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     风声/n 水声/n ，/w 时/d 入/v 梦寐/n ，/w 疑/v 入/v 峨眉/ns 双/m 溪/n ，/w 又/d 恍如/v 宿/v 大峨寺/ns ，/w 夜/n 静/a 风/n 回/v 倾听/v 山/n 涛/n 时/nt 也/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     纪念/v 的/u 原则/n 决定/v 以后/nt ，/w 我们/r 立刻/d 想到/v 纪念/v 号/n 的/u 内容/n ，/w 必需/v 包含/v 两/m 种/q 材料/n ；/w 一/m 为/vl 三十/m 年内/nt 的/u 生动/a 史料/n ，/w 二/m 为/vl 蜕/v 演/v 不停/v 的/u 学术/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     为/p 找到/v 第一/m 种/q 材料/n ，/w 就/d 决定/v 函/n 请/v 汪精卫/nh 、/w 蔡孑民/nh 、/w 胡展堂/nh 、/w 蒋介石/nh 、/w 马湘伯/nh 、/w 章太炎/nh 、/w 吴稚晖/nh 、/w 张菊生/nh 、/w 胡适之/nh 、/w 王云五/nh 、/w 唐绍仪/nh 、/w 陈嘉庚/nh 十二/m 位/q 先生/n ，/w 各自/r 写/v 一/m 篇/q 自传/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     我们/r 对于/p 这/r 十二/m 个/q 人/n 的/u 名单/n ，/w 经过/p 若干/m 次/q 的/u 考虑/v ，/w 认为/v 尚/d 有/v 增加/v 的/u 余地/n ，/w 却/d 无/v 减少/v 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        164
                                     到/v 本/r 期/nt 稿件/n 最后/n 发/v 交/v 排印/v 之/u 日/n 止/v ，/w 汪/nhf 蔡/nhf 胡/nhf 王/nhf 四/nh 位/q 先生/n 的/u 大作/n 先后/d 寄到/v ，/w 他们/r 都/d 是/vl 百忙中/i 抽/v 暇/n 撰述/v ，/w 编者/n 真/a 是/vl 感觉/v 难/a 安/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     其他/r 诸/r 先生/n 或/c 允/v 为/vl 撰述/v ，/w 临时/d 因/c 病/v ，/w 不/d 克/v 脱稿/v ，/w 或/c 行止/n 不定/d ，/w 原/a 函/n 尚未/d 收到/v ，/w 或/c 以/p 时间/n 局促/a ，/w 预/d 为/vl 谢绝/v ，/w 编者/n 仍然/d 希望/v 他们/r 能够/vu 撰述/v 掷下/v ，/w 陆续/d 发表/v ，/w 以飨读者/i 。/w 
		
			
                                        166
                                     这/r 一/m 次/q 本/r 志/n 征/v 撰/v &quot;/w 自传/n &quot;/w 的/u 计划/n ，/w 从/p 表面上/nl 看起来/v ，/w 好像/d 是/vl 崇拜/v 英雄/n ，/w 或者是/v 信仰/n 伟人/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     因为/c 历史上/n 的/u 英雄/n ，/w 同/v 是/vl &quot;/w 英雄/n &quot;/w 一个/mq 名词/n ，/w 而/c 有/v 若干/m 个/q 不同/a 的/u 含义/n ；/w &quot;/w 伟人/n &quot;/w 这/r 两/m 个/q 字/n ，/w 历史/n 给/v 我们/r 的/u 例子/n ，/w 也是/vl 犯/v 了/u 同样/a 宽泛/a 不/d 正确/a 的/u 毛病/n ，/w 所以/c &quot;/w 崇拜/v 英雄/n &quot;/w 合/v &quot;/w 信仰/v 伟人/n &quot;/w 不/d 期/v 然/k 而/c 然/k 的/u 变成/v 了/u 阿/h 附/v 不/d 正/a 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     而/c 其实/d 忘掉/v 自己/r 为/p 民众/n 牺牲/v 的/u 英雄/n ，/w 是/vl 应当/vu 崇拜/v 的/u ，/w 见识/n 远大/a 为/p 人类/n 造/v 福利/n 的/u 伟人/n ，/w 是/vl 应当/vu 信仰/v 的/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     人类/n 的/u 文明/n 是/vl &quot;/w 群/n &quot;/w 的/u 文明/n ，/w 小/a 至于/v 一个/mq 小学校/n 是/vl 个/q 群/n 的/u 结合/v ，/w 大/a 至于/v 一个/mq 国家/n 也是/vl 一个/mq 群/n 的/u 结合/v ，/w 就/p 道义/n 言/v 之/u ，/w 真正/a 尽忠/v 于/p 小/a 一个/mq 学校/n 的/u 人/n ，/w 合/v 真正/a 尽忠/v 于/p 一个/mq 国家/n 的/u 人/n ，/w 同样/a 的/u 应当/vu 尊敬/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     非但/c 他们/r 的/u 思想/n 行为/n 永远/d 站/v 在/p 人群/n 前面/nd ，/w 而且/c 人类/n 时时刻刻/i 需要/v 他们/r 的/u 服役/v ；/w 也可以说/v 每/r 一/m 时代/nt 的/u 人群/n 都/d 制造/v 出/vd 若干/m 大家/n 所/u 信托/v 的/u 人/n 来/u ，/w 让/p 他们/r 为/p 全民/n 当/v 奴仆/n ，/w 为/p 人类/n 谋/v 幸福/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     就/p 整个/a 的/u 社会/n 说/v ，/w &quot;/w 人/n &quot;/w 真/a 是/vl 渺小/a 到/v 万分/d ，/w 他/r 所/u 存在/v 的/u 时间/n 合/v 所/u 占据/v 的/u 空间/n ，/w 真/a 是/vl 有限/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        172
                                     然而/c 一/m 个/q 人/n 的/u 一举一动/i ，/w 甚至于/d 一刹那/nt 的/u 思索/v ，/w 对于/p 这个/r 人类/n 文明/a 所/u 寄托/v 的/u 整个/a 社会/n ，/w 都/d 有/v 很/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     我们/r 近年来/nt ，/w 观察/v 国内/nl 的/u 一切/r 景象/n ，/w 归纳/v 起来/vd ，/w 可以说/v &quot;/w 为/p 整个/a 社会/n 着想/v 的/u 太/d 少/a ，/w 为/p 个人/n 私利/n 打算/v 的/u 太多/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        174
                                     人群/n 社会/n 继续/v 在/p 这/r 种/q 风气/n 中/nd 飘荡/v ，/w 什么/r 强固/a 政府/n ，/w 什么/r 敌/n 御/v 外侮/n ，/w 什么/r 生活/n 安定/a ，/w 一切/r 都/d 谈/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     只/d 看到/v 整个/a 社会/n 的/u 破坏力/n 一天/nt 一天/nt 的/u 增加/v ，/w 而/c 对于/p 它/r 的/u 建设/v 力/n 逐渐/d 减少/v ，/w 适/d 等于/v 替/v 整个/a 社会/n 掘/v 坟墓/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     国家/n 的/u 混乱/a ，/w 正是/vl 整个/a 社会/n 不/d 健全/a 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     结果/n 是/vl 政治/n ，/w 社会/n ，/w 民族/n ，/w 都/d 完全/d 失掉/v 重心/n ，/w 这/r 是/vl 中国/ns 民族/n 特有/v 的/u 现象/n ，/w 也/d 正是/vl 国运/n 潦倒/a 的/u 重大/a 症结/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     我们/r 这/r 一/m 次/q 征求/v &quot;/w 时/nt 贤/n 自传/n &quot;/w ，/w 并/c 不敢/vu 说/v 会/vu 发生/v 改变/v 风气/n 的/u 效力/n ，/w 然而/c 我们/r 所/u 选/v 请/v 的/u 几/m 位/q 先生/n ，/w 尤其/d 是/vl 他们/r 应征/v 的/u 那/r 几/m 位/q ，/w 国人/n 对于/p 他们/r 在/p 政治/n 上/nd ，/w 或/c 在/p 学术/n 思想上/nl ，/w 或/c 在/p 一般人/n 做人/v 的/u 道路/n 上/nd ，/w 都/d 具有/v 很/d 大/a 的/u 信仰/n 力/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     他们/r 这/r 种/q 信仰/n 力/n 的/u 铸成/v ，/w 一方面/n 由于/c 他们/r 个人/n 以往/nt 的/u 劳绩/n ，/w 他/r 方面/n 由于/c 国人/n 需要/v 他们/r 的/u 心思/n 材/n 力/n ，/w 所以/c 称赞/v 他们/r ，/w 颂/v 仰/v 他们/r ，/w 以/p 完成/v 他们/r 在/p 民众/n 心里/nl 的/u 信仰/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     我们/r 读/v 他们/r 的/u 自传/n ，/w 正/d 等于/v 读/v 现代/nt 的/u 史料/n ，/w 我们/r 爱护/v 他们/r ，/w 也/d 正/d 等于/v 爱护/v &quot;/w 造成/v 他们/r 的/u 信仰/n &quot;/w 的/u 国人/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     他们/r 所/u 写/v 的/u 自传/n ，/w 或/c 以/p 生动/a 简/a 概/v 的/u 文字/n 将/p 幼年/nt 到/v 现在/nt 的/u 经过/n ，/w 作/v 整个/a 的/u 叙述/v ，/w 或/c 对于/p 以往/nt 的/u 事/n 绩/n 拣/v 择/v 一/m 项/q ，/w 作/v 片段/n 的/u 纪/v 载/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     编者/n 得到/v 先/d 读/v 底稿/n 的/u 快乐/a ，/w 觉/v 其/r 感人/v 之/u 深/a ，/w 必有/v 益于/v 社会/n 人心/n ，/w 此/r 编者/n 所/u 引/v 以/p 自慰/v ，/w 并/c 对/p 作者/n 敬/v 致/v 感谢/v 的/u 。/w 
		
			
                                        183
                                     关于/p 三十/m 年内/nt 学术/n 思想/n 的/u 演变/v ，/w 编者/n 曾经/d 发/v 了/u 二十四/m 封/q 征稿/v 的/u 信/n ，/w 被/p 征/v 的/u 大抵/d 是/vl 对于/p 各种/r 学科/n 赋/v 有/v 权威/a 的/u 专家/n ，/w 同时/c 是/vl 继续/v 研究/v 工作/n 的/u 学者/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     纪念/v 号/n 所/u 登/v 的/u 学术/n 论著/n ，/w 总计/v 有/v 二十六/m 篇/q ；/w 其中/nd 十五/m 篇/q 是/vl 征求/v 来/vd 的/u ，/w 十一/m 篇/q 是/vl 自动/a 的/u 投稿/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     编者/n 一/m 一/m 拜读/v 之后/nt ，/w 立刻/d 发生/v 两/m 个/q 快感/n ；/w 一则/mq 为/p 本/r 志/n 此次/r 纪念/v 号/n 庆幸/v 登载/v 着/u 这么/r 多/a 的/u 不朽/v 之/u 作/n ，/w 二则/m 证明/v 中国/ns 学术界/n 的/u 贡献/n 并不/d 像/v 一般人/n 所/u 想/v 的/u 那样/r 贫乏/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     吴德/nh 先生/n 那/r 篇/q 《/w 关于/p 现今/nt 法学/n 的/u 几个/mq 观察/v 》/w ，/w 开始/v 叙述/v 当代/nt 法学/n 精神/n 概/n 观/v ，/w 继/v 述/v 法学/n 思想/n 的/u 开放/v ，/w 论/v 到/v 法律/n 的/u 渊源/n ，/w 从/p 一元论/n 到/v 多元论/n ，/w 复/d 将/p 自然/n 法学/n 派/n ，/w 历史/n 法学/n 派/n ，/w 合/v 分析/v 派/n 的/u 法学/n 逐/v 一/m 加以/v 论断/n ；/w 在/p 结论/n 以前/nt ，/w 他/r 申/v 论/v 司法/n 的/u 艺术/n ，/w 从/p 古典/a 的/u 到/v 浪漫/a 的/u ，/w 并/c 对于/p 英/j 美/j 法/j 系/n 合/v 大陆/nl 法系/n ，/w 各自/r 给/p 它/r 一个/mq 本来面目/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     》/w 由/p 各方面/n 说明/v 民主政治/n 的/u 衰颓/a 原因/n ，/w 在于/v 无产阶级/n 的/u 勃兴/v 合/v 国家/n 经济/n 职务/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     继/v 民主政治/n 而/c 起/v 者/k ，/w 必/d 为/vl 独裁/v 政治/n ，/w 因为/c 左倾/a 派/n 的/u 独裁/v 合/v 右倾/a 派/n 的/u 独裁/v ，/w 他们/r 的/u 成绩/n 皆/d 优于/v 民主政治/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     继续/v 论/v 到/v 英/j 美/j 的/u 独裁/v 政治/n 必然/a 为/p 智/n 识/v 阶级/n 与/c 有产/v 阶级/n 联合/v 而/c 为/vl 之/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     最后/n 说到/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        191
                                     他/r 以为/v 也/d 有/v 采取/v 独裁/v 政治/n 的/u 必要/a ，/w 不过/c 距离/v 实行/v 独裁/v 政治/n 的/u 还/d 很/d 辽远/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     钱/nhf 先生/n 这/r 种/q 犀利/a 的/u 观察/v ，/w 合/v 精/a 透/a 的/u 研究/v ，/w 对于/p 当代/nt 的/u 政治/n 思潮/n ，/w 给/p 读者/n 一个/mq 明确/v 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     郭任远/nh 先生/n 的/u 《/w 三十/m 年/nt 来/u 的/u 行为/n 之/u 研究/v 》/w ，/w 将/p 三十/m 年/nt 来/u 研究/v 行为/n 的/u 问题/n ，/w 研究/v 的/u 方法/n 合/v 各种/r 立场/n 作/v 了/u 一个/mq 扼要/a 的/u 叙述/v ，/w 并且/c 指出/v 最近/nt 研究/v 行为/n 趋势/n 和/c 将来/nt 应/vu 走/v 的/u 途径/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     张耀翔/nh 先生/n 的/u 《/w 中国/ns 历代/nt 名人/n 变态/n 行为/n 考/v 》/w ，/w 分/v 身体/n 、/w 感觉/v 、/w 注意/v 、/w 记忆/n 等/u 十三/m 项/q ，/w &quot;/w 详/a 证/v 博引/v &quot;/w ，/w 把/p 中国/ns 历代/nt 名人/n 的/u 变态/n 行为/n ，/w 叙述/v 个/q 净尽/a ，/w 在/p 结论/n 中/nd ，/w 还/d 把/p 中国/ns 历代/nt 名人/n 所以/c 发生/v 变态/n 行为/n 原因/n ，/w 指给/v 我们/r 。/w 
		
			
                                        195
                                     孙本文/nh 先生/n 在/p 《/w 三十/m 年/nt 来/u 欧美/j 社会/n 学者/n 之/u 几/m 种/q 重要/a 贡献/n 》/w 这/r 篇/q 文章/n 里/nd ，/w 把/p 研究/v 的/u 结果/n ，/w 提纲挈领/i 的/u 分别/d 为/vl &quot;/w 社会/n 势力/n 论/k &quot;/w ，/w &quot;/w 社会/n 文化/n 论/k &quot;/w ，/w &quot;/w 社会/n 历程/n 论/k &quot;/w ，/w &quot;/w 社会/n 组织/n 论/k ，/w &quot;/w &quot;/w 社会/n 变迁/v 论/k &quot;/w ，/w 合/v &quot;/w 社会/n 地/n 境/n 论/k &quot;/w ，/w 作/v 一个/mq 综合/v 的/u 介/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     杜毅伯/nh 先生/n 的/u 《/w 由/p 最近/nt 二十/m 年/nt 日本/ns 内阁/n 之/u 更迭/v 观察/v 日本/ns 的/u 对/p 华/ns 政策/n 》/w ，/w 详细/a 论/v 列/v 日本/ns 二十/m 年/nt 来/u 历届/n 内阁/n 的/u 对/p 华/ns 政策/n ，/w 无不/d 以/p 侵略/v 主义/n 为/vl 出发点/n ，/w 读/v 此/r 可知/v 日本/ns 对/p 华/ns 野心/n ，/w 已/d 非/d 一朝一夕/i 。/w 
		
			
                                        197
                                     保定/ns 育德/ni 中学/n 来/vd 叫/v 我/r 同/p 俞平伯/nh 先生/n 去/v 讲演/v ，/w 我/r 考虑/v 了/u 一番/mq 之后/nt ，/w 觉得/v 讲演/v 虽然/c 甚是/vl 惶恐/a ，/w 但/c 保定/ns 定县/ns 却/d 很/d 想/v 去/v 一/m 看/v ，/w 所以/c 踌躇/v 了/u 几/m 天/nt 就/d 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     十一月/nt 二/m 日/nt 早晨/nt 同/p 平伯/nhs 从/p 东站/n 趁/v 火车/n 出发/v ，/w 午后/nt 二/m 时/nt 四十/m 分/q 抵/v 保定/ns ，/w 育德/ni 校长/n 郝/nhf 先生/n ，/w 学监臧/nh 先生/n ，/w 和/c 燕大/j 旧/a 同学/n 赵巨渊/nh 先生/n 都/d 在/p 车站/n 相/d 候/v ，/w 便/d 一同/d 到了/v 学校/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     下午/nt 我们/r 五/m 个/q 人/n 出去/v 游览/v ，/w 到/v 过/u 曹锟/nh 废/a 园/n 莲花/n 池/n 等/u 各处/nl ，/w 想/v 去/v 看/v 紫/a 河套/n 却/d 已/d 没有/v 时间/n 了/u ，/w 在/p 怡园/ns 吃/v 了/u 饭/n ，/w 便/d 回到/v 学校/n 住/v 在/p 待/v 楼上/nl 。/w 
		
			
                                        200
                                     三/m 日/nt 晨/n 平伯/nhs 起来/vd 很/d 早/a ，/w 去/v 看/v 了/u 学生/n 早操/n ，/w 饭后/nt 训/v 育/x 主任/n 李/nhf 先生/n 来/vd 引导/v 我们/r 参观/v 全校/n ，/w 设备/n 一切/r 都/d 极/d 完善/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     十/m 时/nt ，/w 我/r 同/p 平伯/nhs 去/v 讲演/v ，/w 至/v 十二时/nt 毕/v ，/w 所/u 说/v 的/u 无非/d 是/vl 落伍/v 的/u 旧话/n ，/w 不必/d 细/a 表/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     下午/nt 三/m 时/nt 十/m 分/q 由/p 保定/ns 站/n 坐/v 火车/n 南/nd 行/v ，/w 五/m 时/nt 十/m 分/q 到/v 定县/ns ，/w 伏园/nh 来/vd 接/v ，/w 到/v 他/r 的/u 寓/n 里/nd 寄宿/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     四/m 日/nt 上午/nt 大约/d 九点/nt 过/v 光景/n ，/w 我/r 同/p 平伯/nhs 伏园/nh 出发/v 下乡/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     先/d 到/v 牛村/ns ，/w 访/v 村长/n 吴雨农/nh 先生/n ，/w 听/v 他/r 说明/v 生计/n 改进/v 情形/n 并/c 农村/n 概况/n ，/w 引导/v 参观/v 之后/nt ，/w 再/d 到/v 陈村/ns ，/w 访/v 住/v 在/p 那里/r 办/v 教育/v 事务/n 的/u 张含清/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     因为/c 时候/n 已/d 不/d 早/a 了/u ，/w 先/d 在/p 张/nhf 先生/n 家里/nl 吃/v 过/vd 饭/n ，/w 请/v 他/r 解释/v 正在/d 应用/v 的/u 导/v 生/n 制/n 的/u 新/a 教学法/n ，/w 随后/d 再/d 去/v 参观/v 传习/v 处/n 游戏/n 场/n 托儿所/n 等/u 处/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     看/v 看/v 日/n 色/n 已/d 西/nd ，/w 匆忙/a 作别/v ，/w 回到/v 寓所/n 已/d 是/vl 五/m 时/nt 三十/m 分/q 了/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     这/r 一天/nt 坐/v 了/u 两/m 个/q 骡子/n 拉/v 的/u 大车/n ，/w 来回/n 一共/d 花/v 了/u 八/m 个/q 钟头/n ，/w 可是/d 还/d 不/d 觉得/v 困倦/a ，/w 路上/nl 颠簸/v 震动/v 不能/vu 说/v 没有/v ，/w 因为/c 路/n 是/vl 有/v 轨道/n 的/u ，/w 所以/c 还/d 不怎么/d 厉害/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     北大/j 的/u 老同学/n 老/h 向/nhf 来/v 谈/v ，/w 一同/d 吃/v 晚饭/n ，/w 同/p 往/p 平民/n 教育/v 促进会/n 与/c 文艺部/n 诸君/n 茶/n 话/n ，/w 又/d 大/a 说/v 其/r 落伍/v 话/n ，/w 散会/v 回/v 寓/n 已经/d 很/d 不/d 早/a 了/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     五/m 日/nt 上午/nt 跟/v 了/u 伏园/nh 四处/n 乱/a 走/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     先/d 到/v 保健/v 院/n 访/v 院长/n 陈/nhf 先生/n ，/w 承/v 他/r 费/v 了/u 好些/m 贵重/a 的/u 时间/n 告诉/v 我们/r 许多/a 重要/a 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     其次/r 去/v 看/v 中山靖王/nh 的/u 坟/n ，/w 差不多/a 算是/vl 替/v 刘/nhf 先主/n 去/v 扫/v 了/u 他/r 的/u 祖/n 墓/n ，/w 伏园/nh 给/p 我们/r 照/v 了/u 一个/mq 相/n ，/w 平伯/nhs 立/v 着/u 靠/v 了/u 墓碑/n ，/w 我/r 坐/v 在/p 碑/n 脚下/nl ，/w 仿佛/d 是/vl 在/d 发/v 思/v 古/a 之/u 幽情/n 的/u 神气/a ，/w 只/d 可惜/d 这/r 碑/n 是/vl 乾隆/nt 年间/nt 官/n 立/v 的/u ，/w 俗/a 而/c 不/d 古/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     末了/n 我们/r 去/v 看/v 农场/n ，/w 本来/d 想/v 关于/p 赖/v 杭/ns 鸡/n 波/n 支/v 猪/n 的/u 事情/n 多/a 打听/v 一点/mq ，/w 可是/c 午后/nt 就要/vu 赶火车/v 回/v 北平/ns ，/w 不能/vu 多/a 逗留/v 了/u ，/w 只能/vu 匆匆/a 步/v 了/u 一/m 转/q ，/w 回/v 寓/n 吃饭/v 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     下午/nt 一时/nt 四十/m 分/q 火车/n 开行/v ，/w 到/v 七/m 时/nt 四十五/m 分/q 就/d 回到/v 北平/ns 正阳门/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     我们/r 这回/r 旅行/v 虽然/c 不过/c 整整/d 四/m 天/nt ，/w 所见所闻/i 却是/vl 实在/a 得益/v 不少/a ，/w 而且/c 运气/n 也/d 特别/d 好/a ，/w 我们/r 回来/v 的/u 第二/m 天/nt 就/d 刮/v 大风/n ，/w 在/p 旅行/v 中/nd 真/a 是/vl 天/n 朗/a 气/n 清/a ，/w 什么/r 事/n 都/d 没有/v ，/w 此/r 牛村/ns 之/u 行/v 所以/c 甚可/vu 记念/v 也/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     平民/n 教育/v 促进会/n 在/p 定县/ns 的/u 工作/n ，/w 已经/d 有/v 许多/a 人/n 说过/v 了/u ，/w 现在/nt 可/vu 不复/d 赘/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     我/r 对于/p 经济/n 政治/n 种/q 种/q 都/d 是/vl 外行/n ，/w 平教会/j 的/u 成绩/n 如何/r 我/r 不能/vu 下/v 判断/n ，/w 但是/c 这回/r 我/r 看/v 了/u 一下/mq 之后/nt 对于/p 平教会/j 很/d 有/v 一/m 种/q 敬意/n ，/w 觉得/v 它/r 有/v 一/m 绝/d 大/a 特色/n ，/w 以/p 我/r 所知/n 在/p 任何/r 别的/r 机关/n 都/d 难/a 发现/v 的/u ，/w 这/r 便是/vl 它/r 的/u 认识/v 的/u 清楚/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     平教会/j 认识/v 它/r 的/u 对象/n 是/vl 什么/r 。/w 
		
			
                                        218
                                     这/r 似乎/d 是/vl 极/d 平常/a 极/d 容易/a ，/w 可是/d 不然/c 。/w 
		
			
                                        219
                                     平教会/j 认清/v 它/r 的/u 工作/n 的/u 对象/n 是/vl 农民/n ，/w 不是/vl 那/r 一方面/n 的/u 空想/v 中/nd 的/u 愚鲁/a 或是/vl 英勇/a 的/u 人物/n ，/w 乃是/vl 眼前/nl 生活/v 着/u 行动/v 着/u 的/u 农村/n 的/u 住/v 民/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     他们/r 想/v 要/vu ，/w 也是/vl 目下/nt 迫切/a 地/u 需要/v 的/u 是/vl 什么/r 东西/n ，/w 目下/nt 不/d 必要/a 也是/vl 他们/r 所/u 并不/d 想/v 要/vu 的/u 又是/vl 什么/r 东西/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     平教会/j 的/u 特色/n ，/w 亦/d 是/vl 普/a 天下/nl 所/u 不能/vu 及/v 的/u 了不得/a 处/n ，/w 即是/vl 知道/v 清楚/v 这些/r 事情/n 而/c 动手/v 去/v 做/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     我/r 听/v 村长/n 们/k 的/u 说话/v ，/w 凡是/d 生计/n 改进/v 方面/n 的/u 事/n ，/w 如/v 谷类/n 的/u 选种/v ，/w 可以/vu 每/r 亩/q 多/a 收/v ，/w 不易/a 受病/v ，/w 又/d 赖/v 杭/ns 鸡/n 生/v 蛋/n ，/w 数目/n 多/a ，/w 分量/n 大/a ，/w 波/n 支/v 猪/n 长肉/v 多/a 而/c 速/a ，/w 他们/r 都/d 确实/d 的/u 感到/v 实/a 益/d ，/w 其次/r 是/vl 合作社/n ，/w 保健所/n ，/w 平民/n 学校/n 等/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     这/r 都/d 是/vl 平教会/j 所/u 做/v 的/u 切实/a 的/u 事/n ，/w 也是/vl 农民/n 所/u 需要/v 或/c 所/u 能/vu 接受/v ，/w 所以/c 于/p 人民/n 生活/n 上/nd 多少/d 有些/m 利益/n ，/w 平教会/j 也/d 多少/d 得到/v 信用/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     不/d 唱高调/i ，/w 不/d 谈/v 空/a 论/n ，/w 讲/v 什么/r 道德/n 纲常/n ，/w 对/p 饭/n 还/d 吃不饱/i 的/u 人/n 去/v 说/v 仁义/n ，/w 这/r 是/vl 平教会/j 消极/a 方面/n 的/u 一/m 大/a 特色/n ，/w 与/c 积极/a 方面/n 的/u 注重/v 生计/n 同样/a 地/u 值得/v 佩服/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     古人/n 说过/v ，/w 衣食/n 足/a 而后/c 知/v 礼/n 义/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     凡是/d 真理/n 必/d 浅近/a 平易/a ，/w 然而/c 难/a 实行/v ，/w 其实/d 并不/d 难/a ，/w 只是/d 不知/v 为/p 甚/r 总是/d 不行/v 罢了/u ，/w 于是/c 能/vu 实行/v 一/m 步/q 者/k 便/d 五百/m 年/nt 难/a 遇/v 一/m 人/n ，/w 现在/nt 平教会/j 知道/v 而且/c 能为/v 农民/n 谋/v 衣食/n ，/w 真/d 真/d 是/vl 为/p 世/n 希/a 有/v 也/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     平教会/j 近来/nt 兼管/v 县政/j ，/w 在/p 我/r 外行/n 却/d 觉得/v 这/r 是/vl 一/m 累/a ，/w 新/a 县长/n 新/a 修/v 了/u 城楼/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 时新/a 的/u 建设/v ，/w 不过/c 由/p 我/r 说来/v 这/r 只/d 足以/d 供/v 我们/r 游人/n 的/u 瞻仰/v ，/w 于/p 本县/n 人民/n 生活/n 盖/d 无/v 什么/r 大/a 关系/n 乎/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     我/r 上文/n 说/v 普/a 天下/nl 不能/vu 及/v ，/w 这/r 原是/vl 水浒传/n 中/nd 普/a 天下/nl 服侍/v 看官/n 的/u 那/r 普/a 天下/nl ，/w 看官/n 不要/vu 看/v 得/u 太/d 实在/a ，/w 以为/v 我/r 说/v 得/u 太/d 夸张/a 了/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     其实/d 中国/ns 地大物博/i ，/w 与/c 平教会/j 有/v 同样/a 认识/v 的/u 当然/d 不会/vu 没有/v ，/w 我/r 说/v 的/u 话/n 原是/vl 以/p 我/r 的/u 孤陋寡闻/i 为/vl 限/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     我/r 根据/p 我/r 的/u 见闻/n ，/w 深/a 觉得/v 认识/v 清楚/v 实/d 是/vl 天下/nl 一/m 大/a 难事/n ，/w 一/m 大/a 奇事/n ，/w 教育家/n 政治家/n 也/d 多/a 还/d 不能/vu 知道/v 其/r 对象/n 为/vl 何物/r ，/w 可以/vu 证/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     夫/r 教育/v 的/u 对象/n 当然/d 是/vl 儿童/n 了/u ，/w 学龄/n 是/vl 有/v 规定/v 的/u ，/w 那么/r 在/p 什么/r 学校/n 的/u 是/vl 什么/r 年龄/nt 的/u 儿童/n 本/d 不/d 难/a 知/v ，/w 而/c 什么/r 年龄/nt 的/u 儿童/n 其/r 生理/n 心理/n 上/nd 是/vl 什么/r 情形/n 又/d 应该/vu 如何/r 对付/v 也/d 都/d 有/v 书/n 可/vu 查/v ，/w 那么/r 事情/n 似乎/d 很/d 是/vl 简单/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     然而/c 不然/a 。/w 
		
			
                                        233
                                     山西/ns 会考/v 高/j 小学生/n ，/w 国/n 文题/n 是/vl 明/a 耻/a 教/v 战/v 论/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     我/r 从前/nt 投考/v 江南/nl 水师/n 的/u 时候/n ，/w 国/n 文题/n 是/vl 云/n 从/p 龙/n 风/n 从/p 虎/n 论/v ，/w 这/r 与/c 上边/nd 的/u 倒是/d 一对/n ，/w 一个/mq 易经/n ，/w 一个/mq 左传/n ，/w 不过/c 那时/r 考/v 的/u 新生/n 总/d 都/d 有/v 十七八/m 岁/q ，/w 而且/c 也/d 还是/vl 光绪/nt 辛/n 丑/n 年/nt 的/u 故事/n 呀/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     又/d 听说/v 苏州/ns 举行/v 什么/r 礼仪/n 作法/n 考查/v 会/n ，/w 七十/m 几个/mq 小学生/n 在/p 烈日/n 中/nd 站/v 上/vd 两/m 个/q 钟头/n ，/w 晕倒/v 了/u 五十/m 多/m 个/q ，/w 据/p 近/v 时/nt 上海/ns 报/n 载/v 如此/r 。/w 
		
			
                                        236
                                     这/r 种/q 例/n 很多/a ，/w 也/d 可以/vu 不必/d 多/a 引/v 了/u ，/w 至于/v 政治/n 今/nt 且慢/v 谈/v ，/w 但/c 举出/v 北平/ns 近来/nt 的/u 一/m 件/q 事/n ，/w 为了/p 整饬/v 市容/n 的/u 缘故/n ，/w 路边/nl 不准/v 摆摊/v ，/w 有些/m 小贩/n 便/d 只好/d 钻到/v 高梁/n 桥/n 下/nd 去/vd 了/u ，/w 关于/p 这/r 事/n 间/n 人/n 先生/n 知道/v 得/u 很/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     游览/v 的/u 外宾/n 意见/n 如何/r 我/r 不/d 知道/v ，/w 在/p 我们/r 市民/n 看去/v 则/c 有/v 摊/n 并不/d 怎么/r 野蛮/a ，/w 无/v 摊/n 也/d 不见得/d 就/d 怎么/r 文明/a ，/w 而/c 在/p 多数/n 的/u 平民/n 有/v 靠/p 这/r 摊/n 为生/v 的/u 却/d 难以/d 生存/v 了/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     但是/c 为政/v 者/k 似乎/d 对于/p 这/r 一点/mq 全/d 未曾/d 考虑到/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     昔人/n 称/v 范文正公/nh 作/v 宰相/n 只是/d 近/v 人情/n ，/w 仁者/n 人/n 也/u ，/w 近/v 人情/n 即/v 与/c 仁/a 相去/v 不远/a 矣/u ，/w 而/c 智/n 实/a 又是/vl 仁/a 的/u 初步/a ，/w 不/d 知道/v 人情/n 物理/n 岂能/vu 近/v 人情/n 哉/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     现今/nt 所/u 最/d 欠缺/v 者/k 盖/d 即是/vl 此/r 点/n ，/w 不智/a 故/n 不仁/a 也/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     其次/r ，/w 我们/r 看/v 了/u 一下/mq 农村/n 的/u 情形/n ，/w 得到/v 极/d 大/a 的/u 一个/mq 益处/n ，/w 便是/vl 觉悟/v 中国/ns 现在/nt 有/v 许多/a 事/n 都/d 还/d 无从/d 做起/v ，/w 许多/a 好话/n 空想/v 都/d 是/vl 白/d 说/v ，/w 都/d 是/vl 迷信/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     定县/ns 在/p 河北/ns 不是/vl 很/d 苦/a 的/u 县/n 分/n ，/w 我们/r 不过/c 走/v 了/u 几个/mq 村庄/n ，/w 这/r 也/d 都/d 是/vl 较/d 好/a 的/u ，/w 我们/r 所/u 得到/v 的/u 印象/n 却/d 只是/vl 农民/n 生活/n 的/u 寒/a 苦/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     岂知/v 这/r 问/v 亦/d 是/vl 何不/d 食肉/v 糜/n 之类/n ，/w 据/p 回答/v 说/v 村/n 人/n 是/vl 不大/a 吃/v 小米/n 的/u ，/w 除/p 有/v 客人/n 或/c 什么/r 事情/n 之外/nd ，/w 平常/a 只/d 以/p 红薯/n 白菜/n 为/vl 食/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     关于/p 卫生/n 状态/n 据/p 保健/v 院长/n 说/v ，/w 县内/nl 共有/v 二百/m 另/r 几/m 村/n ，/w 现在/nt 统计/v 一切/r 医生/n ，/w 连/p 巫医/n 种/q 种/q 在内/v ，/w 凡/d 自称/v 治病/v 者/k 都/d 算作/v 医生/n ，/w 人数/n 也/d 还/d 不够/a 分配/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     溯/v 长江/ns 而/c 上/v ，/w 到/v 重庆/ns ，/w 再/d 向/p 南/nd 行/v 六百/m 里/q 的/u 陆/n 程/n ，/w 经过/v 綦江/ns ，/w 桐梓/ns 两/m 县/n ，/w 入/v 娄山关/ns 后/nd ，/w 在/p 万/m 山/n 围绕/v 之中/nd ，/w 躺/v 着/u 一个/mq 繁华/a 的/u 城市/n ，/w 就是/vl 朱毛/nh 匪/n 部/n 最近/nt 一度/d 占据/v 的/u 遵义/ns 。/w 
		
			
                                        246
                                     遵义/ns 在/p 贵州/ns 是/vl 数一数二/i 的/u 县城/n ，/w 前清/nt 时候/n 是/vl 一/m 府/n 治/v ，/w 属/v 绥阳/ns ，/w 桐梓/ns ，/w 仁怀/ns ，/w 正安/ns ，/w 湄潭/ns 五/m 邑/n ，/w 古名/n 播州/ns ，/w 原/a 归/v 四川/ns 管辖/v ，/w 在/p 两/m 百/m 年前/nt ，/w 因为/c 地理/n 上/nd 的/u 关系/n ，/w 遂/v 划入/v 贵州/ns 范围/n 之内/nd ，/w 据说/v 是/vl 以/p 崇安/ns （/w 现/v 属/v 四川/ns ）/w 作/v 交换/v 的/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     贵州/ns 全境/n ，/w 找/v 不出/v 一/m 条/q 可以/vu 行驶/v 船/n 支/n 的/u 河流/n ，/w 对外/v 交通/n 只有/d 陆路/n ，/w 其/r 主要/a 路线/n ，/w 大致/d 有/v 三/m 条/q ：/w 一/m 由/p 毕节/ns 或/c 由/p 安顺/ns 去/v 云南/ns ，/w 一/m 由/p 铜仁/ns 或/c 镇远/ns 出/v 常德/ns 入/v 湘/ns ，/w 一/m 条/q 便是/vl 由/p 遵义/ns 出/v 川/ns 到/v 重庆/ns 的/u 这/r 条/q 路/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     川/ns 黔/ns 商务/n 关系/n 一向/d 密切/a ，/w 贵州/ns 且/d 有/v 二/m 分之/u 一/m 以上/nd 的/u 县/n 分/v 吃/v 川/ns 盐/n ，/w 所以/c 这/r 条/q 路上/nl 也/d 特别/d 热闹/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     遵义/ns 有/v 两/m 个/q 县城/n -/w -/w 新城/ns 与/c 老城/ns ，/w 中/nd 以/p 一/m 水/n 相隔/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     新城/ns 乃/d 商业/n 荟萃/v 之/u 区/n ，/w 在/p 那里/r 有/v 宽敞/a 的/u 马路/n ，/w 也/d 可以/vu 看到/v 近代/nt 的/u 建筑物/n ，/w 也/d 可以/vu 相当/d 享受/v 近代/nt 的/u 物质文明/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     老城/ns 则/c 算是/vl 住宅区/n ，/w 只有/c 机关/n 及/c 学校/n ，/w 街道/n 还/d 保存/v 着/u 中国/ns 的/u 固有/v 风度/n ，/w 一般/a 阔人/n 大概/d 都/d 住/v 在/p 里面/nd ，/w 偶尔/d 也/d 有/v 几/m 座/q 洋房/n 点/v 辍/v ，/w 风景/n 是/vl 很/d 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     两/m 城/n 的/u 户口/n ，/w 据说/v 有/v 五万/m ，/w 当地/n 出产/v 以/p 山/n 丝/n ，/w 桐油/n ，/w 漆/n 为/vl 大宗/n ，/w 过去/nt 曾/d 有/v 若干/m 人民/n 赖以/v 生活/n ，/w 但/c 这些/r 事实/n 已/d 成/v 历史上/n 的/u 一/m 种/q 事迹/n 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     遵义/ns 的/u 经济/n ，/w 可以说/v 是/vl 建筑/v 在/p 商业资本/n 上面/nd 的/u ；/w 它/r 是/vl 川/ns 黔/ns 两/m 省/n 交易/v 的/u 唯一/a 市场/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     还是/d 在/p 前清/nt 时候/n ，/w 它/r 便/d 产生/v 了/u 拥/v 资/n 二百万/m 的/u 全省/n 第一/m 富翁/n ，/w 到/v 现在/nt 二三十万/m 的/u 人家/r ，/w 在/p 遵义/ns 也/d 并不/d 算/v 稀奇/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     遵义/ns 的/u 文化/n 程度/n ，/w 在/p 贵州/ns ，/w 也/d 要/vu 首屈一指/i ，/w 清末/nt 还/d 出/v 过/vd 郑子尹/nh 那样/r 出色/a 的/u 文人/n ，/w 废除/v 科举/n 之前/nt ，/w 也/d 还/d 出/v 过/vd 解元/n ，/w 探花/n 之类/n 的/u 人物/n ，/w 民国/nt 以来/nt ，/w 在/p 省外/nl 留学生/n 的/u 比例/n ，/w 仅次于/v 贵阳/ns ，/w 所以/c 至今/d 依然/d 拥有/v 文/n 名/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 老城/ns 内/nd ，/w 有/v 男中/j 和/c 女中/j ，/w 人数/n 合共/d 计算/v 差不多/a 也/d 有/v 千/m 人/n 左右/n ，/w 教员/n 大半/n 还是/vl 十年/nt 以前/nt 就/d 在/p 那边/r 担任/v 功课/n 的/u 老前辈/n ，/w 教学/v 的/u 经验/n 总算/d 是/vl 够/v 丰富/a 了/u ，/w 但/c 毕业/v 的/u 学生/n ，/w 则/c 连/p 加减乘除/i 都/d 不/d 懂/v 的/u ，/w 还/d 大/a 不乏/v 人/n ，/w 从先/nt 我/r 在/p 那边/r 读书/v ，/w 也是/vl 什么/r 都/d 不/d 懂/v 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        257
                                     出/v 外来/v 的/u ，/w 便/d 分布/v 在/p 平沪/ns 一带/n 的/u 私立/v 大学/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     民国/nt 十五/m 年/nt 以前/nt ，/w 贵州/ns 的/u 政治/n ，/w 遵义/ns 人/n 还/d 没有/d 过问/v 的/u 余地/n ，/w 自从/p 周西成/nh 做/v 了/u 主席/n 以后/nt ，/w 桐梓/ns 人/n 便/d 和/c 遵义/ns 人/n 分/v 掌/v 军权/n 和/c 政权/n ，/w 遵桐/ns 两/m 字/n 便/d 连成/v 一起/n 被/p 人/n 称为/v &quot;/w 遵桐/ns 派/n &quot;/w ，/w 贵州/ns 便/d 算是/vl &quot;/w 遵桐/ns 派/n &quot;/w 当权/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     贵州/ns 的/u 财政/n ，/w 烟土/n 捐/v 占/v 全省/n 税收/n 总和/n 的/u 二/m 分之/u 一/m ，/w 这/r 鸦片/n ，/w 却是/vl 一/m 件/q 可爱/a 的/u 东西/n ：/w 每年/nt 四/m 五/m 月/nt 后/nd ，/w 黔/ns 西/nd ，/w 大定/ns 一带/n 的/u 土/n 商/n ，/w 都/d 不约而同/i 的/u 聚集/v 到/v 遵义/ns 来/vd ，/w 带/v 了/u 那/r 农民/n 主要/a 的/u 家/n 产品/n -/w -/w 鸦片/n ，/w 以/p 三百/m 至/v 四百/m 元/q 一/m 担/q （/w 千/m 两/m ）/w 的/u 价格/n 售出/v ，/w 到/v 遵义/ns 的/u 烟/n 帮手/n 中/nd ，/w 再/d 向/p 护/v 商/n 事务所/n 及/c 饷/n 捐/v 局/n 缴纳/v 约/d 共/d 百/m 元/q 的/u 保护/v 及/c 出口/v 税/n 后/nd ，/w 就/d 由/p 军队/n 护送/v ，/w 一直/d 平平安安/a 到/v 四川/ns ，/w 每/r 担/q 就/d 可/vu 换/v 八百/m 至/v 千/m 元/q 白生生/a 的/u 洋钱/n 回来/vd ，/w 遵义/ns 新/a 发/v 的/u 富翁/n ，/w 不论是/v 军界/n 也好/u ，/w 商界/n 也好/u ，/w 多半/m 都/d 是/vl 这样/r 起来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     但是/c 前年/nt 的/u 夏天/nt ，/w 黔/ns 桂/ns 公路/n 完成/v ，/w 由/p 贵阳/ns 出发/v ，/w 只消/v 五/m 天/nt 就/d 可/vu 到/v 梧州/ns ，/w 梧州/ns 那边/r 的/u 行市/n 比/p 四川/ns 更/d 好/a ，/w 销路/n 更/d 旺/a ，/w 黔/ns 土/n 遂/d 逐渐/d 改道/v ，/w 遵义/ns 的/u 经济/n 情形/n ，/w 遂/d 大/a 有/v 今非昔比/i 之/u 叹/v 了/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     就/p 地形/n 上/nd 说/v ，/w 遵义/ns 南/nd 带/n 乌江/ns ，/w 北/nd 有/v 娄山关/ns 九/m 盘子/n 之/u 险/n ，/w 也是/vl 一个/mq 可/vu 战/v 可/vu 守/v 之/u 地/n ，/w 往昔/nt 戴/v 戡/n ，/w 袁祖铭/nh 侵/v 川/ns 均/d 以/p 之/r 作/v 根据/n ，/w 十八/m 年/nt 李燊/nh 返/v 黔/ns 之/u 役/n ，/w 周西成/nh 阵亡/v 以后/nt ，/w 毛光翔/nh 在/p 那里/r 组织/v 过/vd 政府/n ，/w 前年/nt 蒋丕绪/nh 又/d 据/v 以/p 作/v 反/v 王/nhf （/w 家/n 烈/a ）/w 的/u 战争/n ，/w 几/m 于/p 不/d 起/v 战事/n 则/c 已/d ，/w 一起/d 战事/n ，/w 遵义/ns 便/d 与/c 贵阳/ns 成/v 对立/v 形势/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     距今/v 三/m 星期/nt 前/nd ，/w 赣/ns 匪/n 窜入/v 黔/ns 境/n ，/w 遵义/ns 因/c 具备/v 了/u 那些/r 十全十美/i 的/u 条件/n ，/w 便/d 起/v 了/u 恐慌/a ，/w 虽然/c 有/v 川/ns 黔/ns 大军/n 驻防/v ，/w 然/c 城中/nl 抢/v 案/n 叠出/v ，/w 无间/v 昼夜/nt ，/w 年初/nt 人民/n 乃/d 纷纷/d 逃难/v ，/w 至/v 八/m 日/nt 匪/n 部/n 遂/d 陷/v 了/u 县城/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     弼时/nhs 同志/n 生前/nt 有/v 三/m 怕/v ：/w 一/m 怕/v 工作/n 少/a ；/w 二/m 怕/v 麻烦/v 人/n ；/w 三/m 怕/v 用钱/v 多/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     这/r 三/m 怕/v ，/w 就是/d 他/r 的/u 崇高/a 品质/n 的/u 具体/a 表现/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     凡是/d 和/p 弼时/nhs 同志/n 一起/d 工作/n 或/c 一起/d 生活/n 过/vd 的/u 人/n ，/w 对于/p 他/r 的/u 伟大/a 人格/n ，/w 都/d 有/v 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     在/p 一些/m 小/a 的/u 平凡/a 的/u 问题/n 上/nd ，/w 往往/d 能够/vu 看出/v 一个/mq 伟大/a 人物/n 优良/a 的/u 本质/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     弼时/nhs 同志/n 在/p 毕生/n 紧张/a 的/u 革命/v 工作/n 中/nd ，/w 得了/v 高血压/n 症/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     但/c 他/r 继续/v 坚持/v 着/u 繁重/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     到了/v 去年/nt 四月/nt ，/w 弼时/nhs 同志/n 的/u 病势/n 已经/d 很/d 重/a ，/w 实在/a 支持/v 不住/v 了/u ，/w 才/d 不得不/d 休息/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     青年/n 同志们/n 都/d 还/d 记得/v ，/w 去年/nt 四月/nt 在/p 北京/ns 召开/v 新民主主义/n 青年团/n 第一次/mq 全国代表大会/n 时/nt ，/w 弼时/nhs 同志/n 抱病/v 出席/v ，/w 向/p 大会/n 作/v 政治/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     政治/n 报告/n 的/u 前/nd 半/m 段/q 是/vl 他/r 自己/r 讲/v 的/u ，/w 后/nd 半/m 段/q 是/vl 由/p 旁的/n 同志/n 代/v 读/v 的/u ，/w 他/r 连/p 作/v 完/v 一个/mq 长篇/n 报告/n 的/u 气力/n 都/d 没有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     今年/nt 六月/nt ，/w 弼时/nhs 同志/n 的/u 病况/n 刚刚/d 好/v 了/u 一些/m ，/w 立刻/d 写信/v 给/p 毛主席/nh ，/w 要求/v 参加/v 工作/n ，/w 每天/nt 工作/n 四/m 小时/q 。/w 
		
			
                                        273
                                     参加/v 工作/n 后/nd 不久/nt ，/w 弼时/nhs 同志/n ，/w 向/p 医生/n 要求/v ，/w 把/p 工作/n 时间/n 增加/v 到/v 五/m 小时/q ，/w 最近/nt 由于/c 美/j 帝国主义/n 在/p 朝鲜/ns 扩大/v 侵略/v 战争/n ，/w 弼时/nhs 同志/n 非常/d 关心/v 时局/n 的/u 发展/v ，/w 他/r 的/u 工作/n 时间/n 实际/a 已/d 超过/v 八/m 小时/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        274
                                     对于/p 一个/mq 重病/n 未愈/v 的/u 人/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 沉重/a 的/u 负担/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     过去/nt ，/w 弼时/nhs 同志/n 散步/v 的/u 时候/n ，/w 有说有笑/i ，/w 藉以/v 恢复/v 疲劳/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     他/r 既/c 会/vu 工作/n ，/w 又/d 会/vu 休息/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     现在/nt 弼时/nhs 同志/n 散步/v 的/u 时候/n ，/w 一声不响/i ，/w 慢慢/a 踱来踱去/v ，/w 低/v 着/u 头/n 想/v 事情/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     深夜/nt ，/w 他/r 一/m 个/q 人/n 坐/v 在/p 房子/n 里/nd ，/w 聚精会神/i 地/u 批阅/v 电报/n ，/w 研究/v 文件/n ，/w 察看/v 地图/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     有时候/d 头痛/v 得/u 利害/a 了/u ，/w 被迫/v 暂时/nt 停止/v 一下/mq ，/w 叫/v 女儿/n 轻轻/a 地/u 捶/v 一/m 捶/v ，/w 稍/d 好/v 一点/mq 了/u ，/w 立刻/d 又/d 恢复/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     弼时/nhs 同志/n 由于/c 过度/d 疲劳/a ，/w 神经/n 经常/d 呈现/v 一/m 种/q 亢奋/a 状态/n ，/w 需要/v 吃/v 些/q 安眠药/n 才能/c 休息/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     有时/d 刚刚/d 吃/v 了/u 安眠药/n ，/w 电话/n 响/v 了/u ，/w 他/r 马上/d 爬/v 起来/vd ，/w 问/v 是不是/v 通知/v 开会/v ，/w 如果/c 是/vl 开会/v ，/w 他/r 是/vl 非/d 参加/v 不可/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     十月/nt 十九/m 日/nt ，/w 在/p 他/r 病势/n 转/v 危/a 前/nd 的/u 五/m 、/w 六/m 天/nt ，/w 他/r 还/d 在/p 和/c 武安/ns 县委/j 书记/n 、/w 区委/j 及/c 支部/n 书记/n 谈话/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     为了/p 搜集/v 党/n 的/u 组织/n 工作/n 的/u 材料/n ，/w 弼时/nhs 同志/n 细心/a 地/u 向/p 这/r 几/m 位/q 同志/n 调查研究/v ，/w 征求/v 他们/r 的/u 意见/n ，/w 自己/r 还/d 作/v 了/u 详细/a 的/u 笔记/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     想不到/v 五/m 、/w 六/m 天/nt 之后/nt ，/w 弼时/nhs 同志/n 竟/d 停止/v 了/u 呼吸/v ，/w 和/c 我们/r 永别/v 了/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     弼时/nhs 同志/n 事无巨细/i ，/w 凡是/d 自己/r 经手/v 的/u ，/w 一定/d 要/vu 负责/v 到底/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     在/p 胡宗南/nh 匪帮/n 进攻/v 延安/ns 的/u 时候/n ，/w 弼时/nhs 同志/n 和/c 毛主席/nh 一起/n ，/w 留/v 陕北/ns 坚持/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     弼时/nhs 同志/n 兼任/v 中央/n 直属/v 部队/n 的/u 司令员/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     当时/nt 昼夜/nt 行军/v 、/w 打仗/v ，/w 紧张/a 而且/c 艰苦/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     弼时/nhs 同志/n 的/u 身体/n 不好/a ，/w 但/c 以/p 惊人/a 的/u 精力/n ，/w 小心谨慎/i 地/u 照顾/v 中央/n 直属队/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     他/r 抓住/v 任何/r 一点/mq 时间/n ，/w 召开/v 检讨/v 会/n ，/w 或者/c 自己/r 跑到/v 兵/n 舍/n 里/nd 、/w 马号/n 里/nd ，/w 检查/v 行军/v 备战/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     侦察员/n 请来/v 向导/n ，/w 弼时/nhs 同志/n 要/vu 亲自/d 和/p 他/r 谈话/v ，/w 问/v 他/r 吃/v 了/u 饭/n 没有/v ，/w 衣服/n 穿/v 得/u 够/v 不够/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     给/p 向导/n 解决/v 了/u 一切/r 困难/n ，/w 使/v 他/r 欢天喜地/i 的/u 自愿/v 担任/v 这个/r 重要/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     弼时/nhs 同志/n 特别/d 注意/v 调查研究/v ，/w 注意/v 群众/n 的/u 疾苦/n 、/w 意见/n 和/c 要求/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     在/p 陕北/ns ，/w 他/r 利用/v 打猎/v 的/u 机会/n ，/w 跑到/v 农民/n 的/u 山庄/n 里/nd ，/w 问/v 农民/n 收/v 的/u 粮食/n 够吃/v 不够/a 吃/v ，/w 帮助/v 他们/r 研究/v 生产/v 门路/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     弼时/nhs 同志/n 利用/v 行军/v 打仗/v 的/u 机会/n ，/w 和/p 驻地/n 农民/n 谈话/v ，/w 问/v 他们/r 土地改革/v 作/v 得/u 怎么样/r ，/w 帮助/v 他们/r 纠正/v 偏向/n ，/w 想出/v 贯彻/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     在/p 北京/ns ，/w 弼时/nhs 同志/n 利用/v 警卫/n 人员/n 到/v 街上/nl 买/v 东西/n 的/u 机会/n ，/w 调查/v 商人/n 的/u 生意/n 好/a 不好/a ，/w 对/p 政府/n 有/v 什么/r 意见/n ，/w 研究/v 如何/r 才能/vu 把/p 市面/n 繁荣/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        297
                                     弼时/nhs 同志/n 到/v 颐和园/n 游览/v ，/w 看到/v 该/r 园/n 管理处/n 的/u 负责/v 同志/n ，/w 耐心/a 地/u 询问/v 园内/nl 有/v 多少/m 工作人员/n ，/w 有/v 多/m 大/a 开支/n ，/w 有/v 什么/r 困难/n ；/w 告诉/v 他们/r 养鱼/v 、/w 栽花/v 、/w 种/v 果树/n ，/w 争取/v 自力更生/i ，/w 以/p 减轻/v 人民/n 的/u 负担/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     弼时/nhs 同志/n 了解/v 的/u 材料/n 不是/vl 从/p 一方面/n 来/vd 的/u ，/w 而是/vl 从/p 多方面/n 来/vd 的/u ；/w 他/r 不只/d 注意/v 正面/nd 的/u 材料/n ，/w 同时/n 也/d 注意/v 侧面/nd 、/w 反面/nd 的/u 材料/n ，/w 因此/c ，/w 他/r 的/u 材料/n 常常/d 是/vl 最/d 全面/a 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     他/r 随时/d 都/d 在/d 替/v 群众/n 想/v 办法/n ，/w 群众/n 都/d 愿意/vu 把/p 材料/n 告诉/v 他/r 。/w 
		
			
                                        300
                                     他/r 向/p 群众/n 请教/v ，/w 和/c 干部/n 商量/v ，/w 每/r 解决/v 一个/mq 问题/n ，/w 都/d 要/vu 经过/p 千/m 思/v 万/m 虑/v ，/w 然后/c 作出/v 结论/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     弼时/nhs 同志/n 的/u 原则性/n ，/w 渗透/v 在/p 他/r 的/u 整个/a 生活/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        302
                                     有一次/v ，/w 他/r 住/v 在/p 陕北/ns 一个/mq 乡村/n 里/nd ，/w 让/p 警卫/n 同志/n 给/p 他/r 装置/n 一个/mq 打靶/v 的/u 靶子/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     弼时/nhs 同志/n 是/vl 很/d 喜欢/v 打靶/v 的/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     警卫/n 同志/n 在/p 老乡/n 家里/nl 找到/v 一/m 张/q 芦席/n ，/w 作成/v 一个/mq 靶子/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     弼时/nhs 同志/n 问/v 清楚/v 芦席/n 的/u 来历/n ，/w 马上/d 叫/v 警卫/n 同志/n 送/v 回去/vd ，/w 他/r 说/v ：/w 我们/r 不能/vu 随便/d 用/v 老乡/n 一点/mq 东西/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     弼时/nhs 同志/n 曾经/d 住/v 在/p 北岳区/ns 一个/mq 乡村/n 里/nd ，/w 村/n 外/nd 是/vl 稻田/n ，/w 田中/nl 小径/n 纵横/v ，/w 有/v 近路/n 也/d 有/v 远路/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     同志/n ，/w 要/vu 注意/v ，/w 我们/r 在/p 任何/r 问题/n 上/nd ，/w 都/d 不能/vu 损害/v 群众/n 利益/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     弼时/nhs 同志/n 在/p 北京/ns 养病/v 时/nt ，/w 常/d 到/v 景山/ns 散步/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     他/r 身体/n 很/d 坏/a ，/w 不能/vu 走/v 远/a 路/n ，/w 警卫/n 同志/n 建议/v 从/p 一个/mq 较/d 近/a 的/u 小门/n 进去/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     这个/r 小门/n 横/v 着/u 一/m 条/q 铁丝/n ，/w 挂/v 着/u &quot;/w 游人/n 止步/v &quot;/w 的/u 牌子/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     弼时/nhs 同志/n 拒绝/v 了/u 这个/r 善意/n 的/u 建议/v ，/w 并且/c 耐心/a 地/u 说/v ：/w 这/r 是/vl 园里/nl 的/u 制度/n ，/w 我们/r 绝对/d 不能/vu 破坏/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     如果/c 需要/v 这样/r 作/v ，/w 也/d 得/vu 先/d 和/p 人家/r 商量/v ，/w 得到/v 人家/r 允许/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     去年/nt ，/w 弼时/nhs 同志/n 的/u 妹妹/n 从/p 湖南/ns 到/v 北京/ns 来看/v 他/r ，/w 临走/v 时/nt ，/w 请/v 弼时/nhs 同志/n 写/v 封/q 信/n 给/p 湖南/ns 省委/j ，/w 替/v 她/r 丈夫/n 介绍/v 一个/mq 工作/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     弼时/nhs 同志/n 想/v 了/u 一/m 想/v ，/w 觉得/v 这样/r 作/v 不合/v 组织/n 原则/n ，/w 断然/d 拒绝/v 了/u 他/r 妹妹/n 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     弼时/nhs 同志/n 的/u 生活/n 十分/d 朴素/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     他/r 从来/d 不/d 考虑/v 自己/r 的/u 问题/n ，/w 但是/c ，/w 对于/p 同志们/n 的/u 事情/n ，/w 照顾/v 得/u 却是/vl 很/d 周到/a 的/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     他/r 住/v 的/u 房子/n 临/v 着/u 大街/n ，/w 车马/n 喧闹/v ，/w 很/d 不/d 宜于/v 休养/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     同志们/n 替/v 他/r 选/v 了/u 一个/mq 比较/d 适宜/a 的/u 房子/n ，/w 建议/v 他/r 搬进/v 去/vd 。/w 
		
			
                                        319
                                     同志们/n 又/d 建议/v 帮/v 他/r 买/v 个/q 合适/a 一些/m 的/u 房子/n ，/w 他/r 说/v ：/w 买/v 房子/n 要/vu 花钱/v ，/w 又/d 要/vu 费/v 手续/n ，/w 麻烦/a 的/u 很/d ，/w 还是/d 住/v 这个/r 房子/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     一直/d 到/v 他/r 逝世/v ，/w 房子/n 始终/d 没有/v 调转/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        321
                                     公家/n 发/v 了/u 东西/n ，/w 弼时/nhs 同志/n 总要/vu 问/v 问/v 照顾/v 他/r 的/u 同志/n ，/w 是/vl 公家/n 按/p 制度/n 发/v 的/u ，/w 还是/c 同志们/n 特别/d 要求/v 的/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     如果/c 是/vl 按/p 制度/n 发/v 的/u ，/w 他/r 就/d 不/d 说话/v 了/u ；/w 如果/c 是/vl 同志们/n 特别/d 要求/v 的/u ，/w 他/r 就要/vu 耐心/a 地/u 批评/v ，/w 他/r 会/vu 说/v ：/w 凡/d 事/n 不能/vu 超过/v 制度/n ，/w 我们/r 一丝一毫/i 不能/vu 特殊/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     但是/c ，/w 在/p 另/r 一方面/n ，/w 对于/p 一起/d 工作/v 的/u 同志们/n ，/w 弼时/n 同志/n 照顾/v 得/u 是/vl 无微不至/i 。/w 
		
			
                                        324
                                     他/r 经常/d 询问/v 警卫/n 同志/n 吃/v 得/u 怎么样/r ，/w 伙食/n 管理/v 得/u 好/a 不好/a ，/w 给/p 他们/r 想/v 些/q 改善/v 生活/n 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     他/r 经常/d 询问/v 同志们/n 的/u 学习/v 情况/n ，/w 指导/v 学习/v 办法/n ，/w 送给/v 他们/r 书/n ，/w 并/c 在/p 上面/nd 题/v 了/u 勉励/v 学习/v 的/u 字句/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     许多/a 和/p 他/r 一起/d 工作/v 的/u 同志/n 说/v 弼时/nhs 同志/n 相貌/n 威武/a ，/w 好像/d 是/vl 个/q 非常/d 严峻/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     但是/c ，/w 相处/v 几/m 天/nt 以后/nt ，/w 这/r 种/q 印象/n 就/d 完全/f 变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     他/r 和蔼可亲/i ，/w 愿意/vu 帮助/v 你/r 解决/v 一切/r 问题/n ，/w 就/d 和/p 一个/mq 相识/v 多年/nt 的/u 老朋友/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     我/r 在/p 苏联/ns 的/u 那些/r 日子/nt ，/w 每天/nt 都/d 感受到/v 许多/a 意义/n 深远/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     其中/nd 最/d 使/v 我/r 铭记/v 心头/nl 、/w 永远/d 消化/v 不/d 完/v 的/u ，/w 是/vl 社会主义/n 的/u 人民/n 的/u 劳动/v 创造/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     而/c 在/p 这个/r 宝贵/a 的/u 力量/n 里面/nd ，/w 苏联/ns 的/u 青年/n 放射/v 着/u 他们/r 自己/r 的/u 青春/n 无限/d 的/u 光辉/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     社会主义建设/n 的/u 三十四/m 年/nt 当/p 中/nd ，/w 不/d 知道/v 有/v 多少/r 青年/n 贡献/n 了/u 他们/r 春天/nt 一般/a 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     卫国战争/n 里面/nd ，/w 出现/v 了/u 数/m 以/p 千/m 百/m 计/n 的/u 卓娅/nh 、/w 奥列格/nh 和/c 密里席耶夫/nh 这样/r 代表/v 着/u 人类/n 尊严/n 的/u 青年/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     在/p 战后/nt 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 那/r 永远/d 光芒/n 四射/v 的/u 斯大林格勒/ns 的/u 重建/v ，/w 同样/a 有着/v 无数/m 青年/n 的/u 力量/n ；/w 而且/c 在/p 新/a 的/u 斯大林格勒/ns ，/w 还有/v 着/u 一/m 条/q 宽阔/a 的/u 美丽/a 的/u &quot;/w 列宁/nh 共产主义青年团/ni 员/n 道/n &quot;/w ，/w 完全/d 是/vl 男女/n 青年团员/n 义务劳动/n 修建/v 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     这/r 座/q 山/n 的/u 名字/n ，/w 叫做/v &quot;/w 列宁/nh 共产主义青年团/ni 员/n 之/u 鹰/n &quot;/w ，/w 也是/vl 社会主义/n 的/u 青年/n ，/w 男女/n 青年团员/n 在/p 一九三五/m 年/nt 和/c 一九三六/m 年/nt 修建/v 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     自然/c ，/w 特别/d 强调/v 突出/a 的/u 例子/n ，/w 强调/v 这些/r 以/p 列宁/nh 共产主义青年团/ni 员/n 命名/v 的/u 建设/n ，/w 并/c 不能/vu 全部/n 说明/v 社会主义/n 的/u 年轻/a 的/u 一代/nt 在/p 劳动/v 创造/v 上/nd 的/u 整个/a 功劳/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     苏联/ns 青年/n 的/u 青春/n 无限/d 的/u 光芒/n ，/w 已/d 照射/v 到/v 整个/a 苏维埃/ni 国土/n 的/u 每/r 一个/mq 角落/n ，/w 照射/v 到/v 全世界/n 了/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     这里/r ，/w 我/r 来/vd 叙述/v 一个/mq 普通/a 的/u 工厂/n 的/u 情况/n ，/w 我/r 想/v ，/w 从/p 一般/a 的/u 社会主义/n 的/u 工业生产/v ，/w 来看/v 苏联/ns 青年/n 的/u 力量/n 怎样/r 贯注/v 到/v 每/r 一个/mq 细微/a 的/u 部分/n ，/w 也许/d 是/vl 更有/v 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     现在/nt ，/w 让/p 我们/r 暂时/nt 撇开/v 和/c 青年/n 的/u 联系/v ，/w 来看/v 看/v &quot;/w 莫斯科/ns 小汽车/n 工厂/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        340
                                     这/r 是/vl 个/q 完全/a 机械化/v 的/u 工厂/n ，/w 专门/d 生产/v 供/v 苏联/ns 人民/n 日常/a 使用/v 的/u 三/m 座/q 的/u 小汽车/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     厂里/nl 使用/v 的/u 全部/n 是/vl 苏联/ns 的/u 原料/n 和/c 技术/n ；/w 除了/p 胶皮/n 轮/n 和/c 车灯/n ，/w 所有/a 的/u 零件/n 都/d 是/vl 在/p 厂里/nl 制造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     厂址/n 接近/v 莫斯科/ns 市郊/n ，/w 从/p 高大/a 的/u 弓形/n 大门/n 里/nd 顺着/p 一/m 条/q 精致/a 的/u 柏油/n 马路/n 进去/v ，/w 右边/nd 一/m 所/n 约/d 有/v 四/m 五/m 层/q 楼房/n 高/a 的/u 大/a 建筑/n ，/w 就是/vl 厂房/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     厂房/n 长/n 宽/n 各/d 有/v 四五百公尺/q ，/w 除了/p 一/m 小部分/n 是/vl 厂里/nl 各/r 部门/n 的/u 办公室/n 和/c 俱乐部/n 、/w 车间/n 红/a 角/n 等等/u ，/w 整个/a 大/a 建筑/n 的/u 绝大部分/n ，/w 容纳/v 了/u 工厂/n 几乎/d 全部/n 的/u 车间/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     汽车/n 生产/v 的/u 整个/a 过程/n ，/w 就是/vl 在/p 这个/r 大/a 建筑/n 里面/nd ，/w 流水/n 似地/u 顺序/n 完成/v 着/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     从/p 厂房/n 中间/nd 的/u 大门/n 走进/v 去/v ，/w 第/h 一个/mq 车间/n 是/vl 零件/n 间/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     各种/r 金属/n 的/u 原料/n ，/w 整齐/a 地/u 在/p 各自/r 所属/n 的/u 机器/n 附近/n 排/v 砌/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     这里/r 是/vl 镟/n 工/n ，/w 那里/r 是/vl 铆/n 工/n ，/w 工人/n 们/k 在/p 各自/r 的/u 车/n 床/n 边/nd 工作/v 着/u ，/w 他们/r 绝不/d 会/vu 有/v 一/m 秒/q 钟/n 中断/v 自己/r 的/u 劳动/v ，/w 但/c 也/d 并不/d 匆忙/a 或是/vl 过分/a 紧张/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     他们/r 从/p 制造/v 最小/a 的/u 螺丝/n 帽/n ，/w 直到/v 车身/n 和/c 车座/n ，/w 都/d 是/vl 一个/mq 规律/n 相同/a 的/u 形象/n ，/w 好像/d 是/vl 右手/n 拿起/v 原料/n 往/p 车/n 床上/nl 一/m 放/v ，/w 左/nd 手/n 就/d 马上/d 从/p 车/n 床/n 上/nl 取下/v 完成/v 了/u 的/u 零件/n 来/u ，/w 然后/c 再/d 拿/v 再/d 放/v 再/d 取/v ，/w 川流不息/i 地/u 动作/v 着/u ；/w 谁/r 要/vu 从/p 较/d 远/a 的/u 距离/n 望/v 过去/vd ，/w 简直/d 很/d 难/a 相信/v 那/r 车床/n 前面/nd 的/u 人/n 是/vl 工作/v 着/u 的/u 工人/n ，/w 甚至/d 会/vu 以为/v 那些/r 人/n 不过/d 是/vl 在/p 有条有理/i 地/u 、/w 一/m 件/q 一/m 件/q 地/u 数/v 着/u 甚么/r 永远/d 数/v 不/d 完/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     但/c 你/r 不能/vu 把/p 这个/r 劳动/v 的/u 画面/n 看成/v 是/vl 呆板/a 的/u 枯燥/a 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     无论/c 是/vl 男工/n 女工/n ，/w 他们/r 一边/d 纹丝/n 不/d 乱/a 地/u 工作/v 着/u ，/w 一边/d 还/d 吹/v 吹口哨/v ，/w 哼哼/v 歌曲/n ，/w 脑袋/n 和/c 身体/n 也/d 合着/d 拍子/n 有/v 节奏/n 地/u 晃动/v 着/u ；/w 他们/r 的/u 劳动/v ，/w 就/d 随着/p 这/r 种/q 情绪/n ，/w 充满/v 愉快/a 的/u 音乐/n 性/k ，/w 充满/v 着/u 乐观主义/i 的/u 气氛/n 和/c 精神/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     车间/n 里/nd 还有/v 一些/m 运输/v 工人/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     他们/r 把/p 完成/v 的/u 零件/n ，/w 装上/v 车/n 或/c 装进/v 自动/a 运输/v 器/n ，/w 送到/v 别的/r 车间/n 去/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     其中/nd 有/v 一部分/n 送到/v 第二/m 个/q 车间/n ，/w 这/r 是/vl 加温/v 间/n ，/w 像/v 车身/n 车门/n 等等/u ，/w 经过/p 这里/r 的/u 加温/v ，/w 就/d 改变/v 了/u 原来/d 那/r 胚/n 模/n 的/u 形状/n ，/w 变/v 得/u 更加/d 坚固/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     然后/c ，/w 再/d 转到/v 电镀/v 间/n ，/w 又/d 更加/d 结实/a 更加/d 漂亮/a 地/u 装扮/v 一/m 次/q ；/w 而且/c ，/w 许多/a 零件/n 就/d 在/p 这里/r 被/p 最后/n 完成/v 制作/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     有的/r 并/c 被/p 送到/v 另/r 一个/mq 车间/n ，/w 送到/v 小/a 装配/v 间/n 去/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 那里/r ，/w 工人/n 们/k 把/p 许多/a 兄弟/n 般/a 血肉相连/i 的/u 零件/n 装配/v 到/v 一道/n ，/w 完成/v 整个/a 小汽车/n 里边/nd 的/u 许多/a 完整/a 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     在/p 这些/r 车间/n 里面/nd ，/w 男女/n 工人/n 的/u 劳动/v 的/u 形象/n ，/w 大体上/nl 也/d 和/p 零件/n 间/n 的/u 一样/a ，/w 也是/vl 那样/r 地/u 严肃/a 而/c 科学/n ，/w 那样/r 地/u 充满/v 着/u 乐观/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     一九三五/m 年/nt 八月/nt ，/w 中国工农红军/ni 长征/v 来到/v 了/u 川/j 北/nd 大/a 草地/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     谁/r 心里/nl 都/d 明白/a ，/w 在/p 这/r 漫长/a 的/u 征途/n 上/nd ，/w 这点/r 炒/v 麦/n 意味/v 着/u 什么/r 。/w 
		
			
                                        360
                                     大家/n 小心/a 地/u 缝/v 了/u 小/a 布袋/n 将/p 它/r 装/v 起来/vd ，/w 行军/v 背着/v 它/r ，/w 睡觉/v 枕/v 着/u 它/r ，/w 精打细算/i 地/u 使用/v 它/r 。/w 
		
			
                                        361
                                     红军/n 战士/n 谢益先/nh ，/w 就/d 行进/v 在/p 这个/r 队伍/n 里/nd ，/w 同样/a 背着/v 一个/mq 干粮/n 袋/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     然而/c ，/w 刚/d 进入/v 草地/n 不久/nt ，/w 他/r 偶然/d 在/p 一个/mq 草/n 洼里/nl 发现/v 了/u 逃荒/v 的/u 母子/n 三/m 人/n ，/w 在/p 连续/v 几/m 天/nt 的/u 饥饿/a 折磨/v 下/nd 已经/d 奄奄/a 待/v 毙/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     谢益先/nh 毫不犹豫/i 地/u 将/p 整/a 袋/n 珍贵/a 的/u 干粮/n 从/p 肩上/nl 解下/v 来/u ，/w 双手/n 送给/v 了/u 这/r 母子/n 三/m 人/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     回/v 队/n 后/nd ，/w 他/r 开始/v 吃/v 草根/n 、/w 喝/v 凉水/n ，/w 顽强/a 地/u 跟着/v 队伍/n 继续/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     同志们/n 要/vu 匀/v 点/q 干粮/n 给/v 他/r ，/w 他/r 也/d 谢绝/v 了/u ：/w &quot;/w 没什么/i ，/w 在/p 家里/nl 吃苦/v 吃/v 惯/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        366
                                     最后/n ，/w 这/r 一/m 袋/q 干粮/n 使/v 母子/n 三/m 人/n 过/v 了/u 草地/n ，/w 但/c 送/v 掉/v 了/u 干粮/n 的/u 谢益先/nh 同志/n 却/d 壮烈/a 牺牲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     它/r 已经/d 过去/v 整整/d 四十/m 年/nt 了/u ，/w 可/vu 今天/nt 只要/vu 一/m 回想/v 起来/vd ，/w 仍然/d 会/vu 使/v 我们/r 青年/n 一代/nt 的/u 心情/n 久久/a 不能/vu 平静/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     &quot;/w 在/p 家里/nl 吃苦/v 吃/v 惯/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        369
                                     是的/u ，/w 我们/r 绝大多数/n 的/u 红军/n 战士/n 都/d 来自/v 劳动人民/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     谢益先/nh 及其/c 一家/mq ，/w 就是/vl 无数/m 的/u 受苦/v 人/n 和/c 受苦/v 家庭/n 的/u 一/m 分子/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     他们/r 是/vl 经得起/i 摔打/v 的/u ，/w 他们/r 是/vl 能够/vu 吃/v 大/a 苦/n 耐/v 大/a 劳/n 的/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     失去/v 它/r ，/w 谁/r 也/d 不能/vu 活/v 着/u 走出/v 草地/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     而/c 谢益先/nh 硬是/d 把/p 它/r 送给/v 了/u 挨饿/v 的/u 阶级/n 亲人/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     如果说/i 农民/n 谢益先/nh 在/p 家里/nl 吃苦/v 是/vl 被迫/v 的/u ，/w 那末/r ，/w 红军/n 战士/n 谢益先/nh 的/u 这/r 种/q 吃苦/v 就是/d 自觉/v 的/u ，/w 是/vl 他/r 自己/r 找来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     两者/n 根本/d 不能/vu 等同/v 看待/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     人民军队/n 的/u 风格/n ，/w 正是/vl 从/p 这里/r 集中/v 地/u 反映/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        377
		
			
                                        378
                                     按照/p 这个/r 宗旨/n 结合/v 起来/vd 的/u 工农红军/n ，/w 不是/vl 为/p 少数/n 人/n 或/c 狭隘/a 集团/n 谋私/v 利/n 的/u ，/w 而是/vl 唯一/a 地/u 为着/p 广大/a 人民/n 谋利/v 益/d 的/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     为了/p 千千万万/i 阶级/n 兄弟/n 不/d 吃苦/v ，/w 红军/n 战士/n 的/u 风格/n 就是/d 敢于/vu 吃苦/v ，/w 并且/c 以/p 吃苦/v 为/vl 乐/n ，/w 以/p 吃苦/v 为/p 荣/n ；/w 甚至/c ，/w 最/d 苦/a 莫过于/v 死/v ，/w 而/c 在/p 他们/r 看来/v ，/w &quot;/w 为/p 人民/n 而/c 死/v ，/w 就是/d 死得其所/i &quot;/w ，/w 就是/d 革命/v 战士/n 的/u 快乐/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     几十/m 年/nt 来/u ，/w 人民军队/n 吃/v 这个/r 苦/n ，/w 确实/d 是/vl &quot;/w 吃/v 惯/v 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     相反/c ，/w &quot;/w 自古/d 来/u 兵/n 匪/n 一家/mq 欺压/v 百姓/n &quot;/w ，/w &quot;/w 兵/n &quot;/w 的/u 风格/n ，/w 就是/d &quot;/w 匪/n '/w 的/u 风格/n ，/w 就是/d 以/p 欺压/v 人民/n 为/vl 乐/n ，/w 以/p 人民/n 的/u &quot;/w 苦/n &quot;/w 换来/v 自己/r 的/u &quot;/w 乐/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        382
                                     两/m 种/q 苦/a 乐/a 观/n 、/w 两/m 种/q 风格/n ，/w 清楚/a 地/u 划清/v 了/u 两/m 种/q 军队/n 的/u 界限/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     要/vu 说/v 剥削阶级/n 军队/n 一点/mq 不/d 吃苦/v ，/w 那/r 也/d 不是/vl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        384
                                     但是/c ，/w 那个/r 苦/a ，/w 作为/v 广大/a 的/u 士兵/n ，/w 是/vl 被迫/v 的/u ，/w 吃苦/v 不过/d 是/vl 为了/p 求得/v 一己/n 之/u 生存/v ；/w 而/c 那些/r &quot;/w 将军/n &quot;/w 们/k ，/w 虽然/c 有时/d 也/d 不免/v 吃/v 点/q 苦/n ，/w 其/r 目的/n 却是/vl &quot;/w 吃/v 得/u 苦/n 中/nd 苦/n ，/w 方/d 为/vl 人/n 上/nd 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        385
                                     苦/n ，/w 不是/vl 为/p 人民/n 吃/v 的/u ，/w 而是/vl 为了/p 换取/v 个人/n 的/u 高官厚禄/i ，/w 是/vl 吃/v 小/a 亏/n 占/v 大/a 便宜/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     红军/n 战士/n 谢益先/nh 的/u 吃苦/v ，/w 却是/vl 压根/d 儿/u 不/d 考虑/v 要/vu 给/p 自己/r 换来/v 什么/r 的/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     甚至/c ，/w 当/p 他/r 把/p 整/a 袋/n 干粮/n 送给/v 饥民/n 时/nt ，/w 也/d 没/d 告诉/v 任何/r 人/n 一/m 声/n ，/w 一直/d 到/v 他/r 牺牲/v 后/nd ，/w 那/r 母子/n 三/m 人/n 找到/v 部队/n 来/vd 表示/v 感谢/v 时/nt 才/d 揭穿/v 了/u 这个/r 秘密/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     干/v 无产阶级/n 革命/v ，/w 就是/d 需要/v 这/r 种/q 风格/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     毛主席/nh 曾经/d 高瞻远瞩/i 地/u 指出/v ：/w &quot;/w 长征/n 又是/vl 播种机/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     它/r 散布/v 了/u 许多/a 种子/n 在/p 十一/m 个/q 省内/nl ，/w 发芽/v 、/w 长叶/v 、/w 开花/v 、/w 结果/v ，/w 将来/nt 是/vl 会/vu 有/v 收获/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        391
                                     红军/n 战士/n 为/p 人民/n 吃苦/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 播种/v ；/w 其/r 结果/n ，/w 是/vl 人民/n 拥护/v 自己/r 的/u 军队/n ，/w 支持/v 革命/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     在/p 人民/n 的/u 真心实意/i 拥护/v 下/nd ，/w 我军/n 由/p 小/a 变/v 大/a ，/w 由/p 弱/a 变/v 强/a ，/w 所向无敌/i 。/w 
		
			
                                        393
                                     今天/nt ，/w 红军/n 战士/n 播下/v 的/u 种子/n ，/w 已/d 在/p 伟大/a 的/u 祖国/n 开放/v 出/vd 灿烂/a 的/u 鲜花/n -/w -/w 剥削阶级/n 统治/v 被/p 推翻/v 了/u ，/w 无产阶级专政/n 建立/v 了/u ，/w 受苦/v 受难/v 的/u 中国/ns 人民/n 从此/d 站起来/v 了/u ，/w 革命/v 航船/n 正在/d 乘风破浪/i ，/w 胜利/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     朱丽华/nh 是/vl 沈阳/ns 制钉厂/n 第三/m 制造厂/n 的/u 女/f 徒工/n ，/w 她/r 是/vl 一个/mq 青年团员/n ，/w 今年/nt 只有/d 十七/m 岁/nt ，/w 虽然/c 年龄/nt 很/d 小/a ，/w 但/c 她/r 却/d 有着/v 高度/n 的/u 爱国主义/n 精神/n 和/c 健康/a 的/u 身体/n ，/w 在/p 整个/a 东北/nl 生产/v 战线/n 上/nd ，/w 正/d 掀起/v 抗美援朝/i 保家卫国/i 的/u 热潮/n 时/nt ，/w 年青/a 的/u 朱丽华/nh 竟/d 带头/v 组织/v 了/u 二十三/m 名/q 的/u 女工/n 生产/v 突击队/n ，/w 展开/v 了/u 爱国主义/n 的/u 生产/v 竞赛/v ，/w 鼓动/v 了/u 东北/nl 男女/n 工人/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     朱丽华/nh 刚/d 踏入/v 制钉厂/n 当/v 学徒/n 时/nt ，/w 曾/d 有/v 许多/a 工友/n 们/k ，/w 对/p 这样/r 小/a 的/u 一个/mq 女孩子/n 当/v 学徒/n ，/w 感到/v 没有/v 信心/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     可是/d 她/r 有着/v 钢铁/n 般/a 的/u 意志/n ，/w 一定/d 要/vu 把/p 技术/n 学好/v ，/w 不怕/v 任何/r 困难/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     所以/c 她/r 和/c 师傅/n 签订/v 合同/n 后/nd ，/w 就/d 和/p 男/f 工友/n 一样/a 干活/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 学习/v 中/nd 她/r 碰到/v 了/u 许多/a 困难/n ，/w 如/v 因为/c 文化/n 低/a （/w 仅/d 念/v 过/u 三/m 年/nt 书/n ）/w 分数/n 和/c 约分/v 就/d 不会/vu 算/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     但/c 她/r 并/c 没有/v 向/p 困难/n 低头/v ，/w 为了/p 解决/v 这/r 困难/n ，/w 她/r 参加/v 了/u 夜校/n 学/v 数学/n ，/w 每当/p 大家/n 都/d 休息/v 时/nt ，/w 她/r 就/d 伏/v 在/p 桌子/n 上/nd 一心一意/i 的/u 复习/v 一天/nt 中/nd 所/u 学/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     星期日/nt 她/r 便/d 跑到/v 师傅/n 家/n 去/v ，/w 一面/d 帮助/v 师娘/n 干活/v ，/w 一面/d 虚心/a 的/u 向/p 师傅/n 请教/v 技术/n ，/w 这样/r 三/m 个/q 月/nt 的/u 师徒/n 合同/n ，/w 只用/v 一个/mq 多/m 月/nt 的/u 工夫/n 就/d 学会/v 了/u ，/w 得到/v 了/u 机械局/n 的/u 奖励/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     由于/c 她/r 这样/r 热心/v 学/v 和/c 表现/v 出/vd 实际/a 成绩/n ，/w 扭转/v 了/u 过去/nt 许多/a 工友/n 对/p 她/r 的/u 看法/n ，/w 现在/nt 她/r 已/d 是/vl 一/m 年/nt 多/m 的/u 徒工/n 了/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     在/p 这/r 一/m 年/nt 多/m 的/u 学习/v 里/nd ，/w 曾/d 考/v 过/u 二/m 次/q 工/n ，/w 第一次/mq 考工/v 后/nd ，/w 她/r 的/u 工资/n 由/p 四十四/m 分/q 提到/v 六十五/m 分/q ，/w 第二/m 次/q 是/vl 今年/nt 九月/nt 中旬/nt ，/w 经/v 这次/r 考工/v 后/nd ，/w 她/r 的/u 工资/n 又/d 提到/v 九十一/m 分/q 了/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     今年/nt 的/u 三八妇女节/nt ，/w 她/r 曾/d 被/p 选为/v 模范/n 女/f 徒工/n ，/w 出席/v 了/u 沈阳市/ns 妇/n 代/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     虽然/c 在/p 学习/v 当/p 中/nd ，/w 她/r 获得/v 了/u 许多/a 成绩/n 和/c 表扬/v ，/w 但/c 她/r 一点/mq 也/d 不/d 骄傲/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     她/r 能/vu 和/p 群众/n 打成一片/i 。/w 
		
			
                                        406
                                     美帝/j 侵略/v 的/u 战火/n ，/w 已/d 烧/v 到/v 我国/n 边境/n ，/w 朱丽华/nh 非常/d 愤怒/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     她/r 想/v ：/w &quot;/w 刚/d 过/v 着/u 好日子/n ，/w 美国/ns 鬼子/n 又/d 来/vd 欺负/v 咱们/r ，/w …/w …/w 我/r 一定/d 好好/d 干活/v ，/w 用/p 实际/a 行动/n ，/w 保家卫国/i ，/w 把/p 美国/ns 鬼子/n 打垮/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     九月/nt 中旬/nt 她/r 被/p 党支部/n 吸收/v 为/vl 宣传/v 鼓动/v 员/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     当/p 朱丽华/nh 在/p 报纸上/nl 看见/v 了/u 全国/n 劳动模范/n 赵国有/nh 车间/n 向/p 东北/nl 工人/n 挑战/v 时/nt ，/w 她/r 就/d 开始/v 酝酿/v 了/u ：/w &quot;/w 我们/r 女工/n 应该/vu 怎样/r 组织/v 起来/vd ，/w 行动/v 起来/vd ，/w 抗美援朝/i ，/w 向/p 赵国有/nh 车间/n 看齐/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        410
                                     十月/nt 八/m 号/n 那天/r ，/w 厂方/n 召集/v 了/u 全体/n 职工/n 大会/n ，/w 在/p 会上/nl 除/p 厂长/n 报告/v 三/m 季度/nt 总结/v 和/c 发奖/v 外/nd ，/w 党/n 、/w 政/n 、/w 工/n 又/d 反复/d 做/v 了/u 时事/n 报告/n ，/w 并/c 号召/v 工友/n 把/p 工厂/n 变为/v 战场/n ，/w 以/p 搞好/v 生产/v 竞赛/v 作为/v 抗美援朝/i 保家卫国/i 的/u 实际/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     她/r 这样/r 提议/n 后/nd ，/w 她们/r 一致/d 赞成/v ，/w 第二/m 天/nt 她/r 就/d 和/p 全厂/n 三十七/m 名/q 女工/n 说出/v 自己/r 对/p 时局/n 的/u 认识/v ，/w 并/c 提出/v 要/vu 组织/v 女工/n 生产/v 突击队/n ，/w 向/p 东北/nl 女/f 工友/n 们/k 挑战/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     当时/nt 得到/v 了/u 全体/n 女/f 工友/n 的/u 拥护/v ，/w 大部/n 女工/n 都/d 表示/v 态度/n 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 保证/v 搞好/v 生产/v ，/w 支援/v 前线/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        413
                                     在/p 朱丽华/nh 这样/r 带动/v 下/nd ，/w 激起/v 了/u 女工/n 们/k 的/u 热情/n ，/w 在/p 三十七/m 名/q 女/f 工友/n 当/p 中/nd ，/w 报名/v 参加/v 突击队/n 的/u 有/v 二十三/m 名/q （/w 没/d 报名/v 的/u 女工/n ，/w 大都/d 是/vl 家/n 远/a 、/w 体弱/a 、/w 怀孕/v 或/c 受/v 孩子/n 牵累/v 的/u ）/w ，/w 编成/v 了/u 两/m 个/q 小组/n ，/w 大家/n 一致/d 选/v 丽华/nhs 为/vl 队长/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     组织/v 起来/vd 后/nd ，/w 队长/n 朱丽华/nh 领导/v 着/u 大家/n 开/v 了/u 四/m 次/q 动员/v 大会/n ，/w 通过/p 了/u 五/m 项/q 保证/v 条件/n 做为/v 向/p 东北/nl 各/r 厂/n 女工/n 挑战/v 的/u 条件/n 及/c 队员/n 们/k 应/vu 守/v 的/u 纪律/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     纪律/n 和/c 条件/n 是/vl ：/w （/w 一/m ）/w 在/p 任何/r 紧张/a 情况/n 下/nd 不/d 落后/v ，/w 和/p 男/f 工友/n 一样/a ，/w 坚守/v 生产/v 岗位/n ，/w 共同/d 完成/v 生产/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     （/w 二/m ）/w 保证/v 加强/v 女工/n 时事/n 学习/v ，/w 提高/v 自己/r 阶级觉悟/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     （/w 三/m ）/w 保证/v 出勤/v 率/v 达到/v 百/m 分之/u 九十九/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        418
                                     （/w 四/m ）/w 保证/v 做好/v 四/m 防/v 工作/n ，/w 严防/v 敌特/n 破坏/v 生产/v ，/w 保证/v 加强/v 和/c 壮大/v 突击队/n 的/u 组织/n ，/w 并/c 向/p 行政/n 宣誓/v 说/v ：/w &quot;/w 为了/p 响应/v 厂方/n 号召/v ，/w 我们/r 队员/n 一定/d 用/p 实际/a 行动/n 抗美援朝/i 保家卫国/i ，/w 保证/v 在/p 生产/v 上/nd 和/p 男/f 工友/n 同心协力/i ，/w 搞好/v 车间/n 成本/n 核算/v ，/w 不/d 浪费/v 一/m 滴/q 油/n 、/w 一/m 块/q 布/n 、/w 一/m 秒/q 钟/n ，/w 不/d 发生/v 机器/n 和/c 人体/n 的/u 事故/n ，/w 我们/r 起/v 带头/v ，/w 我们/r 做/v 骨干/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        419
                                     十月/nt 十六/m 号/n ，/w 女工/n 生产/v 突击/v 队员/n 们/k ，/w 就/d 开始/v 有/v 步骤/n 有/v 计划/n 的/u 进行/v 了/u 工作/n ，/w 她们/r 除了/p 在/p 生产/v 上/nd 做到/v 了/u 自己/r 提出/v 的/u 保证/v 外/nd ，/w 并/c 有/v 孟兰英/nh 女/f 队员/n 在/p 生产/v 当/p 中/nd 创造/v 了/u 新/a 纪录/n ，/w 把/p 过去/nt 只能/vu 达到/v 三百三十/m 公斤/q 的/u 螺丝/n 帽/n 的/u 产量/n 提高/v 到/v 五百二十/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        420
                                     （/w 一/m ）/w 突击/v 队长/n 朱丽华/nh 和/c 男/f 工友/n 王兆成/nh 在/p 十月/nt 三十一/m 日/nt 为了/p 帮助/v 压力/n 部/n 提前/v 完成/v 紧急/a 任务/n ，/w 自动/a 的/u 由/p 晚间/nt 十/m 时/nt 连续/v 干/v 到/v 第二/m 天/nt 五/m 点/n 钟/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     由于/c 她/r 这样/r 积极/a 热情/a ，/w 帮助/v 了/u 压力/n 部/n 提前/v 完成/v 了/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     （/w 二/m ）/w 队员/n 们/k 下班/v 后/nd ，/w 深入/v 到/v 各/r 车间/n 自动/a 的/u 找工作/v ，/w 解决/v 了/u 厂/n 内/nd 很多/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     女工/n 装配/v 部/n 雇/v 不到/v 临时/a 女工/n ，/w 任务/n 不能/vu 完成/v ，/w 大家/n 都/d 很/d 着急/v ，/w 突击队/n 们/k 知道/v 以后/nt ，/w 就/d 在/p 队长/n 朱丽华/nh 和/c 李梅英/nh 的/u 领导/v 下/nd ，/w 自动/a 前去/v 帮助/v ，/w 以/p 九十/m 小时/q 的/u 业余/n 时间/n ，/w 完成/v 了/u 二万七千三百十三/m 个/q 螺丝/n 帽/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     （/w 三/m ）/w 与/c 男/f 工友/n 共同/d 按期/d 完成/v 了/u 修筑/v 变电所/n 围墙/n 的/u 任务/n ，/w 尤其/d 是/vl 队员/n 孟兰英/nh 在/p 工作/n 中/nd 不顾/v 天/n 冷/a 的/u 脱光/v 着/u 脚/n 跑/v 着/u 担水/v 等/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     （/w 四/m ）/w 队员/n 李梅英/nh （/w 为/vl 该/r 厂/n 模范/n 女工/n ）/w 领导/v 七/m 名/q 队员/n ，/w 把/p 全厂/n 已/d 使用/v 过/u 的/u 旧/a 油布/n 搜集/v 一起/n 共/d 三十五/m 公斤/q ，/w 用/p 火/n 碱/n 都/d 洗/v 干净/a 了/u ，/w 替/v 厂方/n 节省/v 七十万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        426
                                     现在/nt 全/a 制钉三厂/n 正/d 卷入/v 在/p 车间/n 互相/d 挑战/v 竞赛/v 的/u 热潮/n 中/nd ，/w 制钉二厂/n 与/c 四/m 厂/n 的/u 女工/n 也/d 组织/v 了/u 突击队/n ，/w 制钉一厂/n 的/u 男/f 工友/n 也/d 组织/v 了/u 一个/mq 抢修/v 机器/n 的/u 突击队/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     一个/mq 夏日/nt 的/u 傍晚/nt ，/w 田/n 垅/n 中/nd 的/u 禾苗/n 被/p 晚风/n 吹/v 荡/v 着/u ，/w 特别/d 显得/v 绿油油/a 的/u ，/w 仿佛/d 在/p 向/p 它们/r 的/u 主人/n 们/k 显示/v ：/w 丰收/v 不/d 成/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     在/d 鸣叫/v ；/w 合作社/n 的/u 门前/nl 聚集/v 了/u 一/m 群/q 年青/a 小伙子/n ，/w 兴高彩烈/i 地/u 在/d 拉胡琴/v ，/w 哼/v 着/u 山歌/n ；/w 夜校/n 班/n 传出/v 了/u 爽朗/a 的/u 读书声/n ；/w 乡政府/n 隔壁/n 老/a 祠堂/n 的/u 门前/nl ，/w 坐/v 着/u 几个/mq 老年人/n ，/w 他们/r 正/d 以/p 激动/v 的/u 心情/n 回忆/v 着/u 年青/a 时代/nt 的/u 遭遇/n ，/w 同时/n 又/d 兴奋/a 地/u 畅谈/v 着/u 如今/nt 的/u 好/a 光景/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     这/r 幅/q 幸福/a 的/u 田园/n 画图/n ，/w 就是/vl 年青/a 的/u 女/f 共产党员/n 、/w 省/n 特等/a 劳动模范/n 李页俚/nh 的/u 家乡/n -/w -/w 江西省/ns 永新县/ns 柘溪乡/ns 。/w 
		
			
                                        430
                                     一/m 提起/v 李页俚/nh ，/w 该/r 乡/n 的/u 群众/n 个/q 个/q 都/d 称赞/v ，/w 年青/a 的/u 妇女/n 都/d 以/p 页俚/nhs 为/vl 榜样/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     爱国/v 妇女/n 好榜样/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     劳动/v 生产/v 称/v 模范/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     页/nhs 从小/d 就/d 没/v 了/u 爹娘/n ，/w 靠/v 着/u 刘/nhf 家/n 扶养/v 长大/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     刘/nhf 家/n 儿子/n 和道/nhs 跟/p 她/r 同/v 年/nt ，/w 小/a 俩/m 口儿/n 从小/d 就/d 很/d 合得来/v ，/w 一九四八/m 年/nt 他俩/r 结了/v 婚/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     页俚/nhs 的/u 公公/n 是/vl 个/q 老红军/n 战士/n ，/w 一九三三/m 年/nt 牺牲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     页俚/nhs 小/a 的/u 时候/n ，/w 常常/d 听到/v 邻居/n 的/u 老年人/n 讲/v 土地革命/n 时/nt 共产党/n 领导/v 农民/n 革命/v 和/c 红军/n 英勇/a 斗争/n 的/u 故事/n ，/w 她/r 知道/v 公公/n 是/vl 为/p 谁/r 而/c 牺牲/v 了/u 生命/n 的/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     页俚/nhs 幼小/a 的/u 心灵/n 上/nd 早就/d 种下/v 了/u 一/m 颗/q 革命/v 的/u 种子/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     解放后/nt ，/w 页俚/nhs 积极/a 参加/v 了/u 剿匪/v ，/w 反霸/v 、/w 减租减息/v 、/w 土地改革/v 等/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     这/r 多次/mq 的/u 斗争/n 和/c 考验/v ，/w 把/p 她/r 锻/v 练/v 得/u 更加/d 坚强/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     抗美援朝/i 运动/n 开始/v ，/w 她/r 首先/d 鼓励/v 丈夫/n 参军/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     自此/d 以后/nt ，/w 她/r 遵循/v 着/u 自己/r 的/u 誓言/n ，/w 在/p 各种/r 工作/n 中/nd 鞭策/v 自己/r 做出/v 榜样/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     一九五一/m 年/nt ，/w 页俚/nhs 在/p 党/n 的/u 教育/v 和/c 帮助/v 下/nd ，/w 带头/v 成立/v 了/u 全/a 县/n 第/h 一个/mq 互助组/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     在/p 生产/v 上/nd 她/r 始终/d 是/vl 站/v 在/p 群众/n 前头/nd ，/w 帮助/v 群众/n 解决/v 困难/n ，/w 搞好/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     一九五二/m 年/nt 夏天/nt 闹/v 旱灾/n ，/w 她/r 带动/v 全/a 乡/n 男女/n ，/w 组织/v 了/u 三十八/m 个/q 抗旱/v 队/n ，/w 挽救/v 了/u 一千四百一十四/m 亩/q 田/n ；/w 又/d 组织/v 群众/n 灭/v 虫/n ，/w 八/m 天/nt 中/nd 消灭/v 了/u 全/a 乡/n 的/u 虫害/n ；/w 她/r 又/d 动员/v 全/a 乡/n 妇女/n 兴修/v 水利/n ，/w 修好/v 了/u 五十六/m 个/q 水塘/n ，/w 保证/v 了/u 全/a 乡/n 农田/n 的/u 用/v 水/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     这样/r ，/w 柘溪乡/ns 连年/n 获得/v 丰收/n ：/w 一九五二/m 年/nt 比/p 一九五○/w 年/nt 增产/v 一/m 成/q 到/v 二/m 成/q 。/w 
		
			
                                        446
                                     她/r 那/r 互助组/n 的/u 产量/n ，/w 比/p 乡里/nl 单干/v 户/n 的/u 产量/n 增加/v 将近/v 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     这个/r 互助组/n 今年/nt 三月/nt 转成/v 了/u 农业/n 生产合作社/n 。/w 
		
			
