
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     独立/v 后/nd 的/u 非洲/ns 国家/n ，/w 制定/v 了/u 各种/r 不同/a 的/u 土地/n 政策/n ，/w 以/p 改革/v 原来/d 的/u 严重/a 阻碍/v 农业/n 生产力/n 发展/v 的/u 旧/a 土地/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     但是/c ，/w 各国/n 开展/v 的/u 所谓/a &quot;/w 土地改革/v &quot;/w 都/d 进行/v 得/u 很/d 缓慢/a 、/w 很/d 不/d 彻底/a 。/w 
		
			
                                        3
                                     例如/v ，/w 北非/ns 的/u 摩洛哥/ns 在/p １９６５/m 年/nt 宣布/v 要/vu 实行/v &quot;/w 土地改革/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        4
                                     但是/c ，/w 从/p １９６６/m -/w １９７５/m 年/nt ，/w 一共/d 分配/v 土地/n 只有/d ２０/m 万/m -/w -/w ３７/m ．/w ６/m 万/m 公顷/q ，/w １０/m 年内/nt 分配/v 的/u 土地/n 只/d 占/v 全国/n 农用地/n 的/u ２/m -/w ３/m ％/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     基本上/d 没有/d 改变/v 封建/n 地主/n 的/u 土地/n 所有制/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     阿尔及利亚/ns 在/p １９７１/m 年/nt 通过/v 了/u 《/w 土地革命/n 宪章/n 》/w 和/c 《/w 关于/p 土地革命/n 的/u 法令/n 》/w 。/w 
		
			
                                        7
                                     从/p １９７２/m -/w -/w １９７６/m 年间/nt ，/w 政府/n 总计/v 分配/v 土地/n １３０/m 万/m 公顷/q ，/w 占/v &quot;/w 土地革命/n &quot;/w 前/nd 全国/n 私有/v 土地/n 的/u ２６/m ％/w 左右/n ，/w 有/v １０/m 万/m 户/n 农民/n 得到/v 了/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     但是/c ，/w 直到/v １９７５/m 年/nt ，/w 全国/n 有/v ６０/m ％/w 以上/nd 的/u 耕地/v 仍然/d 为/p 封建/n 地主/n 和/c 农业/n 资本家/n 所/u 占有/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     埃及/ns 政府/n 早在/v １９５２/m 年/nt 颁布/v 了/u 土地改革/v 法/n ，/w 但是/c 从/p １９５２/m 年/nt -/w １９６０/m 年/nt 的/u １２/m 年间/nt ，/w 只/d 给/p ２０/m 万/m 户/n 农民/n 分配/v 了/u ２０/m 万/m 公顷/q 土地/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     虽然/c 经过/p 了/u 土地改革/v ，/w 可是/c 占/v 农户/n 总数/n 不到/v ６/m ％/w 的/u 大/a 土地/n 所有者/n ，/w 仍然/d 占有/v 全国/n 耕地/v 的/u ４８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     而/c 无/v 地/n 的/u 农户/n 有/v １００/m 万/m 户/n 以上/nd ，/w 少/a 地/n 农户/n 有/v １４００/m 万/m 户/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        12
                                     在/p 撒哈拉/ns 以南/nd 的/u 非洲/ns 国家/n ，/w 其/r &quot;/w 土地改革/v &quot;/w 的/u 形式/n 不同/a 于/p 上述/v 北非/ns 国家/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     由于/c 非洲/ns 国家/n &quot;/w 土地改革/v &quot;/w 不/d 彻底/a ，/w 不过/c 是/vl 对/p 封建/n 地主/n 或/c 部落/n 酋长/n 进行/v 了/u 一些/m 限制/v ，/w 并/c 没有/d 从/p 根本上/nl 改变/v 封建/n 土地/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     因而/c ，/w 非洲/ns 的/u 农业/n 和/c 粮食/n 生产/v 仍然/d 受到/v 严重/a 的/u 束缚/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     由于/c 长期/nt 的/u 殖民主义/n 统治/v 和/c 封建/n 土地/n 所有制/n 的/u 桎梏/n ，/w 非洲/ns 农业/n 生产/v 的/u 发展/v 水平/n 和/c 增长/v 速度/n ，/w 都/d 低于/v 发展中国家/n 的/u 平均/a 水平/n ，/w 粮食/n 生产/v 仍然/d 处于/v 落后/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     若/c 以/p １９５９/m -/w １９６０/m 年度/nt 与/c 战前/nt 的/u １９３４/m -/w １９３８/m 年/nt 平均/a 水平/n 相比/v ，/w 大麦/n 单产/n 下降/v ，/w 小麦/n 、/w 水稻/n 、/w 玉米/n 的/u 单产/n 稍/d 有/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     许多/a 非洲/ns 国家/n 独立/v 后/nd 重视/v 农业/n 和/c 粮食/n 生产/v ，/w 在/p ６０/m 年代/nt 前/nd 半/m 期/nt 发展/v 较/d 快/a ；/w 但/c 近/a 十几/m 年/nt 以来/nt ，/w 由于/c 非洲/ns 大/a 范围/n 的/u 连续/v 干旱/a ，/w 农业/n 增长率/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     从/p １９７１/m -/w -/w １９７５/m 年/nt 年/nt 平均/a 增长率/n 只有/d １/m ．/w ５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        19
                                     １９７５/m 年/nt ，/w 非洲/ns 粮食/n 平均/a 亩产/v 只有/d ５４/m 公斤/q ，/w 仅/d 为/vl 世界/n 平均/a 产量/n 的/u ４４/m ．/w ２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     当然/d ，/w 应该/vu 看到/v ，/w 不管/c 在/p 北非/ns 或/c 南非/ns ，/w 都/d 有/v 一些/m 农业/n 和/c 粮食/n 生产/v 发展/v 较/d 快/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     １９６０/m 年/nt 获得/v 独立/v 的/u 象牙海岸/ns ，/w 贯彻/v 执行/v 先/d 农业/n 后/nd 工业/n 的/u 发展/v 国民经济/n 的/u 方针/n ，/w 实行/v &quot;/w 农业/n 多样化/v &quot;/w ，/w 同时/c 强调/v 发展/v 粮食/n 生产/v ，/w 满足/v 本/r 国/n 需求/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     象牙海岸/ns 政府/n 先后/d 执行/v &quot;/w 棕榈油/n 计划/n &quot;/w 、/w &quot;/w 水稻/n 计划/n &quot;/w 等/u ，/w 并且/c 吸收/v 外资/n ，/w 兴修/v 水利/n ，/w 建立/v 灌溉/v 系统/n ，/w 提高/v 农业/n 机械化/v 水平/n ，/w 使/v 农业/n 大幅度/n 增产/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     以/p １９７６/m 年/nt 与/c １９６０/m 年/nt 相比/v ，/w 象牙海岸/ns 的/u 棕榈油/n 增产/v ７/m ．/w ２/m 倍/n ，/w 大米/n 增产/v １/m ．/w ９/m 倍/n ，/w 玉米/n 增产/v １/m ．/w ２/m 倍/n ，/w 木薯/n 增产/v １/m ．/w ５/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     其他/r 象/p 搏茨瓦纳/ns 、/w 突尼斯/ns 等/u 国/n 农业/n 和/c 粮食/n 生产/v 发展/v 都/d 比较/d 快/a ，/w 增长/v 比较/d 稳定/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     但是/c ，/w 必须/d 看到/v ，/w 整个/a 非洲/ns 大陆/nl 依然/d 面临/v 着/u 严重/a 的/u 粮食/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     可以说/v 解决/v 粮食/n 问题/n 是/vl 非洲/ns 国家/n 的/u 当务之急/i 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 非洲/ns 农业/n 中/nd ，/w 粮食/n 生产/v 与/c 经济作物/n 生产/v 比例/n 失调/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     许多/a 非洲/ns 国家/n 为/p 换取/v 外汇/n 发展/v 出口/n 作物/n ，/w 在/p 资金/n 、/w 肥料/n 等/u 的/u 分配/v 上/nd 偏重/v 经济作物/n ，/w 轻视/v 粮食作物/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     因此/c ，/w 粮食/n 生产/v 相当/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        30
                                     据/p 联合国/ni 粮农组织/ni 资料/n 、/w ６０/m 年代/nt 初期/nt ，/w 在/p 非洲/ns ，/w 粮食/n 自给/v 或/c 基本/d 自给/v 的/u 国家/n 有/v １２/m 个/q ；/w 自给/v 率/k 不到/v ６０/m ％/w 的/u 国家/n 有/v １１/m 个/q 。/w 
		
			
                                        31
                                     到/v ７０/m 年代/nt 中期/nt ，/w 粮食/n 自给/v 或/c 基本/d 自给/v 的/u 国家/n 减为/v ９/m 个/q ；/w 自给/v 率/k 不足/v ６０/m ％/w 的/u 国家/n 增加/v 为/vl １５/m 个/q 。/w 
		
			
                                        32
                                     从/p 人均/v 粮食/n 产量/n 看/v ，/w １９６２/m 年/nt 为/vl １８６/m 公斤/q ；/w １９７０/m 年/nt 下降/v 为/vl １６９/m 公斤/q ；/w １９７３/m 年/nt 为/vl １４５/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        33
                                     联合国/ni 粮农组织/ni 根据/p 非洲/ns 的/u 情况/n 确定/v 每人/n 每年/nt 的/u 最低/a 消费/v 定额/n 为/vl １８０/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        34
                                     用/v 这个/r 标准/n 衡量/v ，/w 只有/c 埃及/ns 、/w 埃塞俄比亚/ns 、/w 塞拉利昂/ns 、/w 突尼斯/ns 、/w 摩洛哥/ns 、/w 冈比亚/ns 、/w 马拉维/ns 、/w 威斯士兰/ns 、/w 马达加斯加/ns 等/u 国家/n 达到/v 所/u 规定/v 的/u 最低/a 标准/n ，/w 大多数/n 非洲/ns 国家/n 低于/v 上述/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     由于/c 粮食/n 自给/v 率/k 下降/v ，/w 非洲/ns 国家/n 不得不/d 拿出/v 大量/a 外汇/n 进口/v 粮食/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     印度/ns 是/vl 世界/n 第二/m 大/a 稻谷/n 生产国/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     印度/ns 农业/n 自然/a 条件/n 优越/a ，/w 许多/a 地区/n 可以/vu 一/m 年/nt 二/m 熟/a 或/c 三/m 熟/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     全国/n 耕地/v １/m ．/w ４２/m 亿/m 公顷/q ，/w 其中/nd 灌溉/v 面积/n 约/d 达/v ５２２０/m 万/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        39
                                     在/p 各种/r 农作物/n 播种/v 面积/n 中/nd ，/w 粮食作物/n 约/d 占/v ７４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     在/p 粮食作物/n 中/nd ，/w 稻谷/n 种植/v 面积/n 最大/a ，/w 保持/v 在/p ４０００/m 万/m 公顷/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     为了/p 解决/v 严重/a 的/u 粮食/n 问题/n ，/w 印度/ns 政府/n 制定/v 了/u 发展/v 农业/n 的/u 新/a 战略/n ，/w 推行/v 所谓/a &quot;/w 绿色革命/n &quot;/w ，/w 采用/v 现代/nt 技术/n ，/w 推广/v 高产/n 品种/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     从/p １９６６/m -/w １９６７/m 年度/nt 到/v １９７７/m -/w １９７８/m 年度/nt ，/w 稻谷/n 的/u 良种/n 种植/v 面积/n 由/p ８８/m 万/m 公顷/q 增至/v １５６０/m 万/m 公顷/q ，/w 稻谷/n 单位/n 面积/n 产量/n 有所/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     孟加拉国/ns 的/u 稻谷/n 种植/v 面积/n 居/v 世界/n 第三/m 位/q 。/w 
		
			
                                        44
                                     １９７５/m 年/nt 独立/v 后/nd ，/w 孟加拉国/ns 政府/n 实行/v 优先/v 发展/v 农业/n 、/w 争取/v 粮食/n 自给自足/i 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     稻谷/n 是/vl 孟加拉国/ns 最/d 主要/a 的/u 谷类/n 作物/n ，/w 其/r 种植/v 面积/n 占/v 全国/n 粮食/n 总/a 种植/v 面积/n 的/u ８０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        46
                                     为了/p 发展/v 农业/n 生产/v ，/w 孟加拉国/ns 大力/d 兴修/v 水利/n ，/w 推广/v 引进/v 良种/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     １９７８/m -/w １９７９/m 年度/nt ，/w 全国/n 种植/v 的/u 高产/n 良种/n 水稻/n 占/v 稻谷/n 总面积/n 的/u １７/m ．/w ５/m ％/w ，/w 占/v 总产量/n 的/u ３１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        48
                                     孟加拉国/ns 政府/n 计划/v 到/v １９８５/m 年/nt 第二/m 个/q 五年计划/n 结束/v 时/nt ，/w 高产/n 稻谷/n 品种/n 由/p １９７８/m 年/nt 的/u １８/m ％/w 提高/v 到/v ５０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        49
                                     印度尼西亚/ns 稻谷/n 种植/v 面积/n 居/v 世界/n 第/h 四/m 位/q 。/w 
		
			
                                        50
                                     印度尼西亚/ns 土地/n 肥沃/a ，/w 雨量/n 丰沛/a ，/w 具有/v 生产/v 稻谷/n 的/u 优越/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     稻谷/n 在/p 这个/r 国家/n 的/u 粮食作物/n 中/nd 居/v 首/a 位/q ，/w 产区/n 集中/v 在/p 爪哇/ns 岛/n 和/c 马都拉岛/ns 。/w 
		
			
                                        52
                                     印尼/j 耕地/v 总面积/n （/w 包括/v 多年生/v 作物/n ）/w 为/vl １６３７/m 万/m 公顷/q 左右/n ，/w 稻谷/n 种植/v 面积/n 占/v 耕地/v 面积/n 的/u ４５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        53
                                     印尼/j 由于/c 贫苦/a 农民/n 无/v 地/n 可/vu 耕/v ，/w 落后/a 的/u 生产关系/n 阻碍/v 生产力/n 发展/v ，/w 加之/c 灌溉/v 设施/n 差/a ，/w 施肥/v 量/n 小/a ，/w 因此/c ，/w 稻谷/n 单产/n 很/d 低/a ，/w 平均/a 亩产/v 只有/d １２５/m 公斤/q 上下/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     泰国/ns 是/vl 世界/n 主要/a 稻谷/n 生产国/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        55
                                     全国/n 耕地/v 面积/n 约/d １４００/m 万/m 公顷/q ，/w 稻谷/n 种植/v 面积/n 达/v ８３０/m 万/m 公顷/q 以上/nd ，/w 大体/n 占到/v ６０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p 稻谷/n 生产/v 中/nd ，/w 有/v 水利/n 设施/n 的/u 灌溉/v 面积/n 约/d 占/v 稻田/n 面积/n 的/u ２７/m ％/w 多/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        57
                                     由于/c 农业/n 生产/v 技术/n 落后/a ，/w 泰国/ns 稻谷/n 单产/n 较/d 低/a ，/w 平均/a 亩产/v 只有/d １１５/m -/w １４０/m 公斤/q 之间/nd 。/w 
		
			
                                        58
                                     秦国/ns 是/vl 个/q 传统/n 的/u 大米/n 出口/n 国/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     在/p ７０/m 年代/nt 初/n ，/w 年/nt 出口/n 大米/n １０６/m 万/m 吨/q 多/a 一点/mq ，/w 到/v １９７９/m 年/nt ，/w 增加/v 到/v ２６０/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        60
                                     缅甸/ns 是/vl 世界/n 稻谷/n 的/u 重要/a 传统/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     在/p 这个/r 国家/n 的/u 农业/n 中/nd ，/w 稻谷/n 一直/d 是/vl 主要/a 产品/n ，/w 但是/c ，/w 发展/v 很/d 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     在/p ３０/m 年代/nt 末/n ，/w 缅甸/ns 稻谷/n 种植/v 面积/n 近/v ５００/m 万/m 公顷/q ，/w 占/v 总/a 种植/v 面积/n 的/u ６４/m ％/w ，/w 总产量/n 约/d 为/vl ７８０/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        63
                                     到/v ４０/m 年代/nt 末/n ，/w 缅甸/ns 稻谷/n 种植/v 面积/n 仅/d 扩大/v 到/v ５２０/m 万/m 公顷/q 左右/n ，/w 占/v 总/a 种植/v 面积/n 的/u ６３/m ％/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     由于/c 单位/n 面积/n 产量/n 提高/v ，/w 稻谷/n 总产量/n 增/v 到/v １０００/m 余/n 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        65
                                     菲律宾/ns 稻谷/n 种植/v 面积/n 也/d 比较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     全国/n 耕地/v 面积/n 约/d １２００/m 万/m 公顷/q ，/w 其中/nd 三/m 分之/u 二/m 是/vl 粮食作物/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     在/p 粮食作物/n 中/nd ，/w 稻谷/n 种植/v 面积/n 约/d 占/v 一半/m 。/w 
		
			
                                        68
                                     稻谷/n 是/vl 菲律宾/ns 的/u 最/d 主要/a 的/u 谷类/n 作物/n ，/w 主产/n 区/n 分布/v 在/p 中吕宋/j 地区/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     从/p １９７３/m 年/nt 以来/nt ，/w 菲律宾/ns 政府/n 发起/v 粮食/n 增产/v 运动/n ，/w 特别/d 是/vl 采取/v 了/u 一系列/a 措施/n 扩大/v 稻谷/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     按照/p 菲律宾/ns 政府/n 的/u &quot;/w 稻米/n 九九/nt 丰收/v &quot;/w 计划/n ，/w 稻谷/n 种植/v 面积/n 由/p １９７３/m 年/nt 的/u ３１１/m 万/m 公顷/q 增加/v 到/v １９７８/m 年/nt 的/u ３５１/m 万/m 公顷/q ；/w 推广/v 高产/n 稻种/n ，/w 目前/nt 约/d 有/v ５０/m ％/w 以上/nd 的/u 稻田/n 采用/v 良种/n ；/w 扩建/v 水利/n 灌溉/v 设施/n ，/w 提高/v 单产/n ，/w 要求/v 每/r 公顷/q 稻田/n 的/u 产量/n 由/p １５００/m 公斤/q 逐步/d 提高/v 到/v ４９５０/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        71
                                     由于/c 采取/v 这些/r 有效/a 的/u 措施/n ，/w 菲律宾/ns 稻谷/n 产量/n 提高/v 很/d 迅速/a ：/w １９７３/m 年/nt 为/vl ４４０/m 万/m 吨/q ；/w １９７６/m 年/nt 为/vl ６１０/m 余/n 万/m 吨/q ；/w １９７９/m 年/nt 再/d 增为/v ７００/m 万/m 吨/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        72
                                     １９７６/m 年/nt ，/w 菲律宾/ns 已/d 实现/v 了/u 大米/n 自给/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     越南/ns 的/u 稻谷/n 种植/v 面积/n 也/d 比较/d 大/a ，/w 是/vl 世界/n 稻谷/n 的/u 一个/mq 集中/v 产区/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     越南/ns 的/u 农业/n 中/nd ，/w 粮食作物/n 占/v 播种/v 面积/n 的/u ９０/m ％/w ，/w 在/p 粮食作物/n 中/nd ，/w 稻谷/n 的/u 种植/v 面积/n 一般/a 占/v 粮食/n 和/c 豆类/n 作物/n 总面积/n 的/u ９０/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     越南/ns 南方/nd 湄公河/ns 三角洲/n 是/vl 稻谷/n 的/u 主产/n 区/n ，/w 被/p 称为/v 东南亚/ns 三/m 大/a 著名/a 谷仓/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        76
                                     由于/c 越南/ns 当局/n 的/u 错误/n 政策/n ，/w 使/v 农业/n 遇到/v 严重/a 破坏/v ，/w 耕地/v 面积/n 减少/v ，/w 单产/n 很/d 低/a ，/w 粮食/n 总产量/n 徘徊不前/i ，/w 每年/nt 缺/v 粮/n ２００/m -/w ３００/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        77
                                     从/p １９６５/m -/w １９７５/m 年/nt 的/u 十年/nt 间/n ，/w 越南/ns 南方/nd 的/u 产稻区/ns 反而/d 进口/v 大米/n ３８０/m 多/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        78
                                     日本/ns 的/u 稻谷/n 种植/v 面积/n 虽然/c 比/p 上述/v 国家/n 的/u 稻谷/n 种植/v 面积/n 小/a ，/w 但/c 由于/c 日本/ns 农业/n 现代化/v 水平/n 高/a ，/w 单位/n 面积/n 产量/n 高/a ，/w 所以/c 稻谷/n 总产量/n 在/p 世界/n 重要/a 稻谷/n 生产国/n 中/nd 名列前茅/i 。/w 
		
			
                                        79
                                     在/p 日本/ns 的/u 耕地/v 中/nd ，/w 水田/n 占/v ５６/m ．/w ３/m ％/w ，/w 旱/a 田/n 占/v ４３/m ．/w ７/m ％/w （/w 包括/v 果树/n 和/c 草地/n ）/w 。/w 
		
			
                                        80
                                     从/p ５０/m 年代/nt 中期/nt 到/v ６０/m 年代/nt 初/n ，/w 大米/n 供求/n 基本/d 保持/v 平衡/a ；/w 之后/nt ，/w 稻谷/n 生产/v 增加/v ，/w 消费/v 减少/v ，/w 库存/n 增加/v ，/w 稻谷/n 生产/v 停滞不前/v ，/w 并/c 稍/d 有/v 下降/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     除/p 上述/v 亚洲/ns 的/u 主要/a 稻谷/n 生产/v 外/nd ，/w 拉丁美洲/ns 的/u 巴西/ns ，/w 稻谷/n 种植/v 面积/n 也/d 比较/d 大/a ，/w 从/p ７０/m 年代/nt 中期/nt 以来/nt ，/w 保持/v 在/p ５５０/m 万/m 公顷/q 以上/nd ，/w 也/d 算是/vl 世界/n 上/nd 一个/mq 比较/d 重要/a 的/u 稻谷/n 生产国/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     但是/c ，/w 各个/r 国家/n 、/w 各个/r 地区/n 消费/v 的/u 粮食/n 品种/n 是/vl 不断/d 变化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     例如/v ，/w 北欧/ns 在/p 历史上/n 曾经/d 以/p 食用/v 黑麦/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     在/p ２０/m 世纪/nt 初叶/nt ，/w 欧洲/ns 黑麦/n 产量/n 很/d 大/a ，/w 占/v 世界/n 黑麦/n 产量/n 的/u ５６/m ％/w 。/w 
		
			
                                        85
                                     到/v ２０/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt 中期/nt 以后/nt ，/w 黑麦/n 产量/n 大大/d 下降/v ，/w 只有/d 世界/n 黑麦/n 产量/n 的/u ４０/m ％/w 而已/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     在/p 德国/ns 、/w 丹麦/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 挪威/ns 等/u 国/n ，/w 把/p 黑麦/n 改种/v 小麦/n 的/u 变化/v 很/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     在/p 第一次世界大战/n 前/nd ，/w 德国/ns 小麦/n 种植/v 面积/n 只有/a 黑麦/n 的/u 三/m 分之/u 一/m ，/w 但/c 到/v １９２８/m 年/nt 后/nd ，/w 小麦/n 面积/n 却/d 远远/a 超过/v 黑麦/n 面积/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     在/p 丹麦/ns ，/w 一/m 次/q 大战/v 前/nd 小麦/n 面积/n 仅/d 为/vl 黑麦/n 面积/n 的/u 五/m 分之/u 一/m ，/w 但/c 到/v １９２８/m 年/nt 后/nd 迅速/a 增至/v 相当于/v 黑麦/n 面积/n 的/u 三/m 分之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p 亚/j 、/w 非/j 两/m 洲/n ，/w 小麦/n 消费量/n 也/d 不断/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     在/p 一/m 次/q 大战/v 前后/nt ，/w 亚洲/ns 小/a 麦粉/n 消费量/n 增长/v １/m ．/w ６/m 倍/n 以上/nd ，/w 非洲/ns 增长/v ４０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        91
                                     中美洲/ns 地区/n 增长/v ８０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     日本/ns 原是/vl 以/p 食/v 大米/n 为主/v ，/w 但/c 随着/p 日本/ns 国民/n 膳食/n 生活/n 的/u 多样化/v ，/w 大米/n 消费量/n 减少/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     日本/ns 在/p １９６２/m 年/nt 平均/a 每人/n 消费/v 大米/n １１８/m ．/w ３/m 公斤/q ，/w 到/v １９７４/m 年/nt 降为/v ９０/m ．/w １/m 公斤/q ，/w １２/m 年间/nt 减少/v 了/u ２８/m ．/w ２/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        94
                                     日本/ns 预测/v 大米/n 的/u 人均/v 消费量/n 将/d 进一步/v 减少/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     与此相反/i ，/w 日本人/n 小麦/n 的/u 消费量/n 却/d 逐渐/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     １９６０/m 年/nt ，/w 日本/ns 每人/n 平均/a 年/nt 消费/v 小麦/n ２５/m ．/w ８/m 公斤/q ，/w 到/v １９７０/m 年/nt 增加/v 到/v ３０/m ．/w ８/m 公斤/q ，/w 目前/nt 仍/d 呈/v 增长/v 趋势/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     总之/c ，/w 世界/n 主要/a 品种/n 的/u 粮食/n 消费量/n 都/d 显著/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     其/r 增加/v 数量/n 分/v 品种/n 分别/d 为/vl ：/w （/w １/m ）/w 小麦/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     １９７０/m -/w １９７１/m 年度/nt ，/w 世界/n 小麦/n 消费量/n 为/vl ３３７/m ．/w ３/m 百万/m 吨/q ；/w １９７５/m -/w １９７６/m 年度/nt ，/w 增加/v 到/v ３５６/m ．/w ２/m 百万/m 吨/q ；/w １９８０/m -/w １９８１/m 年度/nt ，/w 增加/v 到/v ４４５/m ．/w ２/m 百万/m 吨/q ；/w １９８３/m -/w １９８４/m 年度/nt ，/w 又/d 增/v 到/v ４８３/m ．/w ０/m 百万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        100
                                     （/w ２/m ）/w 大米/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     世界/n 大米/n 的/u 消费量/n 也/d 不断/d 增长/v ，/w 在/p １９７０/m -/w １９７１/m 、/w １９７５/m -/w １９７６/m 、/w １９８０/m -/w １９８１/m 、/w １９８３/m 一/m １９８４/m 各/r 年度/nt ，/w 大米/n 消费量/n 依次/d 为/vl ２１３/m ．/w ５５７/m 、/w ２３４/m ．/w １７４/m 、/w ２７２/m ．/w ５０５/m 、/w ２９８/m ．/w ４８９/m 百万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        102
                                     （/w ３/m ）/w 玉米/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     世界/n 玉米/n 消费量/n ，/w 在/p １９７０/m -/w １９７１/m 、/w １９７５/m -/w １９７６/m 、/w １９８０/m -/w １９８１/m 、/w １９８３/m -/w １９８４/m 各/r 年度/nt 依次/d 为/vl ：/w ２６５/m ．/w ７/m 百万/m 吨/q ，/w ３２０/m ．/w ４/m 百万/m 吨/q ，/w ４０８/m ．/w ４/m 百万/m 吨/q ，/w ４１１/m ．/w ６/m 百万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        104
                                     （/w ４/m ）/w 高粱/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     与/c 小麦/n 、/w 大米/n 等/u 同样/a 的/u 年度/nt ，/w 世界/n 高粱/n 消费量/n 依次/d 为/vl ：/w ６５/m ．/w ４/m 百万/m 吨/q ，/w ６５/m ．/w ４/m 百万/m 吨/q ，/w ６８/m ．/w ８/m 百万/m 吨/q ，/w ６４/m ．/w ５/m 百万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        106
                                     （/w ５/m ）/w 大麦/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     与/c 上述/v 各/r 年度/nt 相同/a ，/w 世界/n 大麦/n 消费量/n 依次/d 为/vl ：/w １３０/m ．/w ２/m 、/w １４３/m ．/w １/m 、/w １６３/m ．/w ５/m 、/w １７０/m ．/w ４/m 百万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        108
                                     （/w ６/m ）/w 大豆/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     世界/n 大豆/n 消费量/n 增长/v 迅速/a ，/w 在/p １９７０/m -/w １９７１/m 年度/nt 为/vl ４８００/m ．/w ８/m 万/m 吨/q ；/w １９７５/m -/w １９７６/m 年度/nt 增为/v ６３１０/m ．/w １/m 万/m 吨/q ；/w １９８０/m -/w １９８１/m 年度/nt 再/d 增为/v ８４２８/m ．/w ３/m 万/m 吨/q ；/w １９８２/m -/w １９８３/m 年度/nt 进一步/v 增长/v 到/v ８９９７/m ．/w ７/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        110
                                     在/p 世界/n 粮食/n 消费结构/n 中/nd ，/w 主要/a 分/v 三/m 大部分/n ：/w 一/m 是/vl 直接/a 食用/v 的/u 粮食/n ；/w 二/m 是/vl 间接/a 食用/v 的/u 粮食/n ；/w 三/m 是/vl 种子/n 用/v 粮/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 间接/a 食用/v 的/u 粮食/n 中/nd ，/w 又/d 包括/v 工业/n 用/v 粮/n （/w 象/p 饮料/n 、/w 食品/n 等/u ）/w 和/c 饲料粮/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     在/p ５０/m 年代/nt ，/w 世界/n 食用/v 粮食/n 和/c 饲料/n 用/v 粮/n 增长/v 的/u 速度/n 大体/n 相同/a ，/w 但/c 以后/nt 几/m 年/nt 由于/c 世界/n 粮食/n 出现/v 相对/a 过剩/a ，/w 大量/a 粮食/n 被/p 用于/v 发展/v 畜牧业/n ，/w 从而/c 使/v 饲料/n 用/v 粮/n 的/u 增长/v 速度/n 加快/v ，/w 在/p 一些/m 经济/n 发达/a 的/u 国家/n 饲料粮/n 的/u 消耗/v 增长/v 速度/n 甚至/d 超过/v 食用/v 粮/n 消耗/v 的/u 增长/v 速度/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     从而/c ，/w 使/v 饲料粮/n 在/p 世界/n 粮食/n 消费/v 中/nd 占/v 的/u 比重/n 迅速/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     这/r 是/vl ５０/m 年代/nt 以后/nt 世界/n 粮食/n 消费结构/n 的/u 最/d 重大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     在/p ６０/m 年代/nt 前/nd 半/m 期/nt ，/w 世界/n 年/nt 平均/a 消耗/v 饲料粮/n 约/d 为/vl ３/m ．/w ２/m 亿/m 吨/q ；/w ７０/m 年代/nt 中期/nt ，/w 增加/v 到/v ４/m ．/w ９/m 亿/m 吨/q ；/w 目前/nt 进一步/v 增加/v 到/v ５/m ．/w ５/m 亿/m 吨/q ，/w 占/v 世界/n 粮食/n 总产量/n 三/m 分之/u 一/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        116
                                     在/p 世界/n 消耗/v 的/u 饲料粮/n 中/nd ，/w 经济/n 发达国家/n 占/v ８５/m ％/w 以上/nd ，/w 发展中国家/n 不足/a １５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     在/p 欧美/j 、/w 大洋洲/ns 等/u 地区/n ，/w 饲料/n 用/v 粮/n 在/p 粮食/n 总/d 消费量/n 中/nd 占/v 的/u 比重/n 很/d 高/a ：/w 美国/ns 、/w 加拿大/ns 、/w 澳大利亚/ns 在/p ８０/m ％/w 以上/nd ，/w 西欧/ns 在/p ６０/m ％/w ，/w 苏联/ns 和/c 日本/ns 在/p ５０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        118
                                     由于/c 一些/m 国家/n 实行/v 着重/v 发展/v 畜牧业/n 的/u 农业/n 方针/n ，/w 但/c 本国/ns 饲料/n 资源/n 严重/a 不足/a ，/w 于是/c 不得不/d 依靠/v 进口/v 满足/v 需求/n ，/w 这/r 使/v 世界/n 饲料/n 贸易/v 量/n 剧增/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     在/p 整个/a 饲料/n 贸易/v 中/nd 大体/n 分/v 两/m 大类/n ：/w 一/m 类/n 是/vl 饲料粮/n ，/w 象/p 玉米/n 、/w 软/a 麦/n 等/u ；/w 另/r 一/m 类/n 是/vl 所谓/a 代用品/n ，/w 象/p 木薯/n 、/w 红薯/n 、/w 豆饼/n 、/w 麦麸/n 等/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     仅/d 以/p 世界/n 饲料粮/n 贸易/v 量/n 看/v ，/w ６０/m 年代/nt 末/n 为/vl ４３００/m 万/m 吨/q ，/w 到/v ７０/m 年代/nt 中期/nt 便/d 增加/v 到/v ６３５０/m 万/m 吨/q ，/w ５/m 年/nt 左右/n 增长/v ５０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        121
                                     目前/nt 估计/v 世界/n 饲料粮/n 贸易/v 量/n 接近/v 一/m 亿/m 吨/q 大关/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     除/p 此外/c ，/w 粮食/n 消费结构/n 的/u 变化/v ，/w 使/v 一些/m 国家/n 按/p 人口/n 平均/a 的/u 粮食/n 消费量/n 猛增/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     例如/v ，/w 在/p １９７３/m -/w １９７４/m 年度/nt ，/w 美国/ns 超过/v ８３０/m 公斤/q ；/w 加拿大/ns 高达/v ９５０/m 公斤/q ；/w 欧洲/ns 经济/n 共同体/n 达到/v ４５６/m 公斤/q ，/w 比/p ６０/m 年代/nt 初期/nt 增加/v 了/u ６６/m 公斤/q ；/w 日本/ns 达到/v ２８０/m 公斤/q ，/w 比/p ６０/m 年代/nt 初期/nt 增加/v 了/u ６１/m 公斤/q ；/w 苏耿/nh 也/d 达/v ８００/m 公斤/q ，/w 比/p ６０/m 年代/nt 初期/nt 增加/v 了/u ２７０/m 公斤/q ；/w 东欧/ns 各国/n 在/p 同期/nt 增加/v 到/v ７１０/m 公斤/q ，/w 增加/v 了/u １７０/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        124
                                     南斯拉夫/ns 推广/v 高产/n 小麦/n 品种/n 和/c 混/v 种/n 玉米/n ，/w 对/p 化肥/n 实行/v 补贴/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     赞比亚/ns 借款/v 按/p 补贴/n 利率/n ，/w 对/p 化肥/n 实行/v 补助/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     在/p 乌干达/ns ，/w 对/p 种子/n 、/w 化肥/n 及/c 农药/n 实行/v 补贴/n ，/w 对/p 农民/n 新/a 垦/v 耕地/v 面积/n 供应/v 种子/n ，/w 可/vu 用/v 产品/n 偿还/v 种子/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     泰国/ns 对于/p 农业/n 生产者/n 提供/v 灌溉/v 、/w 水土保持/v 、/w 种子/n 、/w 化肥/n 、/w 信贷/n 和/c 技术/n 援助/v 和/c 补贴/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     在/p 坦桑尼亚/ns ，/w 对/p 化肥/n 和/c 其他/r 化学药品/n 实行/v 补贴/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     沙特阿拉伯/ns ，/w 对/p 化肥/n 补贴/n ５０/m ％/w ，/w 对/p 农业机械/n 投资/v 补贴/n ４５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     在/p 巴基斯坦/ns ，/w 政府/n 按/p 成本/n 价格/n 供应/v 种子/n ，/w 补贴/n 化肥/n ，/w 并/c 增加/v 农业/n 灌溉/v 用/v 水/n 的/u 供应/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     在/p 海/n 地/n ，/w 化肥/n 、/w 杀虫剂/n 、/w 种子/n 和/c 灌溉/v 水/n 予以/v 补贴/n ，/w 进口/v 农业/n 生产资料/n 免除/v 关税/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     此外/c ，/w 还有/v 许多/a 发展中国家/n 都/d 实行/v 类似/v 的/u 补贴/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     除/p 发展中国家/n 外/nd ，/w 一些/m 经济/n 发达国家/n ，/w 象/p 澳大利亚/ns 、/w 奥地利/ns 、/w 芬兰/ns 、/w 挪威/ns 、/w 新西兰/ns 等/u 为/p 增加/v 土壤/n 肥力/n ，/w 也/d 实行/v 化肥/n 补贴/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     澳大利亚/ns 奖励/v 和/c 补贴/n 国内/nl 化肥/n 生产/v ，/w 对/p 国内/nl 销售/v 的/u 进口/v 化肥/n ，/w 实行/v 特许/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     芬兰/ns 对/p 化肥/n 实行/v 补贴/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     在/p 新西兰/ns ，/w 每/r 吨/q 化肥/n 补贴/n ３２/m ．/w ８３/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     这/r 是/vl 许多/a 国家/n 非/d 价格/n 政策/n 的/u 另/r 一/m 重要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     不仅/c 经济/n 发达国家/n ，/w 对/p 农业/n 和/c 粮食/n 科研/n 提供/v 大量/a 经费/n ，/w 而且/c 广大/a 第三世界/n 国家/n 也/d 越来越/d 增加/v 这/r 方面/n 的/u 财政/n 援助/v ，/w 象/p 提供/v 经费/n ，/w 发展/v 农业/n 和/c 粮食/n 教育/v 、/w 科研/n 事业/n ；/w 支持/v 研究/v 和/c 推广/v 高产/n 品种/n ：/w 帮助/v 抵抗/v 自然灾害/n ；/w 改良/v 土壤/n 、/w 开发/v 资源/n ；/w 加强/v 技术/n 和/c 情报/n 服务/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     罗马尼亚/ns 很/d 重视/v 农业/n 科研/n 工作/n ，/w 国家/n 每年/nt 提供/v 的/u 农业/n 科研/n 经费/n 占/v 农业/n 总/a 投资/n 的/u １２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        140
                                     全国/n 建立/v ７/m 个/q 研究/v 中心/n 、/w ２２/m 个/q 研究所/n 、/w ７１/m 个/q 研究/v 站/n ，/w 分布/v 在/p 全国/n 不同/a 气候/n 和/c 不同/a 土壤/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     另外/d 还/d 设有/v １７/m 个/q 农作物/n 良种/n 培育/v 中心/n 和/c ３５０/m 个/q 试验/v 站/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     农业/n 科技/n 的/u 发展/v ，/w 对/p 罗马尼亚/ns 粮食/n 增产/v 发挥/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     例如/v ，/w 从/p １９５６/m 年/nt 到/v １９６４/m 年/nt ，/w 罗马尼亚/ns 用/v ８/m 年/nt 时间/n 解决/v 了/u 玉米/n 杂交/v 良种/n 问题/n ，/w 结果/n 玉米/n 总产量/n 在/p 种植/v 面积/n 减少/v １７/m 万/m 公顷/q 的/u 条件/n 下/nd 却/d 增产/v ７７５/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        144
                                     孟加拉国/ns 为/p 提高/v 粮食/n 生产/v ，/w 无偿/a 提供/v 灌溉/v 用/v 水/n 或者/c 只/d 收/v 很少/a 手续费/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     塞浦路斯/ns 通过/p 补助/n 措施/n ，/w 扩大/v 对/p 农民/n 服务/v ，/w 支持/v 农业/n 和/c 粮食/n 科学/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     危地马拉/ns 为/p 扩大/v 农田/n 、/w 加强/v 农业/n 科学/n 研究/v 提供/v 帮助/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     肯尼亚/ns 政府/n 对/p 粮食/n 生产/v 的/u 技术/n 援助/v 、/w 粮食/n 新/a 品种/n 的/u 研究/v 都/d 提供/v 财政/n 补贴/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     朝鲜/ns 对/p 农民/n 购买/v 农业机械/n 和/c 工具/n ，/w 都/d 给以/v 补贴/n 和/c 借款/v ，/w 并/c 支持/v 研究/v 开发/v 地下/nl 水资源/n 和/c 改良/v 土壤/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     这/r 是/vl 各国/n 对/p 农业/n 和/c 粮食/n 生产者/n 实行/v 非/d 价格/n 政策/n 的/u 重要/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     一些/m 经济/n 发达国家/n 为/p 农场主/n 提供/v 信贷/n ，/w 有/v 多种/mq 形式/n ，/w 象/p 奥地利/ns 对/p 种子/n 提供/v 长期/nt 标准/n 信贷/n ；/w 加拿大/ns 对/p 农业/n 提供/v 中期/nt 和/c 短期/nt 信贷/n ；/w 挪威/ns 对/p 购买/v 农业机械/n 提供/v 特别/d 贷款/v ；/w 对/p 一定/a 规模/n 的/u 农业/n 提供/v 短期/nt 和/c 长期/nt 信贷/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     这些/r 信贷/n 对/p 支持/v 农业/n 和/c 粮食/n 生产/v 都/d 发挥/v 出/vd 很/d 好/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     提供/v 农业/n 信贷/n ，/w 在/p 发展中国家/n 更/d 显得/v 重要/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     在/p 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 、/w 欧/j 各/r 大洲/n 第三世界/n 国家/n 都/d 向/p 农业/n 和/c 粮食/n 生产/v 提供/v 大量/a 贷款/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     南斯拉夫/ns 实行/v 两/m 种/q 形式/n 的/u 信贷/n ：/w 一/m 是/vl 人民/n 银行/n 首先/d 向/p 业务/n 银行/n 提供/v 、/w 然后/c 再/d 转给/v 农业经济/n 组织/n ，/w 其/r 数额/n 相当/d 大/a ，/w １９７０/m 年/nt 为/vl ８５/m 亿/m 第纳尔/n ，/w １９７８/m 年/nt 增为/v １５０/m 亿/m 第纳尔/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     二/m 是/vl 由/p 业务/n 银行/n 向/p 农业经济/n 组织/n 提供/v 长/a 、/w 短期/nt 贷款/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     南斯拉夫/ns 农业/n 贷款/v 的/u 利息/n 低于/v 其他/r 贷款/v ，/w 一般/a 为/vl ２/m －/w ５/m ％/w ，/w 而/c 一般/a 经济/n 部门/n 的/u 贷款/v 利息/n 则/c 为/vl ７/m -/w ８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     匈牙利/ns 专门/a 制订/v 向/p 农业/n 和/c 粮食/n 生产/v 的/u 贷款/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     国家/n 提供/v 贷款/v 有/v 四项原则/n ：/w 借贷/v 者/k 有/v 偿还/v 能力/n ；/w 用于/v 符合/v 经济/n 发展/v 的/u 各项/r 投资/v ；/w 投资/v 的/u 赢利/v 率/k 要/vu 达到/v 或/c 超过/v 政府/n 规定/v 最低/a 赢利/v 率/k 的/u ７/m ％/w ；/w 农业/n 企业/n 需/v 预先/d 保证/v ３０/m ％/w 的/u 自筹/v 资金/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     对/p 农业/n 和/c 粮食/n 生产/v 重点/n 发展/v 项目/n ，/w 按/p 低息/n 偿还/v 期/nt 长/a 等/u 优惠/a 条件/n 提供/v 贷款/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     银行/n 对/p 农业社/n 贷款/v 分/v 短期/nt （/w 一/m 年/nt ）/w 、/w 中期/nt （/w 一/m 到/v 五/m 年/nt ）/w 和/c 长期/nt （/w 五/m 年/nt 以上/nd ）/w 等/u ３/m 种/q 形式/n ；/w 还/d 分/v 投资/v 贷款/v 和/c 流动资金/n 贷款/v 两/m 类/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     在/p ７０/m 年代/nt 中期/nt ，/w 国家/n 发放/v 各种/r 农业/n 贷款/v ２６/m 亿/m 福林/n ，/w 占/v 贷款/v 总额/n 的/u １２/m ％/w ，/w 利息/n 分别/d 为/vl ６/m －/w ９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        162
                                     在/p 流动资金/n 贷款/v 中/nd 只有/d 中/nd 、/w 短期/nt 之/u 分/v ，/w 年息/n 为/vl ９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        163
                                     另外/c ，/w 象/p 罗马尼亚/ns 提供/v 低息/n 农业/n 贷款/v ；/w 智利/ns 提供/v 优惠/a 条件/n 的/u 农业/n 贷款/v ；/w 埃及/ns 按/p 特殊/a 利率/n 提供/v 农业/n 信贷/n ；/w 加纳/ns 给予/v 农民/n 信贷/n 方便/a ；/w 危地马拉/ns 对/p 扩大/v 农田/n 提供/v 方便/a 条件/n 的/u 信贷/n ；/w 菲律宾/ns 由/p 农业/n 信贷/n 公司/n 与/c 菲律宾/ns 银行/n 给/p 农民/n 借款/v ；/w 索马里/ns 给予/v 农民/n 利用/v 信贷/n 的/u 各种/r 方便/n ；/w 斯里兰卡/ns 实行/v 对/p 农村/n 的/u 信贷/n 计划/n ；/w 突尼斯/ns 对/p 农民/n 实行/v 低利/n 贷款/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     对/p 粮食/n 生产者/n 的/u 非/d 价格/n 政策/n ，/w 除/p 上述/v 三/m 种/q 主要/a 形式/n 外/nd ，/w 还有/v 其他/r 一些/m 形式/n ，/w 象/p 在/p 澳大利亚/ns 和/c 英国/ns 实行/v 税收/n 优待/v ；/w 在/p 奥地利/ns 、/w 利比亚/ns 实行/v 运输/v 补贴/n ；/w 在/p 美国/ns 、/w 加拿大/ns 、/w 墨西哥/ns 、/w 乌拉圭/ns 等/u 国/n 实行/v 作物/n 保险/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     以/p 发展中国家/n 为/vl 例/n ，/w 目前/nt 耕地/v 的/u 单产/n 为/vl １６５４/m 公斤/q ／/w 公顷/q ，/w 比/p 经济/n 发达国家/n ２６２０/m 公斤/q ／/w 公顷/q 的/u 单产/n 低/a ９６６/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        166
                                     如果/c 把/p 单产/n 的/u 差距/n 缩小/v 一半/m ，/w 发展中国家/n 每/r 公顷/q 的/u 单产/n 提高/v ４８３/m 公斤/q ，/w 那么/r 发展中国家/n ６/m ．/w ７７/m 亿/m 公顷/q 的/u 耕地/v 每年/nt 可/vu 增产/v ３２７０/m 亿/m 公斤/q 粮食/n ，/w 即/v ３/m ．/w ２７/m 亿/m 吨/q ，/w 差不多/a 等于/v 目前/nt 世界/n 粮食/n 产量/n 六/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        167
                                     这/r 对/p 解决/v 世界/n 、/w 特别/d 是/vl 发展中国家/n 的/u 粮食/n 问题/n 具有/v 极/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     世界/n 扩大/v 耕地/v 的/u 潜力/n ，/w 特别/d 是/vl 发展中国家/n 扩大/v 耕地/v 的/u 还/d 很/d 有/v 潜力/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     对/p 宜农/v 荒地/n 资源/n 逐步/d 加以/v 开发/v ，/w 对/p 解决/v 世界/n 粮食/n 问题/n 意义/n 非凡/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     目前/nt 世界/n 各/r 大洲/n 土地/n 垦殖/v 指数/n 相差/v 很/d 悬殊/a ：/w 欧洲/ns 接近/v ３０/m ％/w ，/w 大洋洲/ns 仅/d ５/m ％/w ，/w 最高/a 与/c 最低/a 相差/v ２５/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     从/p 有/v 统计/v 的/u １７２/m 个/q 国家/n 中/nd ，/w 垦殖/v 指数/n 小于/v １/m ％/w 的/u 有/v １３/m 国/n ；/w １/m -/w １０/m ％/w 的/u 有/v ５９/m 国/n ；/w １０/m -/w ２０/m ％/w 的/u 有/v ３６/m 国/n ；/w ２０/m -/w ３０/m ％/w 的/u 有/v ２５/m 国/n ；/w ３０/m -/w ４０/m ％/w 的/u 有/v １６/m 国/n ；/w 超过/v ４０/m ％/w 的/u 只有/d ２３/m 国/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     在/p 世界/n 大国/n 中/nd ，/w 除/p 印度/ns 的/u 垦殖/v 指数/n 达到/v ５３/m ％/w 外/nd ，/w 美国/ns 为/vl ２１/m ％/w ，/w 中/nd 、/w 苏/j 为/vl １１/m ％/w ，/w 加拿大/ns 、/w 巴西/ns 、/w 澳大利亚/ns 只有/d ５/m ％/w 上下/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     因此/c ，/w 世界/n 上/nd 还/d 可/vu 开垦/v 相当/a 数量/n 的/u 耕地/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     据/p 联合国/ni 粮农组织/ni １９６９/m 年/nt 提出/v 的/u 研究/v 报告/n ，/w 世界/n 耕地/v 的/u 总/a 潜力/n 为/vl ３２/m 亿/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        175
                                     美国/ns 总统/n 科学/n 咨询/v 委员会/n １９６７/m 年/nt 提出/v 的/u 报告/n 认为/v ，/w 全世界/n 耕地/v 潜力/n 为/vl ３１/m ．/w ９/m 亿/m 公顷/q ，/w 其中/nd ：/w 中/nd 南美洲/ns 尚可/vu 扩大/v ８/m 倍/n ；/w 大洋洲/ns 和/c 非洲/ns 尚可/vu 扩大/v ４/m 倍/n ；/w 北美洲/ns 可/vu 扩大/v １/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     在/p 不/d 破坏/v 生态/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 逐步/d 开垦/v 宜农/v 荒地/n 、/w 增加/v 耕地/v 面积/n ，/w 这/r 对/p 世界/n 农业/n 和/c 粮食/n 的/u 增产/v 无疑/d 会/vu 增加/v 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     此外/c ，/w 世界/n 上/nd 还有/v 广阔/a 的/u 草原/n 、/w 水面/nl 、/w 林地/n ，/w 具有/v 发展/v 牧业/n 、/w 渔业/n 、/w 林业/n 、/w 副业/n 的/u 优越/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     据/p 计算/v ，/w 世界/n 农用/v 土地/n 的/u 三/m 分之/u 二/m 是/vl 以/p 永久性/n 草原/n 、/w 牧地/n 、/w 牧场/n 的/u 形式/n 存在/v ，/w 其中/nd 有/v ６０/m ％/w 是/vl 不/d 适于/v 种植/v 农作物/n 的/u ，/w 但/c 却/d 生产/v 数量/n 巨大/a 的/u 牧草/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     目前/nt ，/w 世界/n 上/nd 草/n 质/n 饲料/n 为/p 近/v ２５/m 亿/m 头/q 反刍动物/n 提供/v 了/u 饲料/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     草料/n 中/nd 最/d 重要/a 的/u 饲料/n 成分/n 是/vl 纤维素/n ，/w 每年/nt 全世界/n 生产/v 纤维素/n １０００/m 多/m 亿/m 吨/q ，/w 可以/vu 为/p 地球/n 上/nd ４０/m 多/m 亿/m 人口/n 生产/v 大量/a 动物/n 食品/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     但是/c ，/w 只有/c 反刍动物/n 才能/c 把/p 这/r 数量/n 巨大/a 的/u 草料/n 转化/v 成/v 可/vu 为/p 人/n 食用/v 的/u 肉/n 奶/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     所以/c ，/w 反刍动物/n 被/p 称为/v 天然/a 的/u &quot;/w 蛋白质/n 工厂/n &quot;/w 和/c &quot;/w 流动/v 食物/n 的/u 仓库/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        183
                                     发展/v 牧业/n ，/w 潜力/n 巨大/a ，/w 在/p 热带/nl 和/c 发展中国家/n 生产/v 草/n 质/n 饲料/n 的/u 土壤/n 和/c 水利/n 资源/n 很/d 丰富/a ，/w 大约/d 有/v １５/m 亿/m 公顷/q 土地/n 可/vu 用来/v 种/v 牧草/n ，/w 很多/a 地区/n 可以/vu 全年/nt 放牧/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     此外/c ，/w 世界/n 水产/n 养殖/v 的/u 潜力/n 也/d 十分/d 可观/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     目前/nt 世界/n 的/u 江河湖海/n 的/u 水面/nl 远远/a 没有/d 充分/a 利用/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     养殖/v 鱼类/n 比/p 养殖/v 家畜/n 家禽/n 可以/vu 减少/v 饲料/n 消耗/v ，/w 成本/n 低/a ，/w 蛋白质/n 优良/a ，/w 可以/vu 为/p 人类/n 提供/v 大量/a 优质/n 食物/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     目前/nt 世界/n 捕鱼/v 和/c 海产/n 总产量/n 为/vl ７０００/m 万/m 吨/q ，/w 水产/n 养殖/v 总产量/n 为/vl ６００/m 万/m 吨/q ，/w 还/d 大/d 有/v 潜力/n 可/vu 挖/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     现在/nt 世界/n 上/nd 有的/r 国家/n 开展/v 所谓/a &quot;/w 白色/n 革命/v &quot;/w ，/w &quot;/w 兰/n 色/n 革命/v &quot;/w ，/w 已/d 颇/d 有/v 成效/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     只要/vu 充分/a 挖掘/v 各方面/n 的/u 自然资源/n ，/w 在/p 大力/n 发展/v 粮食/n 生产/v 的/u 同时/n ，/w 大兴/v 渔业/n 、/w 牧业/n 及/c 林业/n （/w 发展/v 水果/n 、/w 木本/n 粮油/n 等/u 经济/n 林木/n ）/w ，/w 开辟/v 和/c 生产/v 更/d 多/a 的/u 食物/n ，/w 那么/r ，/w 解决/v 世界/n 、/w 特别/d 是/vl 发展中国家/n 人民/n 的/u 吃饭/v 问题/n 的/u 前途/n 是/vl 乐观/a 的/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     （/w ２/m ）/w 科学/n 利用/v 粮食/n 资源/n ，/w 提高/v 其/r 价值/n 和/c 使用价值/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     世界/n 粮食/n 资源/n 一方面/n 显得/v 不足/a ，/w 另一方面/c 使用/v 不/d 科学/n 、/w 不/d 合理/a ，/w 甚至/d 造成/v 浪费/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     这/r 是/vl 一个/mq 很/d 大/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     粮食/n 资源/n 使用/v 的/u 不/d 合理性/n 主要/a 有/v 两/m 点/n ：/w 一点/mq 是/vl 经济/n 发达国家/n 把/p 大量/a 粮食/n 用作/v 牲畜/n 饲料/n ，/w 而/c 发展中国家/n 亿万人民/n 却/d 受/v 着/u 饥饿/a 折磨/v ；/w 另/r 一点/mq 是/vl 发展中国家/n 对/p 有限/a 的/u 粮食/n 资源/n 利用/v 简单/a ，/w 浪费/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     因此/c ，/w 科学/n 开发/v 、/w 综合利用/v 世界/n 粮食/n 资源/n ，/w 提高/v 其/r 价值/n 和/c 使用价值/n ，/w 实在/d 是/vl 一个/mq 具有/v 战略/n 意义/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     这里/r ，/w 仅/d 从/p 两/m 方面/n 作/v 些/q 简述/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     一方面/n ，/w 世界/n 要/vu 大搞/v 代用品/n ，/w 节省/v 饲料粮/n ，/w 多/a 产/v 肉/n 蛋/n 奶/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     目前/nt 全世界/n 每年/nt 饲料粮/n 耗/v 量/n 达/v ５/m 亿/m 吨/q 以上/nd ，/w 其中/nd 有/v ８０/m ％/w 、/w 约/d ４/m 亿/m 吨/q 为/p 发达国家/n 所/u 消耗/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     由于/c 动物/n 吸收/v 饲料/n 中/nd 养分/n 、/w 再/d 转化/v 为/vl 肉/n 蛋/n 奶/n 的/u 转化率/n 一般/a 在/p ７/m -/w ３８/m ％/w 之间/nd ，/w 加上/v 动物/n 抛洒/v 损失/v ，/w 所以/c 每/r 生产/v １/m 吨/q 动物/n 蛋白/n ，/w 需要/v ５/m -/w ７/m 吨/q 植物/n 蛋白/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     实践/v 证明/v ，/w 以/p 粮食/n 换取/v 动物/n 食品/n ，/w 不仅/c 造成/v 粮食/n 的/u 严重/a 浪费/v ，/w 而且/c 还/d 大大/d 提高/v 了/u 食品/n 的/u 成本/n 和/c 价格/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     据/p 报道/v ，/w 美国/ns 每年/nt 用于/v 养牛/v 的/u 植物/n 蛋白质/n 高达/v ２０００/m 万/m 吨/q ，/w 但/c 转化率/n 仅/d ８/m ％/w ，/w 其余/r 的/u ９２/m ％/w 统统/d 浪费/v 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     如果/c 按/p ２０/m ％/w 的/u 转化率/n 计算/v ，/w 世界/n 每年/nt 消耗/v 的/u ５/m 亿/m 吨/q 饲料粮/n 中/nd ，/w 只有/d １/m 亿/m 吨/q 得到/v 有效/a 利用/v ，/w 其他/r ４/m 亿/m 吨/q 则/c 被/p 损失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     如果/c 大搞/v 代用品/n 代替/v 粮食/n ，/w 从而/c 少/a 用/v 饲料粮/n 、/w 多/a 产/v 肉/n 蛋/n 奶/n ，/w 可以/vu 节省/v 出/vd 一大批/n 粮食/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     世界/n 代用品/n 品种/n 很多/a ：/w 象/p 糠/n 麸/x 、/w 饼/n 粕/x 、/w 木薯/n 、/w 鱼粉/n 、/w 屠宰场/n 下脚料/n 、/w 食品/n 加工厂/n 下脚料/n 、/w 酿造/v 厂/n 下脚料/n 等等/u ，/w 潜力/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     以/p 木薯/n 来说/v ，/w 含/v 大量/a 淀粉/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 优质/n 能量/n 饲料/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     在/p 畜牧业/n 中/nd ，/w 花费/v 少/a 、/w 受益/v 大/a 的/u 增产/v 措施/n 也/d 很多/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     例如/v ，/w 应用/v 冷冻/v 精液/n 贮藏/v 技术/n ，/w 推广/v 人工授精/v ，/w 仅/d 北方/nd １８/m 个/q 种/n 公牛/n 站/n 的/u 统计/v ，/w 采取/v 这/r 一/m 措施/n 后/nd ，/w 优良/a 种/n 公/f 种/n 利用率/n 大大/d 提高/v ，/w 种/n 公牛/n 的/u 饲养/v 头数/n 减少/v ８９/m ％/w ，/w 每年/nt 可/vu 节省/v 饲料/n １９０/m 万/m 斤/q ，/w 节省/v 资金/n １４７/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        207
                                     用/v 节省/v 的/u 饲草/v 即可/vu 增/v 饲/v 菜牛/n １３５/m -/w １３６/m 万/m 头/q 。/w 
		
			
                                        208
                                     应当/vu 指出/v ，/w 各地/nl 在/p 增产/v 措施/n 的/u 运用/v 上/nd 存在/v 许多/a 不/d 合理/a 的/u 现象/n ，/w 各种/r 形式/n 的/u 浪费/v 相当/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     诚然/a ，/w 在/p 自然/a 和/c 经济/n 条件/n 允许/v 的/u 情况/n ，/w 一切/r 能够/vu 增产/v 的/u 、/w 经济/n 上/nd 划算/v 的/u 措施/n 都/d 是/vl 可能/vu 而且/c 应当/vu 采取/v 的/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     所谓/a 增产/v ，/w 不能/vu 只是/d 当/p 季/nt 增产/v ，/w 而/c 应/vu 是/vl 全年/nt 增产/v ，/w 不能/vu 是/vl 某/r 一/m 茬/q 增产/v ，/w 而/c 另/r 一/m 种/q 减产/v ，/w 一/m 块/q 地上/nl 一/m 种/q 作物/n 增产/v ，/w 而/c 另/r 一/m 种/q 作物/n 减产/v ，/w 结果/n 算起/v 全年/nt 的/u 总账/n 来/vd ，/w 实际上/nl 增产/v 甚/d 少/a ，/w 或者/c 根本/d 没有/d 增产/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     也/d 不能/vu 是/vl 头/a 年/nt 增产/v ，/w 二/m 年/nt 平产/n ，/w 第三/m 年/nt 减产/v ，/w 结果/n 算起/v 一个/mq 轮作/v 周期/nt 的/u 总账/n 来/vd 增产/v 甚微/a ，/w 或者/c 根本/d 没有/d 增产/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     所谓/a 经济/n 上/nd 划算/v ，/w 就是/d 从/p 全年/nt 和/c 轮作/v 周期/nt 的/u 总账/n 来/vd 考察/v ，/w 所得/n 相应/v 的/u 增产/v 量/n 应当/vu 能够/vu 抵偿/v 为/vl 增产/v 这/r 部分/n 产品/n 所/u 投入/v 的/u 追加/v 劳动/v 消耗/v 和/c 补充/v 生产资料/n 之/u 和/n ，/w 并且/c 获得/v 一定/a 的/u 收入/n ，/w 相应/v 措施/n 带来/v 的/u 增产/v 量/n 和/c 增收/v 额/n 超过/v 追加/v 劳动/v 消耗/v 和/c 补充/v 生产资料/n 之/u 和/n 越/d 多/a ，/w 它/r 在/p 经济/n 上/nd 就/d 越/d 划算/v ，/w 其/r 经济/n 效果/n 就/d 越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     相反/v ，/w 如果/c 所得/n 增/v 产量/n 不能/vu 抵偿/v 投入/v 的/u 追加/v 劳动/v 消耗/v 和/c 补充/v 生产资料/n ，/w 所/u 做/v &quot;/w 得不偿失/i &quot;/w ，/w 或者/c 两者/n 相/d 平/a ，/w 就/d 会/vu 造成/v 增产/v 不/d 增收/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     有的/r 地方/n ，/w 不/d 考虑/v 当地/n 土/n 、/w 肥/n 、/w 水/n 、/w 光/n 、/w 热/n 、/w 气/n 等/u 条件/n ，/w 不/d 考虑/v 是否/d 便于/v 机械化/v 和/c 劳动力/n 情况/n ，/w 勉强/a 地/u 推行/v 某种/r &quot;/w 新/a 的/u &quot;/w 耕作/v 制度/n ，/w 轻率/a 地/u 改变/v 已/d 被/p 实践/v 证实/v 了/u 的/u 行之有效/i 的/u 种植/v 方式/n ，/w 结果/n 不仅/c 增产/v 很少/a ，/w 或者/c 干脆/a 不/d 增产/v ，/w 反而/d 造成/v 劳动力/n 、/w 生产资料/n 和/c 自然力/n 的/u 极/d 大/a 浪费/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     南方/nd 一部分/n 县/n 社/n ，/w 硬性/a 推广/v 稻/n 稻/n 麦/n -/w 年/nt 三/m 熟/v ，/w 有的/r 全年/nt 粮食/n 亩产/v 才/d ８００/m -/w ９００/m 斤/q ，/w 造成/v 劳动力/n 、/w 肥料/n 、/w 季节/nt 三/m 紧张/a ，/w 由于/c 压缩/v 了/u 冬/nt 绿肥/n ，/w 导致/v 地力/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     有的/r 县/n 社/n 坚持/v 或/c 恢复/v 了/u 稻/n 麦/n 肥/n 耕作制/n ，/w 一/m 年/nt 一/m 茬/q 小麦/n 、/w 一/m 茬/q 水稻/n ，/w 亩产/v 同样/a 达到/v ８００/m -/w ９００/m 斤/q ，/w 甚至/d 更/d 多/a ，/w 还/d 可/vu 种/v 一/m 季/nt 冬/nt 绿肥/n ，/w 劳动/v 、/w 肥料/n 、/w 种子/n 消耗/v 又/d 少/a ，/w 土壤/n 肥力/n 也/d 能/vu 保持/v 或/c 提高/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     北方/nd 一些/m 地区/n ，/w 本来/d 实行/v 一/m 年/nt 两/m 熟/v （/w 或/c 两/m 年/nt 三/m 熟/v ）/w 制/n ，/w 水/n 足/a 的/u 种/v 一/m 季/nt 小麦/n 、/w 一/m 季/nt 水稻/n ，/w 水/n 少/a 的/u 种/v 一/m 季/nt 小麦/n 、/w 一/m 季/nt 玉米/n ，/w 与/c 当地/n 自然/a 和/c 经济/n 条件/n 相/d 适应/v ，/w 搞/v 得/u 好/a ，/w 全年/nt 亩产/v ７００/m -/w ８００/m 斤/q ，/w 甚至/d 更/d 多/a ，/w 可是/c 硬要/vu 搞/v 什么/r &quot;/w 三/m 种/v 三/m 收/v &quot;/w ，/w 结果/n 多/a 是/vl 前/nd 两/m 茬/q 或/c 一/m 茬/q 减产/v ，/w 换得/v 第三/m 茬/q 稍微/d 增产/v ，/w 或者/c 第三/m 茬/q 只/d 长/v 了/u 秸秆/n 而/c 籽粒/n 没有/v 收成/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     各/r 茬/q 增/v 平/a 减产/v 相抵/v ，/w 比起/v 原来/d 一/m 年/nt 两/m 种/v 两/m 收/v 增产/v 甚微/a ，/w 甚么/r 没有/d 增产/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     而/c 改为/v 三/m 种/v 三/m 收/v 以后/nt ，/w -/w 般/n 都/d 需/v 追加/v 劳动/v 、/w 种子/n 、/w 肥料/n 、/w 浇水/v 等等/u ，/w 在/p 机械化/v 程度/n 很/d 低/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 更/d 加剧/v 人力/n 、/w 物力/n 和/c 季节/nt 的/u 紧张/a ，/w 又/d 过多/a 地/u 耗费/v 地力/n ，/w 所得/n 增产/v 量/n 甚/d 少/a ，/w 不能/vu 抵偿/v 投入/v 的/u 追加/v 劳动/v 消耗/v 和/c 补充/v 生产资料/n ，/w 这样/r 的/u &quot;/w 三/m 种/v 三/m 收/v &quot;/w 就/d 不/d 具有/v 经济/n 上/nd 的/u 合理性/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     有的/r 地方/n 实行/v 不/d 合理/a 的/u 间/v 套种/v ，/w 如/v 粮棉/n 套种/v ，/w 采用/v 带/n 型/n 不/d 恰当/a ，/w 面积/n 分配/v 不/d 合理/a ，/w 以/p 粮/n 挤/v 棉/n ，/w 以/p 棉/n 让/v 粮/n ，/w 大幅度/n 缩减/v 豆科/n 作物/n 和/c 绿肥/n 作物/n ，/w 加上/v 长期/nt 不/d 耕/v 翻/v 、/w 不/d 倒/v 茬/n ，/w 使/v 土壤/n 有机质/n 和/c 全/a 氮/n 含量/n 减少/v ，/w 变/v 得/u 冷/a 板/n 瘦/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 一定/a 面积/n 上/nd ，/w 粮食作物/n 所有/a 增产/v ，/w 但/c 经济作物/n 却/d 相应/v 减产/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     据/p 北方/nd 大量/a 调查/v ，/w 麦/n 棉/n 套/n 种田/v 亩产/v 小麦/n ２００/m -/w ３００/m 斤/q ，/w 棉花/n 只/d 相当于/v 单/a 作/v 亩产/v 的/u ８０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     据/p 江苏/ns 全省/n 玉米/n 与/c 棉花/n 夹/v 种/v 联合/v 试验/v ，/w 不/d 折算/v 时/nt ，/w 每/r 亩/q 收/v 玉米/n ３００/m 斤/q ，/w 棉花/n 减产/v ２０/m -/w ３０/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        224
                                     四川省/ns 简阳/ns 棉花/n 试验/v 站/n １９７３/m -/w １９７４/m 年/nt 麦/n 棉/n 套种/v 试验/v 表明/v ，/w 在/p 小麦/n 占地/v ３０/m -/w ５０/m ％/w 范围/n 内/nd ，/w 随着/p 麦/n 幅/n 增加/v １０/m ％/w ，/w 小麦/n 增产/v ５/m ％/w ，/w 棉花/n 减产/v ５/m ％/w ，/w 若/c 麦/n 幅/n 超过/v ６０/m ％/w ，/w 小麦/n 增产/v 幅度/n 显著/a 下降/v 或/c 甚至/d 减产/v ，/w 棉花/n 则/c 大幅度/n 减产/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     这里/r ，/w 粮食作物/n 的/u 增产/v 以/p 相当/a 价值/n 的/u 棉花/n 减产/v 为/vl 代价/n ，/w 实际上/nl 不是/vl 真正/a 的/u 增产/v ，/w 只是/c 粮食/n 和/c 棉花/n 之间/nd 的/u 物质/n 变换/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     间/v 套/v 棉花/n 实/d 占/v 面积/n 偏/a 小/a ，/w 又/d 受/v 共生/v 作物/n 的/u 影响/v ，/w 一般/a 发/v 得/u 晚/a ，/w 早/a 桃/n 少/a ，/w 晚/a 桃/n 多/a ，/w 产量/n 下降/v ，/w 品质/n 变/v 劣/a ，/w 售价/n 降低/v ，/w 收入/v 减少/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     如果/c 从/p 粮食/n 的/u 增产/v 值/n 中/nd 减去/v 棉花/n 的/u 减产/v 值/n ，/w 与/c 间/v 套/v 地上/nl 追加/v 劳动/v 消耗/v 和/c 补充/v 生产资料/n 消耗/v 相/d 比较/v ，/w 算/v 一/m 算/v 总账/n ，/w 所得/n 增产/v 值/n 抵偿/v 不了/v 投入/v 的/u 追加/v 消耗/v ，/w 很/d 显然/a ，/w 在/p 经济/n 上/nd 是/vl 不/d 划算/v 的/u ；/w 尤其/d 是/vl 棉花/n 总产量/n 和/c 品质/n 无/v 保证/v ，/w 就/d 会/vu 影响/v 工业生产/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     所以/c ，/w 靠/v 减产/v 棉花/n 来/vd 增产/v 粮食/n 的/u 间/v 套种/v ，/w 是/vl 不/d 可取/a 的/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     同样/a ，/w 有的/r 地方/n 以/p 玉米/n 与/c 大豆/n 间作/v ，/w 带/n 型/n 带/n 距/v 配/v 量/n 不/d 合理/a ，/w 玉米/n 实/d 占/v 面积/n 偏/a 大/a ，/w 条件/n 又/d 好/a ，/w 大豆/n 占/v 的/u 面积/n 偏/a 小/a ，/w 又/d 受/v 玉米/n 的/u 影响/v ，/w 结果/n 玉米/n 增产/v ，/w 大豆/n 减产/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     衡量/v 大豆/n 的/u 价值/n 要/vu 全面/a 地/u 看/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     大豆/n 含/v 蛋白质/n 比/p 玉米/n 大/a ４/m 倍/n ，/w 含油/v 量/n 高/a ５/m ．/w ５/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     即使/c 每/r 亩/q 增产/v 玉米/n １５０/m -/w ２００/m 斤/q 也/d 抵偿/v 不了/v 减产/v 大豆/n ５０/m 斤/q 的/u 损失/v ，/w 算上/v 投入/v 的/u 追加/v 劳动/v 消耗/v 和/c 补充/v 生产资料/n ，/w 就/d 显得/v 更/d 不/d 划算/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     如果/c 考虑到/v 大豆/n 是/vl 植物/n 蛋白/n 的/u 重要/a 来源/n 、/w 油料作物/n 和/c 出口/n 物资/n ，/w 其/r 使用价值/n 和/c 经济/n 价值/n 远非/d 玉米/n 所/u 能/vu 比拟/v ，/w 那末/r 靠/v 减产/v 大豆/n 的/u 办法/n 来/vd 增产/v 玉米/n ，/w 同/p 增粮/v 减/v 棉/n 一样/a ，/w 在/p 经济/n 上/nd 是/vl 不/d 划算/v 的/u ，/w 在/p 实践/v 上/nd 是/vl 不/d 可取/a 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     此外/c ，/w 化肥/n 、/w 农药/n 、/w 灌溉/v 用/v 水/n 等/u 生产资料/n ，/w 由于/c 用法/n 不当/a ，/w 不/d 适时/a ，/w 利用率/n 低/a ，/w 也/d 严重/a 影响/v 增产/v 措施/n 的/u 经济/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     下面/nd 专/d 辟/v 一/m 章/n 再/d 讲/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     （/w ５/m ）/w 要/vu 照顾/v 到/v 当前/nt 和/c 近期/nt 利益/n ，/w 全面/a 增产增收/i ，/w 又/d 要/vu 考虑到/v 各项/r 生产/v 的/u 发展/v 前途/n 和/c 长远/a 利益/n ，/w 特别/d 要/vu 注意/v 保护/v 自然资源/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     为了/p 搞好/v 生产/v 布局/n ，/w 确定/v 切合/v 实际/a 的/u 发展/v 规模/n ，/w 极为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     为此/c ，/w 要/vu 按照/p 国家/n 发展/v 农业/n 的/u 规划/n ，/w 根据/p 国家/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 的/u 需要/v ，/w 计算/v 出/vd 当地/n 包括/v 口粮/n 、/w 种子/n 、/w 饲料/n 等/u 在内/v 的/u 自给/v 产品/n 量/v 和/c 为/p 国家/n 提供/v 的/u 商品/n 产品/n 量/n ，/w 算出/v 必须/d 生产/v 的/u 各种/r 农畜产品/j 的/u 总量/n ，/w 落实/v 到/v 地/n ，/w 安排/v 好/a 作物/n 和/c 畜牧/v 布局/n ，/w 确定/v 种植业/n 和/c 畜牧业/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     为/p 达到/v 预定/v 发展/v 规模/n 需要/v 采取/v 哪些/r 根本/a 措施/n ，/w 搞/v 哪些/r 建设/v 项目/n 和/c 设施/n ，/w 都/d 要/vu 进行/v 研究/v 和/c 计算/v ，/w 安排/v 好/a 它们/r 的/u 地域/n 布局/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     根据/p 需要/v 和/c 可能/vu ，/w 研究/v 确定/v 实现/v 全面/a 机械化/v 的/u 机器/n 系统/n ，/w 制定/v 实现/v 农业/n 机械化/v 的/u 进程/n 规划/n ，/w 确定/v 达到/v 预定/v 农业/n 机械化/v 程度/n 所/u 需/v 资金/n ；/w 算出/v 达到/v 预定/v 发展/v 规模/n 所/u 需/v 劳动/v 消耗/v 、/w 各种/r 生产资料/n 和/c 资金/n 总额/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     考虑到/v 农业/n 机械化/v 程度/n 逐步/d 提高/v ，/w 要/vu 预料/v 到/v 腾出/v 劳动力/n 的/u 数量/n ，/w 并/c 作出/v 安排/v 规划/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     根据/p 各种/r 数据/n ，/w 设计/v 出/vd 至少/d 两/m 种/q 以上/nd 可能/vu 的/u 生产/v 布局/n 方案/n ，/w 进行/v 分析/v 比较/v ，/w 从中/d 选择/v 最优/a 方案/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     在/p 选择/v 最优/a 方案/n 时/nt ，/w 一般/a 要/vu 尽量/d 把/p 某种/r 产品/n 特别/d 是/vl 商品/n 产品/n 的/u 生产/v 优先/v 安排/v 在/p 高产/n 稳产/n 、/w 成本/n 低/a 、/w 运费/n 少/a 的/u 地区/n 和/c 单位/n ；/w 要/vu 比较/v 主要/a 农作物/n 单位/n 面积/n 产量/n 和/c 主要/a 畜禽/n 产品/n 率/k ；/w 比较/v 整个/a 农业/n 及其/c 各/r 部门/n 、/w 各种/r 作物/n 单位/n 面积/n 产值/n 额/n 和/c 纯收入/n 额/n ；/w 比较/v 单位/n 产品/n 的/u 生产/v 成本/n ，/w 其中/nd 商品/n 产品/n 成本/n 要/vu 把/p 运输/v 费用/n 考虑/v 在内/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     这样/r 制定/v 的/u 生产/v 布局/n 方案/n ，/w 既/c 可/vu 提高/v 地区/n 和/c 企业/n 农林牧/j 生产/v 的/u 经济/n 效果/n ，/w 又/d 能/vu 保证/v 农业/n 生产/v 的/u 国民经济/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     （/w 二/m ）/w 要/vu 在/p 自然/a 因素/n 和/c 经济/n 条件/n 允许/v 的/u 前提/n 下/nd ，/w 根据/p 因地制宜/i 的/u 原则/n ，/w 选择/v 适宜/a 的/u 耕作/v 制度/n ，/w 实行/v 合理/a 轮作/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     采用/v 哪/r 种/q 耕作/v 制度/n ，/w 安排/v 熟/a 制/v ，/w 不仅/c 看/v 需要/v ，/w 而且/c 看/v 可能/vu ，/w 要/vu 看/v 地力/n 、/w 肥水/n 、/w 积/v 温/a 、/w 季节/nt 、/w 技术/n 、/w 机械/n 和/c 劳动力/n 条件/n ，/w 没有/v 必要/a 的/u 条件/n ，/w 任何/r 耕作/v 改制/v 都/d 不会/vu 有/v 好/a 结果/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     选择/v 耕作/v 制度/n ，/w 要/vu 坚持/v &quot;/w 四/m 个/q 有利/a &quot;/w ，/w 一/m 是/vl 有利于/v 各种/r 作物/n 全面/a 增产/v 、/w 全面/a 高产/n ，/w 粮食作物/n 和/c 经济作物/n 双/q 增产/v 、/w 双/q 高产/n ；/w 二/m 是/vl 有利于/v 培/v 肥/n 地力/n ，/w 用地/v 养地/v 相/d 结合/v ，/w 保证/v 各种/r 作物/n 、/w 粮食作物/n 和/c 经济作物/n 持续/v 增产/v 、/w 持续/v 高产/n ；/w 三/m 是/vl 要/vu 有利于/v 各种/r 作物/n 特别/a 经济作物/n 高产/n 、/w 稳产/n 、/w 优质/n 、/w 低/a 成本/n ，/w 实现/v 增产增收/i ；/w 四/m 是/vl 要/vu 有利于/v 机械化/v 操作/v ，/w 不断/d 提高/v 劳动生产率/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     同理/v ，/w 实行/v 合理/a 轮作/v ，/w 必须/d 根据/p 土壤/n 、/w 肥水/n 、/w 季节/nt 和/c 劳动力/n 等/u 条件/n ，/w 搞好/v 作物/n 的/u 田间/n 布局/n ，/w 安排/v 好/a 茬/n 口/n 、/w 品种/n 搭配/v ，/w 选择/v 早熟/a 高产/n 品种/n ，/w 注意/v 养/v 用/v 结合/v ，/w 尽量/d 安排/v 豆科/n 作物/n 和/c 豆科/n 绿肥/n ，/w 实行/v 水旱/n 轮作/v ，/w 防止/v 土壤/n 冷/a 板/n 瘦/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     要/vu 保证/v 季/nt 季/nt 高产/n ，/w 年/nt 年/nt 高产/n ，/w 持续/v 高产/n ，/w 既/c 要/vu 保证/v 提高/v 当/p 季/nt 单位/n 播种/v 面积/n 产量/n ，/w 又/d 要/vu 保证/v 提高/v 整个/a 轮作/v 周期/nt 内/nd 单位/n 耕地/v 面积/n 产量/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     有的/r 地方/n 暂时/nt 不得不/d 实行/v 间/v 套/v 种/v 时/nt ，/w 必须/d 合理/a 搭配/v 农作物/n ，/w 以/p 减少/v 间/v 套/v 作物/n 之间/nd 或/c 前后/nt 作物/n 之间/nd 争/v 肥/n 、/w 争/v 水/n 、/w 争光/v 、/w 争/v 时/nt 的/u 矛盾/n ，/w 尽量/d 少/a 影响/v 前作/n ，/w 不/d 影响/v 当作/v ，/w 有利于/v 后/nd 作/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     要/vu 处理/v 好/a 主/a 作物/n 和/c 副/h 作物/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 选好/v 相互/d 搭配/v 作物/n ，/w 主/a 副/a 作物/n 要/vu 有/v 适当/a 配置/v 比例/n ，/w 确保/v 经济作物/n 的/u 面积/n 、/w 产量/n 和/c 品质/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     要/vu 处理/v 好/a 群体/n 与/c 个体/n 的/u 关系/n ，/w 根据/p 土壤/n 、/w 地力/n 、/w 品种/n 特点/n 以及/c 栽培/v 技术/n 水平/n ，/w 确定/v 适宜/a 的/u 田间/n 排列/v 方式/n ，/w 选择/v 恰当/a 的/u 带/n 型/n 带/n 距/n ，/w 做到/v 宽/a 中/nd 有/v 窄/a ，/w 密/a 中/nd 有/v 稀/a ，/w 实行/v 宽/a 行/n 密/a 株/n ，/w 边/n 稠/a 里/nd 稀/a ，/w 既/c 充分/a 利用/v 边/n 行/n 优势/n ，/w 又/d 不少/a 于/p 单/a 作/v 的/u 密度/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     要/vu 处理/v 好用/a 地/u 养地/v 、/w 种/v 与/c 管/v 的/u 关系/n ，/w 间/v 套/v 插/v 种/v 豆科/n 绿肥/n ，/w 培/v 肥/n 地力/n ；/w 精/a 种/v 细/a 管/v ，/w 保/v 种/v 保收/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     熟/a 制/v 、/w 轮作/v 、/w 间/v 套作/v 都/d 可以/vu 有/v 不同/a 的/u 方案/n ，/w 进行/v 选择/v 时/nt 要/vu 比较/v 各种/r 方案/n 的/u 耗费/n 和/c 所得/n ，/w 比较/v 各自/r 的/u 劳动/v 消耗/v 和/c 肥料/n 、/w 种子/n 、/w 灌/v 水/n 、/w 农药/n 等/u 投资额/n ，/w 选择/v 追加/v 劳动/v 消耗/v 和/c 补充/v 投资/v 最少/a ，/w 获得/v 全面/a 持续/v 高产/n 、/w 成本/n 较/d 低/a 的/u 最优/a 方案/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     增加/v 复种/v 、/w 实行/v 间/v 套/v ，/w 所/u 需/v 劳动力/n 、/w 工具/n 、/w 肥料/n 、/w 灌/v 水/n 要/vu 跟上/v ，/w 否则/c 不一定/d 带来/v 增产/v ；/w 所/u 需/v 劳动力/n 、/w 工具/n 、/w 肥料/n 、/w 灌/v 水/n 虽/c 能/vu 跟上/v ，/w 若/c 追加/v 投/v 量/n 过大/a ，/w 而/c 增产/v 无几/a ，/w 就/d 会/vu 降低/v 单位/n 投资/v 的/u 产品/n 量/n ，/w 降低/v 它/r 的/u 经济/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     因此/c ，/w 在/p 多/a 熟/a 制/n 地区/n 选择/v 作物/n 种植/v 结构/n ，/w 比较/v 不同/a 配置/v 方案/n 的/u 经济/n 效果/n 时/nt ，/w 要/vu 考虑/v 既/c 有利于/v 提高/v 当/v 季/nt 单位/n 面积/n 产量/n ，/w 又/d 必须/d 是/vl 后/nd 作/v 的/u 良好/a 前/nd 茬/n ；/w 配置/v 规格/n 要/vu 便于/v 实行/v 机械化/v ，/w 使/v 单位/n 面积/n 所/u 需/v 劳动/v 消耗/v 较/d 少/a ，/w 以/p 减轻/v 劳动力/n 的/u 季节性/n 紧张/a 程度/n ；/w 保证/v 完成/v 国家/n 计划/n ，/w 既/c 符合/v 国家/n 对/p 各种/r 作物/n 总产量/n 和/c 增产/v 量/n 的/u 要求/v ，/w 又/d 能/vu 满足/v 当地/n 对/p 粮食/n 、/w 饲料/n 、/w 燃料/n 、/w 副食/n 等/u 多方面/n 的/u 需要/v ，/w 不能/vu 以/p 一/m 种/q 作物/n 挤/v 另/r 一/m 种/q 作物/n ，/w 例如/v 以/p 粮食作物/n 挤/v 经济作物/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     （/w 三/m ）/w 要/vu 实行/v 农林牧/j 结合/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        258
                                     没有/v 畜牧业/n 的/u 经济/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 不/d 完全/a 的/u 经济/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        259
                                     农业/n 和/c 畜牧业/n 是/vl 互相/d 依存/v 、/w 互相/d 促进/v 的/u 关系/n ，/w 必须/d 同时/n 并举/v ，/w 互相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     这里/r 只/d 讲/v 以/p 粮食/n 生产/v 为主/v 的/u 种植业/n 同/p 以/p 养猪/v 为/vl 中心/n 的/u 畜牧业/n 的/u 结合/v ，/w 利用/v 种植业/n 提供/v 的/u 饲料/n 谷物/n 、/w 稿/n 秆/n 、/w 油/n 粕/x 、/w 糠/n 麸/x 等/u 发展/v 养猪/v 业/n ，/w 而/c 用/v 养猪/v 业/n 提供/v 的/u 肥料/n 发展/v 粮油/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     因此/c ，/w 这/r 种/q 结合/v 既/c 要/vu 反映/v 出/vd 畜牧业/n 部门/n 的/u 适宜/a 规模/n ，/w 又/d 要/vu 反映/v 出/vd 种植业/n 部门/n 提供/v 饲料/n 量/n 的/u 可能性/n ，/w 把/p 两者/n 统一/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        262
                                     按照/p 为/p 达到/v 一定/a 产量/n 的/u 需要/n 所/u 制定/v 的/u 具有/v 科学/n 依据/n 的/u 灌溉/v 定额/n ，/w 与/c 农作物/n 生长期/nt 的/u 需/v 水/n 量/n 和/c 天然/a 降水量/n 之间/nd 总/d 有/v 一定/a 差距/n ，/w 但/c 在/p 通常/a 情况/n 下/nd ，/w 灌溉/v 给/p 水量/n 加上/v 天然/a 降水量/n 不应/vu 超过/v 灌溉/v 农田/n 作物/n 的/u 总/h 需/v 水/n 量/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     （/w 四/m ）/w 充分/a 高效/a 地/u 利用/v 灌溉/v 农田/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     为此/c ，/w 要/vu 搞好/v 灌溉/v 系统/n 的/u 综/v 体/n 建设/v ，/w 科学/a 地/u 进行/v 灌溉/v 农田/n 的/u 布局/n 、/w 规划/n 和/c 平整/a ，/w 良好/a 地/u 组织/v 灌溉/v 系统/n 、/w 灌溉/v 作业/n 和/c 整个/a 农业/n 生产/v 过程/n ，/w 使/v 之/u 协调/v 一致/a 地/u 相互作用/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 现代/nt 条件/n 下/nd ，/w 灌溉/v 水/n 的/u 利用/v ，/w 通常/d 理解/v 为/vl 包括/v 提/v 水/n 、/w 分/v 水/n 、/w 给/v 水/n 和/c 灌/v 水/n 在内/v 的/u 全/a 过程/n 的/u 组织/n 管理/v ，/w 体现/v 水利/n 部门/n 和/c 农业/n 生产/v 相互/d 关系/n 的/u 完整/a 体系/n ，/w 是/vl 经营/v 灌溉/v 农业/n 和/c 整个/a 灌溉/v 系统/n 及其/c 各个/r 组成/v 要素/n （/w 抽水/v 站/n 、/w 干渠/n 、/w 场/n 社队/j 间/n 灌溉/v 网/n 、/w 供水/v 分/v 水/n 调节/v 装置/n 等/u ）/w 发挥/v 职能/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     而/c 自下而上/i 地/u 按/p 时间/n 和/c 面积/n 制定/v 改进/v 提/v 水/n 、/w 给/v 水/n 、/w 用/v 水/n 计划/n ，/w 组织/n 计划/n 的/u 实施/v ，/w 以及/c 搞好/v 用/v 水/n 全/a 过程/n 的/u 组织/n 管理/v ，/w 则/c 是/vl 合理/a 利用/v 灌溉/v 水/n 的/u 一个/mq 重要/a 前提/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     在/p 这里/r ，/w 灌溉/v 水/n 的/u 合理/a 利用/v 就/d 成为/v 联结/v 土壤/n 肥力/n 增长/v 因素/n 与/c 进行/v 给/v 水/n 灌溉/v 的/u 各项/r 组织/n 技术/n 措施/n 的/u 中心/n 内容/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     灌溉/v 水/n 利用/v 的/u 性质/n 决定/v 于/p 当地/n 的/u 自然/a 条件/n 和/c 经济/n 条件/n 综合体/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     水利/n 资源/n 的/u 社会主义/n 公有制/n 特别/d 是/vl 大/a 水源/n 、/w 大/a 干渠/n 和/c 枢纽/n 工程/n 的/u 全民所有制/n ，/w 是/vl 决定/v 灌溉/v 水/n 利用/v 性质/n 的/u 最/d 根本/a 的/u 前提/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     由此/d 而/c 派生/v 的/u 灌溉/v 水/n 的/u 利用/v 形式/n ，/w 水利/n 与/c 农业/n 以及/c 各/r 农业/n 企业/n 相互/d 间/n 的/u 经济/n 联系/n 方式/n ，/w 灌溉/v 农田/n 的/u 利用/v 方向/n ，/w 发展/v 灌溉/v 的/u 原则/n ，/w 以及/c 与/c 当地/n 自然/a 条件/n 和/c 经济/n 条件/n 相/d 适应/v 的/u 灌溉/v 系统/n 的/u 类型/n 、/w 构造/n 和/c 技术/n 水平/n ，/w 灌溉/v 制度/n 、/w 方式/n 和/c 技术/n ，/w 等等/u ，/w 都/d 对/p 灌溉/v 水/n 利用/v 的/u 性质/n 起/v 着/u 主导/a 制约/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     计划/n 用/v 水/n 是/vl 合理/a 用/v 水/n 的/u 重要/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     根据/p 作物/n 需/v 水/n 量/n 和/c 水源/n 供水/v 能力/n 制定/v 的/u 用/v 水/n 计划/n ，/w 包括/v 灌溉/v 水/n 的/u 提取/v 、/w 分配/v 、/w 供给/v 计划/n ，/w 直到/v 把/p 水/n 输/v 引到/v 一定/a 的/u 农田/n 和/c 具体/a 使用/v 计划/n ，/w 应当/vu 是/vl 合理/a 用/v 水/n 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     计划/v 用/v 水/n 是/vl 进行/v 灌溉/v 农业/n 合理/a 组织/n 管理/v ，/w 保证/v 水土/n 资源/n 利用/v 达到/v 最大/a 经济/n 效果/n 的/u 必要条件/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     如果/c 灌溉/v 水/n 的/u 利用/v 不/d 以/p 恰当/a 的/u 计划/n 为/vl 依据/n ，/w 所谓/a 合理/a 用/v 水/n 就/d 无从/d 谈起/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     供求/n 平衡/a 法/n 是/vl 制定/v 用/v 水/n 计划/n 的/u 方法/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     从/p 水源/n 的/u 提/v 水/n 量/n 和/c 整个/a 灌溉/v 系统/n 服务/v 场/n 社队/j 的/u 需/v 水/n 量/n 必须/d 保持/v 平衡/a ，/w 为此/c ，/w 要/vu 编制/v 灌溉/v 水资源/n 平衡/a 表/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     这/r 种/q 平衡/a 表/n 作为/v 制定/v 用/v 水/n 计划/n 的/u 基础/n ，/w 是/vl 灌溉/v 系统/n 最/d 重要/a 的/u 工作/n 指标/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     土壤/n 普查/v 资料/n 及其/c 重要/a 组成部分/n -/w -/w 水利/n 资源/n 数据/n ，/w 包括/v 灌溉/v 水源/n 情况/n （/w 水/n 的/u 状态/n 、/w 流量/n 、/w 耗/v 量/n ）/w ，/w 灌溉/v 系统/n 提/v 水/n 量/n 和/c 服务/v 场/n 社队/j 需/v 水/n 量/n ，/w 给/v 水/n 方式/n 和/c 灌/v 水/n 技术/n ，/w 以及/c 历年/nt 天然/a 有效/a 降水量/n 和/c 有效/a 降水/v 时期/nt ，/w 都/d 是/vl 制定/v 灌溉/v 水资源/n 平衡/a 表/n 的/u 原始/a 依据/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     以/p 平衡/a 表/n 作/v 基础/n ，/w 按/p 预定/v 产量/n 和/c 定额/n 算出/v 需/v 水/n 量/n ，/w 编制/v 全/a 灌溉/v 系统/n 用/v 水/n 计划/n 及其/c 供水/v 进程/n 表/n ，/w 在/p 各/r 场/n 社队/j 之间/nd 正确/a 地/u 分配/v 水量/n ，/w 在/p 整个/a 灌/v 期/nt 内/nd 不/d 间断/v 地/u 向/p 各/r 场/n 社队/j 供水/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     各/r 场/n 社队/j 根据/p 需/v 水/n 量/n 和/c 定额/n ，/w 编制/v 自己/r 的/u 用/v 水/n 计划/n ，/w 并/c 与/c 平衡/a 表/n 衔接/v 一致/a ，/w 避免/v 互相/d 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     在/p 靠/v 大型/a 灌溉/v 系统/n 供水/v 的/u 条件/n 下/nd ，/w 在/p 各/r 场/n 社队/j 之间/nd 合理/a 分配/v 水量/n ，/w 很/d 好/a 地/u 组织/v 场/n 社队/j 之间/nd 的/u 水利/n 资源/n 利用/v 固然/c 重要/a ，/w 但是/c 改进/v 场/n 社队/j 内部/nd 灌溉/v 水/n 的/u 利用/v 系统/n ，/w 及时/a 高/a 质量/n 地/u 进行/v 灌溉/v ，/w 使/v 之/u 最大/a 限度/n 地/u 适应/v 灌溉/v 农业/n 的/u 特点/n 、/w 特别/d 是/vl 各种/r 作物/n 的/u 具体/a 要求/n ，/w 更/d 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     因为/c 把/p 灌溉/v 水/n 输/v 引到/v 分/v 水/n 点/n 并非/d 目的/n ，/w 灌区/n 场/n 社队/j 得到/v 水/n 以后/nt 的/u 任务/n 是/vl 有效/a 地/u 用/v 水/n ，/w 在/p 轮作/v 区/n 各个/r 地块/n 和/c 各种/r 作物/n 之间/nd 正确/a 地/u 分配/v 水量/n ，/w 并/c 及时/a 高/a 质量/n 地/u 组织/v 灌溉/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     灌溉/v 水资源/n 利用/v 的/u 经济/n 效果/n ，/w 将/d 完全/d 取决于/v 这/r 项/q 工作/n 如何/r 组织/v 和/c 怎样/r 进行/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     场/n 、/w 社/n 、/w 队/n 内部/nd 给/v 水/n 和/c 分/v 水/n ，/w 应当/vu 按/p 用/v 水/n 计划/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     为此/c ，/w 要/vu 根据/p 灌溉/v 农田/n 的/u 利用/v 方向/n 、/w 灌/v 水/n 技术/n 和/c 劳动/v 组织/n ，/w 编制/v 各种/r 作物/n 最/d 适宜/a 灌溉/v 期限/nt 灌/v 水/n 计划/n 进程/n 表/n ，/w 作为/v 进行/v 灌/v 水/n 作业/n 的/u 根据/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     各/r 场/n 社队/j 从/p 分/v 水/n 点/n 得到/v 的/u 水量/n ，/w 在/p 数量/n 上/nd 和/c 时间/n 上/nd 决定/v 于/p 引水/v 分/v 水/n 网/n 的/u 进/v 水/n 量/n 和/c 各/r 该/r 场/n 、/w 社/n 、/w 队/n 的/u 需/v 水/n 量/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     因此/c ，/w 只有/c 当/p 对/p 场/n 、/w 社/n 、/w 队/n 的/u 给/v 水/n 量/n 同/p 它们/r 的/u 需/v 水/n 量/n 相/d 一致/a 时/nt ，/w 才能/c 认为/v 所/u 制定/v 的/u 用/v 水/n 计划/n 方案/n 是/vl 最/d 适宜/a 的/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     对/p 灌溉/v 水/n 使用/v 单位/n 的/u 给/v 水/n 量/n 与其/c 需/v 水/n 量/n 在/p 数量/n 上/nd 和/c 时间/n 上/nd 差距/n 越/d 小/a ，/w 就/d 标志/v 着/u 灌溉/v 系统/n 用/v 水/n 组织/n 和/c 技术/n 水平/n 越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     如果/c 给/v 水/n 量/n 与/c 需/v 水/n 量/n 在/p 数量/n 上/nd 和/c 时间/n 上/nd 差距/n 过大/a ，/w 那末/r ，/w 这样/r 的/u 灌溉/v 水/n 的/u 利用/v 不能/vu 认为/v 是/vl 合理/a 的/u ，/w 更/d 不能/vu 认为/v 是/vl 最/d 适宜/a 的/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     对/p 场/n 、/w 社/n 、/w 队/n 的/u 给/v 水/n 量/n 与/c 需/v 水/n 量/n 在/p 数量/n 上/nd 和/c 时间/n 上/nd 脱节/v ，/w 在/p 一些/m 场合/n 下/nd ，/w 将/d 不得不/d 按/p 压低/v 定额/n 进行/v 灌溉/v ，/w 农作物/n 灌/v 水/n 不足/a ，/w 水田/n 不能/vu 普/a 灌/v ，/w 拿/v 水田/n 当/p 旱地/n 用/v ；/w 在/p 另/r 一些/m 场合/n 下/nd ，/w 可能/vu 对/p 部分/n 水田/n 供水/v 过量/v ，/w 让/p 水/n 白白/d 流失/v 掉/v ，/w 增加/v 无益/v 损耗/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     由此/d 得出/v 结论/n ：/w 用/v 水/n 进行/v 农田/n 灌溉/v 的/u 一/m 条/q 最/d 重要/a 的/u 原则/n 是/vl ，/w 对/p 整个/a 灌溉/v 农田/n 面积/n 及其/c 各个/r 地块/n 的/u 提/v 水/n 量/n 和/c 给/v 水/n 量/n ，/w 不应/vu 超过/v 也/d 不能/vu 低于/v 制定/v 的/u 用/v 水/n 定额/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     总之/c ，/w 搞好/v 灌溉/v 水资源/n 利用/v 的/u 组织/n 管理/v ，/w 意味/v 着/u 通过/p 应用/v 水利工程/n 、/w 土壤/n 改良/v 和/c 其它/r 措施/n 体系/n ，/w 推广/v 合理/a 分/v 水/n 用/v 水/n 和/c 适宜/a 灌溉/v 方式/n ，/w 最大/a 限度/n 地/u 减少/v 输/v 引/v 和/c 灌溉/v 过程/n 中/nd 的/u 水量/n 损失/v ，/w 不断/d 提高/v 灌溉/v 系统/n 和/c 灌溉/v 水/n 的/u 有效/a 作用/n 系数/n ，/w 获得/v 最大/a 的/u 经济/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     正确/a 选择/v 比较/v 基础/n ，/w 对于/p 进行/v 新式/a 农业/n 机器/n 经济/n 评价/v ，/w 极为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     单机/n 和/c 机器/n 系统/n 的/u 经济/n 效果/n ，/w 通过/p 对/p 同类/n 新式/a 和/c 对照/v 机器/n 完成/v 同/v 一道/n 工序/n 或/c 同一/a 项/n 作业/n 所/u 需/v 费用/n 的/u 比较/v 来/vd 确定/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     因此/c ，/w 衡量/v 新式/a 农业/n 机器/n 的/u 经济/n 效果/n ，/w 应当/vu 从/p 选择/v 比较/v 对象/n 开始/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     如果/c 要/vu 明确/v 新式/a 机器/n 和/c 机器/n 系统/n 的/u 先进性/n 及其/c 制造/v 推广/v 的/u 合理性/n ，/w 应当/vu 以/p 国内外/j 同类/n 机械/n 的/u 最佳/a 样机/n ，/w 包括/v 设计/v 阶段/n 的/u 最佳/a 样机/n ，/w 作为/v 比较/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     这/r 一/m 比较/v 通常/d 是/vl 由/p 机械/n 设计/v 部门/n 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     在/p 机器/n 试验/v 阶段/n ，/w 应当/vu 以/p 准备/v 用/p 新式/a 农业/n 机器/n 更换/v 的/u 现有/v 机器/n 作为/v 比较/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     如果/c 要/vu 测定/v 正常/a 使用/v 新式/a 农业/n 机器/n 的/u 实际/a 年度/nt 经济/n 效果/n ，/w 应当/vu 以/p 农业/n 生产/v 中/nd 正常/a 使用/v 的/u 现有/v 机器/n 作为/v 比较/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     如果/c 要/vu 用/p 机器/n 代替/v 手工/n 劳动/v （/w 在/p 农业/n 机械化/v 起步/v 阶段/n 往往/d 是/vl 这样/r ）/w ，/w 则/c 应/vu 取/v 最/d 先进/a 的/u 劳动/v 组织/n 条件/n 下/nd 劳动/v 效率/n 最高/a 的/u 手工/n 操作/v 完成/v 同/v 一道/n 工序/n 或/c 同一/a 项/n 作业/n 作为/v 比较/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     在/p 所有/a 这些/r 场合/n 下/nd 选择/v 原始/a 比较/v 基础/n 时/nt ，/w 都/d 要/vu 考虑到/v 机器/n 使用/v 区域/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     如果/c 新式/a 农业/n 机器/n 将/d 在/p 若干/m 区域/n 内/nd 使用/v ，/w 则/c 不同/a 区域/n 所/u 选/v 的/u 比较/v 基础/n 可能/d 是/vl 不同/a 的/u 机器/n ，/w 只要/vu 和/c 新式/a 农业/n 机器/n 是/vl 同类/n 可比/v 的/u 就/d 行/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     新式/a 农业/n 机器/n 和/c 对照/v 机器/n 使用/v 条件/n 的/u 同一性/n ，/w 从而/c 计算/v 条件/n 的/u 同一性/n ，/w 是/vl 对/p 新式/a 机器/n 正确/a 进行/v 经济/n 评价/v 的/u 前提/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     在/p 任何/r 场合/n 下/nd ，/w 生产/v 的/u 始末/n 条件/n 和/c 劳动/v 对象/n 的/u 可比/v 性/k ，/w 都/d 是/vl 正确/a 评价/v 新式/a 农业机械/n 的/u 必要条件/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     因此/c ，/w 新式/a 农业/n 机器/n 和/c 对照/v 机器/n 的/u 使用/v 对比/v 试验/v ，/w 应当/vu 在/p 相同/a 条件/n 下/nd 并驾齐驱/i 地/u 进行/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     这/r 对于/p 收割/v 机械/n 特别/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     新式/a 收割/v 机械/n 和/c 对照/v 机械/n 必须/d 在/p 同一/a 田/n 块/n 完成/v 同一/a 收获/v 作业/v ，/w 例如/v 收割/v 小麦/n ，/w 作业/v 开始/v 是/vl 划/v 割/v 作业/v 区/n ，/w 作业/n 终/n 末/n 是/vl 把/p 籽粒/n 运往/v 场院/n ，/w 清除/v 或/c 处理/v 田间/n 麦秸/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     如果/c 新式/a 农业/n 机器/n 能够/vu 获得/v 较/d 高/a 净/a 度/n 的/u 产品/n ，/w 应当/vu 考虑到/v 原来/d 要/vu 使/v 最终/a 产品/n 达到/v 同一/a 标准/n 所/u 需/v 进行/v 的/u 补充/v 作业/n ，/w 并且/c 通过/p 田间/n 抽样/v 试验/v 比较/v 互/d 比/v 机器/n 的/u 收/v 净/a 程度/n 和/c 损失/v 率/n ，/w 考察/v 新式/a 收割机/n 对/p 产量/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     至于/v 耕作/v 机械/n 和/c 田间管理/v 机械/n ，/w 则/c 只有/c 根据/p 若干/m 年/nt 的/u 专门/a 试验/v 和/c 使用/v 实践/v ，/w 才能/c 获得/v 评价/v 其/r 作业/n 质量/n 的/u 资料/n ，/w 在/p 这/r 方面/n ，/w 应当/vu 采用/v 试验/v 研究/v 单位/n 评价/v 先进/a 农艺/n 技术/n 措施/n 效果/n 的/u 试验/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     考察/v 新/a 的/u 配套/v 机器/n 和/c 机器/n 系统/n 对/p 作业/n 质量/n 和/c 产量/n 的/u 影响/v ，/w 计算/v 它们/r 的/u 经济/n 效果/n ，/w 应当/vu 在/p 同/v 一个/mq 区域/n 或/v 同/v 一个/mq 农业/n 企业/n 内/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 这里/r ，/w 播种/v 定量/v 、/w 单位/n 面积/n 产量/n 和/c 其它/r 数值/n ，/w 对照/v 配套/v 机器/n 和/c 机器/n 系统/n 应/vu 取/v 现有/v 实际/n 数值/n ，/w 新/a 的/u 配套/v 机器/n 和/c 机器/n 系统/n 应/vu 取/v 同/p 预定/v 农艺/n 技术/n 措施/n 相应/v 的/u 计划/n 数值/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     如果/c 使用/v 新式/a 农业/n 机器/n 影响/v 到/v 工序/n 的/u 前后/n 作业/v （/w 如/v 使用/v 定/v 距/v 穴/n 播/v 机/n 和/c 精/a 量/v 播种机/n ）/w ，/w 则/c 必须/d 把/p 新式/a 农业/n 机器/n 引起/v 变化/v 的/u 作业/n 列入/v 使用/v 互/d 比/v 机器/n 的/u 工序/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        313
                                     在/p 开始/v 计算/v 新式/a 农业/n 机器/n 的/u 经济/n 效果/n 之前/nt ，/w 必须/d 具有/v 对比/v 机器/n 的/u 基本/a 技术/n 经济/n 参数/n ，/w 要知道/v 机器/n 的/u 重量/n 、/w 编组/v 、/w 服务/v 人数/n 、/w 幅宽/n 、/w 工/n 速/n 、/w 班次/n 作业/v 时间/n 利用/v 系数/n 和/c 生产率/n （/w 按/p 年度/nt 、/w 生产/v 季节/nt 、/w 班次/n 、/w 小时/nt 、/w 纯/a 作业/n 小时/nt 计算/v ）/w ，/w 动力/n 机械/n 单位/n 马力/n 的/u 各项/r 指标/n ，/w 如/v 拖拉机/n 发动机/n 每/r 马力/n 的/u 作业/n 定额/n 和/c 成本/n ，/w 谷物/n 联合收割机/n 脱粒/v 装置/n 的/u 吞吐/v 能力/n （/w 公斤/q ／/w 秒/q ）/w 。/w 
		
			
                                        314
                                     农业机械/n 制造厂/n 应/vu 随/p 每/r 台/n 机器/n 附/v 发出/v 厂/n 卡/n 或/c 使用/v 手册/n ，/w 载明/v 上述/v 各项/r 基本/a 参数/n ，/w 以便/c 于/p 使用/v 单位/n 查找/v 应用/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     机器/n 编组/v 可/vu 根据/p 机器/n 构造/n 特点/n 及其/c 牵引/v 阻力/n 来/vd 确定/v ；/w 同一/a 机器/n 在/p 不同/a 地区/n 的/u 编组/v 可能/d 是/vl 不/d 相同/a 的/u ，/w 要/vu 因/p 机/n 因地制宜/i 。/w 
		
			
                                        316
                                     确定/v 班次/n 作业/n 时间/n 利用/v 系数/n 可/vu 采用/v 不同/a 的/u 方法/n ，/w 但/c 在/p 一切/r 场合/n 下/nd 都/d 必须/d 以/p 工序/n 的/u 最佳/a 组织/n 状况/n 为/vl 基础/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 新式/a 农业/n 机器/n 试验/v 阶段/n ，/w 班次/n 作业/n 时间/n 利用/v 系数/n ，/w 根据/p 新式/a 农业/n 机器/n 和/c 对照/v 机器/n 作业/n 的/u 秒表/n 计时/v 观测/v 记载/v ，/w 通过/p 分析/v 造成/v 时间/n 损失/v 的/u 各种/r 原因/n 来/vd 确定/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     机器/n 应/vu 完成/v 的/u 作业/n 量/n ，/w 要/vu 区别/v 基本/a 作业/n 和/c 联结/v 作业/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     机器/n 在/p 基本/a 作业/n 上/nd 的/u 班次/n 小时/nt 的/u 作业/n 量/n 等于/v 每个/r 纯/a 作业/n 小时/nt 的/u 作业/n 量/n 乘以/v 班次/n 作业/n 时间/n 利用/v 系数/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     联结/v 作业/n 是/vl 指/v 为/p 保证/v 基本/a 作业/n 连续/v 进行/v 而/c 与/p 之/r 同时/n 完成/v 的/u 另/r 一/m 种/q 作业/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     例如/v 收获/v 作业/n 的/u 联结/v 作业/n 是/vl 从/p 联合收割机/n 卸/v 运/v 籽粒/n 、/w 玉米/n 果/n 穗/n 和/c 茎叶/n 残/a 体/n ；/w 播种/v 作业/n 的/u 联结/v 作业/n 是/vl 运送/v 种子/n 和/c 种/n 肥/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     有时/d 对比/v 机器/n 某个/r 关键/n 部件/n 不同/a ，/w 就/d 会/vu 对/p 联结/v 作业/n 发生/v 不同/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     例如/v 对比/v 联合收割机/n 的/u 谷/n 箱/n 容积/n 大小/n 不同/a ，/w 用/p 相同/a 载重汽车/n 运送/v 谷物/n 的/u 次数/n 就/d 不同/a ，/w 从而/c 影响/v 这些/r 运输/v 工具/n 的/u 生产率/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     装卸工/n 的/u 生产率/n 不同/a ，/w 在/p 其它/r 同等/a 条件/n 下/nd ，/w 需要/v 运输/v 工具/n 的/u 数量/n 就/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 这/r 种/q 场合/n 下/nd ，/w 这些/r 运输/v 工具/n 的/u 生产率/n 直接/a 取决于/v 装卸工/n 的/u 作业/n 量/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     完成/v 基本/a 作业/n 的/u 收割机/n 生产率/n 越/d 高/a ，/w 所/u 需要/v 的/u 运输/v 工具/n 就/d 越/d 多/a ，/w 运输/v 工具/n 的/u 作业/n 量/n 就/d 越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     对于/p 这些/r 问题/n ，/w 只有/c 运用/v 一系列/a 经济/n 效果/n 指标/n ，/w 对/p 投资/v 方案/n 的/u 经济/n 合理性/n 加以/v 科学/n 的/u 论证/v ，/w 才能/c 求得/v 正确/a 的/u 答案/n ，/w 从而/c 避免/v 投资/v 方向/n 、/w 分配/v 和/c 使用/v 上/nd 的/u 错误/n 以及/c 由此/d 引起/v 的/u 可能/vu 很/d 大/a 的/u 浪费/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     农业/n 基本建设/n 投资/v 项目/n 很多/a ，/w 要/vu 根据/p 每个/r 项目/n 的/u 具体/a 目的/n ，/w 选择/v 衡量/v 其/r 经济/n 效果/n 的/u 具体/a 指标/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     但是/c 各项/r 投资/v 有/v 一个/mq 共同/a 的/u 目的/n ，/w 就是/d 增加/v 农畜产品/j 总量/n 或/c 产值/n ，/w 改善/v 农畜产品/j 质量/n ，/w 提高/v 社会/n 劳动生产率/n ，/w 降低/v 产品/n 成本/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     根据/p 这个/r 共同/a 目的/n ，/w 我们/r 应当/vu 把/p 提高/v 社会/n 劳动生产率/n 和/c 降低/v 产品/n 成本/n 作为/v 衡量/v 基本建设/n 投资/v 效果/n 的/u 基本/a 标准/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     为了/p 把/p 这个/r 共同/a 目的/n 和/c 基本/a 标准/n 具体化/v ，/w 在/p 衡量/v 经济/n 效果/n 时/nt 就要/vu 采取/v 相应/v 的/u 共同/a 指标/n ：/w （/w １/m ）/w 单位/n 投资/v （/w 每/r 元/q 或/c 百/m 元/q ）/w 农/n 畜/n 总/h 产品/n 的/u 增长/v 量/n 或/c 农牧业/j 总产值/n 的/u 增长/v 额/n ；/w （/w ２/m ）/w 投资/v 的/u 经济/n 效果/n 系数/n 及其/c 倒数/v —/w —/w 投资/v 回收/v 年限/n ；/w （/w ３/m ）/w 投资/v 项目/n 投产/v 使用/v 后/nd 百/m 亩/q 农业/n 用地/v 提供/v 的/u 农产品/n 量/n 或/c 产值/n 额/n ；/w （/w ４/m ）/w 降低/v 劳动/v 消耗/v 和/c 产品/n 成本/n ；/w （/w ５/m ）/w 单位/n 投资/v 的/u 纯收入/n 率/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     这/r 几个/mq 指标/n 是/vl 相互/d 联系/v 和/c 相互/d 制约/v 的/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     经济/n 上/nd 最/d 合理/a 的/u 投资/v 方案/n 应当/vu 是/vl 需要/v 投资额/n 最小/a ，/w 经济/n 效果/n 系数/n 高/a 、/w 回收期/nt 短/a ，/w 投资/v 项目/n 投产/v 使用/v 后/nd 带来/v 的/u 产品/n 增长/v 量/n 最大/a ，/w 且/c 产品/n 成本/n 最低/a 的/u 方案/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     这/r 只能/vu 在/p 提高/v 劳动生产率/n 和/c 大大/d 节约/v 单位/n 产品/n 流动资金/n 的/u 条件/n 下/nd 才能/c 实现/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     倘若/c 投资/v 能/vu 带来/v 农畜产品/j 量/n 的/u 大幅度/n 增长/v ，/w 那末/r ，/w 产品/n 成本/n 不但/c 不会/vu 升高/v ，/w 反而/c 会/vu 下降/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     为/p 弄清/v 固定/v 资金/n 投放/v 方案/n 中/nd 产品/n 成本/n 的/u 变化/v 情况/n ，/w 就要/vu 计算/v 每/r 一/m 方案/n 的/u 流动资金/n 补充/v 额/n 或/c 减少/v 额/n ，/w 考察/v 每/r 一/m 方案/n 中/nd 流动资金/n 的/u 变/v 额/n （/w 如果/c 这个/r 变/v 额/n 较/d 大/a 的话/u ）/w 对/p 产品/n 成本/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     如果/c 较/d 低/a 的/u 产品/n 成本/n 是/vl 靠/v 投资/v 来/vd 达到/v 的话/u ，/w 考察/v 这/r 种/q 投资/v 方案/n 的/u 经济/n 效果/n 时/nt ，/w 就要/vu 对/p 补充/v 投资/v 同/p 相应/v 期间/nt 总/h 生产/v 费用/n 的/u 节约/v 额/n 相/d 比较/v ，/w 通过/p 计算/v 投资/v 回收/v 年限/n 来/vd 衡量/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     而/c 投资/v 回收/v 年限/n 则/c 是/vl 投资/v 经济/n 效果/n 系数/n 的/u 倒数/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     至于/v 投资/v 回收/v 年限/n 究竟/d 能/vu 在/p 多/d 大/a 程度/n 上/nd 反映/v 投资/v 的/u 经济/n 效果/n ，/w 当然/d 还/d 须要/vu 进行/v 技术/n 经济/n 论证/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     在/p 衡量/v 某/r 项/q 投资/v 的/u 经济/n 效果/n 时/nt ，/w 有些/r 指标/n 需要/v 进一步/v 具体化/v ，/w 有的/r 还/d 须要/vu 采用/v 补充/v 指标/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     对于/p 实行/v 机械化/v 或/c 提高/v 机械化/v 程度/n ，/w 提高/v 劳动生产率/n 表现/v 为/vl 采用/v 新式/a 机器/n 比/p 旧/a 机器/n 减少/v 单位/n 面积/n 或/c 每/r 百/m 头/n 家畜/n 的/u 劳动力/n 占/v 用量/n ，/w 减少/v 单位/n 作业/n 或/c 单位/n 产品/n 的/u 劳动/v 消耗/v ，/w 同时/c 减轻/v 劳动强度/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     降低/v 产品/n 成本/n 表现/v 为/vl 比/p 旧/a 机器/n 减少/v 作业/v 费用/n ，/w 包括/v 减少/v 机器/n 拖拉机/n 驾驶/v 服务/v 人员/n 、/w 折旧费/n 、/w 技术/n 保养/v 和/c 维修费/n 、/w 燃料/n 、/w 润滑/v 材料/n 和/c 辅助/v 材料/n 消耗/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     这些/r 费用/n 要/vu 摊/v 算/v 到/v 每/r 台/n 机器/n 和/c 机器/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     对于/p 电气化/v ，/w 要/vu 比较/v 不同/a 电源/n 每/r 千瓦/q 的/u 投资额/n 和/c 单位/n 作业/v 或/c 单位/n 产品/n 的/u 耗电量/n ，/w 对于/p 土壤/n 改良/v 投资/v ，/w 要/vu 比较/v 单位/n 改/v 土/n 面积/n 的/u 投资额/n 及其/c 带来/v 的/u 农产品/n 的/u 增长/v 量/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     基本建设/n 投资/v 效果/n 问题/n 比较/d 复杂/a ，/w 要/vu 衡量/v 即使/c 一/m 项/q 投资/v 的/u 经济/n 效果/n ，/w 也/d 必须/d 进行/v 大量/a 的/u 计算/v 和/c 分析/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     首先/d 要/vu 正确/a 计算/v 基本建设/n 投资额/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     如/v 开发/v 新/a 垦/v 土地/n 的/u 投资额/n ，/w 除了/p 计算/v 直接/a 生产/v 投资/v 额/n 外/nd ，/w 还要/v 加上/v 与/p 此/r 有关/v 的/u 住房/n 、/w 筑路/v 、/w 生活/n 服务/v 等/u 设施/n 的/u 投资额/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     但/c 衡量/v 投资/v 的/u 经济/n 效果/n 时/nt ，/w 只/d 取/v 用于/v 扩大/v 生产/v 资金/n 以及/c 同在/v 生产/v 过程/n 中/nd 使用/v 这些/r 资产/n 有关/v 的/u 辅助/v 设施/n 和/c 交通线/n 的/u 建设/v 费用/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     要/vu 计算/v 新/a 垦/v 每/r 亩/q 耕地/v 的/u 投资额/n ，/w 考虑到/v 投资/v 本身/n 的/u 使用/v 年限/n 和/c 自然/n 条件/n 对/p 农业/n 的/u 影响/v ，/w 衡量/v 经济/n 效果/n 时/nt 不能/vu 只/d 取/v 一/m 年/nt 的/u 结果/n ，/w 而/c 应/vu 取/v ４/m —/w ５/m 年/nt 或者/c 更/d 长/a 时期/nt 的/u 结果/n 作/v 比较/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     为了/p 确定/v 计划/n 投资/v 的/u 经济/n 效果/n ，/w 要/vu 对/p 有关/v 的/u 每个/r 部门/n 、/w 每种/r 作物/n 和/c 畜/n 种畜/n 群/n 进行/v 详细/a 的/u 计算/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     要/vu 利用/v 每个/r 部门/n 、/w 每种/r 作物/n 和/c 每个/r 畜/n 群/n 的/u 作业/v 序列/n 表/n ，/w 确定/v 与/p 计划/n 投资/v 相/d 关联/v 的/u 生产/v 工艺/n 、/w 计算/v 有关/v 的/u 劳动/v 消耗/v 、/w 流动资金/n 、/w 农畜产品/j 量/n ，/w 分析/v 它们/r 将/d 发生/v 什么/r 变化/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     综合/v 考察/v 了/u 所有/a 这些/r 变化/n ，/w 才/d 可以/vu 较为/d 准确/a 地/u 比较/v 整个/a 农业/n 企业/n 计划/n 投资/v 预期/v 经济/n 效果/n 的/u 大小/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     但是/c ，/w 采取/v 这/r 种/q 方法/n 来/vd 确定/v 上期/n 实际/n 投资/v 效果/n 是/vl 很/d 困难/a 的/u ，/w 因为/c 我国/n 农业/n 企业/n 特别/d 是/vl 人民公社/n 社队/j 现行/a 簿记/n 核算/v 形式/n 非常/d 落后/a ，/w 很/d 不/d 完善/a ，/w 缺乏/v 详细/a 的/u 记载/v ，/w 更不用说/i 按/p 部门/n 、/w 按/p 作物/n 和/c 按/p 畜/n 种畜/n 群/n 分/v 记/v 投资/v 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     因此/c ，/w 很/d 难/a 揭示/v 生产/v 过程/n 中/nd 发生/v 的/u 哪些/r 变化/v 是/vl 现行/a 投资/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     正是/vl 因为/c 这个/r 缘故/n ，/w 衡量/v 上/nd 一/m 时期/nt 实际/n 投资/v 效果/n 时/nt ，/w 不得不/d 采用/v 整个/a 农业/n 生产/v 的/u 经济/n 效果/n 指标/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 应当/vu 尽可能/d 地/u 从/p 总/h 效果/n 中/nd 扣除/v 不是/vl 靠/v 基本建设/n 投资/v 而是/vl 靠/v 增/v 施/v 肥料/n 、/w 采用/v 高产/n 品种/n 、/w 增加/v 浇水/v 次/q 量/n 使/v 作物/n 增产/v 的/u 那/r 部分/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     当然/d ，/w 如果/c 没有/v 详细/a 的/u 记载/v 和/c 簿记/n 资料/n ，/w 作/v 这样/r 的/u 划分/v 也是/vl 很/d 不/d 容易/a 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     由于/c 同样/a 原因/n ，/w 基本建设/n 投资/v 带来/v 的/u 农畜产品/j 的/u 增长/v 量/n ，/w 可/vu 按/v 简便/a 方法/n 进行/v 计算/v ：/w （/w １/m ）/w 改良/v 土壤/n 引起/v 的/u 增产/v ，/w 要/vu 计算/v 整个/a 改/v 土/n 投资/v 面积/n 上/nd 获得/v 的/u 全部/n 农产品/n ，/w 扣除/v 实施/v 改/v 土/n 措施/n 前/nd 从/p 该/r 土地/n 面积/n 上/nd 获得/v 的/u 农产品/n ，/w 得出/v 改/v 土/n 投资/v 带来/v 的/u 农产品/n 实际/a 增长/v 量/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     １９７８/m 年/nt 决定/v ，/w 在/p 三/m 年内/nt ，/w 把/p 农业机械/n 价格/n 降低/v ２０％/m 。/w 
		
			
                                        360
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 提出/v ，/w 农业机械/n 、/w 化肥/n 、/w 农药/n 、/w 农用/v 塑料/n 等/u 农用/v 工业/n 产品/n 出厂/v 价格/n 和/c 销售/v 价格/n ，/w 在/p 降低/v 产品/n 成本/n 的/u 基础上/nl ，/w 在/p １９７９/m 年/nt 和/c １９８０/m 年/nt 降低/v １０/m —/w １５％/m ，/w 把/p 降低/v 成本/n 的/u 好处/n 基本上/d 给/p 农民/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     与此同时/i ，/w 粮食/n 统购/v 价格/n 从/p １９７９/m 年/nt 夏粮/n 上市/v 时候/n 起/v 提高/v ２０％/m ，/w 超/v 购/v 部分/n 在/p 此/r 基础上/nl 再/d 加价/v ５０％/m 。/w 
		
			
                                        362
                                     经过/p 这次/r 价格/n 调整/v 后/nd ，/w 即使/c 其它/r 因素/n 不变/v ，/w 农产品/n 成本/n 将/d 会/vu 下降/v ，/w 社队/j 和/c 农民/n 收入/n 就/d 会/vu 增加/v ，/w 尤其/d 是/vl 那些/r 农业/n 机械化/v 程度/n 高/a 和/c 商品率/n 高/a 的/u 社队/j 将/d 得到/v 较/d 大/a 的/u 好处/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     从/p 农业/n 生产/v 内部/nd 来看/v ，/w 农产品/n 成本/n 最/d 主要/a 、/w 最/d 直接/a 的/u 制约/v 因素/n 是/vl 单位/n 面积/n 产量/n 和/c 劳动生产率/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     在/p 一般/a 正常/a 情况/n 下/nd ，/w 农产品/n 成本/n 与/c 单位/n 面积/n 产量/n 和/c 劳动生产率/n 成/v 反比/n ，/w 而/c 与/p 浪费/v 和/c 损失/v 率/n 成正比/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     在/p 物化/v 劳动/v 和/c 活劳动/n 消耗/v 相等/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 农作物/n 单位/n 面积/n 产量/n 越/d 高/a ，/w 单位/n 产品/n 成本/n 就/d 越/d 低/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     如果/c 其它/r 条件/n 相等/v ，/w 单位/n 面积/n 上/nd 物化/v 劳动/v 和/c 活劳动/n 消耗/v 总量/n 同/c 单位/n 面积/n 产量/n 以/p 相同/a 的/u 速度/n 增加/v 或/c 减少/v ，/w 产品/n 成本/n 可/vu 保持/v 不变/v ；/w 单位/n 面积/n 上/nd 物化/v 劳动/v 和/c 活劳动/n 消耗/v 总量/n 的/u 增加/v 超过/v 了/u 单位/n 面积/n 产量/n 的/u 增长/v ，/w 产品/n 成本/n 会/vu 相应/v 地/u 提高/v ；/w 单位/n 面积/n 上/nd 物化/v 劳动/v 和/c 活劳动/n 消耗/v 总量/n 增加/v ，/w 单位/n 面积/n 产量/n 下降/v ，/w 产品/n 成本/n 会/vu 显著/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     在/p 其它/r 同等/a 条件/n 下/nd ，/w 如果/c 单位/n 面积/n 上/nd 物化/v 劳动/v 和/c 活劳动/n 消耗/v 总量/n 保持/v 不变/v ，/w 单位/n 面积/n 产量/n 增加/v ，/w 产品/n 成本/n 会/vu 相应/a 地/u 下降/v ；/w 单位/n 面积/n 上/nd 物化/v 劳动/v 和/c 活劳动/n 消耗/v 总量/n 减少/v ，/w 单位/n 面积/n 产量/n 增加/v ，/w 产品/n 成本/n 会/vu 显著/a 下降/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     农产品/n 成本/n 与/c 农业/n 劳动生产率/n 是/vl 相辅相成/i 的/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     在/p 其它/r 同等/a 条件/n 下/nd ，/w 劳动生产率/n 越/d 高/a ，/w 农产品/n 成本/n 就/d 越/d 低/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     但是/c ，/w 农产品/n 成本/n 降低/v ，/w 并不/d 意味/v 着/u 农业/n 生产/v 中/nd 物化/v 劳动/v 消耗/v 总量/n 的/u 减少/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     随着/p 农业/n 现代化/v 的/u 进展/v ，/w 现代/nt 机械/n 设备/n 、/w 化肥/n 、/w 农药/n 、/w 除草剂/n 等等/u 的/u 广泛/a 应用/v ，/w 农业/n 劳动生产率/n 一定/d 会/vu 提高/v ，/w 农产品/n 总量/n 也/d 将/d 会/vu 增加/v ，/w 同时/c 农业/n 生产/v 中/nd 物化/v 劳动/v 消耗/v 总量/n 肯定/d 会/vu 增加/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     劳动生产率/n 的/u 提高/v 正/d 在于/v ：/w 活劳动/n 的/u 份额/n 减少/v ，/w 物化/v 劳动/v 的/u 份额/n 增加/v ，/w 但/c 单位/n 产品/n 中/nd 包含/v 的/u 劳动/v 总量/n 减少/v ；/w 因而/c 所/u 减少/v 的/u 活/a 劳动量/n 要/vu 大于/v 所/u 增加/v 物化/v 劳动量/n ；/w 结果/n ，/w 单位/n 产品/n 成本/n 会/vu 下降/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     反之/c ，/w 如果/c 物化/v 劳动/v 的/u 增加/v 超过/v 活劳动/n 的/u 减少/v ，/w 产品/n 中/nd 包含/v 的/u 劳动/v 总量/n 增加/v ，/w 产品/n 成本/n 就/d 会/vu 上升/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     这/r 就/d 向/p 农业/n 现代化/v 和/c 一切/r 增产/v 措施/n 提出/v 一个/mq 要求/n ：/w 伴随/v 劳动生产率/n 的/u 提高/v ，/w 农产品/n 总量/n 的/u 增长/v 一定/d 要/vu 超过/v 物化/v 劳动/v 消耗/v 总量/n 的/u 增长/v ，/w 活劳动/n 的/u 节约/v 量/n 一定/d 要/vu 超过/v 物化/v 劳动/v 的/u 增加/v 量/n ，/w 由于/c 机械化/v 而/c 腾出/v 大量/a 劳动力/n 一定/d 要/vu 得到/v 充分/a 而/c 合理/a 的/u 利用/v ，/w 否则/c ，/w 农产品/n 成本/n 还/d 可能/vu 上升/v ，/w 农民/n 收入/v 仍/d 不能/vu 提高/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     有些/r 地方/n 采取/v 增产/v 措施/n ，/w 只/d 考虑/v “/w 增产/v ”/w ，/w 不注意/v 节约/v ，/w 不/d 核算/v 费用/n ，/w 结果/n 使/v 成本/n 加大/v ，/w 收入/n 减少/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     例如/v 苏南/ns 地区/n 采用/v 三/m 熟/a 制/n ，/w 全年/nt 亩产/v 超过/v “/w 双/q 纲/n ”/w 的/u 社队/j 是/vl 少数/n ，/w 有些/r 社队/j 甚至/d 三/m 季/nt 不到/v 千斤/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     改制/v 后/nd 用/v 种/n 量/n 增加/v ７０/m 斤/q ，/w 两/m 季/nt 水稻/n 糙米/n 接近/v 单季/nh 晚稻/n 水平/n ，/w 有的/r 反而/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     但是/c ，/w 三/m 熟/a 制/n 与/c 两/m 熟/a 制/n 相比/v ，/w 很多/a 大队/n 全年/nt 用工/v 量/n 至少/d 增加/v 三/m 分之/u 一/m ，/w 化肥/n 用量/n 增加/v 三/m 分之/u 一/m ，/w 前/nd 季/nt 稻/n 亩/n 用/v 塑料薄膜/n １０/m 元/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     加上/v 农药/n 、/w 灌溉/v 等/u 费用/n ，/w 每/r 亩/q 成本/n 比/p 单季/nh 稻/n 增加/v ３０/m 元/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     每/r 亩/q 至少/d 应/vu 增产/v 稻谷/n ３００/m 斤/q 方/d 能/vu 抵偿/v 这/r 部分/n 费用/n ，/w 在/p 此/r 增产/v 水平/n 以下/nd 的/u 都/d 要/vu 亏本/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     以上/nd 分析/v 表明/v ，/w 从/p 整个/a 农业/n 生产/v 和/c 各/r 社队/j 来看/v ，/w 降低/v 农产品/n 成本/n 应当/vu 从/p 增产/v 和/c 节约/v 这/r 两/m 个/q 方面/n 入手/v ，/w 这/r 是/vl 降低/v 成本/n 、/w 增加/v 收入/v 的/u 根本/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     所谓/a 增产/v ，/w 就是/d 增加/v 农作物/n 单位/n 面积/n 产量/n 和/c 提高/v 畜产品/n 率/n ，/w 从而/c 增加/v 农畜产品/j 总量/n ，/w 因为/c 在/p 一定量/n 的/u 物化/v 劳动/v 和/c 活劳动/n 消耗/v 的/u 水平/n 下/nd ，/w 产量/n 越是/c 增加/v ，/w 成本/n 越是/c 降低/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     所谓/a 节约/v ，/w 就是/d 节约/v 物化/v 劳动/v 和/c 活劳动/n ，/w 因为/c 在/p 一定/a 的/u 产量/n 水平/n 下/nd ，/w 节约/v 越/d 多/a ，/w 成本/n 就/d 越/d 低/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     每个/r 农业/n 企业/n 都/d 要/vu 努力/v 增加/v 产量/n ，/w 同时/c 注意/v 节约/v ，/w 节约/v 物化/v 劳动/v 和/c 活劳动/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     节约/v 物化/v 劳动/v ，/w 就是/d 要/vu 精打细算/i ，/w 杜绝/v 乱/a 买/v 滥/a 购/v ，/w 并/c 按照/p 科学/n 的/u 物耗/n 定额/n 充分/a 而/c 合理/a 地/u 利用/v 各种/r 生产资料/n ，/w 尽量/d 减少/v 损失/v 和/c 浪费/v ，/w 力争/v 降低/v 单位/n 产品/n 的/u 费用/n 率/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     节约/v 活劳动/n ，/w 就是/d 要/vu 根据/p 科学/n 的/u 劳动/v 定额/n ，/w 合理/a 利用/v 劳动力/n ，/w 提高/v 劳动/v 利用率/n ，/w 减少/v 无效/v 劳动/v ，/w 杜绝/v 窝/v 工/n 浪费/v ，/w 提高/v 劳动生产率/n ，/w 降低/v 单位/n 产品/n 的/u 劳动/v 消耗/v 率/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     从/p 降低/v 成本/n 、/w 增加/v 收入/n 出发/v ，/w 增产/v 与/c 节约/v 应当/vu 并重/v ，/w 不可偏废/i 。/w 
		
			
                                        388
                                     这就是说/i ，/w 必须/d 在/p 增产/v 的/u 前提/n 下/nd 节约/v ，/w 在/p 节约/v 的/u 基础上/nl 增产/v ，/w 不能/vu 片面/a 地/u 强调/v 一个/mq 方面/n ，/w 而/c 忽略/v 另/r 一个/mq 方面/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     既/c 不能/vu “/w 不惜/v 一切/r 代价/n ”/w 地/u 搞/v 增产/v ，/w 也/d 不可/vu 抛开/v 增产/v 而/c 片面/a 地/u 讲/v 节约/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     要/vu 在/p 保证/v 增加/v 总产量/n 、/w 总收入/n 和/c 盈利/n 水平/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 注意/v 节约/v ，/w 降低/v 成本/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     有时/d 生产/v 单位/n 产品/n 耗费/v 的/u 活/a 劳动量/n 有所/v 增加/v ，/w 但/c 只要/vu 劳动力/n 得到/v 进一步/v 的/u 合理/a 利用/v ，/w 因而/c 增加/v 了/u 产量/n 、/w 产值/n 和/c 收入/n ，/w 就/d 应当/vu 认为/v 是/vl 基本上/d 合理/a 的/u ；/w 相反/c ，/w 如果/c 片面/a 地/u 强调/v 省工/v ，/w 但/c 劳动力/n 得/v 不到/v 合理/a 利用/v ，/w 产量/n 、/w 产值/n 和/c 收入/n 没有/v 增加/v ，/w 即使/c 单位/n 产品/n 的/u 劳动/v 消耗/v 减少/v 了/u ，/w 成本/n 降低/v 了/u ，/w 也/d 不能/vu 认为/v 经济/n 效果/n 是/vl 高/a 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     同样/a ，/w 随着/p 单位/n 面积/n 产量/n 的/u 增长/v ，/w 有时/d 产品/n 成本/n 也/d 有所/v 提高/v ，/w 但/c 只要/vu 单产/n 增长/v 幅度/n 大于/v 成本/n 提高/v 的/u 幅度/n ，/w 就/d 应当/vu 认为/v 是/vl 基本/a 合理/a 的/u ；/w 相反/c ，/w 尽管/c 单位/n 产品/n 成本/n 较/d 低/a ，/w 但/c 单位/n 面积/n 产量/n 也/d 低/a ，/w 则/c 不能/vu 认为/v 是/vl 完全/d 合理/a 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     另外/c ，/w 在/p 我国/n 农村/n 也/d 存在/v 着/u 一部分/n 个体经济/n ，/w 这些/r 小型/a 的/u 、/w 分散/a 的/u 生产/v 或/c 经营/v ，/w 可以/vu 对/p 社会主义/n 经济/n 起/v 一些/m 辅助/v 或/c 补充/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     二/m 是/vl 在/p 农业经济/n 单位/n 中/nd ，/w 人们/n 的/u 相互/d 关系/n 是/vl 平等/a 的/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     但/c 在/p 不同/a 形式/n 、/w 不同/a 规模/n 的/u 农业经济/n 单位/n 中/nd ，/w 形式/n 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     有/v 上下级/n 行政/n 组织/n 之间/nd 的/u 领导/n 与/c 被/p 领导/n 关系/n ，/w 主要/d 存在/v 于/p 农业经济/n 部门/n 的/u 上层/nl 组织/n 与/c 管理/v 单位/n ，/w 以及/c 大型/a 国营/v 农垦/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     有/v 经济/n 组织/n 内部/nd 对/p 生产/v 活动/v 进行/v 指挥/v 调度/v 与/c 接受/v 指挥/v 从事/v 具体/a 操作/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     还有/v 农业经济/n 组织/n 之间/nd ，/w 通过/p 协议/n 或/c 合同/n 固定/v 下来/v 的/u ，/w 相互/d 承担/v 一定/a 权利/n 与/c 义务/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     所有/a 这些/r 关系/n ，/w 都/d 已经/d 消除/v 了/u 资本主义/n 及/c 前/nd 资本主义社会/n 所/u 存在/v 着/u 的/u 剥削/v 关系/n 或/c 人身/n 依附/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     在/p 农业/n 生产/v 过程/n 中/nd ，/w 无论/c 处在/v 什么/r 岗位/n 上/nd 的/u 个人/n ，/w 在/p 政治/n 上/nd 、/w 法律/n 上/nd 、/w 人格/n 上/nd 都/d 是/vl 平等/a 的/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     三/m 是/vl 农业/n 分配/v 结构/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     国营/v 农业/n 企业/n 一般/a 是/vl 从/p 总收入/n 中/nd ，/w 先/d 上交/v 国家/n 利润/n 和/c 税收/n ，/w 再/d 对/p 生产者/n 按/v 工资/n 制度/n 进行/v 分配/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     农村/n 集体经济/n ，/w 则/c 按/v 兼顾/v 国家/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 利益/n 的/u 原则/n 进行/v 分配/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     在/p 总收入/n 中/nd ，/w 首先/d 交纳/v 国家/n 税金/n ，/w 再/d 提留/v 集体经济/n 的/u 公共/a 积累/v ，/w 剩余/v 部分/n 按照/p 按劳分配/i 原则/n 进行/v 分配/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     实行/v 农业/n 生产/v 承包责任制/n 之后/nt ，/w 农业/n 劳动者/n 只要/vu 在/p 国家/n 政策/n 法令/n 规定/v 的/u 范围/n 内/nd 从事/v 生产/v 经营/v 活动/v ，/w 只要/vu 履行/v 了/u 承包/v 合同/n 规定/v 的/u 义务/n ，/w 并/c 交纳/v 了/u 税金/n ，/w 其余/r 全部/n 经济/n 收益/v 都/d 属于/v 劳动者/n 所有/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     社会主义革命/n 的/u 胜利/v 完成/v ，/w 消灭/v 了/u 人/n 剥削/v 人/n 的/u 私有制/n ，/w 建立/v 了/u “/w 各尽所能/i ，/w 按劳分配/i ”/w 的/u 原则/n ，/w 这/r 就/d 从/p 根本上/nl 解决/v 了/u 农业/n 生产关系/n 中/nd 对抗性/n 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     但是/c ，/w 不能/vu 就/d 从此/d 认为/v 生产关系/n 方面/n 的/u 矛盾/n 和/c 问题/n 就/d 不复存在/v 了/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     我国/n 三十/m 多年/nt 的/u 经验/n 证明/v ，/w 随着/p 生产/v 的/u 发展/v 和/c 社会/n 经济/n 各种/r 因素/n 的/u 变化/v ，/w 反映/v 到/v 农业/n 生产关系/n 结构/n 上/nd 的/u 问题/n 仍然/d 是/vl 很多/a ，/w 很/d 复杂/a 的/u ，/w 有的/r 还是/d 相当/d 尖锐/a 的/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     这里/r 有/v 对/p 社会主义/n 生产关系/n 诸/r 原则/n 的/u 正确/a 理解/v 和/c 准确/a 地/u 贯彻/v 执行/v 的/u 问题/n ；/w 有/v 在/p 生产/v 和/c 经济/n 水平/n 提高/v 以后/nt ，/w 如何/r 对/p 全/a 社会/n 的/u 分配/v 进行/v 合理/a 调整/v 的/u 问题/n ；/w 还有/v 一个/mq 如何/r 使/v 生产关系/n 尽可能/d 与/p 生产力/n 发展/v 水平/n 相/d 适应/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     如果/c 对/p 这些/r 问题/n 处置/v 不当/a ，/w 就/d 会/vu 对/p 农业经济/n 乃至/c 整个/a 社会/n 经济/n 的/u 发展/v 造成/v 严重/a 障碍/n 和/c 损失/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     农业/n 技术/n 结构/n ，/w 是/vl 指/v 在/p 一定/a 时期/nt 内/nd 构成/v 农业/n 生产力/n 水平/n 的/u 各种/r 条件/n 和/c 要素/n ，/w 及其/c 相互/d 关系/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     从/p 总的/n 方面/n 说/v ，/w 包括/v 智力/n 结构/n 、/w 技能/n 结构/n 和/c 工具/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     换句话说/i ，/w 农业/n 生产/v ，/w 是/vl 在/p 什么样/r 的/u 科学/n 水平/n 上/nd ，/w 采取/v 哪些/r 技术/n 和/c 工艺/n ，/w 使用/v 什么/r 工具/n 设备/n 来/vd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     智力/n 结构/n ，/w 对/p 农业/n 生产/v 发展/v 水平/n 具有/v 及其/c 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     １/m ．/w 农业/n 专业/n 学科/n 以及/c 与/c 农业/n 发展/v 有关/v 的/u 各/r 门/n 自然/n 学科/n 的/u 试验/v 、/w 研究/v 工作/n 所/u 达到/v 的/u 水平/n 及其/c 取得/v 的/u 重大/a 突破/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     ２/m ．/w 从事/v 农业/n 专业/n 科学/n 研究/v 、/w 教学/n 和/c 技术/n 推广/v 的/u 专业/n 科技/n 人员/n 的/u 组成/v 状况/n （/w 包括/v 数量/n 与/c 质量/n ）/w 。/w 
		
			
                                        417
                                     ３/m ．/w 关于/p 农业/n 科研/n 、/w 教育/n 、/w 推广/v 的/u 设施/n ，/w 规模/n 、/w 装备/n 水平/n ，/w 它/r 所/u 拥有/v 的/u 培育/v 专业/n 人才/n 的/u 实力/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     ４/m ．/w 全/a 社会/n ，/w 主要/d 是/vl 农业/n 领域/n 关于/p 农业/n 科学/n 技术/n 的/u 普及/v 范围/n ，/w 实际/a 达到/v 的/u 综合/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     技能/n 结构/n ，/w 是/vl 智力/n 结构/n 的/u 发展/v 成果/n 在/p 农业/n 生产/v 建设/v 实践/v 中/nd 的/u 运用/v ；/w 是/vl 科学/n 技术/n 知识/n 向/p 现实/n 的/u 生产力/n 的/u 转化/v 或/c 实现/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     我国/n 在/p 农业/n 技术/n 方面/n 所/u 概括/v 的/u 水/n 、/w 肥/n 、/w 土/n 、/w 种/n 、/w 密/a 、/w 保/v 、/w 工/n 、/w 管/v 八/m 个/q 方面/n ，/w 就是/d 农业/n 技能/n 结构/n 言简意赅/i 的/u 文字/n 说明/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     其中/nd 的/u 每/r 一个/mq 字/n ，/w 又/d 包含/v 着/u 许多/a 具体/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     例如/v 水利/n 技术/n ，/w 就/d 有/v 防洪/v 、/w 灌溉/v 、/w 排水/v 、/w 地下水/n 开发/v 等/u 专门/a 技术/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     在/p 灌溉/v 技术/n 中/nd 又/d 有/v 引水/v 灌溉/v 、/w 提/v 水/n 灌溉/v 、/w 喷灌/v 、/w 滴灌/v 等/u 多种/mq 技术/n 手段/n 。/w 
		
			
                                        424
