
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     他/r 又/d 饿/a 又/d 累/v ，/w 也/d 就/d 不客气/v 地/u 坐到/v 沙发/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        2
                                     贝贝/nhs 的确/d 很/d 饿/a 了/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     的/u 一/m 声/n ，/w 在/p 圆桌/n 旁边/nd 凸出/v 的/u 墙/n 柱/n 上/nd 打开/v 了/u 一个/mq 小门/n ，/w 一/m 杯/n 牛奶/n 和/c 一/m 盘/n 蛋糕/n 缓缓/d 向/p 外/nd 移动/v ，/w 它们/r 停/v 在/p 圆桌/n 上/nd ，/w 圆桌/n 又/d 把/p 它们/r 转到/v 贝贝/nhs 面前/nd 。/w 
		
			
                                        4
                                     贝贝/nhs 吃完/v 以后/nt ，/w 小/a 模糊/a 又/d 打开/v 了/u 电视/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     电视/n 一直/d 到/v 深夜/nt 才/d 结束/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     贝贝/nhs 的/u 眼皮/n 早已/d 打仗/v 了/u ，/w 他/r 一/m 躺/v 到/v 床上/nl 就/d 睡着/v 了/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     贝贝/nhs 一/m 觉/n 醒/v 来/vd 已/d 是/vl 第二/m 天/nt 早晨/nt 。/w 
		
			
                                        8
                                     突然/d ，/w 贝贝/nhs 想到/v 昨晚/nt 妈妈/n 没有/d 找到/v 他/r 一定/d 很/d 着急/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     应该/vu 马上/d 回家/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     &quot;/w 可是/c 现在/nt 就/d 回去/vd ，/w 那/r 可/d 太/d 可惜/a 啦/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        11
                                     贝贝/nhs 心想/v ，/w &quot;/w 要知道/v 并不是/v 每个/r 孩子/n 都/d 能/vu 遇到/v 奇迹/n 的/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     如果/c 妈妈/n 知道/v 我/r 的/u 奇遇/n 就/d 不会/vu 责备/v 我/r 啦/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     不过/c ，/w 得/vu 先/d 想/v 个/q 法子/n 告诉/v 妈妈/n 和/c 老师/n 我/r 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        14
                                     我/r 想/v 给/p 妈妈/n 和/c 老师/n 送/v 个/q 信/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     贝贝/nhs 写/v 了/u 一/m 张/q 纸条/n 装/v 在/p 书包/n 里/nd ，/w 便/d 随着/p 蓝/a 屋/n 飞到/v 了/u 空中/nl 。/w 
		
			
                                        16
                                     纸条/n 上/nd 这样/r 写/v 着/u ：/w &quot;/w 妈妈/n 、/w 李/nhf 老师/n ：/w 我/r 遇上/v 了/u 神奇/a 的/u 小/a 模糊/a ，/w 请/v 不要/vu 为/p 我/r 担心/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     唐贝贝/nh １９９８/m 年/nt ５/m 月/nt ２４/m 日/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     蓝/a 屋/n 飞到/v 了/u 学校/n 的/u 上空/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 学校/n 上空/n 转/v 几/m 圈/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     校园/n 内/nd 到处/nl 都/d 是/vl 学生/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     所有/a 的/u 人/n 都/d 抬头/v 仰望/v 天空/n ，/w 惊奇/a 地/u 看/v 着/u 这/r 陌生/a 的/u 蓝色/n 飞行物/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     贝贝/nhs 站/v 在/p 门口/nl 向/p 下/nd 高喊/v ：/w &quot;/w 刘伟/nh ，/w 张全/nh ，/w 把/p 我/r 的/u 书包/n 交给/v 李/nhf 老师/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
                                     他/r 看到/v 下面/nd 那么/r 多/a 人/n 惊奇/a 地/u 望/v 着/u 他/r ，/w 心里/nl 有/v 说/v 不出/v 的/u 高兴/a 。/w 
		
			
                                        24
                                     只/d 可惜/a 他/r 刚/d 把/p 书包/n 丢下/v 去/v ，/w 蓝/a 屋/n 就/d 迅速/a 飞回/v 到/v 高空/nl 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     贝贝/nhs 想/v ，/w 现在/nt 应该/vu 想/v 办法/n 让/p 小/a 模糊/a 出来/vd 。/w 
		
			
                                        26
                                     他/r 一直/d 以为/v 小/a 模糊/a 是/vl 个/q 神奇/a 的/u 机器人/n ，/w 藏/v 在/p 这/r 蓝/a 屋/n 的/u 什么/r 地方/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     &quot;/w 对不起/v ，/w 我/r 不能/vu 出去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        28
                                     贝贝/nhs 突然/d 看见/v 电视/n 屏幕/n 下面/nd 有/v 几个/mq 彩色/n 的/u 按钮/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     他/r 想/v ，/w 小/a 模糊/a 很/d 可能/vu 是/vl 受/v 这些/r 按钮/n 控制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 伸手/v 就/d 揿/v 了/u 一下/mq 红色/n 的/u 按钮/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     糟/a 了/u ，/w 喇叭/n 里/nd 传来/v 一阵/mq 怪/a 叫声/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     贝贝/nhs 连忙/d 又/d 揿/v 了/u 一下/mq 绿色/n 的/u 按钮/n ，/w 怪/a 叫声/n 立即/d 停止/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     贝贝/nhs 松/v 了/u 口/q 气/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     不过/c ，/w 贝贝/nhs 马上/d 又/d 发现/v 情况/n 更为/d 不妙/a ：/w 蓝/a 屋/n 飞到/v 空中/nl ，/w 疾速/d 向/p 北/nd 飞去/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     贝贝/nhs 这下/r 可/d 吓坏/v 啦/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     他/r 喊/v 小/a 模糊/a ，/w 小/a 模糊/a 也/d 不理/v 他/r 。/w 
		
			
                                        37
                                     他/r 自己/r 再也/d 不敢/vu 去/v 揿/v 那些/r 按钮/n 了/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     他/r 只好/d 躺/v 在/p 床上/nl 任/v 蓝/a 屋/n 飞去/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     好几个/q 小时/nt 过去/vd 了/u ，/w 贝贝/nhs 觉得/v 又/d 饿/a 又/d 冷/a 。/w 
		
			
                                        40
                                     突然/d ，/w 贝贝/nhs 觉得/v 暖和/a 起来/vd ，/w 他/r 发现/v 蓝/a 屋/n 正在/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     贝贝/nhs 连忙/d 爬/v 起来/vd ，/w 看/v 看/v 蓝/a 屋/n 要/vu 落/v 在/p 什么/r 地方/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     蓝/a 屋/n 把/p 他/r 带到/v 北京/ns 来/vd 啦/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     贝贝/nhs 又/d 兴奋/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        44
                                     蓝/a 屋/n 终于/d 在/p 一个/mq 花园/n 般/n 的/u 工厂/n 里/nd 降落/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     许多/a 人/n 一下子/d 围/v 了/u 上来/vd ，/w 其中/nd 还有/v 几个/mq 外国人/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     &quot;/w 欢迎/v 你/r ，/w 贝贝/nhs 。/w &quot;/w 
		
			
                                        47
                                     贝贝/nhs 刚/d 打开/v 蓝/a 屋/n 的/u 门/n ，/w 就/d 有/v 好几个/q 叔叔/n 上前/v 来/vd 欢迎/v 他/r 。/w 
		
			
                                        48
                                     贝贝/nhs 不解/v 地/u 问/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     &quot;/w 是/vl 小/a 模糊/a 告诉/v 我们/r 的/u 呀/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        50
                                     一/m 位/q 带/v 眼镜/n 的/u 叔叔/n 说/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     带/v 眼镜/n 的/u 叔叔/n 听/v 了/u 笑/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        52
                                     他/r 指/v 着/u 蓝/a 屋/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 就/d 叫/v 小/a 模糊/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     它/r 是/vl 我国/n 长城机器人总公司/ni 同/p 日本/ns 、/w 西德/ns 的/u 两/m 家/n 电子/n 公司/n 联合/v 研制/v 的/u '/w 智能/n 房屋/n '/w 。/w 
		
			
                                        54
                                     这/r 种/q 智能/n 房屋/n 采用/v 双/a 电脑/n 控制/v ，/w 其中/nd 的/u 主/n 电脑/n 是/vl 根据/p 模糊/a 逻辑/n 的/u 原理/n 制造/v 的/u ，/w 因而/c 把/p 这/r 蓝/a 屋/n 命名/v 为/vl '/w 小/a 模糊/a '/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     这/r 种/q 电脑/n 与/c 一般/a 的/u 电脑/n 不同/a ，/w 它/r 不是/vl 按照/p 人们/n 设计/v 好/a 的/u 固定/v 程序/n 运行/v 的/u ，/w 它/r 自己/r 能够/vu 思考/v 、/w 判断/v 和/c 决策/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     智能/n 房屋/n 只要/vu 同/p 它/r 的/u 主人/n 相处/v 一/m 段/q 时间/n 就/d 能/vu 摸透/v 主人/n 的/u 习惯/n 和/c 脾气/n ，/w 它/r 能/vu 有效/a 地/u 为/p 人类/n 服务/v ，/w 为/p 人们/n 提供/v 吃/v 、/w 住/v 、/w 行/v 的/u 方便/n ，/w 还/d 能为/v 主人/n 处理/v 好/a 其他/r 事情/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     当/p 主/n 电脑/n 出/vd 了/u 故障/n 以后/nt ，/w 只要/vu 揿/v 一下/mq 绿色/n 按钮/n ，/w 备用/v 电脑/n 就/d 按照/p 事先/nt 设计/v 好/a 的/u 程序/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     不过/c ，/w 它/r 只能/vu 指挥/v 一些/m 机械/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     智能/n 房屋/n 将/d 是/vl ２１/m 世纪/nt 最/d 现代化/v 的/u 生活/n 和/c 工作/n 必需品/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     要不是/c 你/r 太/d 心急/a 乱/a 揿/v 按钮/n ，/w 小/a 模糊/a 也/d 会/vu 干/v 得/u 很/d 出色/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        61
                                     贝贝/nhs 听/v 了/u 脸/n 一下子/d 红/v 了/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     不过/c 他/r 还是/d 高兴/a 地/u 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     在/p 公园/n 大门/n 旁边/nd ，/w 却/d 有/v 一个/mq 小女孩/n 孤零零/a 地/u 坐/v 在/p 马路/n 边上/nl 。/w 
		
			
                                        64
                                     她/r 约摸/d 八/m 、/w 九/m 岁/nt ，/w 两/m 只/q 短短/a 的/u 辫子/n 只是/d 用/p 橡皮筋/n 扎/v 着/u ，/w 不/d 像/v 别的/r 女孩/n 扎上/v 美丽/a 的/u 蝴蝶结/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     她/r 两/m 手/n 托/v 着/u 下颏/n ，/w 一/m 双/q 水汪汪/a 的/u 大/a 眼睛/n 流露/v 出/vd 羡慕/v 而/c 又/d 失望/v 的/u 表情/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     不知/v 什么/r 时候/n ，/w 小女孩/n 身旁/nl 坐/v 着/u 一个/mq 和/c 她/r 年龄/nt 相仿/v 的/u 男孩/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     小女孩/n 眨巴/v 眨巴/v 着/u 眼睛/n ，/w 歪/v 着/u 头/n 端详/v 身旁/nl 的/u 男孩/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     好/d 奇怪/a ，/w 我/r 怎么/r 从来/d 没/d 见过/v 这样/r 的/u 男孩/n ，/w 他/r 的/u 脑袋/n 怪/a 怪/a 的/u ，/w 好像/d 特别/d 大/a ，/w 一/m 双/q 大/a 眼睛/n 仿佛/d 能/vu 看透/v 别人/r 的/u 心思/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     莉莉/nhs 小声/n 问/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     莉莉/nhs 摇摇头/v ，/w 两眼/n 望/v 着/u 脚下/nl 一/m 双/q 沾满/v 泥巴/n 的/u 皮鞋/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     &quot;/w 别人/r 都/d 叫/v 我/r 大脑袋/nh ，/w 你/r 就/d 这样/r 叫/v 我/r 吧/u &quot;/w ，/w 男孩/n 手/n 一/m 挥/v 说/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     几/m 分钟/q 后/nd ，/w 莉莉/nhs 和/c 大脑袋/nh 进/v 了/u 公园/n ，/w 挤进/v 了/u 熙熙攘攘/i 的/u 人流/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     好玩/a 的/u 地方/n 太多/a ，/w 莉莉/nhs 东张西望/i ，/w 目不暇接/i ，/w 不/d 知道/v 究竟/d 玩/v 什么/r 才/d 好/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     这时/r ，/w 远处/n 传来/v 一阵/mq 哄笑/v 声/n 吸引/v 了/u 他们/r ，/w 大脑袋/nh 拉/v 着/u 莉莉/nhs 的/u 手/n ，/w 快步/n 跑/v 了/u 过去/vd 。/w 
		
			
                                        75
                                     那里/r 的/u 空地/n 上/nd 放/v 着/u 许多/a 花花绿绿/a 的/u 玩具/n ，/w 有/v 一头/n 玩具/n 熊猫/n ，/w 还有/v 电动/a 火车/n 、/w 铁皮/n 汽车/n 、/w 一/m 盒/n 盒/n 糖果/n 以及/c 文具盒/n 什么/r 的/u ，/w 游人/n 从/p 一个/mq 年轻/a 的/u 小伙子/n 那里/r 买上/v 圆圆/n 的/u 藤/n 圈/n ，/w 然后/c 站/v 在/p 很/d 远/a 的/u 地方/n 把/p 藤/n 圈/n 扔/v 过去/vd ，/w 如果/c 藤/n 圈/n 不/d 偏/a 不/d 斜/a 地/u 套/v 中/v 了/u 什么/r 东西/n ，/w 那/r 就是/d 中彩/v 了/u ，/w 那/r 件/n 东西/n 就/d 归/v 你/r 所有/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     小伙子/n 手里/nl 转动/v 着/u 一/m 串/n 藤/n 圈/n ，/w 高声/n 吆/v 喝道/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     好几个/q 小孩/n 花/v 了/u 钱/n ，/w 扔/v 了/u 好些/m 藤/n 圈/n ，/w 谁/r 也/d 没有/d 套/v 中/v ，/w 那些/r 藤/n 圈/n 不是/vl 飞到/v 老远/a ，/w 就是/d 差/v 那么/r 一/m 点/q 点/q ，/w 老/a 也/d 套/v 不/d 上/v 那/r 诱人/v 的/u 玩具/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     大脑袋/nh 挤/v 上前/v ，/w 问道/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     莉莉/nhs 下意识/n 地/u 噙/v 着/u 右手/n 的/u 手指头/n ，/w 摇/v 了/u 摇头/v ，/w 但/c 她/r 的/u 一/m 双/q 大/a 眼睛/n 却/d 盯/v 着/u 远处/n 那/r 只/q 黑/a 眼眶/n ，/w 浑身/n 雪白/a 雪白/a 的/u 大熊猫/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     从/p 小伙子/n 手里/nl 接过/v １０/m 个/q 藤/n 圈/n ，/w 大脑袋/nh 高兴/a 地/u 拉/v 着/u 莉莉/nhs ，/w 把/p 所有/a 的/u 藤/n 圈/n 都/d 放/v 在/p 她/r 手里/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        81
                                     他/r 叮咛/v 道/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     可是/c ，/w 莉莉/nhs 的/u 运气/n 也/d 不好/a ，/w 尽管/d 她/r 使出/v 了/u 全身/n 力气/n ，/w 一/m 个/q 个/q 藤/n 圈/n 在/p 地上/nl 滚/v 了/u 滚/v ，/w 都/d 没有/d 命中/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     眼看/d ，/w 她/r 手里/nl 只/d 剩下/v 最后/n 三/m 个/q 藤/n 圈/n 了/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     大脑袋/nh 站/v 在/p 一旁/nd 再也/d 忍不住/v ，/w 他/r 从/p 莉莉/nhs 手里/nl 夺过/v 剩下/v 的/u 藤/n 圈/n ，/w &quot;/w 瞧/v ，/w 看/v 我/r 的/u -/w ─/x &quot;/w 说罢/v ，/w 他/r 挺直/v 腰板/n ，/w 把/p 右手/n 抬/v 了/u 起来/vd ，/w 手里/nl 拎/v 着/u 一/m 只/q 藤/n 圈/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     他/r 轻声/n 问/v 小莉/nhs 。/w 
		
			
                                        86
                                     莉莉/nhs 的/u 话/n 刚/d 说出/v 口/n ，/w 大脑袋/nh 手起/v 圈/n 落/v ，/w 就/d 像/v 百步穿杨/i 的/u 神箭/n 手/n 一样/a ，/w 藤/n 圈/n 嗖/o 地/u 一下/mq ，/w 不/d 偏/a 不/d 歪/a 正好/d 套/v 在/p 熊猫/n 的/u 脑壳/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        87
                                     人群/n 中/nd 顿时/d 爆发/v 一阵/mq 喝彩声/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     那个/r 摆摊/v 的/u 小伙子/n 无可奈何/i 地/u 抱起/v 大熊猫/n ，/w 交给/v 了/u 大/a 脑袋/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     莉莉/nhs 有/v 了/u 熊猫/n ，/w 心里/nl 乐/v 开/v 了/u 花/n ，/w 别的/r 什么/r 也/d 看不上眼/i 了/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     也/d 怪/a ，/w 就/d 像/v 一道/n 指令/n ，/w 大/a 脑袋/n 手起/v 圈/n 落/v ，/w 又/d 扣/v 中/v 了/u 电动/a 火车/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     那个/r 摆摊/v 的/u 小伙子/n 脸/n 刷/o 地/u 白/v 了/u ，/w 他/r 很/d 不/d 情愿/vu 地/u 把/p 电动/a 火车/n 给/v 了/u 大脑袋/nh ，/w 突然/d 转过身/v ，/w 把/p 地上/nl 所有/a 的/u 玩具/n 统统/d 拾掇/v 起来/vd ，/w 放进/v 一个/mq 大/a 旅行袋/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        92
                                     不/d 玩/v 了/u ，/w 不/d 玩/v 了/u &quot;/w ，/w 他/r 气急败坏/i 地/u 嚷/v 着/u ，/w 然后/c 一溜烟/a 地/u 跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     人们/n 哄笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        94
                                     大脑袋/nh 一边/d 嚷/v 一边/d 把/p 手中/nl 的/u 藤/n 圈/n 朝/p 人群/n 扔去/v ，/w 恰好/d ，/w 套/v 中/v 了/u 那个/r 飞跑/v 的/u 小伙子/n 的/u 脑袋/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     有人/r 赞许/v 道/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     也/d 有人/r 感到/v 纳闷/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     当/p 人们/n 仍/d 在/p 议论纷纷/i 时/nt ，/w 大脑袋/nh 和/c 莉莉/nhs 已经/d 走出/v 了/u 公园/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     大脑袋/nh 发现/v ，/w 莉莉/nhs 低/v 着/u 头/n ，/w 眼眶/n 里/nd 含/v 着/u 泪/n ，/w 好像/d 有/v 满腹/n 心事/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     莉莉/nhs 告诉/v 他/r ，/w 她/r 的/u 爸爸/n 叫/v 刘仲林/nh ，/w 是/vl 个/q 核物理/n 工程师/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     前几天/nt ，/w 他/r 开/v 着/u 小汽车/n 到/v 研究所/n 上班/v ，/w 突然/d 一/m 辆/q 大卡车/n 从/p 公路/n 边/nd 的/u 小/a 树林/n 里/nd 冲/v 了/u 出来/vd ，/w 小汽车/n 被/p 撞/v 了/u 个/q 底/n 朝天/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     她/r 爸爸/n 受/v 了/u 重伤/n ，/w 现在/nt 省城/n 医院/n 抢救/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     一/m 封/q 封/q 信函/n ，/w 犹如/v 特/d 急/a Ｓ/ws ０/m Ｓ/ws ，/w 飞/v 向/p 国家/n 水产/n 总局/n ，/w 飞/v 向/p 国务院/ni 。/w 
		
			
                                        103
                                     原来/d 我国/n 很多/a 水利工程/n ，/w 没有/d 考虑/v 对/p 水产/n 资源/n 的/u 影响/v ，/w 建/v 坝/n 设/v 闸/n 不/d 留/v 鱼/n 道/n ，/w 鱼/n 儿/k 无法/d 回到/v 老家/n 生儿育女/i ，/w 使/v 淡水鱼/n 、/w 蟹/n 产量/n 大幅度/n 下降/v ，/w 光/d 长江/ns 流域/n ，/w 每年/nt 的/u 直接/a 经济/n 损失/v 就/d 有/v １．３亿/m 元/q 人民币/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     专家/n 们/k 担心/v 在/p 建设/v 葛洲坝/ns 中/nd 这样/r 的/u 事/n 再度/d 发生/v ，/w 这/r 才/d 不断/d 地/u 发出/v 紧急/a 呼吁/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     长江/ns 特产/n 中华鲟/n ，/w 暗黄/a 的/u 皮肤/n ，/w 圆圆/n 的/u 吻/v ，/w 体长/n ２/m ～/w ３/m 米/q ，/w 最大/a 的/u 体重/n 有/v ２５０/m 多/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        106
                                     它/r 是/vl 鱼类/n 的/u 共同/a 祖先/n ，/w 已/d 在/p 地球/n 上/nd 生活/v 了/u 一亿五千/m 多/m 万/m 年/nt ，/w 是/vl 与/p 恐龙/n 同/v 时代/nt 的/u &quot;/w 活化石/n &quot;/w ，/w 研究/v 鱼类/n 起源/n 和/c 进化/v 的/u &quot;/w 活/a 标本/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        107
                                     中华鲟/n 数量/n 非常/d 稀少/a ，/w 以往/nt 每年/nt 只能/vu 捕到/v 四五百/m 条/n ，/w 价格/n 很/d 贵/a ，/w 每/r 条/n 鱼/n 值/v 人民币/n １万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        108
                                     现在/nt ，/w 中华鲟/n 已/d 被/p 列为/v 国家/n 一/m 类/n 保护/v 动物/n ，/w 不准/v 随便/a 捕捞/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     现代/nt 的/u 鱼/n ，/w 皮上/nl 生/v 着/u 鱼鳞/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     中华鲟/n 没有/v 鱼鳞/n ，/w 皮肤/n 厚实/a 粗糙/a ，/w 脊背/n 中央/n 长/v 着/u 五/m 排/n 菱形/n 的/u 骨/n 板/n ，/w 肚皮/n 两侧/nl 也/d 各/r 生有/v 一行/mq 骨/n 板/n ，/w 远远/a 望去/v ，/w 就/d 像/v 身披/v 黄色/n 胄甲/n 的/u 水中/nl 武士/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     粗糙/a 的/u 皮肤/n 和/c 棘刺/n 状/n 的/u 骨/n 板/n ，/w 是/vl 中华鲟/n 抵抗/v 敌/n 害/v 保护/v 自己/r 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     中华鲟/n 的/u 儿女/n 在/p 海洋/n 中/nd 生活/n 长大/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     每当/p 春天/nt 来临/v ，/w 成年/n 的/u 中华鲟/n 就/d 双/q 双/q 对/q 对/q 顶着/v 海流/n ，/w 到/v 长江口/nl 嬉戏/v 觅食/v ，/w 然后/c 逆流而上/i ，/w 游弋/v 几千/m 公里/q ，/w 到/v 四川宜宾/ns 的/u 金沙江/ns 中/nd 繁殖/v 后代/nt 。/w 
		
			
                                        114
                                     中华鲟/n 的/u 生殖/v 回游/v ，/w 是/vl 鱼类/n 的/u 本能/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     广泛/a 吸收/v 了/u 专家/n 的/u 意见/n ，/w 工程/n 指挥部/n 决定/v 采取/v 既/c 修/v 鱼/n 道/n 又/d 加强/v 人工/n 繁殖/v 研究/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     一/m 场/q 人工/n 繁殖/v 中华鲟/n 的/u 战斗/v ，/w 在/p 长江水产研究所/ni 和/c 四川省水产研究所/ni 打响/v 了/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     中华鲟/n 的/u 雌/f 鱼/n 要/vu 长/v 到/v １６/m 岁/nt 才能/c 婚嫁/n ，/w 雄鱼/n 也/d 得/vu ９/m 岁/nt 才/d 当/v &quot;/w 新郎/n &quot;/w ，/w 而且/c 雌/f 鱼/n 不/d 像/v 其他/r 鱼/n 每年/nt 都/d 产卵/v ，/w 而是/vl 隔/v 几/m 年/nt 才/d 产/v 一/m 次/q 卵/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     为了/p 保护/v 中华鲟/n 资源/n ，/w 科学家/n 们/k 先/d 在/p 大坝/n 下/nd 撒网/v ，/w 捕捉/v 成熟/a 的/u 中华鲟/n ，/w 进行/v 人工/n 催/v 产/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     经过/v 摸索/v 和/c 实验/n ，/w 科学家/n 发明/v 了/u 一/m 种/q 新/a 方法/n ：/w 就是/d 取/v 中华鲟/n 胸/n 鳍/n 第一/m 鳍/n 棘/n 切成/v 薄片/n ，/w 在/p 解剖/v 显微镜/n 下/nd 观察/v ，/w 看到/v 了/u 一/m 圈圈/n 的/u 年轮/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     １９８３/m 年/nt 春夏/nt 之/u 交/v ，/w 在/p 科技/n 人员/n 的/u 精心/a 照料/v 下/nd ，/w 一/m 条/n ３/m 米/q 多/m 长/n 的/u 雌/f 鲟/n 在/p 水池/n 中/nd 上下/n 翻滚/v ，/w 不/d 一会儿/nt 泄/v 殖/v 腔/n 张开/v ，/w 一/m 串/n 串/n 珍珠/n 般/n 的/u 鱼卵/n 排/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        121
                                     他们/r 立即/d 撒下/v 雄/f 鲟鱼/n 的/u 精液/n ，/w 进行/v 人工/n 受精/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     他们/r 把/p ２万/m 多/m 尾/n ３/m ～/w ９/m 厘米/q 长/n 的/u 鱼苗/n 放到/v 长江/ns 里/nd ，/w 到/v １９９３/m 年/nt 将/d 长/v 成为/v 一/m 条条/n 肥壮/a 的/u 大/a 鲟鱼/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     为/p 建造/v 葛洲坝/ns 鱼/n 道/n ，/w 工程/n 技术人员/n 考察/v 了/u 我国/n 已经/d 兴建/v 的/u ４０/m 多/m 座/q 鱼/n 道/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     江苏斗龙港/ns 鱼/n 道/n ，/w 是/vl 沿海/n 新型/a 的/u 挡/v 潮/n 型/n 鱼/n 道/n ，/w 大鱼/n 小/a 鱼/n 都/d 可/vu 从/p 上面/nd 通过/v ，/w 但/c 不/d 适合/v 葛洲坝/ns 使用/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     经/v 反复/d 试验/v ，/w 他们/r 设计/v 出/vd 水电站/n 枢纽/n 型/n 鱼/n 道/n ，/w 在/p 湖南洋塘电站/ns 使用/v ，/w 取得/v 了/u 很/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     在/p 鱼/n 汛/n 的/u 两/m 个/q 月中/nt 观察/v 记录/v ，/w 四/m 大/a 家/n 鱼/n 和/c 各种/r 经济/n 鱼类/n 有/v ４０/m 多/m 万/m 尾/n 过/vd 坝/n ，/w 最多/a 的/u 一天/nt ，/w １万/m 多/m 条/n 鱼/n 浩浩荡荡/i 通过/v 坝/n 顶/n ，/w 壮观/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     葛洲坝/ns 的/u 建设者/n ，/w 以/p 洋塘/ns 鱼/n 道/n 为/vl 蓝本/n ，/w 设计/v 出/vd 有/v 厂房/n 集/v 鱼/n 系统/n 的/u 更加/d 先进/a 的/u 电站/n 鱼/n 道/n ，/w 这/r 种/q 鱼/n 道/n ，/w 不但/c 能/vu 让/p 青/a 、/w 草/n 、/w 鲢/n 、/w 鳙/n 四/m 大/a 家/n 鱼/n 通过/v ，/w 大个子/n 的/u 中华鲟/n 也/d 能/vu 畅通无阻/i 。/w 
		
			
                                        128
                                     保护/v 中华鲟/n 的/u 战斗/v 告诉/v 我们/r ：/w 利用/v 自然资源/n 必须/d 想到/v 生态/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     解放/v 以来/nt ，/w 我国/n 的/u 海洋/n 捕捞/v 发展/v 很快/a ，/w 但/c 淡水/n 捕捞/v 却/d 直线/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     在/p 许多/a 地方/n ，/w 河蟹/n 没有/v 了/u 踪影/n ，/w 味/n 美/a 鲜嫩/a 的/u 野生/v 鳗鲡/n 也/d 几乎/d 绝迹/v ，/w 就是/d 因为/c 水电/n 工程/n 建/v 闸/n 筑坝/v ，/w 阻挡/v 了/u 鱼/n 蟹/n 回游/v 的/u 通道/n ,/w 使/v 鱼/n 蟹/n 不能/vu 游回/v 家乡/n 生儿育女/i 。/w 
		
			
                                        131
                                     元素/n 大楼/n 高/a 高/a 耸立/v 在/p 化学/n 山上/nl ，/w 远眺/v 近看/v ，/w 都/d 显得/v 雄伟/a 壮丽/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     近年来/nt ，/w 元素/n 大楼/n 越来越/d 热闹/a ，/w 许多/a 居民/n 在/p 生产/v 、/w 生活/n 的/u 广阔/a 天地/n 里/nd 大显身手/i ，/w 很/d 受/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     比如/c 金/n 、/w 银/n 、/w 铁/n 、/w 铜/n 、/w 锡/n 、/w 钨/n 等/u ，/w 他们/r 居住/v 的/u 房间/n 门庭若市/i 。/w 
		
			
                                        134
                                     元素/n 大楼/n 里/nd ，/w 也/d 有/v 被/p 冷落/v 的/u 居民/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     比如/c 住/v 在/p 第/h 四/m 层/q 楼/n 第/h ２２/m 号/n 房间/n 的/u 钛/n 爷爷/n ，/w 就/d 较/d 冷清/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     可/d 有一天/v ，/w 第/h ２２/m 号/n 房间/n 的/u 门/n 被/p &quot;/w 笃/v 、/w 笃/v 、/w 笃/v &quot;/w 敲响/v 了/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     钛/n 爷爷/n 打/v 了/u 个/q 哈欠/n 问/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     &quot;/w 我/r ，/w 人类/n 特派/v 记者/n 小/a 灵通/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        139
                                     钛/n 爷爷/n 开/v 了/u 房门/n ，/w 看到/v 一个/mq 可爱/a 的/u 男孩/n ：/w 圆圆/n 的/u 脸蛋/n ，/w 乌黑/a 的/u 头发/n ，/w 大/a 大/a 的/u 眼睛/n ，/w 还/d 神气/a 地/u 挎/v 着/u 一个/mq 小巧/a 的/u 照相机/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        140
                                     小/a 灵通/a 笑/v 着/u 说/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     不过/c 既然/c 是/vl 找/v 自己/r 的/u ，/w 就是/d 自己/r 的/u 客人/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     钛/n 爷爷/n 有/v 礼貌/n 地/u 将/p 小/a 灵通/a 让/p 进/v 房/n 来/vd ，/w 请坐/v ，/w 沏茶/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     &quot;/w 钛/n 爷爷/n ，/w 我/r 此次/r 前来/v 拜访/v ，/w 是/vl 邀请/v 您/r 下山/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        144
                                     &quot;/w 请/v 你/r 为/p 人类/n 作贡献/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        145
                                     你们/r 钛/n 族/n 具有/v 许多/a 优良/a 的/u 特性/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        146
                                     钛/n 爷爷/n 紧绷/v 的/u 脸/n 渐渐/d 松弛/a 下来/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     作为/v 钛/n 族/n 的/u 长/n 字/n 辈/n ，/w 他/r 清楚/a 地/u 知道/v ，/w 小/a 灵通/a 讲/v 的/u 并非/d 过誉/v 之/u 辞/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     也/d 难怪/d 钛/n 爷爷/n 郁郁不乐/i 。/w 
		
			
                                        149
                                     他/r 的/u 子孙/n 们/k 广泛/a 分布/v 于/p 自然界/n ，/w 在/p 岩石/n 、/w 粘土/n 、/w 砂粒/n 和/c 海水/n 中/nd 都/d 有/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     人类/n 原/a 也/d 想/v 让/p 钛/n 孩子/n 们/k 在/p 建设/v 事业/n 中/nd 发挥/v 应有/v 的/u 作用/n ，/w 然而/c 却/d 因/c 这些/r 钛/n 孩子/n 性格/n 极为/d 活泼/a ，/w 在/p 高温/n 下/nd 易/a 与/p 氧/n 、/w 氮/n 、/w 氢/n 等/u 结合/v 成/v 相应/a 的/u 化合物/n ，/w 而/c 人们/n 的/u 冶炼/v 工艺/n 又/d 过/vd 不了/v 关/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     所以/c 长期以来/i ，/w 钛/n 孩子/n 们/k 被/p 弃置/v 一旁/nd ，/w 无所作为/i ，/w 蹉跎/v 岁月/nt 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 也是/vl 第/h ２２/m 号/n 房间/n 冷清/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     对/p 此/r ，/w 钛/n 爷爷/n 心里/nl 当然/d 不是滋味/i 。/w 
		
			
                                        154
                                     随着/p 近代/nt 科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 已/d 使/v 越来越/d 多/a 的/u 钛/n 孩子/n 进入/v 太空/n 、/w 原子能/n 电站/n 、/w 钛/n 潜艇/n 、/w 深海/n 石油/n 钻探/v 、/w 资源/n 开发/v 、/w 海水/n 温差/n 发电/v 及/c 电镀/v 、/w 轻工/j 、/w 造纸/v 、/w 食品/n 等/u 领域/n 大显身手/i 。/w 
		
			
                                        155
                                     小/a 灵通/a 的/u 话/n 激起/v 钛/n 爷爷/n 的/u 一阵/mq 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     这些/r 情况/n ，/w 他/r 今天/nt 才/d 知道/v 哩/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     又/d 响起/v 敲门声/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     来者/n 一/d 进门/v ，/w 就/d 脆声/n 叫/v 着/u 扑入/v 钛/n 爷爷/n 的/u 怀抱/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     哦/e ，/w 是/vl 钛/n 爷爷/n 的/u 孙女/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        160
                                     钛/n 姑娘/n 跟/c 钛/n 爷爷/n 其他/r 的/u 儿孙/n 辈/n 一样/a ，/w 有着/v 钢铁/n 般/n 结实/a 的/u 身体/n ，/w 皮肤/n 表面/nd 放出/v 细腻/a 的/u 银灰色/n 的/u 光泽/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     钛/n 爷爷/n 惊异/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     钛/n 姑娘/n 面/n 含羞/v 色/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     我/r 去/v 我/r 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        164
                                     &quot;/w 他/r 的/u 名字/n 叫/v 镍/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        165
                                     小/a 灵通/a 拍手/v 叫道/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     钛/n 爷爷/n 这/r 才/d 想起/v ，/w 光顾/v 了/u 和/c 心爱/a 的/u 孙女/n 儿/k 亲热/a ，/w 冷落/v 了/u 小/a 记者/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     小/a 灵通/a 兴致勃勃/i ，/w 滔滔不绝/i 地/u 讲起/v 这样/r 一个/mq 故事/n ；/w １９７９/m 年/nt ，/w 在/p 一/m 次/q 人类/n 国际/n 学术/n 会议/n 上/nd ，/w 一/m 位/q 冶金学/n 家/k 拿出/v 一/m 根/n 又/d 硬/a 又/d 直/a 的/u 金属/n 丝/n ，/w 浸入/v 冷水/n 里/nd ，/w 金属/n 丝/n 变/v 得/u 像/v 面条/n 一样/a 柔软/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     把/p 金属/n 丝/n 卷/v 成/v 盘形/n 从/p 水中/nl 取出/v 后/nd ，/w 用/p 打火机/n 一/m 烤/v ，/w &quot;/w 啪/o &quot;/w 的/u 一/m 声/n ，/w 金属/n 丝/n 着/v 了/u 魔/n 似的/u ，/w 突然/d 又/d 变成/v 原来/d 笔直/a 的/u 模样/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     原来/d 这位/r 冶金学/n 家/k 用/v 的/u 是/vl 一/m 种/q 镍/n 钛合金/n 金属/n 丝/n ，/w 这/r 种/q 合金/n 能/vu 随着/p 温度/n 改变/v ，/w 准确/a 地/u 恢复/v 原来/d 的/u 形状/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     人们/n 给/p 这/r 类/n 合金/n 取/v 了/u 个/q 美名/n ，/w 叫作/v &quot;/w 形状/n 记忆/n 合金/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     钛/n 姑娘/n 点点头/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     钛/n 姑娘/n 顿时/d 双眸/n 放光/v ，/w 兴奋/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 镍/n 钛/n 记忆/n 合金/n 在/p 工业/n 、/w 农业/n 、/w 国防/n 军事/n 、/w 航空/n 、/w 航天/v 等/u 领域/n 都/d 能/vu 发挥/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     不过/c -/w -/w &quot;/w 钛/n 姑娘/n 接着/v 说/v ，/w &quot;/w 我/r 和/c 镍/n 结合/v 后/nd ，/w 希望/v 能/vu 在/p 医疗/v 领域/n 为/p 人类/n 健康/a 作贡献/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     医生/n 就/d 把/p 置于/v 冰/n 水/n 的/u 镍/n 钛合金/n 弹簧/n 拉开/v ，/w 插入/v 断骨/v 的/u 两端/nl 。/w 
		
			
                                        175
                                     由于/c 体温/n 的/u 作用/n ，/w 弹簧/n 回/v 缩/v ，/w 便/d 将/p 断/v 端/n 紧紧/d 地/u 连接/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     不用/d 上/v 石膏/n ，/w 我/r 的/u 断骨/v 很快/a 地/u 愈合/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        177
                                     小/a 灵通/a 说完/v 起身/v 跳/v 了/u 几/m 跳/v ，/w 向/p 钛/n 祖孙/n 俩/m 表明/v 自己/r 的/u 腿/n 确实/d 完好/a 如初/v 了/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     钛/n 爷爷/n 越/d 听/v 越/d 高兴/a ，/w 满心欢喜/i 地/u 站起来/v ：/w &quot;/w 好/a ，/w 我/r 一定/d 来/vd 参加/v 婚礼/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     元素/n 大楼/n 外/nd ，/w 有/v 一/m 架/n 专程/d 来/vd 接/v 钛/n 爷爷/n 下山/v 的/u 飞机/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     飞机/n 的/u 机身/n 、/w 机翼/n 在/p 阳光/n 下/nd 闪耀/v 银光/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     小/a 灵通/a 把/p 钛/n 爷爷/n 和/c 他/r 的/u 孙女/n 儿/k 都/d 请/v 上/v 了/u 飞机/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     飞机/n 起飞/v 了/u ，/w 呼啸/v 着/u 直插/v 云霄/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     &quot;/w 这/r 也/d 得/vu 归功于/v 你们/r 钛/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        184
                                     小/a 灵通/a 告诉/v 钛/n 祖孙/n 俩/m ：/w 用/p 钛合金/n 制作/v 飞机/n 外壳/n 和/c 喷气/v 发动机/n ，/w 可/vu 使/v 飞机/n 重量/n 比/p 常规/n 减轻/v ４０/m ％/w 以上/nd ，/w 还/d 能/vu 提高/v 飞机/n 的/u 飞行/v 速度/n 和/c 运载/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     孩子/n 们/k 在/p 自然界/n 分布/v 的/u 情况/n ，/w 我/r 最/d 清楚/a 了/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     有/v 一/m 只/q 小/a 黑狗/n ，/w 名叫/v 黑仔/nh 。/w 
		
			
                                        187
                                     今年/nt ，/w 它/r 报考/v 南极/n 考察/v 队/n ，/w 百里挑一/i ，/w 竟/d 被/p 选中/v 了/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     训练/v 了/u ５/m 个/q 月/nt ，/w 今早/nt 乘/v 飞机/n 来到/v 南极乔治岛/ns 。/w 
		
			
                                        189
                                     无巧不成书/i ，/w 黑仔/nh 一/m 到/v ，/w 就/d 奉命/v 执行/v 紧急/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     原来/d 昨天/nt 下午/nt ，/w 考察/v 队/n 的/u 一/m 艘/q 小艇/n 在/p 南极/n 海湾/ns 中/nd 进行/v 海洋/n 资源/n 考察/v ，/w 突然/d 在/p 海上/nl 刮起/v 一阵/mq 极地/nl 风暴/n ，/w 小艇/n 失踪/v ，/w 胖胖/nh 和/c 瘦瘦/nh 两/m 名/n 考察/v 队员/n 下落不明/i 。/w 
		
			
                                        191
                                     考察/v 队长/n 把/p 寻找/v 两/m 名/n 考察/v 队员/n 的/u 任务/n 交给/v 黑仔/nh 。/w 
		
			
                                        192
                                     便/d 急匆匆/a 上路/v 了/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     凭着/p 它/r 灵敏/a 的/u 嗅觉/n ，/w 在/p 雪原/n 上/nd 飞奔/v ，/w 到处/nl 寻找/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     它/r 问/v 身子/n 雪白/a 的/u 雪海/n 燕/n ，/w 雪海/n 燕/n 说/v 不/d 知道/v ；/w 它/r 问/v 全身/n 灰黑/a ，/w 专门/d 抢夺/v &quot;/w 别人/r &quot;/w 食物/n 的/u 贼/n 鸥/n ，/w 贼/n 鸥/n 说/v 自己/r 抢/v 东西/n 还/d 来不及/v 呢/u ，/w 没有/v 空/n 管闲事/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     黑仔/nh 没有/d 泄气/v ，/w 决定/v 先/d 向/p 西边/nd 的/u 海岸/n 奔去/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     海岸/n 旁/nd 有/v 一/m 群/q 企鹅/n ，/w 有的/r 在/p 寻/v 吃/v 小/a 鱼/n 小虾/n ，/w 有的/r 在/p 摇摇摆摆/a 地/u 玩乐/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     它/r 细细/a 一/m 看/v ：/w 原来/d 企鹅/n 是/vl 不会/vu 飞/v 的/u 鸟/n ，/w 它们/r 的/u 翅膀/n 早已/d 退化/v ，/w 变成/v 了/u 像/v 鳍/n 一样/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     可是/d 它们/r 有/v 一身/n 出众/a 的/u 羽毛/n ，/w 白色/n 的/u 前胸/n ，/w 好像/d 穿着/v 白/a 衬衣/n ；/w 黑色/n 或/c 深/a 蓝色/n 的/u 背部/n ，/w 像是/vl 披/v 着/u 一/m 件/n 燕尾服/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     全身/n 直立/v ，/w 步履蹒跚/i ，/w 活像/v 一个/mq 大腹便便/i 的/u 西方/nd 绅士/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     企鹅/n 们/k 一/m 个/q 个/q 都/d 摇头晃脑/i 地/u 回答/v ：/w &quot;/w 没有/d 见到/v &quot;/w ，/w &quot;/w 没有/d 见到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        201
                                     有/v 一/m 只/q 红/a 嘴/n 企鹅/n 热情/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 您/r 去/v 问/v 问/v 东边/nd 的/u 海/n 狼/n 和/c 海豹/n ，/w 它们/r 常/d 在/p 海里/nl 游泳/v ，/w 见多识广/i ，/w 可能/vu 会/vu 知道/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     黑仔/nh 摇/v 摇/v 尾巴/n ，/w 转身/v 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     走过/v 向/p 阳坡/n ，/w 绕过/v 淡水湖/n ，/w 黑仔/nh 踏/v 着/u 长满/v 黄绿色/n 地衣/n 的/u 南极/n 大地/n ，/w 来到/v 东海/ns 边/nd 的/u 卵石/n 滩/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     一/m 群/q 海狼/n 和/c 海豹/n 趴/v 在/p 冰雪/n 里/nd ，/w 有的/r 在/p 酣睡/v ，/w 有的/r 全身/n 蠕动/v ，/w 匍匐/v 行走/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     黑仔/nh 不说/v 还/d 好/a ，/w 一/d 提起/v 考察/v 队员/n ，/w 海狼/n 和/c 海豹/n 们/k 愤怒/a 地/u 吼叫/v 着/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     其中/nd 一/m 只/q 海狼/n 抢先/v 说/v ：/w &quot;/w 人类/n 太/d 坏/a 了/u ，/w 他们/r 捕杀/v 了/u 几十万/m 头/q 海狼/n ，/w 还/d 捕杀/v 了/u 大量/a 海豹/n 和/c 鲸/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     黑仔/nh 耐心/a 地/u 向/p 它们/r 做/v 解释/v 工作/n ：/w &quot;/w 考察/v 队员/n 是/vl 来/vd 研究/v 开发/v 南极/n 宝藏/n 的/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     听/v 考察/v 队员/n 们/k 说/v ，/w 在/p １亿/m 多/m 年/nt 前/nd ，/w 南极/n 大陆/nl 本来/d 是/vl 与/p 澳大利亚/ns 、/w 印度/ns 次大陆/n 等/u 连/v 在/p 一起/n 的/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     由于/c 太平洋/ns 板块/n 的/u 漂移/v ，/w 天/n 演/v 地/n 变/v ，/w 几经/v 沧桑/j ，/w 南极/n 大陆/nl 渐渐/d 地/u 离开/v 原来/d 的/u 位置/n 南/nd 移到/v 现在/nt 的/u 位置/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        210
                                     尽管/d 南极/n 被/p 冰雪/n 包围/v ，/w 但/c 实际/a 是/vl '/w 万/m 宝/n 巨/a 箱/n '/w ，/w 有着/v 煤/n 、/w 铁/n 、/w 金/n 、/w 银/n 、/w 石墨/n 、/w 金刚石/n 和/c 石油/n 等/u １０/m 多种/mq 矿产/n 资源/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     &quot;/w 不会/vu 了/u ，/w 人类/n 已/d 认识/v 到/v 过去/nt 对/p 地球/n 资源/n 的/u 破坏/v ，/w 会/vu 失去/v 生态平衡/n ，/w 现在/nt 已/d 颁布/v 了/u 保护/v 海洋生物/n 的/u 条令/n ，/w 这些/r 考察/v 队/n 的/u 科学家/n 会/vu 来/vd 保护/v 你们/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        212
                                     黑仔/nh 真诚/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 现在/nt 人类/n 保护/v 动物/n ，/w 那/r 我/r 也/d 要/vu 爱护/v 人类/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     现在/nt 两/m 名/n 考察/v 队员/n 下落不明/i ，/w 我/r 要/vu 设法/v 寻找/v 才/d 对/a 啊/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     听/v 了/u 黑仔/nh 的/u 话/n ，/w 海豹/n 很/d 受/v 感动/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 昨天/nt 刮/v 大风/n 时/nt ，/w 我们/r 已/d 来到/v 岸边/nl 。/w 
		
			
                                        215
                                     鲸鱼/n 大王/n 一直/d 在/v 海湾/ns 里/nd ，/w 我/r 带/v 你/r 去/v 问/v 问/v 它/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        216
                                     &quot;/w 会/vu 一点/mq 儿/k ，/w 但/c 跟/p 你/r 相比/v ，/w 差/v 远/a 呐/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        217
                                     &quot;/w 这样/r 吧/u ，/w 你/r 骑/v 在/p 我/r 的/u 背/n 上/nd ，/w 我/r 背着/v 你/r 到/v 海上/nl 去/v 寻人/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        218
                                     &quot;/w 海豹/n 大哥/n ，/w 太/d 感谢/v 您/r 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        219
                                     黑仔/nh 骑/v 在/p 海豹/n 身上/nl ，/w 在/p 碧波万顷/i 的/u 海湾/ns 中/nd 一会儿/nt 潜泳/n ，/w 一会儿/nt 浮/v 泳/n ，/w 密切/a 注视/v 着/u 海上/nl 的/u 动静/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     海豹/n 和/c 黑仔/nh 在/p 海上/nl 游/v 呀/u 游/v ，/w 碰到/v 了/u 海龟/n 、/w 鲨鱼/n 、/w 金枪鱼/n 等/u 许多/a 朋友/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     它们/r 都/d 说/v 没有/d 看到/v 失踪/v 的/u 考察/v 队员/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     心/n 明/a 眼尖/a 的/u 黑仔/nh 发现/v 左/nd 前方/nd 有/v 一/m 群/q 鲸鱼/n 在/d 游弋/v ，/w 喷/v 着/u 一/m 股/n 股/n 冲天/v 的/u 水柱/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     黑仔/nh 小心谨慎/i 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     海豹/n 却/d 若无其事/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 老弟/n ，/w 别/d 担心/v ，/w 现在/nt 是/vl １０/m 月/nt ，/w 南极/n 的/u 夏天/nt 。/w 
		
			
                                        225
                                     南/nd 大洋/n 已/d 解冻/v ，/w 海洋/n 中/nd 浮游生物/i 大量/a 繁殖/v ，/w 鱼类/n 和/c 磷虾/n 特别/d 多/a ，/w 南/nd 大洋/n 如同/v 一/m 锅/n 营养/n 汤/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     每年/nt 这个/r 时候/n ，/w 鲸鱼/n 拖儿带女/i 从/p 赤道/n 水域/n 赶来/v 赴宴/v ，/w 它们/r 吃/v 得/u 饱/a 饱/a 的/u ，/w 不会/vu 伤害/v 我们/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        227
                                     海豹/n 一边/d 说/v ，/w 一边/d 带/v 着/u 黑仔/nh 游到/v 了/u 一/m 条/n 蓝鲸/n 旁/nd 。/w 
		
			
                                        228
                                     鲸鱼/n 用/p 大/a 嘴巴/n 慢条斯理/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 见到/v ，/w 见到/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 我/r 见到/v 正南/nd 方向/n 有/v 一/m 只/q 小艇/n 在/p 海上/nl 航行/v ，/w 突然/d 风云突变/i ，/w 海浪/n 滔天/a ，/w 一定/d 遇险/v 了/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     你们/r 二/m 位/q 可以/vu 到/v 南边/nd 几/m 座/q 冰山/n 附近/n 去/v 寻找/v 寻找/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        231
                                     黑仔/nh 和/c 海豹/n 朝着/v 正南/nd 方向/n 的/u 冰/n 山区/n 游去/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     黑仔/nh 到/v 南极/n ，/w 第一次/mq 执行/v 任务/n ，/w 旅途/n 中/nd 大/d 开眼界/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     这里/r 海上/nl 的/u 冰山/n 壮丽/a 多姿/n ，/w 千奇百怪/i ，/w 形态/n 万千/m 。/w 
		
			
                                        234
                                     它们/r 有的/r 像/v 水晶宫/n 殿/n ，/w 有的/r 像/v 楼阁/n 平台/n ，/w 有的/r 如/v 角/n 锥/n ，/w 有的/r 像/v 巨轮/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     此刻/nt ，/w 黑仔/nh 一方面/c 眼/n 观/v 四方/n ，/w 侦察/v 海/n 情/n ，/w 一方面/c 用/p 鼻子/n 鉴别/v 从/p 海上/nl 飘来/v 的/u 每/r 一/m 股/n 气味/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     海豹/n 边/d 游/v 边/d 向/p 黑仔/nh 介绍/v 说/v ：/w &quot;/w 大洋/n 中/nd 的/u 冰山/n ，/w 是/vl 由于/c 南极/n 大陆/nl 上/nd 冰川/n 移动/v ，/w 倾泻/v 入/v 海/n ，/w 受到/v 风暴/n 和/c 潮汐/n 的/u 袭击/v ，/w 产生/v 断裂/v 后/nd 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     它们/r 随波逐流/i ，/w 远/a 漂/v 千/m 里/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        238
                                     正/d 说/v 着/u ，/w 有/v 一/m 股/n 熟悉/v 的/u 气味/n 飘来/v ，/w 黑仔/nh 突然/d 欢叫/v 起来/vd ：/w &quot;/w 海豹/n 大哥/n ，/w 快/a 靠近/v 这/r 座/q 月/n 洞/n 形/k 冰山/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        239
                                     &quot;/w 我/r 已/d 嗅到/v 胖胖/nh 和/c 瘦瘦/nh 的/u 气味/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        240
                                     黑仔/nh 作/v 了/u 一下/mq 深呼吸/v ，/w 十分/d 自信/v 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     &quot;/w 太/d 好/a 了/u ，/w 马上/d 游/v 过去/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        242
                                     气象学/n 家/k 们/k 预言/v ，/w 到了/v 下/nd 个/q 世纪/nt 地球/n 上/nd 寒冷/a 的/u 冬季/nt 将/d 不复存在/v ，/w 冰雪/n 也/d 将/d 全部/n 消融/v 殆尽/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     不管/c 是/vl 从天而降/i 的/u 飞雪/n ，/w 还是/d 喜马拉雅山/ns 脉/n 的/u 冰川/n ，/w 还有/v 极地/nl 覆盖/v 的/u 冰盖/n ，/w 都/d 将/d 一去不复返/i 。/w 
		
			
                                        244
                                     如果/c 人们/n 还/d 想/v 举办/v 冬季/nt 奥运会/j 或/c 冰上/nl 舞蹈/n 比赛/v 的话/u ，/w 那/r 就/d 只好/d 求助/v 于/p &quot;/w 造/v 雪/n 机/n &quot;/w 或者/c 到/v 人造卫星/n 体育场/n 上/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     到/v 那时/r ，/w 太平洋/ns 和/c 印度洋/ns 沿海/n 地势/n 较/d 低/a 的/u 地区/n 将/d 被/p 海水/n 淹没/v ，/w 成为/v 一片汪洋/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     原先/d 住/v 在/p 那里/r 成千上万/i 的/u 居民/n 不得不/d 迁移/v 到/v 别的/r 国家/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     日本/ns 、/w 南朝鲜/ns 、/w 澳大利亚/ns 、/w 新加坡/ns 和/c 其他/r 亚洲/ns 工业国/n 和/c 地区/n 将/d 花费/v 几十亿/m 美元/n 用于/v 修筑/v 堤坝/n 和/c 建筑/v 其他/r 设施/n ，/w 保护/v 港口/n 、/w 城市/n 和/c 乡村/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     仅/d 在/p 南亚/ns ，/w 低洼/a 地区/n 的/u 洪水/n 泛滥/v 就/d 会/vu 使/v 数/m 以/p 千万/m 的/u 人/n 背井离乡/i 。/w 
		
			
                                        249
                                     印度/ns 的/u 恒河/ns 三角洲/n 和/c 我国/n 的/u 黄河/ns 三角洲/n ，/w 以及/c 印度尼西亚/ns 的/u 两/m 个/q 主要/a 大岛/n 爪哇/ns 、/w 苏门答腊/ns 和/c 马尼拉海湾/ns 都/d 将/d 被/p 海水/n 吞没/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     近年来/nt ，/w 人们/n 发现/v 我国/n 的/u 沿海/n 城市/n ，/w 如/v 上海/ns 、/w 广州/ns 、/w 天津/ns 等/u 地/n 地面/n 都/d 有/v 下沉/v 的/u 迹象/n ，/w 与/p 上/nd 个/q 世纪/nt 同期/nt 相比/v ，/w 大约/d 下沉/v １５/m 厘米/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     起初/nt ，/w 科学家/n 们/k 只/d 注意/v 到/v 局部/n 地区/n 的/u 地面/n 下沉/v ，/w 并/c 很快/a 找到/v 一个/mq 令人信服/i 的/u 原因/n ：/w 长期/nt 抽取/v 地下/nl 液体/n （/w 如/v 地下水/n 、/w 石油/n 等/u ）/w 造成/v 地层/n 中/nd 矿物/n 骨架/n 被/p 压缩/v 导致/v 地面/n 下沉/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     于是/c ，/w 人们/n 采取/v 了/u 相应/a 的/u 对策/n ，/w 如/v 上海市/ns 进行/v 地下水/n 回/v 灌/v ，/w 对/p 局部/n 地段/n 有些/v 成效/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     然而/c ，/w 科学家/n 很快/a 又/d 发现/v 不仅/c 一些/m 大/a 城市/n ，/w 连/p 那些/r 远离/v 大/a 城市/n 的/u 沿海/n 地区/n ，/w 与/p 平均/a 海平面/n 相比/v ，/w 都/d 在/d 下沉/v ；/w 特别/d 是/vl 那些/r 与/p 抽取/v 地下水/n 或/c 石油/n 根本/d 无关/v 的/u 海岛/n ，/w 也/d 有/v 下沉/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     而且/c 还/d 发现/v 有/v 加速/v 下沉/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     现在/nt ，/w 世界/n 许多/a 科学家/n 经过/v 更/d 深入/a 的/u 调查研究/v ，/w 终于/d 揭开/v 了/u 陆地/n &quot;/w 下沉/v &quot;/w 的/u 秘密/n ：/w 原来/d 是/vl 平均/a 海平面/n 在/d 上升/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     英国/ns 气象学/n 家/k 测得/v 南半球/nl 海洋/n 及/c 印度洋/ns 的/u 水温/n 在/d 转暖/v ，/w 使/v 这些/r 海面/nl 上/nd 的/u 冰/n 帽/n 不断/d 融化/v ；/w 科学家/n 在/p 对/p 过去/vd １００/m 多年/nt 地球/n 冰川/n 的/u 测试/v 中/nd ，/w 都/d 证实/v 了/u 地球/n 正在/d 变/v 暖/a ，/w 使/v 陆上/nl 的/u 冰河/n 和/c 极地/nl 的/u 冰层/n 都/d 有所/v 消融/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     这样/r ，/w 海洋/n 水量/n 增多/v 了/u ，/w 海平面/n 就/d 会/vu 上升/v ，/w 陆地/n 就/d 相对/a &quot;/w 下沉/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     据/p 最近/nt 英国/ns 气象/n 部门/n 统计/v ，/w １９８８/m 年/nt 是/vl 近/a 百年/nt 来/u 全球/n 气温/n 最高/a 的/u 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        259
                                     本/r 世纪末/nt ，/w 年/nt 平均/a 气温/n 升高/v 的/u 情况/n 曾/d 出现/v 过/u ６/m 次/q ，/w 且/c 都/d 发生/v 在/p ８０/m 年代/nt 。/w 
		
			
                                        260
                                     １９８８/m 年/nt 的/u 全年/nt 平均/a 气温/n 比/p １９４９/m ～/w １９７９/m 年/nt 的/u 平均/a 气温/n 升高/v ０．３４℃/ws ，/w 而/c 本世纪/nt 初年/nt 平均/a 气温/n 比/p 上述/v ３０/m 年/nt 平均/a 气温/n 还/d 低/a ０．２５℃/ws 。/w 
		
			
                                        261
                                     也就是说/c ，/w 在/p 过去/nt ９０/m 年/nt 中/nd ，/w 全球/n 年/nt 平均/a 气温/n 上升/v 了/u ０．５９℃/ws ，/w 使/v 地球/n 明显/a 变/v 暖/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     近/a 半/m 个/q 世纪/nt 来/u ，/w 人类/n 活动/v 对/p 气候/n 的/u 影响/v 日趋/d 严重/a ，/w 全世界/n 每年/nt 单是/vl 由/p 工厂/n 排/v 向/p 大气/n 的/u 二氧化碳/n 就/d 有/v １２０亿/m 吨/q 之/u 多/m 。/w 
		
			
                                        263
                                     二氧化碳/n 有/v 一/m 种/q 奇特/a 的/u 功效/n ，/w 就是/d 它/r 对/p 太阳/n 的/u 短波/n 辐射/v 是/vl 透光/v 的/u ，/w 而/c 对/p 从/p 地球/n 表面/nd 放出/v 的/u 长波/n 辐射/v 是/vl 不/d 透光/v 的/u ，/w 也就是说/c 它/r 大量/a 吸收/v 大气层/n 表层/n 和/c 下层/n 的/u 热量/n ，/w 然后/c 再/d 反射/v 回/v 地球/n ，/w 但/c 却/d 阻止/v 它/r 从/p 地球/n 上/nd 散发/v 到/v 太空/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     如同/v 玻璃/n 温室/n 一样/a ，/w 大气/n 中/nd 二氧化碳/n 的/u 浓度/n 越/d 高/a ，/w &quot;/w 温室效应/n &quot;/w 越/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     有人/r 估计/v ，/w 大气/n 中/nd 每/r 增加/v １０/m ％/w 的/u 二氧化碳/n 含量/n ，/w 全球/n 平均/a 气温/n 可/vu 升高/v ０．３℃/ws ；/w 二氧化碳/n 含量/n 增加/v 一/m 倍/n ，/w 温度/n 将/d 上升/v ３℃/ws 左右/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     而/c 只要/vu 地球/n 的/u 平均/a 气温/n 升高/v ３．５℃/ws 左右/n ，/w 就/d 足以/d 使/v 地球/n 上/nd 的/u 冰雪/n 全部/n 融化/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     更为/d 严重/a 的/u 是/vl ，/w 大气/n 中/nd 某些/r 微量/n 气体/n 产生/v 的/u &quot;/w 温室效应/n &quot;/w 远比/a 二氧化碳/n 厉害/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     这些/r 微量/n 气体/n 包括/v ：/w 有机物/n 腐烂/v 产生/v 的/u 甲烷/n ，/w 汽车/n 排出/v 的/u 废气/n 和/c 土壤/n 中/nd 氮肥/n 释放/v 的/u 一氧化二氮/n ，/w 冷冻/v 厂/n 等/u 工厂/n 企业/n 排放/v 的/u 多种/mq 氟/n 氯/n 碳化物/n 等/u ３０/m 多种/mq 。/w 
		
			
                                        269
                                     这些/r 气体/n 中/nd 的/u 大多数/n 在/p ６０/m 年代/nt 前/nd 的/u 大气/n 中/nd 从未/d 检测/v 到/v ，/w 但/c 近年/nt 它们/r 增加/v 得/u 相当/d 快/a 。/w 
		
			
                                        270
                                     这些/r 气体/n 目前/nt 含量/n 虽/c 还/d 不/d 多/a ，/w 但/c 它/r 吸收/v 热量/n 的/u 能力/n 却/d 很/d 强/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     能/vu 将/p 二氧化碳/n 的/u &quot;/w 温室效应/n &quot;/w 加以/v 放大/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     除此之外/i ，/w 还有/v 城市/n 越来越/d 多/a 的/u &quot;/w 人工/n 热/a &quot;/w 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     随着/p 城市/n 的/u 增多/v ，/w 城市/n 建设/v 发展/v 规模/n 越来越/d 大/a ，/w 人口/n 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     使/v 市区/n 温度/n 一般/a 要/vu 比/p 郊外/nl 高/a ０．５/m ～/w １℃/ws ，/w 有的/r 大/a 城市/n 甚至/d 可/vu 高出/v １０℃/ws 左右/n ，/w 这/r 种/q 现象/n 称为/v &quot;/w 热/a 岛/n 效应/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        275
                                     专家/n 们/k 提出/v ，/w 首先/d ，/w 是/vl 加强/v 国际/n 间/nd 对/p 废气/n 散发/v 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     如/v 限制/v 使用/v 氟利昂/n 等/u 冷冻/v 剂/n ，/w 以/c 减少/v 向/p 大气/n 释放/v 氟氯化碳/n 气体/n ，/w 保护/v 大气/n 臭氧层/n ；/w 现在/nt 又/d 提出/v 到/v ２００５/m 年/nt ，/w 把/p 向/p 大气/n 输送/v 的/u 二氧化碳/n 量/n 减少/v 到/v 为/vl １９８８/m 年/nt 的/u ２０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     科学家/n 们/k 建议/v ，/w 对/p 释放/v 有害/v 气体/n 的/u 电站/n 、/w 工厂/n 和/c 车辆/n 实行/v 更/d 严格/a 的/u 管理/v ，/w 对/p 各国/n 矿物/n 燃料/n 的/u 管理/v 实行/v 多/a 消耗/v 多/a 征税/v 的/u 办法/n ，/w 力争/v 到/v ２００５/m 年/nt ，/w 在/p 世界/n 范围/n 内/nd ，/w 使/v 石油/n 、/w 煤/n 和/c 其他/r 矿物/n 燃料/n 的/u 使用量/n 减少/v ２０/m ％/w ，/w 最终/d 减至/v ５０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     其次/r 是/vl 使用/v 新/a 能源/n 和/c 再生能源/n ，/w 如/v 太阳能/n 、/w 安全/a 的/u 核能/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     再/d 就是/d 保护/v 森林/n ，/w 严禁/v 盲目/a 砍伐/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     为了/p 子孙后代/i 能/vu 在/p 地球/n 上/nd 继续/v 生息/v 下去/v ，/w 人类/n 一定/d 要/vu 合理/a 地/u 控制/v 自己/r 的/u 活动/n ，/w 这样/r ，/w 到了/v 下/nd 个/q 世纪/nt 冬天/nt 就/d 不会/vu 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     国庆/nt 的/u 狂欢/a 过去/vd 了/u ，/w 生活/n 又/d 走上/v 了/u 正常/a 的/u 步伐/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     我们/r 新疆观礼代表团/ni 三/m 天/nt 来/u ，/w 差不多/a 跑遍/v 了/u 整个/a 首都/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     二十/m 年/nt 工夫/n ，/w 北京/ns 变/v 得/u 一点/mq 儿/k 都/d 认/v 不/d 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     放眼/v 望去/v ，/w 修长/a 的/u 亭亭玉立/i 的/u 白杨/n ，/w 婆娑/a 的/u 洋槐/n ，/w 果实累累/i 的/u 枣树/n ，/w 跟/c 南方/nd 移植/v 来/vd 的/u 柠檬桉/n 、/w 红棉/n 、/w 台湾相思/n 长/v 在/p 一起/d ，/w 构/v 织成/v 无边/v 无迹/v 的/u 绿/a 海/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     到处/nl 是/vl 花卉/n 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     菊花/n 一/m 丛/q 一/m 簇/q ，/w 白/a 的/u ，/w 红/a 的/u ，/w 浅紫/a 的/u ，/w 藕合色/n 的/u ，/w 绰约/a 多姿/n ；/w 而/c 盛开/v 的/u 玫瑰/n 每/r 一片/mq 花瓣/n 上/nd 都/d 吐/v 着/u 芬芳/a ；/w 桂花/n 的/u 香气/n 仿佛/d 充满/v 了/u 蔚蓝色/a 的/u 宇宙/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     大路/n 边/nd ，/w 广场/n 旁/nd ，/w 修整/v 的/u 架子/n 上/nd 爬满/v 了/u 水灵灵/a 的/u 葡萄/n ，/w 绿色/n 的/u 草地/n 铺满/v 了/u 北京城/ns ，/w 安详/a ，/w 洁净/a ，/w 反照/v 着/u 蓝天/n 的/u 柔和/a 光泽/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     首都/n 如今/nt 不复/d 是/vl 一个/mq 拥挤/a 的/u 闹市/n ，/w 而是/vl 一个/mq 美丽/a 的/u 大/a 公园/n 了/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     风沙/n 飞扬/v 的/u 岁月/nt 也/d 一去不复返/i 了/u ，/w 如今/nt 空气/n 清爽/a ，/w 风和日丽/i ，/w 在/p 宽阔/a 的/u 交通/n 干道/n 上/nd ，/w 只/d 看到/v 丰腴/a 的/u 菜园/n ，/w 生长/v 着/u 卷心菜/n 、/w 西红柿/n 和/c 翠绿/a 的/u 黄瓜/n ，/w 然后/c 是/vl 果树/n 林/n ─/w ─/w 从/p 东北/nl 的/u 苹果/n 一直/d 到/v 最/d 南方/nd 的/u 芒果/n 、/w 榴莲/n ，/w 也许/d 还/d 得/vu 绕过/v 清澈/a 见底/v 的/u 池子/n ─/w -/w 池子/n 上/nd 正/d 浮游/v 着/u 洁白/a 得/u 耀眼/a 的/u 天鹅/n ─/w -/w 也许/d 得/vu 跨过/v 架/v 在/p 宁静/a 的/u 运河/ns 上/nd 的/u 小桥/n ，/w 才/d 在/p 绿荫/n 掩映/v 中/nd 看到/v 十/m 来/u 座/q 雅致/a 、/w 幽静/a 、/w 优美/a 的/u 大小/n 楼房/n ─/w -/w 首都/n 公民/n 的/u 住所/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     像/v 极/d 了/u ，/w 然而/c 绝不/d 是/vl 陶渊明/nh 或者/c 范成大/nh 笔下/n 的/u 破旧/a 的/u 田园/n ，/w 这儿/r 是/vl 共产主义/n 的/u 新/a 城市/n ，/w 在/p 这些/r 楼房/n 内/nd 正/d 过/vd 着/u 最/d 现代化/v 的/u 、/w 历史上/n 任何/r 一个/mq 诗人/n 都/d 梦想/v 不/d 出来/vd 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     这儿/r 有/v 宽敞/a 的/u 富丽堂皇/i 的/u 俱乐部/n ─/w -/w 上演/v 着/u 当代/nt 最/d 杰出/a 的/u 戏剧/n 和/c 歌舞/n ；/w 有/v 日用品/n 堆/v 得/u 像/v 山/n 的/u 百货/n 供应/v 大楼/n ─/w ─/w 陈列/v 着/u 从/p 收音机/n 到/v 火柴/n 各式各样/i 的/u 制成品/n ，/w 有/v 经常/d 放映/v 最新/a 片子/n 的/u 电影院/n ─/w -/w 宽银幕/n 的/u 、/w 立体/a 的/u 、/w 全景/n 的/u ，/w 应有尽有/i ；/w 第一流/n 设备/n 的/u 体育场/n ─/w ─/w 还有/v 最/d 优秀/a 的/u 教练/n ；/w 温暖/a 的/u 雅洁/a 的/u 公共/a 餐厅/n ─/w ─/w 供应/v 全体/n 公民/n 营养/n 价值/n 高/a 而/c 可口/a 的/u 饭菜/n …/w …/w ；/w 首都/n 就是/d 由/p 这样/r 疏疏落落/a 地/u 分布/v 在/p 园林/n 中/nd 的/u 成/v 千/m 个/q 居民点/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     首都/n 建设/v 还/d 在/p 进行/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     只是/d 看/v 不/d 见/v 过去/nt 那/r 种/q 巨大/a 的/u 脚手架/n ，/w 也/d 听/v 不到/v 从前/nt 建筑/n 工地/n 所/u 常有/v 的/u 喧闹/v 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     预制/v 好/a 的/u 建筑/n 部件/n ─/w ─/w 用/p 泡沫/n 玻璃/n 制/v 的/u ，/w 用/p 人造/a 石头/n 制/v 的/u 、/w 用/p 塑料/n 制/v 的/u …/w …/w ─/w ─/w 用/p 直升飞机/n 吊/v 起来/vd 安装/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     那/r 真/d 是/vl 神话/n 般/n 的/u 速度/n ，/w 几乎/d 一/m 夜/nt 工夫/n 就/d 盖起/v 一/m 座/q 工厂/n ，/w 只有/c &quot;/w 一千零一夜/n &quot;/w 所/u 描写/v 的/u 差可/vu 比拟/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     各种/r 汽车/n 、/w 摩托车/n 、/w 直升飞机/n 、/w 飞行/v 汽车/n 停/v 在/p 一/m 个/q 个/q 大/a 广场/n 上/nd ，/w 谁/r 要/vu 坐/v ，/w 只消/v 向/p 那/r 机械/n 司机/n ─/w ─/w 电子/n 自动机/n ─/w ─/w 吩咐/v 一下/mq 上/v 哪儿/r 去/v 就/d 行/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     如今/nt 连/p 百货/n 供应/v 大楼/n 日用品/n 管理员/n 和/c 餐厅/n 的/u 服务员/n 这样/r 的/u 大部分/n 工作/n 也/d 由/p 电子/n 自动机/n 代替/v 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     在/p 北京/ns 的/u 地下/nl ，/w 还有/v 四通八达/i 的/u 地下铁道/n ─/w ─/w 电气/n 的/u 地下/nl 列车/n 日夜/nt 不停/v 地/u 奔驰/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     第四/m 天/nt 早上/nt ，/w 我/r 醒/v 得/u 比较/d 迟/a 。/w 
		
			
                                        300
                                     电话铃/n 响/v 了/u ，/w 我/r 赶忙/d 穿上/v 衣服/n ，/w 扭开/v 了/u 电视/n 电话机/n 的/u 按钮/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     小鹰子/nhs 在/p 屏幕/n 上/nd 向/p 我/r 抱歉/v 地/u 微笑/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     &quot;/w 克灵/nhs ，/w 好几/m 天/nt 都/d 忙/v 得/u 没/v 功夫/n 找/v 你/r 。/w 
		
			
                                        303
                                     我/r 给/p 你/r 订/v 了/u 坐位/n ，/w 记住/v ：/w 第十二/m 台/q 二十七/m 号/q 。/w 
		
			
                                        304
                                     我/r 一定/d 是/vl 显得/v 很/d 狼狈/a ，/w 因为/c 无疑/d 的/u 小鹰子/nhs 那边/r 的/u 电话/n 电视机/n 能够/vu 看到/v 我/r 这/r 付/q 衣冠/n 不整/a 的/u 模样/n 儿/k ，/w 我/r 赶快/d 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     于是/c 我/r 就/d 到/v 首都体育场/ns 去/v ，/w 我/r 没/d 看见/v 小鹰子/nhs ，/w 身旁/nl 的/u 座位/n 还/d 空/v 着/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     …/w …/w 大会/n 主席/n 宣布/v 运动会/n 开始/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     跟着/v ，/w 宣布/v 先/d 来/vd 几个/mq 体操/n 表演/v ，/w 头/n 一个/mq 便是/vl ：/w &quot;/w 东风人民公社/ns 的/u '/w 幸福/a 万万/m 年/nt '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        308
                                     甭提/v 我/r 有/v 多/d 惊讶/a 了/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     一/m 大/a 队/n 穿着/v 天蓝色/n 运动衣/n 白/a 短裤/n 的/u 男/f 青年/n 和/c 穿着/v 紫红色/n 短/a 衫裙/n 的/u 女/f 青年/n 们/k 涌到/v 体育场/n 上/nd ，/w 排成/v 好看/a 的/u 梅花/n 瓣/n ，/w 音乐/n 一/m 响/v ，/w 就/d 翩翩起舞/i 。/w 
		
			
                                        310
                                     她/r 正/d 站/v 在/p 梅花/n 的/u 花心/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        311
                                     我/r 必须/d 承认/v ，/w 这/r 是/vl 非常/d 优美/a 的/u 舞蹈/n ，/w 音乐/n 也/d 非常/d 悦耳/a ，/w 跟/p 它/r 的/u 主题/n ─/w ─/w &quot;/w 幸福/a 万万/m 年/nt &quot;/w 惊人/a 地/u 和谐/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     观众/n 当中/nd 响起/v 了/u 暴风雨/n 的/u 掌声/n ─/w ─/w 这/r 群/q 普通/a 的/u 公社/n 社员/n 无/v 疑问/n 都/d 是/vl 出色/a 的/u 舞蹈家/n ，/w 值得/v 受到/v 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     接着/v 下去/v 的/u 几个/mq 体操/n 表演/v 也/d 同样/a 优美/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     等到/v 正式/a 开始/v 田径/n 竞赛/v 的/u 时候/n ，/w 小鹰子/nhs 跑/v 上/vd 观众/n 台/n 来/vd 了/u ，/w 还是/d 穿/v 那/r 件/q 浅/a 灰色/n 的/u 秋/nt 大衣/n ，/w 脸孔/n 红/a 得/u 像/v 她/r 胸前/nl 的/u 那/r 枚/q 红宝石/n 扣/n 针/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     我/r 祝贺/v 了/u 她们/r 的/u 成功/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     她/r 爽朗/a 地/u 笑/v 起来/vd 了/u ，/w 这/r 阳光/n ，/w 这/r 天气/n ，/w 这/r 场合/n 使/v 人/n 不能不/d 舒畅/a 地/u 笑/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        317
                                     我/r 急急忙忙/a 答道/v ：/w &quot;/w 当然/d ，/w 我/r 喜欢/v 踢/v 足球/n ─/w ─/w 不过/c 还/d 不到/v 参加/v 全国/n 运动会/n 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     比起/v 体育/n 来/vd ，/w 我/r 更/d 喜欢/v 音乐/n ，/w 拉/v 小提琴/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        319
                                     我/r 告诉/v 小鹰子/nhs ：/w 今天/nt 答应/v 了/u 去/v 白/nhf 部长/n 家里/nl 吃/v 晚饭/n ─/w ─/w 白/nhf 部长/n 是/vl 我/r 的/u 老/a 首长/n ，/w 过去/nt 在/p 新疆/ns 一起/d 工作/v 过/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     前天/nt 他/r 就/d 来信/v 约/v 过/u 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     小鹰子/nhs 蹙/v 起/v 了/u 眉头/n ：/w &quot;/w 可是/c 你/r 一定/d 得/vu 看完/v 跳高/n 的/u 比赛/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     ─/w ─/w 当然/d ，/w 很/d 可能/vu ，/w 在/p 这个/r 比赛/v 项目/n 中/nd &quot;/w 东风/ni &quot;/w 有/v 一个/mq 值得/v 骄傲/a 的/u 运动员/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     我/r 心里/nl 暗暗/d 发笑/v ，/w 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     我/r 没有/d 立刻/d 回答/v 她/r 。/w 
		
			
                                        325
                                     她/r 继续/v 动员/v ：/w &quot;/w 家乡/n 还有/v 许多/a 老朋友/n 啦/u ，/w 你/r 别/d 一古脑/d 儿/k 把/p 人家/r 给/p 忘/v 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     李丽聪/nh ，/w 那个/r 大/a 眼睛/n 的/u 姑娘/n ，/w 如今/nt 是/vl 我们/r 医院/n 的/u 医生/n ；/w 还有/v ，/w 咱们/r 从前/nt 叫/v 他/r 小牛/nhs 的/u ，/w 张仲/nh ，/w 也/d 在/p 公社/n 里/nd ，/w 主要/a 负责/v 化工厂/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     我/r 还/d 告诉/v 你/r ，/w 我/r 跟/c 丘东庭/nh 结婚/v 了/u ，/w 他/r 如今/nt 在/p 公社/n 里/nd 搞/v 科学/n 研究/v ，/w 我们/r 有/v 了/u 两/m 个/q 孩子/n ，/w 一个/mq 四/m 岁/nt ，/w 一个/mq 一/m 岁/nt 半/m ，/w 挺/d 可爱/a 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     太平洋/ns 之/u 空中/nl 战/v  所以/c 在/p 主力舰/n 与/c 主力舰/n 相对/d 战/v 之前/nt ，/w 空中/nl 实力/n 优势/n 的/u 方面/n 必/d 占/v 有利/a 的/u 地位/n ，/w 而/c 空中/nl 实力/n 孱弱/a 的/u 在/p 空防/j 上/nd 难免/a 遭/v 蒙/v 悲运/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     再/d 海战/n 的/u 胜败/n 为/p 决定/v 美/j 机/n 对/p 日本/ns 国土/n 空袭/v 的/u 大/a 关键/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     不然/c 的/u ，/w 这/r 并/c 不能/v 作为/v 绝对/a 的/u 安全/a ，/w 因为/c 在/p 舰队/n 方面/n 日本/ns 虽/c 或/c 得了/v 胜利/n ，/w 但/c 在/p 日本/ns 国土/n 的/u 空中/nl 还/d 难免/a 不/d 受到/v 压迫/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     这/r 在/p 胁迫/v 的/u 程度/n 上/nd 虽/c 或/c 有/v 不同/a ，/w 但/c 东西南北/n 都/d 是/vl 有/v 危险性/n 的/u —/w —/w  北方/nl —/w —/w 以/p 堪察/v 加库页/ns 或/c 沿海州/ns 地方/n 为/vl 根据地/n ；/w 或者是/c ，/w 以/p 斐列滨/ns 群岛/n 的/u 乌奈拉斯/ns 或/c 阿次岛/ns 等/u 为/vl 根据地/n 而/c 前进/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     美国/ns 若/c 与/c 俄国/ns 联络/v 时/nt 那/r 就/d 有/v 特殊/a 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     不过/c 北方/nl 除了/p 春秋/nt 数/m 月/nt 外/nd ，/w 其余/r 时期/n 气象/n 险恶/a ，/w 飞行/v 困难/a ，/w 似乎/d 还/d 不致/d 会/vu 感到/v 致命/v 的/u 危险/a ；/w 但/c 却/d 不可/vu 就/p 因此/c 而/c 大意/a 了/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     东方/nl —/w —/w 从/p 夏威夷/ns 。/w 
		
			
                                        335
                                     密知度诺/ns 。/w 
		
			
                                        336
                                     各方面/n 美国/ns 可/vu 发动/v 她/r 的/u 将/p 轻快/a 舰队/n 卫护/v 着/u 的/u 航空/n 母舰/n 或/c 航空/n 巡洋舰/n 直/d 向/p 日本/ns 近海/n 进攻/v ，/w 其/r 目的/n 想/v 对/p 东京/ns 、/w 大阪/ns 、/w 北九州/ns 等/u 重要/a 地域/n 加以/v 空袭/v 以/c 倾覆/v 日本/ns 政治/n 经济/n 的/u 中心/n ，/w 而/c 扰乱/v 民心/n ，/w 使/v 日本/ns 海军/n 不能/v 先/d 入/v 海面/n ，/w 而/c 只得/d 退守/v 后方/n 港湾/n ，/w 以/c 减损/v 其/r 锐气/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     南方/nl —/w —/w 南洋/ns 方面/n （/w 包含/v 瓜囊/ns ，/w 斐列滨/ns ）/w 是/vl 美国/ns 舰队/n 的/u 势力范围/n ，/w 所以/c 从/p 南方/nl （/w 联/v 着/u 东方/nl ）/w 来/vd 的/u 空中/nl 侵袭/v ，/w 是/vl 频繁/a 而且/c 是/vl 循环/v 的/u ，/w 其/r 危险性/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     西方/ns —/w —/w 若/c 美国/ns 和/c 俄华/j 联络/v 的话/u ，/w 从/p 日/j 美/j 战争/n 之/u 原因/n 的/u 极东/ns ，/w 国际/n 形势/n 上/nd 看来/v 是/vl 最/d 不利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     因为/c 以/p 俄华/j 为/vl 根据地/n 而/c 三国/j 的/u 空军/n 共同/d 对/p 日本/ns 侵击/v ，/w 这/r 并不是/v 不/d 可能/vu 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     美国/ns 依摩罗/ni 委员会/n 之/u 建议/v ，/w 从/p 一九二七/m 年/nt 至一九三二/m 年/nt 六/m 月/nt 五/m 年/nt 中/nd 计划/n 制备战/v 用/v 飞机/n 一千/m 架/q ，/w （/w 战斗机/n 二三六/m 架/q ，/w 侦探机/n 一四八/m 架/w ，/w 前哨/n 戒备/v 机/k 一三二/m 架/q ，/w 抛弹/v 机/k 三七八/m 架/q ，/w 练习/v 机/k 一０六/m 架/q ，/w ）/w 及/c 大/a 模型/n 飞船/n 三/m 只/q （/w 包括/v 已/d 制成/v 的/u 禄斯恩色斯/ni 号/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     ）/w 在/p 此/r 一千/m 架/q 飞机/n 中/nd 五百/m 架/q 为/vl 陆/n 用/v 飞机/n ，/w 又/d 五百/m 架/q 为/vl 海/n 用/v 机/k ，/w （/w 即/vl 附属/v 于/p 舰队/n 者/k 。/w 
		
			
                                        342
                                     ）/w   陆/n 用/v 飞机/n ，/w 配置/v 于/p 夏威夷/ns 巴拿马运河/ns 地带/n 者/k 百/m 数/m 十/m 架/q ，/w 在/p 孙日谷/ns 者/k 二百/m 数/m 十/m 架/q ，/w 在/p 海军/n 队/n 配置/v 百/m 架/q ，/w 在/p 海上/nl 部队/n 除/p 置备/v 为/vl 侦察/v ，/w 勘测/v ，/w 及/c 击/v 敌/n 用/v 之/u 各/r 机/n 于/p 各/r 主力舰/n 及/c 巡洋舰/n 外/nd ，/w 复将/d 各种/r 飞机/n 百/m 余/m 架/q 配置/v 于/p 煞拉德芽/ns 及/c 兰千荪顿/ns 二/m 大/a 航空母舰/n 上/nd ，/w 而/c 在/p 郎格莱/ns 上/nd 亦/d 置/v 四十/m 余/m 架/q 构成/v 了/u 海上/nl 航空/n 的/u 主要/a 势力/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     此/r 千/m 架/q 飞机/n 虽/c 计划/v 于/p 一九三二/m 年/nt 完成/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     但/c 实际上/d ，/w 于/p 今年/nt 即/d 已/d 有/v 完成/v 之/u 势/n ，/w 简直/d 是/vl 无论/c 何时/r 皆/d 即/d 能/vu 飞行/v 于/p 太平洋/ns 的/u 空中/nl 。/w 
		
			
                                        345
                                     前定/v 计划/v 的/u 十七/m 队/n 今年/nt 虽/c 可/vu 完成/v ，/w 但/c 所有/a 飞机/n 数/n ，/w 陆上/nl 教育部/n 队/n （/w 包含/v 海/n 用/v 部/n ）/w 有/v 七十/m 架/q ，/w 加上/v 陆上/nl 部队/n 二百七十/m 架/q ，/w 共计/v 三百四十/m 架/q 。/w 
		
			
                                        346
                                     内中/n 有/v 一百五十/m 架/q 留用/v 国内/n ；/w 而/c 与/p 舰队/n 共同/d 飞上/v 海面/n 而/c 能/vu 参战/v 者/k 只/d 百九十/m 架/q 左右/nd ，/w 与/p 美国/ns 的/u 六百/m 架/q 相比/v ，/w 遂/d 不/d 及其/c 势力/n 之/u 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        347
                                     所以/c 前/nd 几/m 年/nt 日/j 海军/n 有/v 建立/v 二十八/m 队/n 之/u 计划/n ，/w 但/c 因为/c 财政/n 上/nd 的/u 关系/n 未果/n 而/c 被/p 减为/v 十六/m 队/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     昭和/n 五/m 年/nt 编制/v 预算/v 时/nt 本有/v 向/p 财部/n 交涉/v 作/v 增置/v 之/u 准备/v 的/u ，/w 但/c 当时/nt 恰遇/v 伦敦/ns 海军/n 会议/n ，/w 于是/c 就/d 静/a 待/v 会议/n 之/u 结果/n 再/d 作/v 处置/v ，/w 但是/c 伦敦/ns 会议/n 的/u 结果/n ，/w 竟/d 将/p 日本/ns 的/u 海军/n 减少/v 了/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     海军/n 部/n 为/p 补充/v 伦敦/ns 条约/n 的/u 缺陷/n 起见/v ，/w 非正式/n 的/u 发表/v 了/u 航空/n 十六/m 队/n 与/c 海上/nl 部队/n （/w 舰载/v 飞机/n ）/w 之/u 增加/v 计划/n ，/w 其/r 计算/v 的/u 基点/n 何在/v ，/w 我/r 人/n 固/d 不知/v ，/w 但/c 大概/d 总是/d 以/c 抵抗/v 美/j 海空军/n 在/p 西/nd 太平洋/ns 自由/a 活动/v 之/u 最小/a 力量/n 为/vl 前提/n 的/u ，/w 即/vl 希望/v 能/vu 达到/v 美/j 飞机/n 的/u 半数/m 。/w 
		
			
                                        350
                                     按/p 美国/ns 海军/n 母舰/n 至/v 一九三六/m 年/nt 止/v 须/d 有/v 十三万五千/m 吨/q ，/w 除了/p 现有/v 的/u 煞拉德芽/ni ，/w 兰千荪顿/ni 及/c 旧式/n 母舰/n 郎格莱/ni 外/nd ，/w 还/d 须/d 新/a 造/v 六万九千/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        351
                                     据/p 专家/n 推测/v ，/w 美/j 将/d 建造/v 一万三千八百/m 吨/q 之/u 母舰/n 五/m 艘/q 。/w 
		
			
                                        352
                                     苟/c 此言/r 属实/a ，/w 那/r 海空/n 飞机/n 将/d 增加/v 约/d 四百五十/m 架/q 。/w 
		
			
                                        353
                                     依/p 伦敦/ns 条约/n 第十六/m 条/q 所/u 规定/v ，/w 可/vu 依/p 巡洋舰/n 总/d 吨/q 数/n 之/u 百/m 分之/u 二十五/m 即/d 于/p 约/d 八万/m 吨/q 之/u 巡洋舰/n 上/nd 装置/n 飞机/n ，/w 使/v 成为/vl 母舰/n 的/u 航空/n 巡洋舰/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     如是/v 若/c 将/p 其他/r 飞机/n 加/v 拢/v 起来/vd ，/w 那/r 海上/nl 部队/n 有/v 飞机/n 一千零八十/m 架/q ，/w 陆上/nl 部队/n 有/v 四百六十/m 架/q 及/c 海军/n 队/n 一百/m 架/q ，/w 总计/v 之/u 共有/v 一千六百四十/m 架/q ，/w 而/c 其中/r 可/vu 进出/v 于/p 西/nd 太平洋/ns 者/k 不下/v 一千二百/m 架/q 。/w 
		
			
                                        355
                                     日本/ns 海军/n 的/u 计划/n ，/w 陆上/nl 十六/m 队/n 及/c 海上/nl 部队/n 之/u 增加/v ，/w 若/c 能/vu 实现/v ，/w 那/r 陆上/nl 飞机/n 有/v 四百六十/m 架/q ，/w 海上/nl 有/v 二百九十架/q ，/w 合计/v 共/d 七百五十/m 架/q ，/w 而/c 其中/r 可/vu 往/p 海上/nl 参战/v 者/k 有/v 六百/m 架/q ，/w 其/r 数/n 刚/d 达/v 美国/ns 远征/v 飞机/n 之/u 半数/m 。/w 
		
			
                                        356
                                     美国/ns 在/p 伦敦/ns 条约/n 调/v 印/v 之后/nt ，/w 以/p 八千五百万/m 金元/n 准备/v 海军/n 航空/n 机/k 二千/m 架/q 的/u 计划/n ，/w 被/p 提倡/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     美国人/n 真/d 注意/v 极东/ns 海面/n ，/w 他们/r 想/v 把/p 斐列滨/ni 飞机/n 扩张/v 到/v 一千四五百/m 架/q 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     但/c 在/p 日本/ns 十六/m 队/n 的/u 增设/v 与/c 舰上/n 飞机/n 的/u 增加/v 案/n 虽/c 已/d 成立/v ，/w 而/c 日/j 美/j 的/u 比例/n 仍/d 尚未/d 见好/v 景象/n ；/w 就此/d 说来/v ，/w 对于/p 航空/n 计划/n 的/u 经纬/n ，/w 真/d 是/vl 不容忽视/i 了/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     日本/ns 的/u 要求/v 飞机/n 队/n 之/u 增加/v 是/vl 伦敦/ns 条约/n 降低/v 了/u 她/r 的/u 大/a 巡洋舰/n 及/c 潜水艇/n 后/nd 的/u 必然/d 的/u 运动/n ，/w 但/c 牺牲/v 经济/n 的/u 大/a 巡洋舰/n 而/c 补充/v 不/d 经济/n 的/u 飞机/n 设备/n 是/vl 不/d 经济/n 的/u ，/w 所以/c 伦敦/ns 条约/n 的/u 结果/n ，/w 不/d 在/p 紧缩/v 财政/n 而/c 反/d 是/vl 澎涨/a 的/u ，/w 因之/p 日本/ns 的/u 民众/n 以及/c “/w 在/p 乡/n ”/w 的/u 海陆/j 军官/n 大多/d 反对/v 伦敦/ns 条约/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     苏联/ns 远东/nd 红军/n 之/u 作战/v 基础/n  远东/nd 红军/n 特别/d 区/n 的/u 工业/n 生产/v ，/w 却/c 恰恰/d 与/c 农业/n 相反/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 东/nd 西伯利亚/ns 与/c 沿海/nl 省/n 的/u 丰富/a 原料/n 贮藏/v ，/w 现在/nt 已经/d 开发/v 了/u 的/u 还/d 寥寥无几/i 。/w 
		
			
                                        362
                                     重/a 工业/n 与/c 军需/n 工业/n ，/w 刚才/d 在/p 开始/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     由此/d ，/w 远东/nd 特别军/n 虽然/c 领有/v 丰富/a 的/u 原料/n ，/w 而/c 工业品/n 的/u 补给/n 不得不/d 仰/v 给/v 于/p 苏联/ns 本部/n 及/c 西部/nd 西伯利亚/ns 。/w 
		
			
                                        364
                                     重/a 工业/n 原料/n 的/u 主要/a 产地/n ，/w 是/vl 在/p 北/nd 库页岛/ns （/w 石油/n 的/u 煤炭/n ）/w ，/w 沿海/nl 省/n （/w 阿尔金司克/ns 油田/n 及/c 苏惨/ns 煤田/n ）/w 。/w 
		
			
                                        365
                                     贝加尔/ns 省/n （/w 轻/a 金属/n ，/w 铁/n ，/w 煤/n ）/w ，/w 伊尔库次克/ns 西部/nd （/w 捷列牟可夫/ns 煤田/n ）/w ，/w 这些/r 区域/n 内/nd 的/u 生产/v ，/w 虽然/c 在/p 第一/m 次/q 及/c 第二/m 次/q 五/m 年/nt 计划/v 中/nd ，/w 有/v 了/u 无数/m 的/u 误/v 掘/v ，/w 但/c 仍/d 为/vl 部分/n 的/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     东/nd 西伯利亚/ns 的/u 煤/n 生产/v 量/n ，/w 较/v 之/r 一/m 九二七/m -/w -/w 二八/m 年/nt 增加/v 了/u 四倍/m ，/w 沿海/nl 省/n 增加/v 了/u 两倍/m ，/w 但/c 钢/n 与/c 铁/n 的/u 生产/v 却/d 仍然/d 很/d 低/a ，/w 完全/a 不能/v 供给/v 一个/m 新式/n 的/u 军需/n 工业/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     在/p 一九三三/m 年/nt 中/nd ，/w 东/nd 西伯利亚/ns 与/c 沿海/nl 省/n 的/u 生产/v 合计/v ，/w 才/d 只有/d 生铁/n 四千/m 吨/q ，/w 钢/n 四千六百/m 吨/q ，/w 约/d 当/d 德国/ns 同/d 年度/n 每/r 日/nt 平均/a 生产/v 量/n 的/u 四/m 分之/u 一/m 及/c 六/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        368
                                     所以/c ，/w 远东/nd 特别军/n 的/u 重/a 工业/n 及/c 军需/n 工业/n 的/u 基础/n ，/w 最/d 低/a 限度/n 在/p 近/a 十/m 年/nt 至/v 十五/m 年/nt 中/nd 还/d 不/d 能够/vu 确立/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     库司列次克/ns 及/c 阿尔泰/ns 的/u 工业/n ，/w 便/d 愈加/d 成为/vl 远东/nd 特别军/n 的/u 工业品/n 补给/n 基础/n 了/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     从而/c ，/w 远东/nd 特别军/n 在/p 战时/nt 经济/n 上/nd ，/w 便/d 隶属/v 于/p 苏联/ns 第二/m 个/q 工业/n 中心/n ，/w 即/vl 乌尔-/w -/w 库司列次克/ni 企业/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     库司列次克/ns 矿区/n 的/u 面积/n ，/w 约/d 为/vl 二万五千/m 平方公里/q ，/w 煤/n 的/u 贮藏/v 量/n 为/vl 四十五万万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        372
                                     占/v 苏联/ns 煤/n 贮藏/v 总量/n 的/u 百/m 分之/u 七十五/m -/w -/w ＪＡ/ws 越/d 飞/v ：/w &quot;/w 乌拉尔-/w -/w 库司列克/ni 的/u 采矿/v 工场/n ，/w 莫斯科/ns 一九三一/m -/w -/w 这个/r 巨大/a 的/u 煤矿/n 与/c 特尔伯斯/ns ，/w 史达林司克/ns 的/u 特米尔泰/ns 的/u 铁矿/n ，/w 布页洛夫/ns 与/c 开米洛夫/ns 的/u 轻/a 金属/n ，/w 以及/c 南/nd 乌拉尔/ns （/w 马格利托各尔司克/ns ）/w 的/u 巨大/a 铁矿/n 连/p 合/v 起来/vd ，/w 便/d 成立/v 了/u 一个/m 广泛/a 的/u 军需/n 工业/n 之/u 基础/n ，/w 以/p 极/d 大/a 的/u 速度/n 制造/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        373
                                     位置/n 又/d 在/p 亚洲/ns 腹地/n ，/w 在/p 战略/n 地理/n 上/nd 对/p 东西/nd 两/m 方/n 的/u 战线/n 都/d 极为/d 有利/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     库司列次克/ns 的/u 煤矿/n 与/c 南/nd 乌拉尔/ns 的/u 铁矿/n 之/u 生产/v ，/w 以/p 适宜/a 的/u 交通/v 在/p 二千/m 公里/q 的/u 距离/n 外/nd 衔接/v 起来/vd ，/w 而且/c 互相/d 补助/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     机器/n 制造/v 厂/n ，/w 化学/n 工厂/n ，/w 及/c 轻/a 金属/n （/w 锌/n ，/w 铜/n ，/w 铅/n ）/w 工业/n 等/u 的/u 发展/v ，/w 都/d 直接/d 与/c 这个/r 根据地/n 连/v 系/vl 着/u 的/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     西部/nd 西伯利亚/ns 的/u 工业/n 中心/n ，/w 以/p 五/m 年/nt 计划/v 所/u 规定/v 的/u 速度/n 进行/v 着/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     莫斯科/ns 费/v 很/d 大/a 的/u 心血/n 经营/v 着/u 它/r ，/w 认/v 它/r 为/vl 远东/nd 特别军/n 的/u 惟一/d 军火/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     从/p 一九二七/m ，/w 一九二八/m 到/v 一九三三/m 年/nt 间/nd ，/w 西部/ns 西伯利亚/ns 的/u 生铁/n 生产/v 量/n 由/p 五千六百/m 吨/q 增到/v 四十万/m 吨/q ，/w 钢/n 生产/v 量/n 由/p 六千三百/m 吨/q 增到/v 二十六万/m 吨/q ，/w 煤/n 生产/v 量/n 由/p 二百七十万/m 吨/q 增到/v 了/u 九百五十万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        379
                                     但/c 这样/r 的/u 数字/n ，/w 犹/d 不足以/d 和/c 资本主义/n 国家/n 相提并论/i 。/w 
		
			
                                        380
                                     现在/nt 我们/r 且/d 拿/v 苏联/ns 的/u 西方/ns 敌人/n 德国/ns 的/u 工业/n 生产/v ，/w 来/vd 和/c 西部/ns 西伯利亚/ns 同年/d 的/u 生产/v 量/n 来/vd 比较/v ，/w 便/d 得/v ：/w  煤/n …/w …/w …/w …/w …/w …/w …/w …/w 仅/d 约/d 德国/ns 之/u 十二/m 分之/u 一/m ，/w  铁/n …/w …/w …/w …/w …/w …/w …/w …/w 仅/d 约/d 德国/ns 之/u 十七/m 分之/u 一/m ，/w  钢/n …/w …/w …/w …/w …/w …/w …/w …/w 仅/d 约/d 德国/ns 之/u 三十/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        381
                                     而且/c 工业/n 发达/a 的/u 德国/ns ，/w 其/r 对/p 煤/n 与/c 铁/n 的/u 需要/v ，/w 远/a 不如/v 苏联/ns 为甚/d 。/w 
		
			
                                        382
                                     此外/c ，/w 德国/ns 的/u 生产/v 指数/n 并/c 未/d 达到/v 最/d 高/a 度/n ，/w 而/c 苏联/ns 却/d 拚命/v 地/u 在/p 干/v 着/u ，/w 虽然/c 有/v 史塔汉诺夫/ nh运动/n 的/u 帮助/v ，/w 在/p 战时/nt 能/vu 不能/v 超/v 过/u 德国/ns ，/w 也/d 还/d 是/vl 问题/n ，/w 假如/v 德国/ns 的/u 劳动/v 者/k 仍旧/d 在/p 反动/a 势力/n 的/u 束缚/v 之下/vd 。/w 
		
			
                                        383
                                     狭义/a 的/u 远东/nd 特别军/n 之/u 军需/n 工业/n （/w 炮/n 厂/n ，/w 弹药/n 厂/n ，/w 飞机/n 厂/n ，/w 战车/n 厂/n ）/w 的/u 范围/n 如何/r ，/w 是/vl 并/d 不/d 明了/a 的/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     但/c 新近/a 在/p 伊尔库次克/ns ，/w 伯力/ns ，/w 科姆索姆洛尔司克/ns ，/w 与/c 海参崴/ns 等/u 地/n 设立/v 的/u 五金/n 工业/n 与/c 机器/n 制造/v 厂/n ，/w 是/vl 有/v 着/u 特殊/a 的/u 军事/n 目的/n ，/w 乃/d 是/vl 不消/v 解释/v 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     我们/r 可以/vu 由/p 远东/nd 特别/d 军区/n 的/u 工业/n 状况/n ，/w 以及/c 输入/v 的/u 大小/a 中/nd ，/w 知道/v 远东/nd 红军/n 的/u 军需/n 基础/n ，/w 大/a 半数/m 以上/nd 是/vl 向/p 西方/nl 配备/v 的/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     在/p 本/r 区/n 以/p 内/nd ，/w 大概/d 除/p 仓库/n 武器/n 库/n 而外/nd ，/w 只有/c 步兵/n 兵器/n 制造/v 厂/n ，/w 小/a 口径/n 弹药/n 制造/v 厂/n ，/w 修理/v 工厂/n 以及/c 修/v 械/n 所/n 等/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 库司列次克/ns 区/n ，/w 则/c 有/v 化学/n 工厂/n 与/c 炮/n 厂/n ，/w 而/c 飞机/n 厂/n 与/c 自动/a 车/n 工厂/n ，/w 战车/n 工厂/n ，/w 以及/c 特种/f 兵器/n 制造/v 厂/n ，/w 却/c 又/d 更/d 在/p 西方/nl 的/u 南/nd 乌拉尔/ns 军需/n 工业区/n ，/w 及/c 欧洲/ns 苏联/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        388
                                     由于/c 扩大/v 与/c 深刻/a 的/u 军队/n 与/c 农业/n 之/u 机械化/v 的/u 结果/n ，/w 煤油/n 问题/n 便/d 成为/vl 远东/nd 特别军/n 补给/n 的/u 最/d 重要/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     本/r 区/n 内/nl 的/u 煤油/n 贮藏/v ，/w 是/vl 在/p 北/nd 库页岛/ns ，/w 乌苏里/ns 地方/n ，/w 贝加尔湖/ns 东岸/nl 与/c 堪察加/ns 的/u 东部/nd 海岸/nl 带/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     但/c 在/p 实际上/i 有/v 作用/v 的/u ，/w 现在/nt 还/d 只有/d 北/nd 库页岛/ns 油田/n ，/w 其/r 贮藏/v 量/n 为/vl 苏联/ns 油矿/n 的/u 第三/m 位/n ，/w 仅/d 次于/v 巴库/ns 与/c 格列司列/ns 。/w 
		
			
                                        391
                                     一九三四/m 年/nt 该/r 岛/n 的/u 石油/n 产量/n 为/vl 二十四万/m 吨/q ，/w 原油/n 经/p 尼可来页府司克/ns 溯/v 黑龙江/ns 而/c 至/v 伯力/ns ，/w 再/d 在/v 那里/r 经过/v 最/d 新/a 式/k 的/u 澄清/v 蒸馏/v 与/c 分析/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     裁军/v 会议/n 与/c 四/m 强/a 协定/n  裁军/v 会议/n 自从/p 去岁/nt 十二月/nt 中/nd 英/j ，/w 法/j ，/w 意/j ，/w 德/j ，/w 美/j 五/m 国/n 代表会议/n 允许/v 给/v 德国/ns 以/p 原则上/n 的/u 平等/a 而后/c ，/w 迄今/v 三月/nt 余/a ，/w 我们/r 就/d 只/d 看到/v 接二连三/i 的/u 提案/n 而/c 毫无/v 进步/a 之/u 可/vu 言/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     各国/n 都/d 是/vl 以/p 其/r 本/r 国/n 的/u 利益/n 为/p 目标/n 而/c 制造/v 其/r 提案/n ，/w 于是/c 别国/n 自/p 不能/v 与/v 以/p 同意/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     所以/c 一直/d 到/v 最近/nt 英/j 首相/n 麦唐纳/nh 所/u 提/v 出/vd 的/u 四/m 强/a 协定/n 已经/d 是/vl 第五十七/m 个/q 提案/n 了/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     当然/d ，/w 其中/n 有/v 许多/a 是/vl 大同小异/i 的/u ，/w 而/c 亦/d 未曾/d 引起/v 外/nd 界/n 的/u 注意/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     惟/d 是/vl 各国/n 间/nd 的/u 观点/n 既/d 是/vl 非凡/a 的/u 分歧/n ，/w 而/c 各人/n 又/d 都/d 只/d 想/vu 裁减/v 他人/r 所/u 特有/v 的/u 军备/n ，/w 而/c 暗中/n 保存/v 着/u 自己/r 的/u 优点/n ，/w 其/r 结果/n 是/vl 所有/r 的/u 提案/n 都/d 不能/v 获得/v 各国/n 一致/a 的/u 采取/n 而/c 作为/v 裁军/v 会议/n 讨论/v 的/u 根据/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     我们/r 这里/r 为/p 篇幅/n 所/u 限/v ，/w 当然/d 不能/v 一/m 一/m 地/u 来/v 讨论/v 这些/r 提案/n ，/w 但/c 因/c 欲/d 明了/a 麦唐纳/nh 的/u 四/m 强/a 协定/n 提案/n 是/vl 在/p 何种/n 环境/n 之中/nd 所/u 产生/v ，/w 则/c 不得不/d 略/d 一/d 叙述/v 英/j 外相/j 约翰西门/nh 及/c 法/j 外长/n 彭古氏/nh 这/r 两/m 个/q 较/d 为/v 重要/a 的/u 提案/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     至于/p 德/j 、/w 意/j 两国/n ，/w 则/c 罗马/ns 和/c 柏林/ns 的/u 政府/n 间/nd 早已/d 有/v 相互/d 的/u 谅解/v ，/w 而/c 惟/d 对/p 英/j 、/w 法/j 的/u 提案/n 投/v 反对票/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     在/p 另一方面/c ，/w 日本/ns 虽/c 已/d 退出/v 国联/j ，/w 却/d 还/d 声称/v 继续/v 裁军/v 会议/n 的/u 工作/n ，/w 且/c 又/d 加/v 上/vd 了/u 新/a 的/u 保留/v 条件/n ，/w 其/r 理由/n 是/vl 中/j 日/j 事件/n 发生/v 后/nd 在/p 其/r 国防/j 上/nd 不得不/d 有/v 重要/a 的/u 军备/n 之/u 增加/v ，/w 尤其/d 是/vl 在/p 海军/n 方面/n ，/w 这样/r 日/j 美/j 在/p 太平洋/n 上/nd 的/u 平衡/a 又/d 发生/v 动摇/v 了/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     至于/p 美国/ns 则/c 始终/d 保持/v 着/u 其/r 重要/a 的/u 立足点/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     诸如/v 国际/n 管理/v 及/c 军用/f 航空/n 等/u 而/c 不易/a 和/c 别国/n 同意/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     这/r 一切/r 均/d 足以/v 阻止/v 裁军/v 会议/n 的/u 顺利/a 进行/v ，/w 而/c 最近/nt 麦唐纳/nh 提案/n 也/d 未曾/d 能/vu 消除/v 这些/r 困难/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     约翰西门/nh 的/u 提案/n 于/p 一/m 月/nt 二十八/m 日/nt 提出/v ，/w 其中/n 最/d 重要/a 的/u 条文/n 为/v 不/d 以/p 武力/n 来/v 解决/v 欧洲/ns 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     这/r 提案/n 是/vl 限制/v 于/p 欧洲/ns 事件/n 的/u ，/w 但/c 西门/nh 却/d 未曾/d 将/p 苏联/ns 列入/v 其/r 内/nd ，/w 所以/c 便/d 极端/d 地/u 受到/v 这/r 后者/n 的/u 反对/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     经过/v 了/u 非常/d 困难/a 的/u 讨论/n ，/w 其/r 结果/n 才/d 拟就/v 了/u 一/m 条/q 方式/n ，/w 将/p 《/w 国/n 联盟/n 章/n 》/w 和/c 《/w 罗加诺/ns 条约/n 》/w 中/nd 所/u 预料/v 到/v 的/u 藉/v 武力/n 解决/v 纠纷/n 的/u 事件/n 除外/v ，/w 而/c 宣称/v 这/r 提案/n 在/p 《/w 白里安&#183;/w 凯洛/nh 协定/n 》/w 中/nd 禁止/v 以/p 战争/n 来/v 解决/v 国际/n 纠纷/n 的/u 同样/a 情形/n 中/nd 同时/d 禁止/v 武力/n 之/u 使用/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     实则/c 法国/ns 的/u 代表/n 便/d 早已/d 声称/v 这/r 新/a 的/u 协定/n 不/d 足以/v 应付/v 法国/ns 所/u 要求/v 的/u 安全/a 保障/n 了/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     最后/n ，/w 这/r 条文/n 虽/c 以/p 二十六/m 票/n 的/u 多数/m 通过/v ，/w 但/c 却/d 有/v 许多/a 国/n 的/u 代表/n 未曾/d 投票/v ，/w 尤其/d 应当/v 注意/v 的/u 是/vl 其中/n 有/v 美国/ns 及/c 意大利/ns 的/u 代表/n 在内/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     并且/c ，/w 罗马尼亚/ns 以/p 波兰/ns 的/u 协助/v 而/c 声称/v 这/r 新/a 的/u 条文/n 将/d 使得/v 《/w 白里安&#183;凯洛/nh 协定/n 》/w 成为/v 空虚/a 无用/v ，/w 因为/c 在/p 这/r 后者/n 中/nd 也是/v 禁止/v 一切/r 暴力/n 之/u 使用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     即是/v 这/r 条文/n 的/u 提出/v 者/k 英国/ns 吧/u ，/w 她/r 还/d 特别/d 着重/v 地/u 宣称/v 只/d 在/p 欧洲/ns 的/u 事件/n 中/nd 承认/v 这/r 新/a 的/u 协定/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     彭古氏/nh 的/u 提案/n 中/nd 虽/c 有/v 许多/a 条文/n 以/p 多数/m 通过/v ，/w 但/c 实力/n 则/c 一/m 毫/q 也/d 没有/v ，/w 因为/c 德/j 意/j 两国/n 是/vl 完全/a 反对/v 的/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     至于/p 为/p 这/r 提案/n 灵魂/n 之/u 安全/a 保障/n 的/u 条文/n 则/c 虽/c 以/p 十四/m 国/n 对/p 五/m 国/n 之/u 多数/m 通过/v ，/w 但/c 采取/v 这/r 条文/n 的/u 国家/n 中/nd 只有/c 一/m 个/q 法国/ns 是/vl 大国/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     反之/c ，/w 这/r 条文/n 却/d 为/p 德/j ，/w 意/j ，/w 匈/j ，/w 奥/j 及/c 荷兰/ns 所/u 正式/a 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     至/v 放弃/v 投票权/n 的/u 国家/n 则/c 又/d 非常/d 之多/a 而/c 和/c 投/v 反对票/n 的/u 一样/a 具有/v 重大/a 的/u 意义/n ，/w 因为/c 其中/n 有/v 瑞典/ns ，/w 挪威/ns ，/w 爱尔兰/ns 自由/a 邦/n ，/w 瑞士/ns 和/c 苏联/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     这里/r ，/w 我们/r 已经/d 可以/vu 看出/v 主张/n 修/v 约/n 的/u 国家/n 联络/v 在/p 一边/n ，/w 而/c 法兰西/ns 则/c 以/p 其/r 与国/n 对峙/v 于/p 另/a 一边/n ，/w 至于/p 其他/r 的/u 国家/n 则/c 不愿/v 混入/v 这/r 纠纷/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        415
                                     在/p 这样/r 的/u 重重/a 困难/n 之中/nd ，/w 而/c 又/d 加上/v 了/u 麦唐纳/nh 的/u 四/m 强/a 合作/v 的/u 提案/n ，/w 更/d 使得/v 这/r 两/m 个/q 阵营/n 对立/v 的/u 形态/n 益/d 为/v 明显/a ，/w 因为/c 在/p 这/r 计划/n 中/nd 是/vl 承认/v 修改/v 和约/n 之/u 原则/n 的/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     本来/d ，/w 所谓/v 麦唐纳/nh 的/u 提案/n 原/d 即/d 脱胎/v 于/p 意/j 相/n 慕沙里尼/nh 平素/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     在/p 上次/r 通讯/n 中/nd ，/w 吾人/r 已经/d 说过/v 法西斯/n 蒂/n 的/u 外交/n 政策/n 是/vl 拟/v 以/p 英/j ，/w 法/j ，/w 德/j ，/w 意/j 四/m 大/a 国/n 来/v 垄断/v 欧洲/ns 政治/n 的/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     至于/p 麦唐纳/nh 之所以/c 能/vu 在/p 罗马/ns 会晤/v 中/nd 采取/v 意/j 首相/n 的/u 主张/n 而/c 发表/v 四/m 强/a 合作/v 的/u 计划/n 则/c 因/c 伦敦/ns 即使/c 承认/v 修改/v 和约/n 的/u 原则/n ，/w 对/p 英国/ns 的/u 疆土/n 上/nd 也是/v 一无/v 损失/n 的/u 啊/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     在/p 另一方面/c ，/w 这/r 提案/n 中/nd 还/d 允给/v 德国/ns 以/p 实际上/n 的/u 军备/n 平等/a ，/w 以免/c 这/r 后者/n 之/u 增加/v 军备/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     这/r 提案/n 里/nd 说/v ：/w &quot;/w 在/p 裁军/v 会议/n 只/d 达到/v 一部分/n 的/u 结果/n 时/nt ，/w 德国/ns 的/u 军备/n 平等/a 应有/v 实际上/n 的/u 效力/n ，/w &quot;/w 而/c 这/r 条文/n 也/d 以/p &quot;/w 同样/a 的/u 意义/n 应用/v 于/p 匈/j ，/w 奥/j ，/w 布尔加利/ns &quot;/w 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     这/r 一点/m 是/vl 中欧/j 战败国/n 所以/c 对/p 四/m 强/a 协定/n 表示/v 拥护/v 的/u 理由/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     但/c 在/p 德国/ns ，/w 则/c 这/r 提案/n 却/d 未曾/d 受到/v 若何/r 热烈/a 的/u 欢迎/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     因为/c 柏林/ns 的/u 报纸/n 已/d 清晰/a 地/u 指出/v 了/u 四/m 强/a 利害/a 冲突/v 的/u 地方/n 太多/a ，/w 而/c 民族/n 社会/n 党员/n 又/d 谓/v 这/r 提案/n 是/vl 意大利/ns 式/k 而/c 非/d 德意志/ns 式/k 的/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     至于/p 慕沙里尼/nh 的/u 提议/n 四/m 强/a 间/nd 政治/n 休战/v 五/m 年/nt 乃至/c 十/m 年/nt 这/r 一/m 项/q 更/d 不/d 为/v 德国/ns 所/u 赞同/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     所以/c 我们/r 这里/r 且/d 丢开/v 这/r 提案/n 的/u 技术/n 方面/n 之/u 细节/n 不论/v ，/w 而/c 专/a 就/p 其/r 在/p 政治/n 方面/n 的/u 重大/a 性/k 来/v 研究/v 一/m 下/q 。/w 
		
			
                                        426
                                     关于/p 以/p 四/m 大/a 强国/n 来/v 垄断/v 欧洲/ns 政治/n 这/r 件/q 事/n 在/p 原则上/n 无论如何/c 是/vl 说不过去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     在/p 事实上/n ，/w 我们/r 也/d 知道/v 所谓/v 国际联盟/n 也者/u 原本/d 是/vl 给/v 数/m 大/a 强国/n 所/u 操纵/v 着/u 的/u ，/w 而/c 英/j ，/w 法/j ，/w 德/j ，/w 意/j 都/d 又是/vl 理事会/n 的/u 常任/v 会员/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     一切/r 事件/n 若/c 没有/v 这/r 四/m 强/a 的/u 同意/n 是/vl 决/d 难/a 通过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     但/c ，/w 这/r 乃是/v 病态/n 的/u ，/w 我们/r 决不/d 能/vu 以/p 病态/n 来/v 简括/v 一切/r ，/w 甚至/c 扩/v 而/c 大/a 之/r ，/w 明白/a 地/u 承认/v 以/p 四/m 大/a 强国/n 的/u 独裁/v 来/v 驾驭/v 其他/r 的/u 小国/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     我们/r 决不/d 能/vu 听/v 四/m 大/a 头/n 以/p 其/r 意志/n 来/v 强迫/v 别的/r 小/a 国/n 接收/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     日苏/j 战争/n 之/u 预测/v  自/p 九一八/j 事变/n 以来/d ，/w 日本/ns 大陆/n 政策/n ，/w 迈进/v 不已/d ，/w 远东/ns 局势/n ，/w 为/vl 之/u 不变/v ，/w 日美/j 之/u 利害/a 冲突/v ，/w 日益/d 尖锐/a ，/w 日苏/j 关系/n 之/u 恶化/v ，/w 尤为/d 极度/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     吾人/r 观/v 于/p 去年/nt 十二/m 月/nt 二十九/m 日/nt 苏联/ns 外长/n 李维诺夫/nh 向/p 中央/n 执行/v 委员会/n 报告/v 国际/n 情况/n 之/u 言/v ，/w 一则/c 曰/v 日本/ns 挑衅/v ，/w 忍无可忍/i ；/w 再则/c 曰/v 集/v 军/n 边境/n ，/w 苏/j 受/v 威胁/v ；/w 三则/c 曰/v 和平/n 诚意/a ，/w 应/vu 有/v 表示/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     又/d 本/r 年/nt 一/m 月/nt 二十六/m 日/nt 史丹林/nh 在/p 苏联/ns 共产党/n 第十七/m 次/q 大会/n 席上/nd 报告/v ：/w &quot;/w 日本/ns 一部分/m 军人/n ，/w 正在/d 报端/nd 公开/a 宣传/v 对/p 苏/j 战争/n ，/w 及/c 占/v 夺/v 沿海/nl 省/n 之/u 必要/a ，/w 此/r 事/n 乃/d 得/v 其他/r 军人/n 之/u 同意/v ，/w 而/c 日本/ns 政府/n 不仅/c 不/d 令/v 若/r 辈/q 挑衅/v 分子/n 俯首/v 受命/v ，/w 且/c 强人/v 相信/v 彼/r 与/c 此/r 无关/v 云云/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     吾人/r 不/d 难/a 了解/v 此/r 种/q 情况/n ，/w 必然/d 产生/v 忧惧/v 与/c 不安/a 之/u 空气/n 也/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     吾人/r 对于/p 威胁/v ，/w 绝不/d 畏惧/v ，/w 吾人/r 对/p 挑衅/v 者/k 准备/v 迎头痛击/i 。/w 
		
			
                                        436
                                     要求/v 和平/n 并/c 愿/vu 与/c 吾人/r 保持/v 商务/n 贸易/v 者/k ，/w 恒/d 能/vu 得/v 吾人/r 之/u 援助/v ；/w 企图/d 袭击/v 吾国/n 者/u ，/w 将/d 遭/v 足以/d 歼灭/v 彼等/r 之/u 回击/v ，/w 而/c 令/v 彼等/r 不敢/v 再/d 图/v 向/p 苏联/ns 之/u 领土/n 染指/v ，/w 此/r 即/d 为/vl 吾人/r 之/u 外交/n 政策/n 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        437
                                     又/d 海陆军/n 人民/n 委员长/n 伏罗希洛夫/nh 向/p 该/r 会/n 之/u 报告/v ，/w 则/c 力/v 称/v 红军/n 军事/n 技术/n 之/u 突飞猛进/i ，/w 海陆空/j 军/n 之/u 歼敌/v 有余/v ，/w 侵犯/v 彼/r 国/n 领土/n 者/u 必遭/v 无/v 幸/v ，/w 亦/d 复/v 予/v 日/j 人/n 以/p 重大/a 之/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     除/p 暂时/d 报以/v &quot;/w 弱/a 犬/v 易/a 吠/v &quot;/w 外/nd ，/w 盖/d 亦/d 惟有/v 敏/a 速/a 的/u 做/v 其/r 埋头/v 准备/v 之/u 工作/n ，/w 时机/n 一/m 至/v ，/w 乃/d 与/c 一/m 较/v 高低/n 耳/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     本/r 年/nt 一/m 月/nt 二十/m 日/nt 《/w 申报/n 》/w 北平/ns 专/a 电/n ：/w  某/r 方/n 确/d 悉/v ：/w 日俄/j 战机/n ，/w 确已/d 迫切/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     日军/n 方面/n ，/w 近/a 积极/a 向/p 北/nd 满/j 输送/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     苏俄/ns 方面/n ，/w 已/d 将/p 军事/n 部署/v 妥贴/a ，/w 对/p 日/j 作战/v 准备/n ，/w 约/d 分/v 三/m 个/q 军区/n ：/w 一/m 、/w 沿海/nl 州/n 军区/n ，/w 以/p 海参崴/ns 为/vl 根据地/n ；/w 二/m 、/w 阿穆尔/ns 省/n 军区/n ，/w 以/p 伯力/ns 为/vl 根据地/n ；/w 三/m 、/w 后/nd 贝加尔/ns 省/n 军区/n ，/w 以/p 赤塔/ns 为/vl 根据地/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     军事/n 委员长/n 倭施特洛/nh 辖/v 九/m 个/q 师团/n ，/w 四/m 个/q 旅团/n 驻/v 伯力/ns ，/w 指挥/v 沿海/nl 州/n ，/w 阿穆尔/ns 两/m 军区/n 之/u 军事/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     布尔海留/nh 辖/v 四/m 师团/n ，/w 三/m 旅团/n 驻/v 赤塔/ns ，/w 指挥/v 后/nd 贝加尔/ns 区/n 之/u 军事/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     三江口/ns 外/nd 装设/v 强有力/a 电网/n 及/c 炮垒/n 堡砦/n 无线电台/n 等/u ，/w 其/r 炮垒/n 间隔/v 约/d 五十/m 华里/q ，/w 中间/nd 设/v 飞机场/n 一/m 处/n ，/w 并/c 驻/v 飞机/n 一/m 中队/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     三江口/ns 外/nd 各/r 沙州/n 外/ns ，/w 亦/d 筑/v 有/v 炮垒/n ，/w 敷/v 以/p 电网/n ，/w 对/p 满/j 边/nl 取/v 控制/v 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     黑龙江/ns 下游/nl 驻军/n ，/w 已/d 集于/v 黑河/ns 对岸/n 之/u 武市/ns 约/d 二万/m ，/w 距/v 武市/ns 东北/nd 二百/m 华里/q 之/u 保吉加流/ns 车站/n ，/w 设有/v 大/a 规模/n 飞机场/n ，/w 置/v 飞机/n 二十八/m 队/n ，/w 对/p 满洲/ns 取/v 包围/v 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     又/d 据/p 同/d 月/nt 二十七/m 日/nt 《/w 申报/n 》/w 载/v 前/nd 隶属/v 于/p 吉林/ns 自卫军/n 丁超/nh 麾下/n 之/u 第二/m 军长/n 李福亭/nh 部/n 参谋长/v 张子书/nh 新近/nt 由/p 关外/nd 实地/n 调查/v 东北/ns 情况/n 来/vd 沪/j 与/c 国闻/ni 社/n 记者/n 的/u 谈话/n ：/w  &quot;/w 镇摄/v 哈长/j 铁路线/n 各/r 桥梁/n 地/n 筑/v 石炮台/n 五/m 所/n ，/w 哈绥/j 线路/n 一面坡/ns 南/nd 山/n 修/v 石炮台/n 四/m 所/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     又/d 在/p 横道河子/ns 南北/nd 二/m 山/n 修/v 石炮台/n 四/m 所/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     又/d 海林/ns 车站/n 修/v 石炮台/n 五/m 所/n ，/w 密江/ns 至/v 铁领河/ns 修/v 石炮台/n 十/m 余/m 所/n ，/w 纯/a 系/vl 防/v 俄/j 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     哈尔滨/ns 松花江/ns 下游/nl 至/v 三岔河/ns 兀/a 苏里江/ns 各/r 码头/n 及/c 各/r 县/n 日军/n 建筑/n 哈埠/ns 南岗/ns 。/w 
		
			
                                        451
                                     在/p 文庙/n 前/nd 修建/v 日/j 兵营/n 十四/m 所/n ，/w 全/a 是/vl 二/m 层/q 楼/n 一/m 所/n ，/w 有/v 六十/m 丈/q 长/a ，/w 一/m 百二十/m 余/m 间/q 十四/m 所/n ，/w 共/d 房/n 一千七百/m 余/m 间/q ，/w 方圆/n 有/v 四千/m 余/m 亩/q 地/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     飞机场/n 面基?/n ，/w 由/p 极乐寺/n 西/nd 至/v 东/nd 马家沟/ns ，/w 东/nd 至/v 顾乡屯/ns ，/w 东西/n 足/a 有/v 五/m 里/q ，/w 南北/nd 有/v 四/m 里/q 余/m ，/w 约/d 有/v 四千五/m 六百/m 亩/q 地/n ，/w 修/v 的/u 楼房/n 一千三/m 四/m 百/m 间/q 。/w 
		
			
                                        453
                                     大/a 铁房/n 十三/m 所/n ，/w 宽/a 长/a 九/m 丈/q ，/w 每/r 房/n 能/vu 存/v 十/m 架/q 飞机/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     内中/nd 有/v 两/m 个/q 大/n 铁房/n ，/w 能/vu 存/v 十二/m 架/q 飞机/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     地沟/n 三/m 道/v ，/w 铁刺丝/n 电网/n 流/v 三/m 道/q ，/w 净/a 存/v 飞机/n 一百二十/m 余/m 架/q 。/w 
		
			
                                        456
                                     日/j 驾驶员/n 每天/nt 都/d 有/v 几十/m 架/q 飞/v 演/v ，/w 飞机场/n 常驻/v 兵/n 二千/m 余/m 名/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     哈埠/ns 常驻/v 日/j 兵/n 一/m 个/q 师团/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     第一/m 层/q 仓库/n 在/p 哈埠/ns 八/m 站/q ，/w 第二/m 层/q 仓库/n 在/p 秦家岗/ns 火车站/n 南/nd 礼厂/ns 内/nd ，/w 军械/n 军装/n 军需品/n 等/u ，/w 堆积如山/i 。/w 
		
			
                                        459
                                     吾人/r 就/d 以上/nd 两/m 段/q 事实/n 观察/v ，/w 日苏/j 两国/n 之/u 冲突/v ，/w 已/d 成为/vl 公开/a 的/u 秘密/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     最近/nt 法/j 前/nd 总理/n 赫里欧/nh 日苏/j 战争/n 难免/a 之/u 论断/n ，/w 意/j 相/n 墨索里尼/nh 黄祸/n 之/u 宣传/v ，/w 以及/c 中外/j 各/r 报/n 关于/p 日苏/j 战争/n 消息/n 不断/d 之/u 记载/v ，/w 均非/d 空穴来风/i ，/w 实有/v 所/u 据/n 而/c 云/v 然/c 耳/u 。/w 
		
			
                                        461
                                     日苏/j 战争/n 既/c 难/a 幸免/v ，/w 吾人/r 如/v 欲/vu 探索/v 两国/n 之/u 军事/n 秘密/n 与其/c 实在/a 作战/v 之/u 准备/n ，/w 加以/v 胜负/n 的/u 判断/v ，/w 固/c 为/vl 极/d 难/a 之/u 事/n ，/w 而/c 亦/d 为/vl 事实/n 所/u 不许/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     无已/v ，/w 则/c 只能/v 就/d 相当/a 范围/n 以内/nl ，/w 而/c 加以/v 推测/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     按/p 一九０四/m 至/n 一九０五/m 年/nt 间/nd 之/u 日俄/j 战争/n ，/w 俄皇/n 当初/nt 以/p 其/r 战斗/v 舰队/n 之/u 强/a ，/w 可以/vu 驰骋/v 一世/n ，/w 而/c 孰知/d 经/p 日/j 舰/n 在/p 阿泰尔/ns 港/n 及/c 对/p 岛/n 等/u 处/n 几度/d 袭击/v 之后/nt ，/w 便/d 不能/v 再/d 事/v 挣扎/v ，/w 卒/d 以/p 海军/n 之/u 惨败/v ，/w 而/c 使/v 全部/n 战线/n 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     殷鉴/n 不远/a ，/w 苏联/ns 此次/n 作战/v ，/w 必/d 不致/a 再/d 蹈/v 以前/nt 覆辙/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     且/c 今日/nt 苏联/ns 之/u 远东/ns 舰队/n ，/w 亦/d 不过/d 寥寥/a 十/m 余/m 艘/q 河/n 用/v 炮舰/n 及/c 数/m 艘/q 特务/n 舰/n 而已/u ，/w 实/a 不堪/v 日本/ns 之/u 一击/v 也/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     故/c 日苏/j 此次/n 之/u 战争/n ，/w 必/d 以/p 陆战/n 与/c 空战/n 而/c 决/d 胜负/n ，/w 斯/r 乃/d 毫无疑义/i 。/w 
		
			
                                        467
                                     据/p 日本/ns 陆军/n 省/n 《/w 映/v 画/n 杂志/n 》/w 第二/m 卷/q 第一/m 号/n 所/u 载/v 《/w 苏/j 美/j 英/j 法/j 意/j 德/j 六/m 强/a 陆军/n 现况/n 》/w 一/m 文/n ，/w 关于/p 苏联/ns 陆军/n 之/u 总/d 兵力/n 为/vl 一百二十九万/m 六千/m 人/n ，/w 其/r 编配/v 如/v 左/nd ：/w  右/nd 表/n 为/vl 一九三二/m 年/nt 之/u 统计/v ，/w 据/p 一九三三/m 年/nt 之/u 调查/v ，/w 步兵/n 师团/n 已/d 增为/v 七十六/m 个/q ，/w 是/vl 其/r 总/d 兵力/n 已/d 超过/v 一百三十万/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        468
                                     若/c 在/p 战时/nt ，/w 则/c 苏联/ns 之/u 工农/n 群众/n ，/w 均/d 曾/d 受/v 极/d 严格/a 之/u 军事/n 训练/v ，/w 自/d 可/vu 随时/d 征发/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     据/p 本/r 月/nt 六/m 日/nt 莫斯科/n 路透/j 电/n ：/w &quot;/w 据/p 今日/nt 当局/n 公布/v 共产党/n 秘书长/n 史丹林/nh 与/c 人民/n 委员会/n 及/c 劳工/n 防务/n 会/n 主席/n 莫洛托夫/nh 签字/v 之/u 命令/n ，/w 此/r 实为/v 近年/nt 来/vd 最/d 重要/a 命令/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        470
                                     该/r 命令/n 规定/n 西伯利亚/ns 东部/nd 与/c 外/nd 贝加尔/ns 之/u 赤军/n 月饷/n ，/w 均/d 将/d 增高/v ，/w 办公/v 人员/n 月俸/n 增/v 百/m 分之/u 十/m 至/v 三十/m 不等/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     集合/v 农田/n 与/c 其/r 耕种/v 者/k 今后/nt 六/m 年/nt 内/nd 蠲免/v 其/r 应/v 纳/v 诸/r 国家/n 之/u 收成/n ，/w 个人/n 农民/n 则/c 蠲免/v 三/m 年/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        472
                                     此/r 为/vl 备战/v 之/u 重要/a 步骤/n ，/w 盖/d 毗连/v 满洲/ns 之/u 境内/nl 状况/n 既/c 佳/a ，/w 则/c 人/n 必/d 乐/a 居/v 其/r 地/n ，/w 而/c 徙居/v 者/k 必/d 众/m ，/w 于是/c 开发/v 资源/n ，/w 应征/v 出战/v ，/w 无不/d 便利/n 矣/u 。/w 
		
			
                                        473
                                     苏联/ns 空军/n 部队/n （/w 纯/a 海军/n 用/v 除外/v ）/w 计/v 飞机/n 二０六/m 中队/n ，/w 气球/n 一０/m 中队/n ，/w 航空船/n 三/m 中队/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     飞机/n 二千二百/m 架/q 。/w 
		
			
                                        475
                                     （/w 纯/a 海军/n 用/v 不/d 在内/v ）/w 空军/n 员兵/n 约/d 二万三千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     关于/p 日本/ns 之/u 常备/f 兵力/n ，/w 据/p 一九三四/m 年/nt 《/w 日本/ns 时事/n 年鉴/n 》/w 所/u 载/v ，/w 有/v 如/v 左/nd 表/n ；/w  据/p 昭和/nh 七/m 年/nt 的/u 统计/v ，/w 此种/n 常备/f 兵额/n 为/vl 二十三万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     若/c 在/p 战时/nt ，/w 尚/d 有/v 在/p 乡/n 军人/n 约/d 三百万/m 可/vu 供/v 征发/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     至于/p 空军/n ，/w 依据/p 一九三一/m 年/nt 日本/ns 在/p 国联/j 提出/v 之/u 军备/n 报告/n 书/n ，/w 关于/p 航空/v 兵力/n ：/w 为/vl 陆军/n 飞机/n 数/m 八三八/m 架/q ，/w 海军/n 航空机/n 八０一/m 架/q 。/w 
		
			
                                        479
                                     陆/j 空军/n 员兵/n 约/d 六千九百/m 名/n ，/w 海空军/n 员兵/n 约/d 九千八百/m 名/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     吾人/r 观/v 于/p 上述/v 各项/n 记载/v ，/w 日本/ns 之/u 军备/n ，/w 较之/v 苏联/ns ，/w 颇/d 有/v 逊色/a 。/w 
		
			
                                        481
                                     当然/a 胜负/n 之/u 数/n ，/w 不能/v 即/d 依/p 此/r 而/c 决定/v ，/w 此外/c 盖/d 尚/d 有/v 其他/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     在/p 九一八/j 事变/n 以前/nd ，/w 日本/ns 之/u 关东军/n ，/w 系/vl 由/p 日本/ns 内地/n 调来/v 之/u 一/m 个/q 师团/n 及/c 满洲/ns 独立/v 守备/v 队/n 步兵/n 六/m 大队/n 组合/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     及/c 九一八/j 事变/n 发生/v 以后/nt ，/w 由/p 日本/ns 内地/n 陆续/d 调往/v 满洲/ns 者/k ，/w 计有/v 六/m 个/q 师团/n ，/w 两/m 个/q 骑兵/n 旅团/n ，/w 三/m 个/q 混成旅/n 团/n ，/w 飞机/n 约/d 二百/m 余/m 架/q ，/w 均/d 由/p 关东军/n 司令官/n 统辖/v 。/w 
		
			
                                        484
