
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     山西省文水县人民政府/ni ，/w 为了/p 取得/v 推行/v 祁建华/nh 速成/v 识字/v 法/k 的/u 经验/n ，/w 以便/c 在/p 全/a 县/n 范围/n 内/nd 开展/v 有/v 计划/n 、/w 有/v 步骤/n 的/u 扫盲/v 运动/n ，/w 特/d 选定/v 西峪口/ns 为/vl 实验/n 村/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     他们/r 的/u 计划/n 是/vl ：/w 经过/p 典型/a 实验/n ，/w 重点/d 推广/v ，/w 然后/c 在/p 全/a 县/n 推行/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     他们/r 所以/c 选择/v 该/r 村/n 为/vl 实验/n 村/n 的/u 原因/n 有/v 三/m ：/w 第一/m 、/w 西峪口/ns 虽/c 是/vl 个/q 边/n 山/n 小/a 庄/n ，/w 但/c 它/r 是/vl 抗日/j 时期/nt 坚持/v 长期/nt 英勇/a 斗争/n 的/u 游击区/n ，/w 党/n 和/c 民主/n 政权/n 建立/v 较/d 早/a ，/w 干部/n 与/c 群众/n 的/u 斗争/n 经验/n 与/c 工作/n 经验/n 也是/vl 比较/d 丰富/a ，/w 工作/n 基础/n 是/vl 很/d 坚实/a 的/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     第二/m 、/w 生产/v 互助/v 组织/n 较/d 好/a ，/w 有/v 劳动力/n 的/u 男女/n 青壮年/j 全部/n 组织/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     他们/r 迫切/a 地/u 要求/v 发展/v 生产/v ，/w 同时/c 也/d 迫切/a 地/u 要求/v 提高/v 文化/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     第三/m 、/w 民/n 校/n 的/u 基础/n 好/a ，/w 群众/n 有/v 学习/v 习惯/n ，/w 并/c 由于/c 民校/j 领导/v 群众/n 修/v 过/u 水渠/n 、/w 淤/v 过/u 滩地/n ，/w 在/p 群众/n 中/nd 有/v 威信/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     因此/c 速成/v 识字/v 法/k 的/u 提倡/v 、/w 实验/v 与/c 推行/v 正/d 合乎/v 他们/r 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     由于/c 西峪口/ns 有/v 这样/r 的/u 条件/n ，/w 所以/c 文水县/ns 决定/v 调派/v 八/m 个/q 扫盲/v 工作/n 干部/n 组织/v 实验/v 组/n ，/w 到/v 那里/r 去/v 进行/v 实验/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     &quot;/w 我/r 祖宗/n 八辈子/n 也/d 没/d 听说/v 过/u 一天/nt 能/vu 学/v 二/m 、/w 三百/m 字/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        10
                                     但/c 也/d 有/v 许多/a 人/n 觉得/v 这/r 事/n 很/d 重要/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        11
                                     实验/v 组/n 根据/p 这些/r 思想/n 情况/n ，/w 采用/v 了/u 群众/n 大会/n 、/w 小组/n 讨论/v 、/w 个别/a 谈话/n 与/c 党/n 、/w 团员/n 座谈会/n 的/u 方式/n ，/w 反复/d 地/u 向/p 群众/n 说明/v 了/u 发展/v 生产/v 必须/d 提高/v 文化/n ，/w 提高/v 文化/n 必须/d 首先/d 消灭/v 文盲/n 的/u 道理/n ，/w 并/c 说明/v 了/u 祁建华/nh 速成/v 识字/v 法/k 的/u 好处/n 与/c 怎样/r 学/v 才能/vu 速成/v 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     经过/p 这样/r 地/u 反复/d 宣传/v 解释/v 之后/nt ，/w 群众/n 的/u 思想/n 便/d 很快/a 的/u 发生/v 了/u 变化/n ：/w &quot;/w 不/d 快/a 点/q 学/v 文化/n 连/p 地/n 也/d 不会/vu 种/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     &quot;/w 过去/nt 那/r 种/q 学习/v 方法/n 就是/d 笨/a ，/w 听/v 这/r 办法/n 倒/d 对劲儿/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        14
                                     &quot;/w 今年/nt 春耕/v 动手/v 早/a ，/w 棉花/n 、/w 豆子/n 种/v 上/vd 了/u ，/w 能/vu 挤出/v 时间/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     &quot;/w 只要/vu 决心/n 学/v ，/w 不怕/v 没/v 时间/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        16
                                     &quot;/w 政府/n 派来/v 八/m 个/q 校长/n 一定/d 能/vu 教好/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     群众/n 进行/v 了/u 讨论/v 之后/nt ，/w 一致/d 认为/v ：/w &quot;/w 跟上/v 毛主席/nh 走/v 没/v 错儿/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     支部/n 号召/v 一个/mq 党/n 、/w 团员/n 带/v 一个/mq 群众/n ，/w 教/v 到/v 那里/r 学到/v 那里/r 。/w 
		
			
                                        19
                                     特别/d 是/vl 经过/p 五月/nt 九/m 日/nt 的/u 开学/v 典礼/n ，/w 县长/n 亲临/v 指导/v ，/w 下/v 了/u 攻克/v 文字/n 碉堡/n 的/u 动员令/n ，/w 群众/n 的/u 情绪/n 更/d 高/a 了/u ，/w 学习/v 信心/n 更/d 坚定/a 了/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     群众性/n 的/u 学习/v 运动/n 便/d 这样/r 迅速/a 而/c 普遍/a 地/u 展开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     当/p 群众/n 初步/a 发动/v 起来/vd 之后/nt ，/w 最/d 重要/a 的/u 是/vl 如何/r 组织/v 学习/v 的/u 问题/n ，/w 特别/d 是/vl 如何/r 组织/v 干部/n 的/u 学习/v 问题/n ，/w 因为/c 村干部/n 自己/r 要/vu 生产/v ，/w 又/d 必须/d 领导/v 生产/v ，/w 要/vu 领导/v 群众/n 学习/v ，/w 自己/r 就/d 必须/d 先/d 学习/v ，/w 这样/r 才能/vu 带动/v 群众/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     但/c 在/p 刚/d 开始/v 的/u 时候/n ，/w 由于/c 实验/v 组/n 的/u 同志/n 既/d 不/d 熟悉/v 如何/r 领导/v 生产/v ；/w 又/d 缺乏/v 依靠/v 当地/n 干部/n 领导/v 学习/v 的/u 思想/n ，/w 这/r 便/d 形成/v 了/u 实验/v 组/n 领导/v 学习/v 、/w 村干部/n 领导/v 生产/v 的/u 分家/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     领导/n 方面/n 在/d 研究/v 之后/nt 便/d 决定/v ，/w 统一/v 领导/v 、/w 改进/v 领导/v 方法/n ：/w 将/p 防旱抗旱委员会/ni 与/c 识字运动委员会/ni 合并/v 办公/v ，/w 统一/v 领导/v 、/w 统一/v 计划/v 、/w 统一/v 布置/v 、/w 统一/v 安排/v 生产/v 、/w 会议/n 与/c 学习/v 的/u 时间/n ，/w 精简/v 会议/n ，/w 并/c 规定/v 了/u 七/m 天/nt 召开/v 一/m 次/q 委员会/n ，/w 检查/v 与/c 布置/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     村/n 的/u 主要/a 干部/n 明确/a 分工/v ；/w 村/n 主席/n 多/a 照顾/v 学习/v ，/w 党/n 支书/n 多/a 照顾/v 生产/v ，/w 其他/r 干部/n 按/p 住址/n 情况/n 分片/v 负责/v ，/w 领导/v 与/c 检查/v 生产/v 与/c 学习/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     党/n 、/w 团支部/n 规定/v 三/m 天/nt 开/v 一/m 次/q 会/n ，/w 根据/p 生产/v 与/c 学习/v 的/u 实际/a 情况/n 和/c 问题/n ，/w 研究/v 如何/r 发挥/v 党/n 、/w 团/n 应/vu 起/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     村干部/n 的/u 领导/v 方法/n 既/d 这样/r 改进/v 了/u ，/w 又/d 依靠/v 了/u 群众/n 的/u 组织/v 力量/n ，/w 便/d 可以/vu 从/p 忙乱/a 中/nd 解脱/v 出来/vd ，/w 有/v 时间/n 和/c 群众/n 一起/d 上课/v 、/w 一起/d 复习/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     他们/r 一方面/c 是/vl 学习/v 的/u 领导者/n ，/w 又是/vl 一个/mq 模范/a 的/u 学员/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     他们/r 模范/a 行为/n 的/u 突出/a 表现/n 是/vl ：/w 自己/r 积极/a 努力/v 地/u 学习/v ，/w 并/c 能/vu 帮助/v 落后/a 的/u 学员/n 或/c 掉队/v 的/u 学员/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     他们/r 即使/c 有时/d 到/v 区/n 或/c 县里/nl 开会/v ，/w 也/d 能/vu 带/v 着/u 书本/n ，/w 抽空/v 复习/v ，/w 到处/nl 问人/v ，/w 误/v 了/u 课/n 的/u 也/d 能/vu 自动/a 找/v 实验/v 组/n 补课/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     解决/v 生产/v 与/c 学习/v 的/u 矛盾/n 问题/n ，/w 西峪口/ns 的/u 村干部/n 与/c 群众/n 是/vl 有经验/v 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     他们/r 善于/v 根据/p 农事/n 的/u 顺序/n 与/c 忙/a 闲/a 情况/n ，/w 安排/v 学习/v 时间/n ，/w 采用/v 不同/a 的/u 教学/v 组织/n 与/c 方式/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     当/p 他们/r 开始/v 学/v 注音/v 字母/n 的/u 时候/n ，/w 正是/vl 下/v 种/n 将/d 完/v ，/w 锄/v 苗/n 未/d 到/v 的/u 间隙/n ，/w 他们/r 便/d 采用/v 了/u 集中/v 时间/n 生产/v 与/c 集中/v 时间/n 学习/v 的/u 办法/n ：/w 早晨/nt 早起/v 多/a 做/v 一/m 小时/q 半/m 的/u 工/n ，/w 下午/nt 集中/v 学习/v 三/m 小时/q ，/w 夜晚/nt 分组/v 复习/v 一/m 小时/q 半/m 。/w 
		
			
                                        33
                                     到/v 锄/v 苗/n 、/w 割麦/v 、/w 灌/v 地/u 农事/n 太/d 忙/a 的/u 时候/n ，/w 也/d 正是/vl 他们/r 突击/v 生字/n 、/w 阅读/v 、/w 写/v 话/n 学习/v 最/d 紧张/a 的/u 时候/n ，/w 他们/r 便/d 又/d 采用/v 了/u 少/a 集中/v 学习/v 、/w 多/a 小组/n 教学/v 与/c 小组/n 复习/v 的/u 办法/n ，/w 利用/v 午睡/v 时间/n 只/d 集中/v 学习/v 两/m 小时/q ，/w 不/d 占/v 下午/nt 的/u 生产/v 时间/n ，/w 夜晚/nt 仍是/vl 分组/v 复习/v 一个/mq 小时/q 半/m 。/w 
		
			
                                        34
                                     但/c 他们/r 还/d 充分/d 利用/v 了/u 田间/n 的/u 休息/v 时间/n ，/w 往年/nt 劳动/v 一天/nt ，/w 田间/n 休息/v 八/m 次/q ，/w 今年/nt 只/d 休息/v 五/m 次/q ，/w 挤出/v 了/u 三/m 次/q 约/d 一/m 小时/q 半/m 的/u 时间/n 互/d 教/v 互学/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     真正/d 做到/v 了/u 生产/v 与/c 学习/v 相/d 结合/v ，/w 生产/v 组/n 就是/vl 学习/v 组/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     集中/v 学习/v 与/c 分散/v 复习/v 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     领导/n 教学/v 与/c 群众/n 的/u 互/d 教/v 互学/v 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     利用/v 比较/d 完整/a 的/u 教学/v 时间/n 与/c 利用/v 一切/r 空隙/n 时间/n 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     西南/nd 川/j 、/w 康/j 、/w 云/j 、/w 贵/j 四/m 省/n 和/c 西藏/ns 七千二百/m 余/n 万/m 人口/n 中/nd ，/w 兄弟/n 民族/n 约/d 有/v 一千八百万/m ，/w 占/v 西南/nd 人口/n 四/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        40
                                     兄弟/n 民族/n 大小/n 不下/v 一百/m 余/n 种/q 名称/n ，/w 其中/nd 人口/n 一万/m 以上/nd 的/u 至少/d 有/v 三十/m 余/n 族/n ，/w 十万/m 以上/nd 的/u 约/d 十六七/m 族/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     较/d 大/a 的/u 为/vl 藏/ns （/w 四百万/m ）/w 、/w 彝/ns （/w 三百万/m ）/w 、/w 苗/ns （/w 二百万/m ）/w 、/w 仲/ns （/w 一百六十万/m ）/w 、/w 回/ns （/w 一百万/m ）/w 、/w 民家/ns （/w 六、/w 七十万/m ）/w 、/w 泰/ns （/w 三十万/m ）/w 、/w 卡瓦/ns （/w 约/d 三十万/m ）/w 、/w 么些/ns 、/w 栗粟/ns （/w 各/r 约/d 二十万/m ）/w 等/u 十/m 族/n ，/w 次/a 多/a 的/u 为/vl 窝尼/ns 、/w 沙/ns 、/w 侬/ns 、/w 山头/ns 、/w 倮黑/ns 、/w 阿卡/ns 、/w 蒲满/ns 、/w 撒尼/ns 、/w 阿细/ns 、/w 土僚/ns 等/u 十/m 余/n 族/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     这些/r 民族/n 大致/d 统属/v 于/p 四/m 个/q 语族/n ：/w 藏/ns 、/w 么些/ns 、/w 栗粟/ns 、/w 倮黑/ns 、/w 山头/ns 、/w 彝/ns 、/w 窝尼/ns 、/w 撒尼/ns 、/w 阿细/ns 、/w 阿卡/ns 等/u 属/v 藏缅/n 语族/n ；/w 仲/ns 、/w 泰/ns 、/w 沙/ns 、/w 侬/ns 、/w 土僚/ns 属/v 侗台/n 语族/n ；/w 苗族/ns 属/v 苗徭/n 语族/n ；/w 卡瓦/ns 属/v 瓦崩龙/n 语族/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     各族/n 一般/a 的/u 都/d 有/v 他们/r 自己/r 的/u 语言/n ，/w 回族/ns 保留/v 一部分/n 宗教/n 语言/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     内地/nl 杂居/v ，/w 多/a 通行/v 汉语/n ，/w 民家/ns 语/n 已/d 受/v 了/u 很/d 深/a 的/u 汉化/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     藏区/ns 、/w 大小/n 凉山彝区/ns 、/w 云南/ns 边地/n 如/v 怒江流域/ns 的/u 栗粟/ns 、/w 怒/ns 、/w 各族/ns ，/w 滇西山头/ns 及/c 泰族/ns ，/w 滇西南卡瓦/ns 、/w 倮黑/ns 、/w 及/c &quot;/w 十二版纳/ns &quot;/w 地区/n 的/u 泰族/ns ，/w 只有/c 少数/n 上层/nl 及/c 知识分子/n 或/c 接近/v 街/n 镇/n 的/u 人民/n 可/vu 通/v 汉语/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     藏族/ns 文字/n 比较/d 完善/a ，/w 泰族/ns 文字/n 尚未/d 定型/v ，/w 仍/d 待/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     彝族/ns 有/v 爨文/n ，/w 么些/n 有/v 象形/v 的/u &quot;/w 东巴文/n &quot;/w 及/c 记/v 音/n 的/u &quot;/w 哥巴文/n &quot;/w ，/w 仲家/ns 的/u 水/n 户/n 有/v &quot;/w 反书/n &quot;/w ，/w 均/d 只限/v 宗教/n 的/u &quot;/w 毕母/n &quot;/w &quot;/w 东巴/n &quot;/w （/w 巫师/n ）/w 使用/v ，/w 不通/v 行于/v 人民/n 生活/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        48
                                     外国/n 传教士/n 为了/p 便于/v 他们/r 进行/v 文化/n 侵略/v ，/w 给/p 六/m 个/q 民族/n 制造/v 了/u 拼音/n 文字/n ：/w 这/r 就是/vl 黔/ns 西北/nd 花苗/ns 的/u 苗/ns 文/n ，/w 山头族/ns 的/u 山头/ns 文/n ，/w 怒江栗粟/ns 的/u 栗粟/ns 文/n ，/w 澜沧/ns 一带/n 倮黑/ns 的/u 倮黑/ns 文/n 和/c 卡瓦族/ns 的/u 卡瓦/ns 文/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     这/r 几/m 种/q 拼音/n 文字/n ，/w 简单/a 易学/v ，/w 在/p 兄弟/n 民族/n 教徒/n 中/nd 已/d 相当/d 通行/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     据说/v 黔/ns 西北/nd 及/c 滇/ns 东北/nl 一带/n 苗/ns 胞/n 有/v 四/m 、/w 五万/m 人/n 会/vu 苗/ns 文/n ，/w 云南怒江区栗粟/ns 信教/v 的/u 起码/a 会/vu 看/v 栗粟/ns 文/n 圣经/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     还有/v 好些/m 民族/n 自己/r 没有/v 文字/n ，/w 或/c 采用/v 汉文/n ，/w 一部分/n 还/d 保持/v 着/u 刻/v 木/n 记事/v 的/u 原始/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     西南/nd 兄弟/n 民族/n 的/u 教育/v ，/w 可/vu 归纳/v 为/vl 三/m 个/q 系统/n ：/w 一/m 为/vl 兄弟/n 民族形式/n 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     经济/n 条件/n 较/d 差/a 的/u 民族/n ，/w 还/d 没有/v 正规/a 的/u 教育/v ，/w 只/d 从/p 劳动/v 生产/v 中/nd 直接/a 取得/v 经验/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     藏族/ns 、/w 泰族/ns 已/d 有/v 高度/n 的/u 宗教/n 组织/n ，/w 藏民/n 入/v 喇嘛/n 寺/n ，/w 泰族/ns 儿童/n 进/v 缅寺/ns ，/w 从/p 学习/v 经典/n 中/nd 认识/v 文字/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     在/p 内地/nl 杂居/v 区/n ，/w 因/c 公文/n 布告/n ，/w 以及/c 票子/n 书/n 契/n 、/w 纳粮/v 完税/v ，/w 均须/d 汉文/n ，/w 兄弟/n 民族/n 为/p 掌握/v 政治/n 经济/n 上/nd 自卫/v 的/u 文化/n 武器/n ，/w 迫/v 而/c 自办/v 私塾/n ，/w 从/p 《/w 四书五经/i 》/w 上/nd 学/v 认/v 汉字/n ，/w 或是/vl 族/n 中/nd 联合/v 派/v &quot;/w 代表/n &quot;/w 到/v 汉人/n 城镇/n 升学/v ，/w 培养/v 出/vd 本族/n 的/u 代言人/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     云南/ns 民家/n 及/c 么些/ns 经济/n 发达/a ，/w 可/vu 与/p 当地/n 汉族/ns 并驾齐驱/i ，/w 因之/c 也/d 和/p 汉族/ns 一样/a 在/p 满清/nt 时代/nt 有/v 举人/n 进士/n ；/w 辛亥/j 后/nd 设立/v 各级/n 学校/n ，/w 民/n 家族/n 产生/v 的/u 商人/n 也/d 有/v 回头/v 为/p 本族/n 兴办/v 教育/v 的/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     回族/ns 商贩/n 较/d 多/a ，/w 文化/n 要求/v 较/d 迫切/a ，/w 多/a 自办/v 中小学校/n ，/w 云南回族/ns 更/d 办/v 阿文/n 专/a 校/n 学习/v 经文/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     边地/n 土司/n 为/p 保障/v 其/r 政治/n 地位/n ，/w 一般/a 聘请/v 汉人/n 作/v 师爷/n ，/w 成立/v 家/n 塾/n ，/w 教/v 其/r 贵族/n 子弟/n 精/a 习/v 汉文/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     这些/r 民族形式/n 的/u 教育/v ，/w 一般/a 受/v 反动/a 政府/n 的/u 歧视/v 和/c 限制/v ，/w 加以/v 取缔/v 或/c &quot;/w 整顿/v &quot;/w ，/w 使/v 其/r 成为/v 同化/v 政策/n 的/u 一/m 部/q 。/w 
		
			
                                        60
                                     西南/nd 兄弟/n 民族/n 的/u 教育/v ，/w 第二/m 个/q 系统/n 为/vl 反动/a 政府/n 所/u 办/v 的/u &quot;/w 同化/v &quot;/w 教育/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     少数民族/n 地区/n ，/w 自/p 明清/nt 实行/v &quot;/w 改/v 土/n 归/v 流/n &quot;/w 后/nd ，/w 就/d 一贯/d 地/u 推行/v &quot;/w 同化/v &quot;/w 政策/n ，/w 各/r 府/n 州县/n 设/v 县/n 学/n 或/c 书院/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     清末/nt 赵尔丰/nh 在/p 西康/ns 大力/n 推行/v &quot;/w 官话/n 运动/n &quot;/w ，/w 设立/v 官话/n 学堂/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     民国/nt 以来/nt 反动/a 政府/n 继续/v 这/r 种/q 政策/n ，/w 抗日/j 时期/nt ，/w 在/p 西南/nd 设/v 保校/n ，/w 并/c 设/v 省立/v 、/w 国立/a 小学/n 、/w 边疆/n 小学/n 、/w 边疆/n 师范/j 。/w 
		
			
                                        64
                                     反动/a 政府/n 对/p 彝族/ns 提出/v &quot;/w 德/n 化/v 、/w 同化/v 、/w 进化/v &quot;/w 的/u 三/m 化/n 政策/n ，/w 杨森/nh 对/p 苗族/ns 提出/v &quot;/w 共同/d 进化/v &quot;/w 的/u 政策/n ，/w 其/r 实际/a 都/d 只是/d 一个/mq &quot;/w 同化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        65
                                     这些/r 学校/n 多/a 设/v 在/p 汉/n 寨/n ，/w 学/v 的/u 是/vl 汉文/n ，/w 学生/n 要/vu 讲/v 汉/n 话/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     在/p 边地/n 及/c 聚居/v 区/n ，/w 孩子/n 听/v 不/d 懂/v ，/w 学/v 了/u 汉文/n 又/d 和/p 生活/n 渺/a 不相干/v ，/w 兄弟/n 民族/n 不肯/vu 叫/v 子弟/n 上/v 这/r 种/q 学校/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     为了/p 招收/v 学生/n ，/w 反动/a 政府/n 下令/v 各/r 寨/n 摊派/v 或/c 拉夫/v ，/w 小学生/n 成/v 了/u 小/a &quot;/w 壮丁/n &quot;/w ，/w 被迫/v 雇人/v 顶替/v 或/c 轮流/d 换班/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     藏区/ns 宁愿/d 送/v 娃子/n （/w 奴隶/n ）/w 或/c 雇/v 汉人/n 代/v 读/v ，/w 不愿/vu 当/v &quot;/w 学/v 差/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     西昌/ns 办/v 的/u 边疆/n &quot;/w 实验/n &quot;/w 小学/n 的/u 学生/n ，/w 大部/n 是/vl 彝区/ns 提来/v 的/u &quot;/w 人质/n &quot;/w ，/w 学校/n 是/vl 小/a 集中营/n ，/w 彝/ns 民/n 多/a 设法/v 用/p 金钱/n 或/c 鸦片/n 把/p 孩子/n 赎回/v ，/w 称/v 这/r 种/q 学校/n 为/vl &quot;/w 彝/ns 卡/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 内地/nl 的/u &quot;/w 一/m 保/n 一/m 校/n &quot;/w ，/w 初期/nt 还/d 有些/m 学生/n ，/w 后来/nt 归并/v 为/vl 两/m 保/n 一/m 校/n 、/w 三/m 保/n 一/m 校/n ，/w 到/v 一九四八/m 年/nt 大多数/n 都/d 停办/v 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 泰族区/ns 办/v 的/u 二十/m 多/m 个/q 省立/v 小学/n ，/w 有的/r 只有/d 校长/n 孤家寡人/i 一/m 名/q ，/w 坐/v 领/v 乾/n 薪/n ，/w 按期/d 表/v 报/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     这些/r 学校/n 给/p 兄弟/n 民族/n 留下/v 了/u 恶劣/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     西南/nd 兄弟/n 民族/n 教育/v 另/r 一/m 有力/a 系统/n 就是/vl 帝国主义/n 教会/v 的/u 麻醉/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     法/j 、/w 英/j 、/w 美/j 帝国主义/n 为/p 实行/v 政治/n 经济/n 侵略/v ，/w 在/p 西南/nd 兄弟/n 民族/n 地区/n 通过/p 传教/v 活动/v 大力/n 进行/v 露骨/a 的/u 文化/n 侵略/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     反动/a 统治/v 时代/nt 兄弟/n 民族/n 政治/n 经济/n 上/nd 受/v 大/a 汉族/ns 主义/n 封建/n 性/k 的/u 压榨/v 掠夺/v ，/w 民族/n 关系/n 恶劣/a ，/w &quot;/w 慈悲为怀/i &quot;/w 的/u 传教士/n 便/d 乘虚而入/i 。/w 
		
			
                                        76
                                     他们/r 侵略/v 的/u 主要/a 对象/n 为/vl 怒江流域/ns 的/u 栗粟/ns 和/c 怒族/ns ；/w 滇/ns 西/nd 的/u 山头/ns 、/w 倮黑/ns 、/w 卡瓦/ns ；/w 武定/ns 、/w 楚雄/ns 一带/n 的/u 苗/ns 、/w 彝/ns 、/w 栗粟/ns ；/w 滇/ns 黔/ns 川/ns 交界/v 地方/n 的/u 花苗/ns 和/c 彝族/ns ；/w 以及/c 滇越路/ns 沿线/n 的/u 彝族/ns 。/w 
		
			
                                        77
                                     他们/r 侵略/v 方法/n 都/d 是/vl 通过/p 一套/mq 所谓/a 兴办/v &quot;/w 文化/n &quot;/w 的/u 假面具/n ：/w 如/v 为了/p 便于/v 传教/v ，/w 他们/r 给/p 花苗/ns 、/w 栗粟/ns 、/w 山头/ns 、/w 倮黑/ns 、/w 卡瓦/ns 等/u 五六/m 个/q 民族/n 创造/v 了/u 拼音/n 文字/n ，/w 翻印/v 圣经/n ；/w 为了/p 学习/v 圣经/n 进行/v 麻醉/v 教育/v 和/c 培养/v 传教/v 助手/n 开设/v 学校/n ；/w 为了/p 巩固/v 其/r 宗教/n 麻醉/v 工作/n ，/w 实行/v 小恩小惠/i ，/w 设立/v 医院/n 、/w 诊所/n ，/w 送/v 药/n 治病/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     并/c 破坏/v 当地/n 原有/v 婚姻/n 制度/n ，/w 由/p 教会/n 来/vd 包办/v ，/w 并且/c 不/d 准许/v 教徒/n 同/p 教/n 外/nd 通婚/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     兄弟/n 民族/n 没有/v 卫生设备/n ，/w 生/v 了/u 病/n 至多/d 吃/v 点/q 草药/n ，/w 一般/a 的/u 依靠/v 祭/v 鬼/n 念经/v 来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     山头/ns 、/w 彝族/ns 、/w 栗粟/ns 等/u 族/n ，/w 生/v 了/u 病/n 先/d 杀/v 鸡/n 祭/v 鬼/n ；/w 不好/a ，/w 再/d 杀/v 羊/n ，/w 杀/v 牛/n ，/w 常常/d 把/p 家产/n 耗尽/v ，/w 牲畜/n 杀/v 绝/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     反动/a 政府/n 也/d 间或/d 设立/v 卫生院/n ，/w 但是/c 腐败/v 不堪/v ，/w 又/d 设/v 在/p 汉人/n 聚居/v 的/u 街/n 镇/n ，/w 兄弟/n 民族/n 不/d 相信/v 它/r 也/d 不敢/vu 去/v 看病/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     教会/n 在/p 兄弟/n 民族/n 地区/n 由/p 教士/n 假慈悲/n 施/v 送/v 西药/n ，/w 或/c 设/v 医院/n 、/w 诊所/n ；/w 于是/c ，/w 这/r 便/d 成为/v 教会/n 活动/v 的/u 最大/a 法宝/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        83
                                     碧江理悟地村/ns 第/h 一个/mq 教徒/n 秋帕嘉/nh 就是/vl 因为/c 杀/v 鸡/n 宰/v 牛/n 病/n 不好/a ，/w 吃/v 了/u 洋/a 教士/n 的/u 药/n 病/n 好/a 了/u 而/c 信教/v 的/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     兄弟/n 民族/n 的/u 疾病/n ，/w 最/d 普遍/a 的/u 是/vl 肠胃病/n （/w 因/c 饮食/n 粗劣/a ）/w ，/w 风湿病/n （/w 因/c 衣服/n 少/a 房屋/n 坏/a ）/w ，/w 眼病/n （/w 经常/d 烤火/v ）/w ，/w 皮肤病/n （/w 劳动/v 擦伤/v ）/w 和/c 甲状腺/n 肿大/a （/w 缺/v 盐/n 或/c 缺/v 碘/n ，/w 西昌德昌县/ns 肿/v 颈/n 的/u 最高/a 到/v 百/m 分之/u 九十/m ）/w ；/w 地方病/n 如/v 藏族/ns 沿/v 交通线/n 患/v 花柳/n 的/u 很多/a ，/w 滇/ns 西/nd 滇/ns 南/nd 黔东南/nl 疟疾/n 流行/v ，/w 云南/ns 有/v 三十/m 余/n 县/n （/w 主要/a 在/p 泰族/n 等/u 兄弟/n 民族/n 聚居/v 区域/n ）/w 的/u 人/n ，/w 他们/r 的/u 血液/n 百/m 分之/u 八十三/m 含/v 疟疾/n 虫/n ，/w 一般/a 脾/n 肿/v 指数/n 为/vl 六四&#183;九七/m ，/w 疟/n 蚊/n 多/a 至/v 二十三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        85
                                     一九一九/m 年/nt 思/v 茅/n 原有/v 六万/m 人/n ，/w 到/v 一九三八/m 年/nt 只/d 剩/v 万/m 余/n 人/n ，/w 故/c 有/v &quot;/w &quot;/w 要/vu 到/v 乾庄霸/ns ，/w 先/d 把/p 婆娘/n 嫁/v &quot;/w 的话/u ，/w 滇/ns 西/nd 去年/nt 闹/v 疟/n ，/w 有的/r 地方/n 闹/v 到/v 无人/v 收割/v 庄稼/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     云南/ns 患/v 麻/n 疯/a 的/u 估计/v 在/p 三万/m 人/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        87
                                     藏区/ns 的/u 麻/n 疯病/n 人/n 常/a 菌/n 集/n 指定/v 寺院/n 念经/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     还有/v 兄弟/n 民族/n 人口/n 增加/v 慢/a 的/u 一个/mq 原因/n ，/w 就是/vl 婴儿/n 死亡率/n 极/d 高/a ，/w 贵阳花溪/ns 某/r 村/n 十五/m 个/q 妇女/n 生/v 了/u 九十五/m 个/q 孩子/n ，/w 死/v 了/u 五十/m 个/q ；/w 黄平东坡乡/ns 二十五/m 个/q 妇女/n 生/v 了/u 一百四十四/m 个/q 孩子/n ，/w 死/v 了/u 六十八/m 个/q 。/w 
		
			
                                        89
                                     一/m 岁/nt 以内/nd 死亡/v 的/u 婴儿/n ，/w 一般/a 超出/v 了/u 百/m 分之/u 五十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        90
                                     我/r 十八/m 岁/nt 上学/v 时/nt ，/w 在/p 共产党员/n 张奎光/nh 同志/n 的/u 教育/v 下/nd ，/w 初步/a 树立/v 了/u 革命/v 的/u 人生观/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     后来/nt 教/v 过/u 几/m 年/nt 书/n ，/w 日本/ns 鬼子/n 到/v 豫西/nl 时/nt ，/w 我/r 书/n 也/d 教/v 不/d 成/v 了/u ，/w 生活/n 很/d 苦/a ，/w 那时/r 想/v 参加/v 革命/v ，/w 却/d 不/d 可能/vu ，/w 我/r 想/v ：/w 这样/r 下去/v ，/w 总/d 不是/vl 办法/n ，/w 便/d 决定/v 再/d 读/v 一些/m 进步/a 书籍/n ，/w 先/d 提高/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        92
                                     反复/d 考虑/v ，/w 便/d 决定/v 先/d 读/v 会/v 字典/n ，/w 为/p 今后/nt 看书/v 打下/v 基础/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     当时/nt 我/r 的/u 思想/n 集中/v 读/v 字典/n ，/w 利用/v 注音/v 符号/n ，/w 十一/m 天/nt 就/d 把/p 一/m 本/q 八千/m 多/m 字/n 的/u 字典/n 读/v 会/v 了/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 使/v 我/r 得到/v 了/u 利用/v 注音/v 符号/n 一天/nt 可以/vu 学会/v 几百/m 字/n 的/u 体验/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     一九四八/m 年/nt ，/w 家乡/n 解放/v ，/w 我/r 到/v 中原军大/ni 学习/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     毕业/v 后/nd 我/r 被/p 分配/v 到/v 人民解放军四野卫生部政工组/ni 工作/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     当时/nt 我/r 决定/v 用/p 注音/v 符号/n 教/v 战士/n 识字/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     一/m 次/q ，/w 政工组/ni 调来/v 了/u 一个/mq 王祥德/nh 同志/n ，/w 他/r 识字/v 不/d 多/a ，/w 很/d 爱/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 好/v 学习/v ，/w 可/d 就是/d 记/v 不住/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        100
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 要/vu 想/v 学字/v 不/d 忘/v ，/w 把/p 注音/v 符号/n 学会/v 再/d 学字/v 就/d 不会/vu 忘/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        101
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 那/r 当然/d 是/vl 真的/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     我/r 便/d 开始/v 教/v 他/r 。/w 
		
			
                                        103
                                     第一/m 天/nt 教/v 他/r 学会/v 了/u 注音/v 符号/n ，/w 后来/nt 便/d 教/v 他/r 认字/v ，/w 每天/nt 教/v 他/r 五十/m 个/q 生字/n ，/w 十/m 天/nt 他/r 学会/v 了/u 五百/m 字/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     他/r 有/v 本/n &quot;/w 人民/n 三字经/n &quot;/w ，/w 原来/d 他/r 读/v 不通/v ，/w 那/r 上边/nd 他/r 不会/vu 的/u 五百/m 生字/n 挑/v 出来/vd 学会/v 后/nd ，/w 也/d 读通/v 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     那时/r 我/r 想/v ：/w 用/p 注音/v 符号/n 识字/v ，/w 不但/c 我/r 自己/r 一天/nt 能/vu 学/v 几百/m 字/n ，/w 战士/n 一天/nt 也/d 可以/vu 学/v 几十/m 个/q 字/n ，/w 这/r 使/v 我/r 对/p 做/v 文教/j 工作/n -/w -/w 教/v 战士/n 识字/v ，/w 更有/v 信心/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     可是/c 到/v 连队/n 一/d 教/v ，/w 他们/r 说/v ：/w &quot;/w 注音/v 符号/n 是/vl 洋文/n ，/w 学/v 了/u 没用/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        107
                                     我/r 就/d 又/d 在/p 这/r 两/m 句/n 话/n 上/nd 考虑/v ，/w 怎样/r 才/d 使/v 他们/r 不说/v 是/vl 洋文/n ，/w 怎样/r 才/d 使/v 他们/r 说/v 学/v 了/u 有用/a ，/w 可是/c 在/p 没有/d 考虑/v 出/vd 好/a 的/u 教法/n 以前/nt ，/w 还是/d 在/p 行军/v 路上/nl 或/c 宿营/v 的/u 时候/n ，/w 抓紧/v 时间/n 教/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     例如/v ：/w 在/p 单/a 行/n 行军/v 时/nt ，/w 自己/r 教/v 一/m 句/n &quot;/w 勹/x 攵/x 冖/x 匚/x &quot;/w ，/w 后面/nl 就/d 一个/mq 一个/mq 传/v 着/u 念/v ，/w 当成/v 一/m 种/q 娱乐/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     有时/d 自己/r 念/v ，/w 大家/n 听/v ，/w 或者/c 一个/mq 班/n 念/v ，/w 别的/r 班/n 听/v ；/w 或/c 传递/v 注音/v 符号/n 字/n 块/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     到/v 宿营地/n 就/d 把/p 注音/v 符号/n 写/v 在/p 他们/r 住/v 的/u 门/n 上/nd ，/w 让/p 他们/r 随时随地/i 都/d 可以/vu 看到/v 去/v 学/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     并/c 经常/d 鼓动/v 他们/r 说/v ：/w &quot;/w 大家/n 把/p 注音/v 符号/n 学会/v 后/nd ，/w 再/d 学字/v 就/d 容易/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        112
                                     我/r 把/p 王祥德/nh 十/m 天/nt 学会/v 了/u 五百/m 字/n 的/u 事/n 告诉/v 他们/r ，/w 大家/n 总/d 不/d 相信/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     有一次/v 在/p 进军/v 西南/nd 路上/nl 休息/v ，/w 大家/n 都/d 在/p 吃/v 早上/nt 带/v 的/u 干饭/n ，/w 我/r 就/d 又/d 念起/v &quot;/w 勹/x 攵/x 冖/x 匚/x &quot;/w 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     我/r 总/d 想/v 着/u 只要/vu 大家/n 听/v 的/u 遍/n 数/n 多/a 了/u 自然/d 就/d 熟/a 了/u ，/w 可是/c 他们/r 念/v 的/u 跟/p 我/r 念/v 的/u 却/d 不/d 一样/a ，/w 我/r 念/v &quot;/w 勹/x 攵/x 冖/x 匚/x &quot;/w ，/w 有/v 个/q 同志/n 却/d 念/v &quot;/w 吃饱/v 不/d 饿/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     行/v 起/vd 军/n 来/vd ，/w 我/r 念/v &quot;/w □/w &quot;/w ，/w 有/v 个/q 同志/n 却/d 念成/v &quot;/w 啰/x 哩/x 啰/x 嗦/x &quot;/w 。/w 
		
			
                                        116
                                     到了/v 贵州遵义/ns ，/w 上级/n 又/d 号召/v 学/v 文化/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     我/r 想/v 这时候/nt 不/d 行军/v 、/w 不/d 打仗/v 了/u ，/w 正是/vl 把/p 战士/n 的/u 文化/n 提高/v 的/u 时候/n ，/w 便/d 从/p 党内/nl 党外/nl 作/v 了/u 动员/v ，/w 准备/v 一天/nt 教/v 四十/m 个/q 生字/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     战士/n 吕国丁/nh 说/v ：/w &quot;/w 一天/nt 教/v 四十/m 个/q 字/n ，/w 那/r 不是/vl 吃/v 字/n 喝/v 字/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     战士/n 孙志远/nh 说/v ：/w &quot;/w 那/r 不管/c 文干/n 他/r 教/v 多少/m ，/w 我/r 能/vu 学/v 多少/m 就学/v 多少/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        120
                                     动员/v 了/u 几/m 次/q 的/u 结果/n ，/w 大家/n 说/v 试试看/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     教/v 了/u 三/m 天/nt 后/nd ，/w 吕国丁/nh 说/v ：/w &quot;/w 头/n 一天/nt 我/r 学/v 了/u 四十/m ，/w 第二/m 天/nt 我/r 咬咬牙/v 学/v 了/u 六十/m ，/w 第三/m 天/nt 我/r 又/d 咬咬牙/v 学/v 了/u 八十/m 。/w 
		
			
                                        122
                                     真/d 是/vl 跟/p 吃/v 字/n 喝/v 字/n 一样/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        123
                                     七/m 天/nt 后/nd ，/w 原/d 认识/v 二百五十/m 来/u 字/n 的/u 吕国丁/nh 同志/n ，/w 提高/v 到/v 认识/v 一千三百/m 来/u 字/n 了/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     有一次/v 上课/v ，/w 我/r 拿/v 了/u 报/n 叫/v 大家/n 看/v ，/w 并且/c 还/d 叫/v 会/vu 看/v 的/u 向/p 大家/n 念/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     那时/r 吕国丁/nh 想/v 看/v 不敢/vu 拿/v ，/w 后来/nt 终于/d 鼓起/v 勇气/n 拿/v 了/u 一/m 张/q ，/w 一/d 看/v 自己/r 也/d 懂/v 了/u ，/w 就/d 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 都/d 不念/v 啦/u ，/w 我/r 这回/r 可/d 真/d 念/v 啦/u ，/w 我/r 念/v 大家/n 可/d 不要/vu 笑/v ，/w 一/d 笑/v 我/r 五/m 个/q 字/n 可/vu 就要/vu 念成/v 八/m 个/q 字/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        126
                                     念/v 罢/u 汗/n 都/d 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     下课/v 后/nd ，/w 我/r 问/v 吕国丁/nh 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 现在/nt 你/r 不说/v 是/vl 吃/v 字/n 喝/v 字/n 了/u 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        128
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 那个/r 战士/n 不/d 好/v 吃/v 大/a 馍/n 呀/u ，/w 一天/nt 能/vu 学/v 几十/m 、/w 几百/m 字/n ，/w 谁/r 还/d 一天/nt 愿/vu 学/v 那/r 三/m 五/m 个/q 字/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        129
                                     那时/r 我/r 的/u 思想/n 更/d 紧张/a ，/w 我/r 在/d 计划/v 着/u 怎样/r 总结/v 经验/n ，/w 然后/c 跟/p 部队/n 文教/j 同志/n 一起/d 研究/v 实验/v ，/w 都/d 用/p 这个/r 办法/n 教/v 战士/n 突击/v 识字/v ，/w 提高/v 战士/n 的/u 文化/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     我/r 那时候/r 兴奋/a 得/u 夜晚/nt 睡/v 不/d 着/v 觉/n ，/w 睡/v 了/u 几/m 小时/q 便/d 醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     有一天/v 早上/nt 起床/v ，/w 心里/nl 想/v 着/u 速成/v 识字/v 法/k ，/w 没/d 穿/v 袜子/n 便/d 把/p 裹腿/v 打/v 上/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     后来/nt 解下/v 来/u ，/w 穿上/v 了/u 一/m 只/q ，/w 另/r 一/m 只/q 又/d 忘记/v 了/u ，/w 结果/n 那天/r 早上/nt 只/d 穿/v 了/u 一/m 只/q 袜子/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     那时/r 领导/n 上/nd 对/p 速成/v 识字/v 法/k 很/d 重视/v ，/w 王/nhf 主任/n 亲自/d 帮助/v 我/r 总结/v 经验/n ，/w 军政治部/ni 的/u 同志/n 也/d 亲自/d 来/vd 了解/v 情况/n ，/w 部队/n 报纸/n 也/d 写/v 了/u 专文/n 介绍/v 、/w 推广/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     一直/d 到/v 现在/nt ，/w 由于/c 毛主席/nh 和/c 党/n 的/u 领导/n ，/w 由于/c 各级/n 首长/n 的/u 重视/v ，/w 由于/c 广大/a 指战员/n 和/c 文教/j 同志们/n 亲自/d 教学/v ，/w 经过/p 数/m 次/q 的/u 总结/v 、/w 改进/v 和/c 提高/v ，/w 我/r 教/v 战士/n 突击/v 识字/v 的/u 办法/n ，/w 才/d 成为/v 现在/nt 比较/d 有/v 系统/n 的/u 、/w 但/c 还/d 不/d 成熟/a 的/u 速成/v 识字/v 法/k 。/w 
		
			
                                        135
                                     速成/v 识字/v 法/k 总的/n 精神/n ，/w 是/vl 充分/a 发挥/v 成年人/n 学/v 文化/n 的/u 优点/n ，/w 克服/v 缺点/n ，/w 解决/v 矛盾/n ，/w 掌握/v 了/u 大量/a 突击/v ，/w 分散/v 难点/n ，/w 逐步/d 占有/v ，/w 巩固/v 与/c 提高/v ，/w 边/d 教/v 边/d 动员/v ，/w 有/v 计划/n 有/v 步骤/n 地/u 转移/v 突击/v 重点/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     教学/v 的/u 过程/n ，/w 大体/n 有/v 下述/v 四/m 个/q ：/w  一/m 、/w 动员/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     学习/v 情绪/n 是/vl 速成/v 识字/v 的/u 基本/a 条件/n ，/w 所以/c 动员/v 工作/n 很/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     动员/v 时/nt ，/w 必须/d 首长/n 重视/v ，/w 党团/n 保证/v ，/w 教员/n 保证/v 教好/v ，/w 学员/n 下决心/v 学好/v ，/w 达到/v 教/v 、/w 学/v 思想/n 高度/n 一致/a 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 教/v 注音/v 符号/n 以前/nt ，/w 最好/d 先/d 教/v 他们/r 唱/v 简短/a 有力/a 的/u 歌子/n ，/w 鼓舞/v 他们/r 的/u 学习/v 情绪/n ，/w 告诉/v 他们/r ，/w 只要/vu 是/vl 思想/n 集中/v ，/w 突击/v 学习/v 并不/d 难/a ，/w 使/v 他们/r 树立/v 学习/v 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     二/m 、/w 教/v 注音/v 符号/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     教/v 注音/v 符号/n 时/nt 应/vu 掌握/v 由/p 易/a 到/v 难/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     先/d 教/v &quot;/w 一/m □/w &quot;/w ，/w 拼/v 一些/m 单字/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     譬如/v 教/v &quot;/w 一/m &quot;/w ，/w 就/d 可/vu 举出/v &quot;/w 衣/n 、/w 意/n 、/w 义/n 、/w 议/n &quot;/w ；/w 教/n &quot;/w □/w &quot;/w ，/w 也/d 同样/a 举出/v &quot;/w 舞/v 、/w 伍/m 、/w 污/a 、/w 物/n &quot;/w ；/w 教/v &quot;/w 凵/x &quot;/w ，/w 也/d 可/vu 举出/v 几个/mq 字/n 如/v &quot;/w 雨/n 、/w 玉/n 、/w 遇/v 、/w 鱼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        144
                                     这样/r 他们/r 便/d 会/vu 得到/v 一个/mq 初步/a 的/u 印象/n ：/w 有用/a 好学/v ，/w 和/p 不/d 把/p 注音/v 符号/n 学会/v ，/w 忘/v 字/n 的/u 问题/n 就/d 不能/vu 解决/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     教/v 到/v 中间/nd 还/d 可以/vu 找/v 两/m 个/q 双/a 拼音/n ，/w 譬如/v ：/w &quot;/w 勹/x &quot;/w -/w -/w &quot;/w 班/n &quot;/w ，/w 就/d 可以/vu 拼/v 出/vd &quot;/w 班长/n &quot;/w 的/u &quot;/w 班/n &quot;/w 、/w &quot;/w 搬家/v &quot;/w 的/u &quot;/w 搬/v &quot;/w ；/w &quot;/w 勹/x 丫/n &quot;/w -/w -/w &quot;/w 八/m &quot;/w ，/w 就/d 可以/vu 拼/v 出/vd &quot;/w 八一/j &quot;/w 的/u &quot;/w 八/m &quot;/w ，/w &quot;/w 去/v 吧/u &quot;/w 的/u &quot;/w 吧/u &quot;/w ，/w &quot;/w 有把握/v &quot;/w 的/u &quot;/w 把/p &quot;/w ，/w &quot;/w 吃/v 罢/u 饭/n &quot;/w 的/u &quot;/w 罢/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        146
                                     这样/r 他们/r 思想上/nl 才/d 真正/d 体会/v 到/v 学会/v 注音/v 符号/n ，/w 对/p 今后/nt 学字/v 是/vl 有/v 帮助/v 的/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     那时/r 你/r 再/d 大量/a 突击/v 注音/v 符号/n ，/w 一气/d 教完/v ，/w 他/r 也/d 不会/vu 说/v 注音/v 符号/n 像/v 洋文/n ，/w 学/v 了/u 不/d 管用/a 的/u 话/n 了/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     教/v 的/u 人/n 如果/c 掌握/v 得/u 好/a ，/w 十/m 个/q 钟头/n 左右/n （/w 最/d 慢/a 的/u 大概/d 也/d 不/d 超过/v 二十八/m 小时/q ）/w 就/d 可/vu 使/v 学/v 的/u 人/n 全部/n 学会/v 拼音/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     三/m 、/w 教/v 生字/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     先/d 由/p 教员/n 简单/a 地/u 连/v 拼/v 带/v 讲/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     教/v 时/nt 应/vu 掌握/v 生字/n 的/u 思想性/n 、/w 现实性/n 、/w 普遍性/n ，/w 譬如/v 讲/v &quot;/w 士/n &quot;/w ，/w 就/d 讲/v &quot;/w 战士/n &quot;/w 的/u &quot;/w 士/n &quot;/w ，/w 要是/c 你/r 讲/v &quot;/w 博士/n &quot;/w 的/u &quot;/w 士/n &quot;/w ，/w 他们/r 就/d 不会/vu 懂/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        152
                                     □/w &quot;/w -/w -/w &quot;/w 祖/n &quot;/w ，/w 应/vu 讲/v &quot;/w 爱/v 祖国/n &quot;/w 的/u &quot;/w 祖/n &quot;/w ，/w 不要/vu 讲/v &quot;/w 祖先/n &quot;/w 的/u &quot;/w 祖/n &quot;/w ，/w 因为/c 照顾/v 到/v 思想性/n 和/c 现实性/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     用/p 这样/r 的/u 譬喻/v 教/v 战士/n 认字/v ，/w 一定/d 能/vu 克服/v 他们/r 学/v 文化/n 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     我们/r 常/d 说/v 成年人/n 记性/n 差/a ，/w 主要/a 原因/n 是/vl 成年人/n 事情/n 多/a 、/w 思想/n 复杂/a ，/w 学/v 文化/n 注意力/n 不/d 集中/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     我/r 在/p 访问/v 北京师范大学附属第二小学/ni 期间/nt ，/w 和/p 那里/r 的/u 学生/n 们/k 成/v 了/u 亲密/a 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     &quot;/w 不/d ，/w &quot;/w 王梦芝/nh 说/v ：/w &quot;/w 让/p 李林/nh 说/v 吧/u ，/w 他/r 是/vl '/w 医院/n '/w 的/u 主任/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        157
                                     李林/nh ，/w 是/vl 个/q 十三/m 岁/nt 的/u 男孩子/n ，/w 是/vl 全班/n 的/u 优秀生/n ，/w 每/r 样/n 功课/n 都/d 得/v 五/m 分/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     他/r 告诉/v 我/r ：/w &quot;/w 我们/r 学校/n 的/u 高年级/n ，/w 每/r 班/n 有/v 一个/mq '/w 医院/n '/w ，/w 叫做/v '/w 缺点/n 矫治/v 医院/n '/w ，/w 级任/n 老师/n 做/v '/w 医院/n '/w 的/u 院长/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     我/r 是/vl 我们/r 班/n 上/nd '/w 医院/n '/w 的/u 主任/n ，/w 王梦芝/nh 和/c 袁筱琴/nh 都/d 是/vl 助理/n 院长/n ，/w 班/n 上/nd 的/u 学习/v 小组长/n 和/c 学习/v 积极分子/n 是/vl 大夫/n ，/w 同学/n 中/nd 有/v 一/m 门/q 功课/n 不够/a 四/m 分/n 的/u ，/w 或/c 不/d 守/v 纪律/n 的/u ，/w 就/d 由/p 学习/v 小组/n 把/p 他/r 送到/v 我们/r '/w 医院/n '/w 里/nd 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        160
                                     他/r 指/v 着/u 一个/mq 正/d 站/v 在/p 袁筱琴/nh 身/n 旁/nd 的/u 小姑娘/n 武佩芳/nh 说/v ：/w &quot;/w 她/r 就是/vl 病人/n ，/w 去年/nt 国语/n 不/d 及格/v ，/w 入院/v 后/nd ，/w 每次/r 测验/v 都/d 够/v 三/m 分/n 了/u ，/w 有时/d 还/d 超过/v 三/m 分/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     袁筱琴/nh 和/c 王梦芝/nh 陪/v 她/r 玩/v ，/w 陪/v 她/r 学习/v ，/w 还/d 老/d 上/v 她/r 家/n 去/v 帮/v 她/r 做/v 作业/n ，/w 不是/vl 每/r 门/q 功课/n 得/v 四/m 分/n ，/w 我们/r 就/d 不/d 让/p 她/r 出院/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        162
                                     这时/r ，/w 武佩芳/nh 笑/v 着/u 钻到/v 袁筱琴/nh 的/u 后背/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     另/r 一个/mq 病人/n 叫/v 赵卓群/nh ，/w 是/vl 一个/mq 胖/a 男孩/n ，/w 功课/n 好/a ，/w 运动/n 体育/n 也/d 好/a ，/w 就是/d 脾气/n 不好/a 。/w 
		
			
                                        164
                                     去年/nt ，/w 他/r 常/d 和/p 人/n 打架/v ，/w 大家/n 全/d 拿/v 他/r 没有/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     住院/v 后/nd 毛病/n 减轻/v 不少/a ，/w 但是/c 他/r 现在/nt 不肯/vu 出院/v ，/w 他/r 说/v ：/w 好/a 透/a 了/u 再/d 出院/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     我们/r 在/p 谈论/v 他/r 的/u 时候/n ，/w 他/r 正/d 靠/v 在/p 王梦芝/nh 身上/nl ，/w 两/m 个/q 人/n 亲密/a 得/u 就/d 像/v 亲/a 姊/n 弟/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     &quot;/w 没有/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        168
                                     &quot;/w 没有/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     &quot;/w 谁/r 要是/c 不/d 帮助/v 同学/n ，/w 谁/r 就/d 不/d 算/v 学习/v 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        170
                                     他们/r 大伙/r 回答/v 我/r 。/w 
		
			
                                        171
                                     孩子/n 们/k 还/d 要求/v 我/r 写/v 一/m 写/v 他们/r 的/u 课外活动/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     看得出/v 来/u ，/w 他们/r 对于/p 这些/r 用/p 自己/r 的/u 双手/n 做出/v 的/u 作品/n ，/w 感到/v 非常/d 骄傲/a 。/w 
		
			
                                        173
                                     北京师范大学附属第二小学/ni 规定/v 每天/nt 下午/nt 是/vl 课外活动/n 时间/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     凡是/d 成绩/n 在/p 四/m 分/n 以上/nd 的/u ，/w 都/d 可以/vu 按照/p 自己/r 的/u 志愿/n ，/w 加入/v 一个/mq 研究/v 组/n ，/w 现在/nt 有/v 音乐/n 、/w 舞蹈/n 、/w 自然/n 、/w 写作/v 、/w 针织/v 、/w 戏剧/n 、/w 历史/n 、/w 木工/n 、/w 铸/v 工/n 等/u 各种/r 研究/v 小组/n ，/w 五/m 、/w 六/m 年级/n 的/u 那些/r 小/a 诗人/n ，/w 小/a 作家/n ，/w 小/a 科学家/n ，/w 小/a 音乐家/n ，/w 小/a 画家/n 们/k 每天/nt 下午/nt 就/d 和/p 科/n 任/v 教师/n 在/p 一起/n ，/w 进行/v 有/v 兴趣/n 的/u 研究/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     有的/r 写/v 散文/n ，/w 有的/r 写诗/v ，/w 有的/r 写/v 日记/n ，/w 有的/r 画画/v ，/w 有的/r 练/v 舞蹈/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        176
                                     自然/n 小组/n 的/u 研究生/n 张乃都/nh ，/w 曾经/d 按照/p &quot;/w 大众/n 科学/n &quot;/w 杂志/n 上/nd 的/u 图/n 型/n 制造/v 过/u 一/m 具/q 显微镜/n ，/w 同学/n 们/k 管/v 他/r 叫/v 发明家/n ，/w 他/r 的/u 散文/n 也/d 写/v 得/u 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     六/m 年级/n 甲/n 班/n 有/v 个/q 小/a 诗人/n ，/w 叫/v 李祥瑞/nh ，/w 他/r 的/u 诗/n 曾经/d 在/p 报纸上/nl 发表/v 过/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     王梦芝/nh 是/vl 小/a 钢琴家/n ，/w 她/r 常常/d 和/c 秦凤荣/nh 、/w 李宜玮/nh 、/w 袁筱琴/nh 等/u 合作/v 演出/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     她/r 不仅/c 是/vl 一个/mq 钢琴家/n ，/w 还是/c 一个/mq 拥军优属/i 模范/n 和/c 劳动模范/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     李宜玮/nh 说/v ：/w &quot;/w 她/r 砸/v 煤/n 砸/v 得/u 块儿/n 一般/a 大/a ，/w 她/r 还/d 帮/v 军属/n 纳鞋底/v 和/c 挑水/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        181
                                     他们/r 中间/nd 还有/v 不少/a 小/a 科学家/n ，/w 学校/n 不仅/c 替/v 他们/r 准备/v 了/u 适当/a 的/u 理化/j 实验室/n ，/w 还/d 在/p 学校/n 附近/n 开辟/v 了/u 一块/n 田地/n ，/w 由/p 他们/r 自己/r 播种/v 、/w 灌溉/v 和/c 收割/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     老师/n 们/k 经常/d 带/v 着/u 他们/r 到/v 郊外/nl 去/v 采集/v 标本/n 和/c 分析/v 土壤/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     他们/r 每次/r 从/p 郊外/nl 回来/vd ，/w 总是/d 喜气洋洋/i ，/w 他们/r 因为/c 自己/r 亲眼/d 发现/v 了/u 科学/n 知识/n 而/c 兴高采烈/i 。/w 
		
			
                                        184
                                     每天/nt 下午/nt 的/u 时间/n ，/w 对于/p 那些/r 测验/v 时/nt 成绩/n 在/p 四/m 分/n 以下/nd 的/u 孩子/n 来说/v ，/w 也/d 不是/vl 白白/d 过去/vd 的/u ，/w 科/n 任/v 老师/n 总是/d 在/p 这个/r 时间/n 对/p 他们/r 进行/v 补课/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     孩子/n 们/k 对于/p 自己/r 的/u '/w 医院/n '/w 和/c 课外活动/n ，/w 对于/p 自己/r 的/u 学校/n 和/c 老师/n ，/w 显然/a 是/vl 很/d 满意/a 的/u ，/w 可是/c 他们/r 还/d 不一定/d 知道/v 他们/r 的/u 这个/r 学校/n ，/w 正在/d 完成/v 一/m 项/q 重要/a 的/u 工作/n ：/w 提高/v 学生/n 们/k 的/u 知识/n ，/w 消灭/v 不/d 及格/v 生/n ，/w 要/vu 使/v 学校/n 变成/v 孩子/n 们/k 的/u 乐园/n ，/w 要/vu 把/p 每个/r 孩子/n 培养/v 成/v 智力/n 体力/n 全面发展/i 的/u 健全/a 的/u 人/n -/w -/w 建设/v 社会主义/n 和/c 共产主义社会/n 的/u 战士/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     三/m 年/nt 来/u ，/w 北京师范大学附属第二小学/ni 的/u 教职员/j 们/k ，/w 在/p 人民政府/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 学习/v 苏联/ns 的/u 先进/a 经验/n ，/w 进行/v 了/u 一连串/a 的/u 改革/v ，/w 渐渐/d 地/u 消灭/v 了/u 资产阶级/n 的/u 教育/v 理论/n 和/c 教学/v 方法/n 的/u 影响/v ，/w 使/v 学校/n 的/u 面貌/n 焕然一新/i 了/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     １０/m 月/nt １６/m 日/nt ，/w 我们/r 清华大学/ni 第一/m 批/q 下放/v 的/u １１５/m 个/q 教职员/j ，/w 在/p 一片/mq 欢送/v 声中/nl ，/w 由/p 校长/n 助理/n 和/c 办公室/n 主任/n 伴/v 送/v 着/u 到达/v 北京南苑区槐房农业生产合作社/ni 。/w 
		
			
                                        188
                                     我们/r 中间/nd 有/v 讲师/n 、/w 助教/n 、/w 教员/n 、/w 中等/a 技术学校/n 和/c 专科学校/n 出身/v 的/u 实验/v 员/n 、/w 练习生/n 以及/c 行政/n 工作人员/n ，/w 其中/nd 男/f 同志/n ９１/m 人/n ，/w 女/f 同志/n ２４/m 人/n ，/w 党团员/j 占/v 总/a 人数/n 的/u 百/m 分之/u 六十二/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        189
                                     来到/v 槐房社/ni 以后/nt ，/w 我们/r 参加/v 了/u 由/p 区/n 、/w 乡/n 、/w 社/n 的/u 领导/n 同志/n 主持/v 的/u 欢迎会/n ，/w 介绍/v 了/u 社/n 里/nd 的/u 情况/n ，/w 并且/c 宣布/v 了/u 我们/r 这/r １１５/m 个/q 同志/n 所/u 属/v 的/u 生产队/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     我们/r 成为/v 光荣/a 的/u 农业社/n 社员/n 了/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     我们/r 一部分/n 新/a 社员/n 住/v 集体/n 宿舍/n ，/w 有/v 二/m 、/w 三十/m 人/n 住/v 一/m 间/q ，/w 有/v 十几/m 二十/m 人/n 住/v 一/m 间/q ，/w 也/d 有/v 七/m 、/w 八/m 个/q 人/n 住/v 一/m 间/q 的/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     这些/r 宿舍/n 早先/nt 都/d 是/vl 存放/v 农具/n 或者/c 粮食/n 的/u 屋子/n ，/w 有/v 一些/m 是/vl 原来/d 生产队/n 办公/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     每/r 间/q 宿舍/n 有/v 一个/mq 用/p 木板/n 拼/v 架/v 起来/vd 的/u 大炕/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     到了/v 晚上/nt ，/w 新/a 社员/n 们/k 在/p 炕上/nl 一/m 字/n 排/v 开/v 挨着/v 睡/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     我们/r 的/u 铺盖/n 、/w 书籍/n 、/w 背包/n 、/w 箱子/n 、/w 洗脸/v 用具/n 等/u 都/d 安置/v 得/u 井井有序/i 。/w 
		
			
                                        196
                                     新/a 住处/n 是/vl 整齐/a 清洁/a 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     我们/r 曾经/d 要求/v 住进/v 社员/n 家里/nl ，/w 但是/c 社员/n 家里/nl 只有/d 一个/mq 炕/n ，/w 插进/v 一个/mq 外人/n 很/d 不方便/a ，/w 单身/n 社员/n 适合/v 同/v 住/v 条件/n 的/u 也/d 不/d 多/a ，/w 所以/c ，/w 农业社/n 领导/n 上/nd 才/d 这样/r 安排/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     宿舍/n 和/c 社员/n 的/u 家/n 常常/d 在/p 一个/mq 院子/n 里/nd ，/w 有的是/v 紧/v 隔壁/n ，/w 老/a 社员/n 和/c 我们/r 又/d 经常/d 互相/d 串门/v ，/w 虽说/c 分/v 住/v 两/m 间/q 屋/n ，/w 实际/a 就是/vl 同/v 住/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     同/v 住/v 一个/mq 多/m 月/nt 以来/nt ，/w 我们/r 处处/nl 受到/v 教育/v ，/w 比如/c 有一天/v 有/v 个/q 同志/n 生/v 了/u 病/n ，/w 没有/d 下地/v ，/w 隔壁/n 的/u 贫农/n 董/nhf 老汉/n 知道/v 了/u ，/w 连忙/d 煮/v 了/u 稀饭/n 送来/v 给/p 病人/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     第二/m 天/nt ，/w 董/nhf 大爷/n 又/d 给/p 他/r 煮/v 挂面/n ，/w 还/d 在/p 挂面/n 里/nd 打进/v 两/m 个/q 鸡蛋/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     感人/v 的/u 是/vl ：/w 这位/r 同志/n 正/d 吃/v 鸡蛋/n 挂面/n 的/u 时候/n ，/w 看到/v 董/nhf 大爷/n 自己/r 的/u 孩子/n 正在/d 院子/n 里/nd 吃/v 窝窝头/n 和/c 咸/a 白菜/n ，/w 这/r 件/q 事情/n 使/v 我们/r 受到/v 了/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     老/a 社员/n 那么/r 关心/v 我们/r ，/w 这/r 就/d 教育/v 了/u 我们/r 要/vu 关心/v 别人/r 。/w 
		
			
                                        203
                                     我们/r 看见/v 人家/r 有/v 什么/r 活/n 忙/a 不/d 过来/vd ，/w 就/d 去/v 帮忙/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     比如说/c 帮/v 人家/r 牵/v 牵/v 小/a 毛驴/n ，/w 串门/v 的/u 时候/n 帮/v 人家/r 搓/v 点/q 玉米/n ，/w 有时候/d 替/v 人家/r 抱/v 抱/v 孩子/n 、/w 挑/v 点/q 水/n 、/w 扫/v 扫/v 院子/n 等/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     现在/nt 我们/r 和/p 老/a 社员/n 们/k 已经/d 建立/v 了/u 亲密/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     和/p 农民/n 一起/d 生活/v ，/w 我们/r 时刻/d 体会/v 到/v 农民/n 兄弟/n 的/u 阶级/n 友爱/v ，/w 以及/c 他们/r 朴实/a 、/w 淳厚/a 勤劳/a 的/u 品质/n 和/c 他们/r 节俭/a 的/u 生活/n 习惯/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     我们/r 中间/nd 另/r 一部分/n 同志/n 住/v 在/p 单身/n 社员/n 的/u 家里/nl ，/w 老/a 社员/n 们/k 对/p 这些/r 同志/n 也/d 照顾/v 得/u 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     有/v 一个/mq 叫/v 何英敏/nh 的/u 女/f 同志/n ，/w 她/r 住/v 在/p 宋/nhf 老太太/n 家里/nl ，/w 老太太/n 疼/v 她/r 如/v 疼/v 自己/r 的/u 女儿/n ，/w 见到/v 街坊/n 就/d 说/v ：/w &quot;/w 我/r 有/v 了/u 个/q 闺女/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        209
                                     有一次/v ，/w 何英敏/nh 早晨/nt 起来/vd ，/w 有点/d 不/d 舒服/a ，/w 还是/d 下地/v 了/u ，/w 老太太/n 知道/v 后/nd ，/w 到处/nl 打听/v 何英敏/nh 在/p 哪/r 块/q 地里/nl ，/w 她/r 要/vu 到/v 地里/nl 去/v 看/v 着/u 这个/r 闺女/n 才/d 放心/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     现在/nt 找到/v 答案/n 了/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     我们/r 每天/nt 早晨/nt 六/m 点/nt 半/m 起床/v ，/w 钟/n 响/v 下地/v ，/w 八/m 点/nt 钟/n 吃/v 早饭/n ，/w 中午/nt 有/v 一个/mq 钟点/nt 休息/v ；/w 近来/nt 天/nt 短/a ，/w 五/m 点/nt 不到/v 就/d 从/p 地里/nl 回来/vd ，/w 晚饭/n 以后/nt ，/w 我们/r 的/u 学习/v 生活/n 和/c 社会/n 生活/n 就/d 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     我们/r 在/p 自己/r 的/u 宿舍/n 里/nd 选出/v 了/u 一个/mq 室/n 长/n ，/w 每个/r 宿舍/n 已经/d 单独/a 地/u 或/c 联合/v 地/u 建立/v 了/u 必要/a 的/u 组织/n ，/w 有/v 生活/n 、/w 卫生/n 、/w 保卫/v 、/w 文体/n 、/w 文教/j 宣传/v 、/w 通讯/n 等/u 各种/r 委员/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     有/v 了/u 这些/r 组织/n ，/w 我们/r 的/u 生活/n 就/d 得到/v 了/u 更/d 好/a 的/u 安排/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     现在/nt ，/w 下地/v 回来/vd ，/w 已经/d 有/v 热水/n 洗脸/v 洗脚/v ；/w 饮食/n 方面/n 也/d 能/vu 注意/v 卫生/n ；/w 我们/r 订阅/v 了/u &quot;/w 人民日报/n &quot;/w 、/w &quot;/w 北京日报/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 中国妇女/ni 、/w &quot;/w &quot;/w 中国青年/ni &quot;/w 、/w 和/c 一些/m 关于/p 农业/n 技术/n 知识/n 的/u 书籍/n ；/w 我们/r 和/c 母校/n 校刊/n &quot;/w 新清华/ni &quot;/w 建立/v 了/u 通讯/v 联系/v ；/w 我们/r 中间/nd 也/d 经常/d 进行/v 批评/v 和/c 自我批评/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     比如/c 有人/r 对/p 工具/n 爱护/v 不够/a ，/w 或是/vl 一股劲/n 儿/k 硬干/v ，/w 太/d 不注意/v 身体/n ，/w 我们/r 都/d 及时/d 提出/v 意见/n ，/w 互相/d 帮助/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     槐房社/ni 的/u 农村/n 社会主义/n 大辩论/n 快/d 胜利/v 结束/v 了/u ，/w 有的/r 队/n 晚上/nt 已经/d 不大/a 开会/v ，/w 爱/v 学习/v 的/u 同志/n 都/d 在/p 晚饭/n 后/nd 到/v 熄灯/v 睡觉/v 前/nd 的/u 几个/mq 钟头/n 内/nd 进行/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     主要/a 是/vl 学习/v 时事/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     进行/v 这/r 项/q 学习/v ，/w 同志们/n 非常/d 主动/a ，/w 因为/c 领导/n 上/nd 交给/v 大家/n 一个/mq 任务/n ：/w 向/p 社员/n 宣传/v 苏联/ns 十月革命/n ４０/m 周年/nt 和/c 苏联/ns 的/u 伟大/a 成就/n ，/w 以及/c 解释/v 最近/nt 颁布/v 的/u &quot;/w 治安/n 条例/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        219
                                     所以/c 我们/r 学得/v 很/d 认真/a ，/w 像/v 老师/n 备课/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        220
                                     当/p 我们/r 这/r 一头/d 在/p 准备/v 宣传/v 稿/n 的/u 时候/n ，/w 老/a 社员/n 们/k 那头/r 也/d 在/d 准备/v ：/w 他们/r 在/p 炕上/nl 放好/v 炕桌/n 、/w 茶水/n 、/w 香烟/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     我们/r 进门/v 以后/nt ，/w 他们/r 先/d 让/p 我们/r 上/v 炕/n 暖/v 暖/v 脚/n ，/w 让/v 过/u 烟/n 茶/n ，/w 一家/mq 老小/n 个/q 个/q 歪/v 着/u 头/n ，/w 全神贯注/i 地/u 听讲/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     我们/r 吃饭/v 也/d 采取/v 两/m 种/q 方式/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     刚/d 来/vd 时/nt 我们/r 都/d 在/p 老/a 社员/n 家里/nl 吃/v ，/w 有/v 一/m 个/q 人/n 在/p 一家/mq 吃/v 的/u ，/w 有/v 几/m 个/q 人/n 在/p 一家/mq 吃/v 的/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     现在/nt 我们/r 中间/nd 三/m 分之/u 一/m 的/u 人数/n 已经/d 自己/r 起/v 伙/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     起/v 伙/n 办法/n 是/vl 按/p 宿舍/n 为/vl 单位/n ，/w 成立/v 伙食/n 团/n ，/w 轮流/d 值日/v 做饭/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     主/a 副/a 食/n 方面/n 我们/r 严格/a 要求/v 不/d 超过/v 一般/a 社员/n ；/w 同时/c 也/d 严格/a 节约/v 粮食/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     和/p 住/v 的/u 问题/n 一样/a ，/w 自/r 成/v 伙食/n 单位/n 的/u 同志/n 虽然/c 没有/v 同/p 社员/n 在/p 一个/mq 锅里/nl 吃/v ，/w 但是/c 厨房/n 在/p 一个/mq 院里/nl ，/w 做饭/v 在/p 一个/mq 地方/n ，/w 已经/d 从/p 根本上/nl 贯彻/v 了/u 同/v 吃/v 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     关于/p 住/v 和/c 吃/v 的/u 方式/n 的/u 改进/v ，/w 都/d 是/vl 区/n 、/w 乡/n 、/w 社/n 的/u 领导/n 同志/n 主动/a 提出/v 来/u 替/v 我们/r 解决/v 的/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     我们/r 来到/v 槐房社/ni 以后/nt ，/w 一部分/n 同志/n 就/d 参加/v 割/v 稻子/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 项/q 较/d 重/a 的/u 活/n 茬/n ，/w 领导/n 上/nd 虽然/c 允许/v 我们/r 参加/v ，/w 可是/c 对/p 我们/r 的/u 工作量/n 要求/v 得/u 很/d 低/a 。/w 
		
			
                                        230
                                     这样/r 要求/v 是/vl 现实/a 的/u ；/w 在/p 我们/r 自己/r 动手/v 之后/nt 就/d 明白/v 了/u ，/w 当/p 老/a 社员/n 们/k 已经/d 刷/o 刷/o 地/u 割完/v 一行/mq 又/d 往回/d 割/v 的/u 时候/n ，/w 我们/r 还/d 没有/d 走出/v 多/d 远/a 呢/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     我们/r 向/p 他们/r 学习/v ，/w 怎样/r 拿/v 镰刀/n ，/w 怎样/r 抓/v 稻子/n ，/w 怎样/r 下/v 镰刀/n ，/w 怎样/r 捆/v 把/n ，/w 站/v 在/p 什么/r 位置/n 等/u ，/w 他们/r 都/d 一/m 一/m 教给/v 我们/r 。/w 
		
			
                                        232
                                     开始/v 割稻/v 的/u 时候/n ，/w 我们/r 每/r 隔/v 十几/m 分钟/q 扭扭腰/v ，/w 最后/n 几乎/d 每/r 隔/v 一/m 分钟/q 就要/vu 扭/v 一/m 次/q ，/w 因为/c 割/v 稻子/n 是/vl 伛/v 着/u 身子/n 边/d 割/v 边/d 前进/v 的/u ，/w 腰酸/v 得/u 厉害/a ，/w 可是/c 站起身/v 来/u 扭/v 一/m 扭/v ，/w 就/d 少/a 割/v 几/m 把/q 稻/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     第/h 一个/mq 上午/nt ，/w 我们/r 个/q 个/q 人/n 手掌/n 里/nd 都/d 起/v 了/u 血泡/n ；/w 下午/nt 继续/v 割/v ，/w 血泡/n 里/nd 又/d 套/v 一个/mq 血泡/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     有/v 一个/mq 同志/n 在/p 手心/n 中间/nd 被/p 镰刀/n 拉/v 了/u 一个/mq 寸/q 多/m 长/a 的/u 大/a 口子/n ，/w 他/r 找/v 块/q 布/n 包/v 上/vd 继续/v 割/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     在/p 割/v 稻子/n 的/u 任务/n 中/nd ，/w 新/a 社员/n 没有/v 一个/mq 掉队/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     那/r 几/m 天/nt ，/w 田里/nl 、/w 场里/nl 塞满/v 欢乐/a 的/u 声音/n ，/w 各种/r 车辆/n 组织/v 成/v 几/m 条/q 粗大/a 的/u 黑线/n ，/w 长/a 长/a 地/u 横贯/v 在/p 田里/nl 和/c 院/n 场/n 中间/nd 。/w 
		
			
                                        237
                                     割稻/v 的/u 、/w 捆/v 稻/n 的/u 、/w 装车/v 的/u 、/w 卸车/v 的/u 、/w 打/v 稻/n 的/u 、/w 堆/v 草垛/n 的/u …/w …/w 各种/r 分散/v 着/u 的/u 劳动/n 被/p 组成/v 一/m 幅/q 壮丽/a 的/u 图景/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     草垛/n 堆/v 得/u 有/v 楼房/n 那样/r 高/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     地上/nl 的/u 人/n 把/p 草/n 扔给/v 站/v 在/p 草垛/n 顶上/nl 的/u 人/n ，/w 顶上/nl 的/u 人/n 就/d 往/p 高/a 堆/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     院/n 场/n 里/nd 尘土/n 飞扬/v ，/w 牲口/n 嘶鸣/v ，/w 奔走/v 着/u 的/u 队长/n 和/c 组长/n 在/d 叫喊/v ，/w 青年/n 社员/n 们/k 在/d 比赛/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     我们/r 下田/v 割稻/v 的/u 第一/m 天/nt 就/d 听说/v 今年/nt 稻子/n 丰收/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     还/d 听说/v 一/m 亩/q 稻田/n 的/u 收成/n ，/w 经济/n 价值/n 超过/v 五/m 亩/q 玉米/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     只/d 凭/p 这/r 两/m 句/n 话/n 简单/a 的/u 话/n ，/w 已经/d 可以/vu 在/p 第一/m 堂/n 艰苦/a 的/u 劳动/v 课/n 里/nd 尝到/v 蜜/n 一般/a 的/u 滋味/n 了/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     割完/v 稻子/n ，/w 砍/v 白菜/n 、/w 摘/v 花生/n 、/w 扳/v 棒子/n 、/w 拔/v 罗卜/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     白菜/n 长/v 在/p 地里/nl 的/u 时候/n ，/w 翻开/v 着/u 的/u 大/a 叶子/n 搭拉/v 到/v 地上/nl ，/w 盖住/v 了/u 它/r 的/u 根/n ，/w 我们/r 要/vu 先/d 把/p 叶子/n 撩起/v ，/w 找/v 它/r 的/u 根/n ，/w 然后/c 小心/a 地/u 把/p 它/r 割下/v ，/w 再/d 把/p 十几/m 斤/q 重/a 的/u 一/m 棵/q 白菜/n 抱/v 在/p 手里/nl 削/v 净/a 那个/r 粗大/a 的/u 根子/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     砍/v 一/m 棵/q 白菜/n 竟/d 要/vu 有/v 几/m 道/q 工序/n ，/w 化/v 费/v 不少/a 时间/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     老/a 社员/n 们/k 却/d 一/m 刀/n 一/m 棵/q ，/w 顺手/a 一/d 撩/v ，/w 只/d 化/v 一道/n 工序/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     等/v 他们/r 走完/v 一/m 趟/q ，/w 白菜/n 也/d 已经/d 斜放/v 着/u 排列/v 成/v 一行/mq 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     本来/d 砍/v 白菜/n 是/vl 轻活/n ，/w 可是/c 对/p 外行/n 并不/d 轻松/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     摘/v 花生/n 也/d 一样/a ，/w 是/vl 轻/a 劳动/n ，/w 可是/c 我们/r 要/vu 在/p 刨/v 起来/vd 的/u 花生/n 堆/n 前/nd 蹬上/v 半天/nt ，/w 细心/a 地/u 一/m 棵/q 棵/q 从/p 秧子/n 上/nd 摘下/v 来/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     最初/nt 我们/r 蹬/v 着/u 摘/v ，/w 后来/nt 腰腿/n 抗议/v 了/u ，/w 就/d 跪/v 着/u 摘/v ，/w 跪/v 着/u 也/d 不/d 成/v 了/u ，/w 就/d 坐/v 着/u 摘/v ，/w 坐/v 久/a 了/u 以后/nt 觉得/v 还是/d 蹬/v 着/u 摘/v 好/a ，/w 就/d 又/d 蹬/v 着/u 摘/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     拔/v 罗卜/n 也/d 不简单/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     罗卜/n 是/vl 脆/a 的/u ，/w 动摇/v 不得/vu ，/w 不然/c 就/d 会/vu 裂/v 断/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     拔出/v 来/u 以后/nt ，/w 还要/v 把/p 秧子/n 拧/v 下来/vd ，/w 拧/v 一个/mq 两/m 个/q 不要紧/a ，/w 拧/v 多/a 了/u ，/w 秧子/n 汁/n 就/d 会/vu 刺痛/v 手背/n 的/u 皮肤/n ，/w 先是/c 辣/a 一阵/mq ，/w 之后/nt 就/d 烧/v 痛/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     参加/v 了/u 这些/r 劳动/n ，/w 我们/r 才/d 知道/v 一/m 颗/q 花生/n 、/w 一个/mq 罗卜/n 都/d 是/vl 来之不易/i 了/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     现在/nt 青岛/ns 各/r 厂/n ，/w 在/p 职工/n 当中/nd 都/d 进行/v 了/u 抗美援朝/i 的/u 思想/n 教育/v ，/w 但是/c 女工/n 一般/a 比/p 男工/n 水平/n 低/a ，/w 对/p 抗美援朝/i 的/u 认识/v 比较/d 差/a ，/w 这样/r 一些/m 女工/n 就/d 不能/vu 和/p 男工/n 一样/a 积极/a 参加/v 爱国主义/n 生产/v 竞赛/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     中纺一厂/ni 在/p 进行/v 时事/n 教育/v 的/u 时候/n ，/w 女工/n 委员会/n 也/d 感到/v 这点/r ：/w 男工/n 懂/v 了/u 的/u ，/w 女工/n 还/d 不/d 懂/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     织布/v 场/n 甲/n 班/n 进行/v 了/u 两/m 三/m 个/q 星期/nt 的/u 时事/n 教育/v ，/w 可是/c 有些/m 女工/n 还/d 不/d 懂/v &quot;/w 抗美援朝/i &quot;/w 是/vl 怎么回事/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     女工/n 对/p 时事/n 不大/a 关心/v ，/w 以为/v 国家大事/n 和/c 自己/r 没有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 一些/m 大会/n 上/nd 有/v 不少/a 男工/n 到/v 台上/nl 去/v 表示/v 自己/r 的/u 态度/n ，/w 女工/n 上去/v 讲/v 的/u 就/d 很少/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     她们/r 自己/r 看不起/v 自己/r ，/w 怕/v 说错/v 了/u ，/w 主要/a 的/u 还是/d 因为/c 对/p 时事/n 认识/v 不足/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     另外/c 就是/vl 有些/m 厂/n 的/u 女工/n 委员会/n 以下/nd 的/u 组织/n 不/d 健全/a ，/w 工作/n 布置/v 到/v 车间/n 女工/n 委员/n 以后/nt ，/w 就/d 不能/vu 普遍/a 贯彻/v 到/v 每个/r 小组/n 和/c 广大/a 女工/n 当中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     这样/r 对/p 广泛/a 深入/a 进行/v 女工/n 的/u 抗美援朝/i 教育/v 和/c 开展/v 爱国主义/n 生产/v 竞赛/v ，/w 同时/c 结合/v 解决/v 女工/n 特殊/a 问题/n 就/d 受到/v 了/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     这样/r ，/w 中纺一厂/ni 女工/n 委员会/n 就/d 决定/v 开办/v 女工/n 干部/n 训练班/n 和/c 召开/v 女工/n 代表会议/n ，/w 对/p 女工/n 抗美援朝/i 的/u 教育/v 特别/d 加/v 一/m 把/q 力/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     现在/nt 我/r 把/p 这个/r 经验/n 介绍/v 给/p 大伙/r 。/w 
		
			
                                        266
                                     在/p 十二/m 月/nt 初/n 头/n ，/w 甲/n 乙/n 班/n 分别/d 开办/v 了/u 女工/n 干部/n 训练班/n ，/w 从/p 每/r 车间/n 抽调/v 女工/n 委员/n 和/c 比较/d 积极/a 的/u 女工/n 代表/n ，/w 还有/v 女工/n 积极分子/n ，/w 一共/d 五十/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     中午/nt 占/v 织/v 部/n 半/m 小时/q 生产/v 时间/n ，/w 纺/v 部/n 占/v 一/m 小时/q 生产/v 时间/n ，/w 每天/nt 学习/v 一/m 小时/q ，/w 共/d 学/v 六/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        268
                                     教育/v 内容/n 以/p 妇女/n 解放/v 、/w 抗美援朝/i 为/vl 中心/n ，/w 结合/v 女工/n 工作/n 的/u 业务/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     在/p 讲课/v 当中/nd 针对/p 女工/n 思想/n 情况/n 、/w 对/p 时局/n 的/u 认识/v ，/w 并且/c 联系/v 实际/n ，/w 用/p 极/d 通俗/a 浅显/a 的/u 词句/n 讲解/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     接着/v 训练班/n 就/d 召开/v 了/u 白/n 班/n 的/u 女工/n 代表会议/n ，/w 进行/v 抗美援朝/i 和/c 妇女/n 解放/v 关系/n 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     通过/p 以上/nd 工作/n ，/w 在/p 原来/d 有/v 女工/n 没有/v 女工/n 代表/n 的/u 小组/n ，/w 就/d 补选/v 了/u 女工/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     参加/v 训练班/n 和/c 女工/n 代表/n 会/n 的/u 女工/n ，/w 大部/n 都/d 认识/v 了/u 过去/nt 受/v 的/u 痛苦/a 和/c 自己/r 一些/m 封建/n 的/u 旧/a 思想/n 都/d 是/vl 帝国主义/n 和/c 旧社会/n 给/p 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     现在/nt 只有/c 在/p 共产党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 女工/n 才/d 翻/v 了/u 身/n ，/w 和/p 男工/n 一样/a 可以/vu 参加/v 政治/n 、/w 参加/v 学习/v ，/w 摆脱/v 掉/v 封建/n 束缚/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     这样/r 大伙/r 就/d 一致/a 认为/v 必须/d 积极/a 生产/v ，/w 不能/vu 让/p 帝国主义/n 再/d 侵略/v 中国/ns ，/w 保住/v 已经/d 得到/v 的/u 胜利果实/n ，/w 只有/c 这样/r 才能/c 争取/v 妇女/n 的/u 彻底/a 解放/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     她们/r 认识/v 到了/v 自己/r 轻视/v 自己/r 的/u 错误/a 思想/n ，/w 并且/c 初步/a 明确/v 了/u 女工/n 工作/n 的/u 任务/n 和/c 作法/n ，/w 加强/v 了/u 对/p 女工/n 工作/n 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     这样/r 在/p 开展/v 爱国主义/n 生产/v 竞赛/v 、/w 参加/v 军事/n 干校/n 和/c 对/p 女工/n 工作/n 的/u 进行/v 上/nd ，/w 都/d 开始/v 发挥/v 了/u 一定/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     一般/a 女工/n 都/d 说/v ：/w &quot;/w 以前/nt 日本/ns 鬼子/n 在/p 青岛/ns 的/u 时候/n ，/w 没有/v 不/d 挨打/v 的/u 工人/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     美国/ns 鬼子/n 来/vd 了/u ，/w 咱们/r 女工/n 上班/v 路过/v 美国/ns 兵营/n ，/w 美国/ns 兵/n 就/d 拦/v 着/u 我们/r 开玩笑/i ，/w 不/d 让/p 我们/r 走/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     有的/r 就/d 被/p 他们/r 污辱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     晚上/nt 谁/r 也/d 不敢/vu 在/p 街上/nl 走/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     现在/nt 呢/u ，/w 我们/r 得到/v 了/u 学习/v ，/w 生活/n 也/d 好/a 了/u ，/w 也/d 不/d 受/v 婆婆/n 的/u 气/n 了/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     我们/r 要/vu 想/v 保住/v 这些/r ，/w 我们/r 就要/vu 积极/a 生产/v 、/w 支援/v 前线/nl ，/w 不/d 让/p 帝国主义/n 再/d 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        283
                                     细纱/n 女工/n 代表/n 王锡凤/nh 说/v ：/w &quot;/w 以前/nt 不少/a 女工/n 认为/v 竞赛/v 就是/vl 让/p 俺/r 多/a 干活/v ，/w 不愿/vu 竞赛/v ，/w 现在/nt 大伙/r 都/d 自己/r 为/p 抗美援朝/i 竞赛/v 了/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     厂/n 女工/n 委员会/n 副/h 主任委员/n 赵之兰/nh 报名/v 参加/v 军事/n 干校/n ，/w 蒋爱娟/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不能/vu 参加/v 军事/n 干校/n ，/w 但是/c 我/r 动员/v 了/u 母亲/n ，/w 让/p 我/r 弟弟/n 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        285
                                     布/n 场/n 女工/n 干部/n 并/c 发动/v 了/u 布/n 场/n 女工/n 开展/v 爱国主义/n 生产/v 竞赛/v ，/w 现在/nt 她们/r 正在/d 订/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     在/p 补选/v 女工/n 代表/n 的/u 时候/n ，/w 布置/v 车间/n 女工/n 委员/n 后/nd ，/w 她们/r 两/m 三/m 天/nt 内/nd 就/d 都/d 选/v 完了/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     纺/v 部/n 在/d 突击/v 生产/v 也是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        288
                                     第一/m 、/w 在/p 向/p 工人/n 进行/v 一般/a 教育/v 当中/nd ，/w 特别/d 是/vl 目前/nt 进行/v 的/u 抗美援朝/i 的/u 思想/n 教育/v ，/w 必须/d 要/vu 根据/p 女工/n 群众/n 的/u 水平/n ，/w 针对/p 女工/n 思想/n 情况/n ，/w 联系/v 实际/n ，/w 特别/d 要/vu 加/v 一/m 把/q 力/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     在/p 目前/nt 进行/v 时事/n 教育/v 的/u 内容/n 上/nd ，/w 要/vu 迫切/a 需要/v 结合/v 妇女/n 解放/v 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     拿/p 以前/nt 妇女/n 受/v 压迫/v 、/w 受/v 痛苦/a 的/u 事实/n ，/w 对比/v 现在/nt 妇女/n 的/u 地位/n 权利/n ，/w 使/v 女工/n 明确/a 认识/v ：/w 必须/d 在/p 共产党/n 领导/v 下/nd ，/w 以/p 实际/a 行动/n 抗美援朝/i ，/w 妇女/n 才能/vu 得到/v 彻底/a 解放/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     只有/c 这样/r 才能/c 很/d 好/a 的/u 发动/v 妇女/n 参加/v 爱国主义/n 生产/v 竞赛/v 和/c 一切/r 抗美援朝/i 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     同时/c 女工/n 干部/n 训练班/n 和/c 女工/n 代表会议/n ，/w 又是/vl 在/p 进行/v 抗美援朝/i 教育/v 中/nd 加/v 一/m 把/q 力/n 的/u 很/d 好/a 方式/n ，/w 同时/c 可/vu 结合/v 时事/n 教育/v ，/w 加强/v 女工/n 干部/n 的/u 业务/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     但是/c 在/p 女工/n 代表会议/n 召开/v 之前/nt ，/w 必须/d 很/d 好/a 的/u 酝酿/v ，/w 运用/v 积极分子/n 在/p 代表/n 会/n 中/nd 起/v 骨干/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     第二/m 、/w 通过/p 女工/n 进行/v 时事/n 教育/v ，/w 开展/v 爱国主义/n 生产/v 竞赛/v ，/w 可以/vu 很/d 好/a 的/u 整理/v 女工/n 组织/n ，/w 培养/v 女工/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     如/v 中纺一厂/ni 为了/p 很/d 好/a 的/u 进行/v 时事/n 教育/v ，/w 开展/v 爱国主义/n 生产/v 竞赛/v ，/w 召开/v 了/u 女工/n 代表会议/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     在/p 女工/n 代表会议/n 召开/v 之前/nt ，/w 曾/d 补选/v 了/u 女工/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     并且/c 将/p 车间/n 女工/n 委员/n ，/w 比较/d 好/a 的/u 女工/n 代表/n 和/c 比较/d 积极/a 的/u 女工/n 训练/v 了/u 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        298
                                     这样/r 她们/r 对/p 时事/n 认识/v 和/c 业务/n 水平/n 、/w 阶级觉悟/n 都/d 提高/v 了/u 一/m 步/n ，/w 打下/v 了/u 今后/nt 开展/v 工作/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     因此/c 在/p 进行/v 女工/n 抗美援朝/i 的/u 教育/v 、/w 发动/v 女工/n 开展/v 爱国主义/n 生产/v 竞赛/v 中/nd ，/w 必须/d 结合/v 整理/v 女工/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     青岛/ns 一般/a 厂/n 女工/n 委员会/n 下面/nd 还/d 没有/d 建立/v 组织/n 系统/n ，/w 使/v 工作/n 的/u 深入/a 贯彻/v 受到/v 限制/v ，/w 经过/p 这次/r 整理/v 后/nd ，/w 女工/n 工作/n 的/u 基础/n 更加/d 稳固/a 了/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     第三/m 、/w 在/p 贯彻/v 抗美援朝/i 的/u 思想/n 教育/v ，/w 开展/v 爱国主义/n 生产/v 竞赛/v ，/w 并/c 结合/v 整理/v 女工/n 组织/n ，/w 解决/v 女工/n 特殊/a 问题/n 之中/nd ，/w 厂/n 女工/n 委员/n 必须/d 深入/v 车间/n ，/w 帮助/v 车间/n 女工/n 工作/n 干部/n 解决/v 工作/n 中/nd 的/u 具体/a 困难/n ；/w 并/c 及时/d 掌握/v 车间/n 干部/n 的/u 思想/n 情绪/n ，/w 以/p 增加/v 她们/r 对/p 工作/n 的/u 信心/n ，/w 使/v 时事/n 教育/v 深入/a 普遍/a 的/u 向/p 前/nd 推/v 进一步/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     职工/n 家属/n 工作/n ，/w 在/p 抗美援朝/i 运动/n 中/nd ，/w 已/d 成为/v 一个/mq 重要/a 的/u 问题/n ，/w 引起/v 了/u 各方面/n 领导/n 上/nd 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     尤其/d 是/vl 在/p 东北/nl 贯彻/v 了/u 全国/n 总工会/ni 对/p 家属/n 工作/n 的/u 指示/n ，/w 结合/v 目前/nt 政治/n 形势/n ，/w 进行/v 了/u 时事/n 教育/v 后/nd ，/w 使/v 职工/n 家属/n 对/p 抗美援朝/i 有/v 了/u 进一步/v 的/u 认识/v ，/w 在/p 爱国主义/n 生产/v 竞赛/v 中/nd 起/v 着/u 一定/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     在/p 抗美援朝/i 运动/n 刚/d 开始/v 时/nt ，/w 职工/n 家属/n 中/nd 一般/a 存在/v 这样/r 几/m 种/q 思想/n 情况/n ：/w 第一/m 种/q 是/vl 模糊/a 近视/n ，/w 分/v 不清/a 敌/n 我/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     又/d 有的/r 以为/v &quot;/w 美帝/j 打/v 朝鲜/ns 和/c 咱/r 有/v 啥/r 关系/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        306
                                     第二/m 种/q 是/vl 麻痹/v 、/w 盲目/a 乐观/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     如/v 旅大钢铁厂/ni 的/u 家属/n 认为/v ：/w &quot;/w 怕/v 啥/r ，/w 有/v 了/u 人民解放军/n ，/w 天/n 大/a 的/u 事/n 也/d 不要紧/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        308
                                     沈阳/ns 有些/m 家属/n 这样/r 想/v ：/w &quot;/w 日本/ns 鬼子/n 那么/r 横/a 也/d 活/v 过来/vd 了/u ，/w 没什么/i 可怕/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        309
                                     第三/m 种/q 思想/n 是/vl 恐/v 美/j 、/w 崇/v 美/j 。/w 
		
			
                                        310
                                     如/v 开滦/ns 有些/m 职工/n 家属/n 留恋/v 美国/ns 的/u &quot;/w 廉价/n 大袋/n 面/n &quot;/w 、/w &quot;/w 玻璃/n 皮包/n &quot;/w 、/w &quot;/w 玻璃/n 梳子/n &quot;/w 、/w &quot;/w 玻璃/n 丝袜/n &quot;/w …/w …/w 认为/v 这些/r 就是/vl 美国/ns 的/u &quot;/w 文明/n &quot;/w ，/w 这/r 一/m 种/q 思想/n ，/w 主要/a 是/vl 中上层/j 职工/n 家属/n 的/u 想法/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     主要/a 的/u 原因/n 是/vl 美/j 蒋/n 特务/n 在/p 职工/n 家属/n 中/nd 散布/v 谣言/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     匪/n 特/n 们/k 通过/v 或/c 伪装/v 收买/v 破烂/a 的/u 、/w 占卦/v 算命/v 的/u 和尚/n 等/u ，/w 利用/v 职工/n 家属/n 不大/a 了解/v 天下/nl 大事/n ，/w 对/p 生活/n 顾虑/v 多/a 等/u 特点/n 来/vd 散布/v 谣言/n ，/w 或是/vl 利用/v 纯洁/a 的/u 职工/n 子弟/n 向/p 家里/nl 的/u 人/n 传播/v 谣言/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     如/v 沈阳/ns 特务/n 到/v 工人/n 宿舍/n 里/nd 去/v 收买/v 破烂/a ，/w 恐吓/v 职工/n 家属/n 说/v ：/w &quot;/w 你/r 今天/nt 不/d 卖/v 明天/nt 卖/v 也/d 没人/v 要/vu 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        314
                                     家属/n 一时/nt 相信/v ，/w 便/d 马上/d 廉价/n 把/p 东西/n 出卖/v 了/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     安东/ni 、/w 旅大/ni 特务/n 背着/v 占卦/v 筒/n ，/w 假说/n 能/vu 算/v &quot;/w 国家大事/n &quot;/w ，/w 引诱/v 职工/n 家属/n 听信/v 他们/r 的/u 胡言乱语/i 。/w 
		
			
                                        316
                                     特务/n 另/r 一/m 阴谋/n 是/vl 专门/d 跑到/v 劳动模范/n 和/c 党/n 、/w 团员/n 的/u 家里/nl ，/w 恐吓/v 他们/r 的/u 家属/n ，/w 煽动/v 他们/r 去/v 破坏/v 职工/n 的/u 生产/v 积极性/n 和/c 先进/a 模范/n 行动/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     煽动/v 职工/n 家属/n 扯/v 丈夫/n 、/w 子女/n 的/u 后腿/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     匪/n 特/n 的/u 种/q 种/q 谣言/n ，/w 造成/v 了/u 家属/n 思想上/nl 的/u 混乱/a ，/w 引起/v 家属/n 们/k 的/u 不安/a ，/w 障碍/v 着/u 抗美援朝/i 运动/n 在/p 职工/n 家属/n 中/nd 的/u 开展/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     因而/c 对/p 职工/n 深入/a 地/u 进行/v 时事/n 教育/v 与/c 揭发/v 匪/n 特/n 阴谋/n 是/vl 非常/d 重要/a 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 是/vl 在/p 职工/n 及其/c 家属/n 中/nd 推动/v 抗美援朝/i 运动/n 的/u 每种/r 具体/a 工作/n 之前/nt ，/w 必须/d 做好/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     东北本溪市总工会/ni 在/p 运动/n 开始/v 时/nt 即/d 在/p 家属/n 中/nd 组织/v 了/u 一百五十/m 多/m 次/q 的/u 时事/n 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     沈阳/ns 等/u 地/n 党/n 、/w 政/n 、/w 工会/n 、/w 青年团/n 及/c 妇联/j 等/u 也/d 集中/v 和/c 组织/v 了/u 很/d 大/a 的/u 力量/n ，/w 深入/v 职工/n 家属/n 中/nd 进行/v 时事/n 教育/v ，/w 并/c 进行/v 了/u 反/v 谣/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     一/m 、/w 深入/v 舍/n 宅/n ，/w 通过/p 群众/n ，/w 掌握/v 职工/n 家属/n 的/u 思想/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     如/v 本溪/ns 工/n 属/n 史/nhf 大嫂/n ，/w 在家/v 忙/a 着/u 杀/v 鸡/n ，/w 别人/r 问/v 她/r 为什么/r 杀/v 鸡/n ，/w 她/r 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 吃/v 就/d 杀/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        325
                                     但/c 经/v 耐心/a 和/p 她/r 闲扯/v 起来/vd ，/w 她/r 就/d 说出/v 了/u 真话/n ：/w &quot;/w 怕/v 国民党/ni 来/vd 了/u 给/p 吃掉/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     此外/c 根据/p 东北/nl 工/n 属/n 工作/n 的/u 经验/n ，/w 应和/v 职工/n 家属/n 生活/n 打成一片/i ，/w 在/p 炕头/n 上/nd 一边/d 做活/v ，/w 一边/d 聊天/v ，/w 或/c 一块儿/n 洗/v 衣服/n 、/w 买/v 东西/n 最/d 容易/a 了解/v 职工/n 家属/n 的/u 心事/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     同时/c 要/vu 召集/v 职工/n 家属/n 、/w 职工/n 少年儿童/n 队/n 的/u 座谈/v ，/w 能/vu 较/d 快/a 、/w 较/d 集中/a 地/u 反映/v 出/vd 职工/n 家属/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     二/m 、/w 针对/p 职工/n 家属/n 在/p 思想上/nl 不/d 明白/v 的/u 问题/n 来/vd 启发/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     如/v 天津/ns 职工/n 家属/n 们/k 对/p 朝鲜/ns 的/u 问题/n 认/v 不清/a ，/w 不/d 知道/v 为什么/r 要/vu 援助/v 朝鲜/ns ，/w 她们/r 认为/v 朝鲜/ns 人民/n 都/d 是/vl 和/p 高丽/ns 棒子/n 一样/a 可恶/a ，/w 我们/r 就要/vu 用/p 她们/r 能/vu 理解/v 的/u 办法/n 向/p 她们/r 解释/v ，/w 如/v 说/v ：/w &quot;/w 中国/ns 有/v 个/q 蒋介石/nh ，/w 朝鲜/ns 有/v 个/q 李承晚/nh ，/w 都/d 是/vl 坏蛋/n ，/w 高丽/ns 棒子/n 就是/vl 李承晚/nh 这/r 派/n 人/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     我们/r 要/vu 援助/v 的/u 是/vl 爱好/v 和平/a 的/u 朝鲜/ns 人民/n ，/w 不是/vl 朝鲜/ns 的/u 反动派/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        331
                                     这样/r 她们/r 就/d 明白/v ：/w &quot;/w 现在/nt 我们/r 帮助/v 的/u 是/vl 朝鲜/ns 的/u 好人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        332
                                     就/d 跟着/v 结合/v 时事/n 分析/v 大家/n 抢购/v 致使/v 粮价/n 抬高/v 的/u 情形/n ，/w 群众/n 听/v 了/u 以后/nt 觉得/v &quot;/w 讲/v 的/u 正是/vl 自己/r 弄/v 不/d 明白/a 的/u 道理/n &quot;/w ，/w 听起来/v 就/d 认真/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     三/m 、/w 用/p 职工/n 家属/n 容易/a 深刻/a 体会/v 的/u 具体/a 事实/n 来/vd 启发/v 职工/n 家属/n 的/u 爱国/v 热情/a ，/w 也是/vl 很/d 有效/a 的/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     激发/v 了/u 婆婆/n 的/u 同情心/n ，/w 使/v 婆婆/n 下决心/v 让/p 她/r 丈夫/n 去/v 参加/v 志愿/n 运输队/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     四/m 、/w 用/p 控诉/v 的/u 方式/n ，/w 使/v 职工/n 家属/n 以/p 亲身/d 体验/v 过/u 的/u 事实/n 来/vd 相互/d 教育/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     开滦煤矿/ni 职工/n 家属/n 在/p 座谈会/n 上/nd ，/w 控诉/v 美国/ns 暴行/n ，/w 答桂兰/nh 控诉/v 说/v ：/w &quot;/w 美国/ns 鬼子/n 在/p 唐山/ns 时/nt 到处/nl 强奸/v 妇女/n ，/w 几个/mq 美国/ns 兵/n 把/p 年青/a 妇女/n 抬上/v 车/n 就/d 开跑/v 了/u ，/w 我们/r 那/r 敢/vu 轻易/d 出门/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     进一步/v 说/v ：/w 不论/c 在/p 大学/n 中学/n ，/w 我们/r 青年/n 同志们/n 进行/v 适当/a 的/u 课外活动/n ，/w 如/v 旅行/v ，/w 参观/v 等/u ，/w 也是/vl 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     我们/r 广泛/a 地/u 学习/v 各种/r 知识/n ，/w 这样/r 才能/c 全面发展/i 。/w 
		
			
                                        339
                                     许多/a 同学/n 看到/v &quot;/w 古丽雅/nh 的/u 道路/n &quot;/w 书里/nl 的/u 古丽雅/nh ，/w 感到/v 她/r 不过/d 是/vl 个/q 中学生/n ，/w 而/c 生活/n 那样/r 丰富/a ，/w 知识/n 那样/r 广博/a ；/w 认为/v 一些/m 专/d 啃/v 读本/n 、/w 头脑/n 里/nd 只有/d 分数/n 的/u 同学/n ，/w 应该/vu 向/p 她/r 学习/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     我/r 想/v ，/w 这/r 种/q 看法/n 是/vl 对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     首先/d 要/vu 懂得/v 政策/n ，/w 执行/v 政策/n ；/w 要/vu 懂得/v 业务/n ，/w 钻研/v 业务/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     其次/r ，/w 还要/vu 懂得/v 工作/n 方法/n ，/w 抓住/v 工作/n 中心/n ，/w 进行/v 重点/n 示范/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     我们/r 掌握/v 了/u 政策/n ，/w 又/d 精通/v 业务/n ，/w 注意/v 工作/n 方法/n ，/w 就/d 能/vu 做好/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     青年/n 同志们/n 在/p 工作/n 中/nd 有/v 很/d 高/a 的/u 积极性/n ，/w 但/c 往往/d 因为/c 自己/r 知识/n 少/a 、/w 经验/n 少/a ，/w 不/d 容易/a 做好/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     所以/c 我们/r 说/v ，/w 青年人/n 要/vu 好好/d 学习/v ，/w 把/p 积极性/n 和/c 学习/v 结合/v 起来/vd ，/w 才能/vu 做好/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     身体/n 好/a ，/w 学习/v 好/a ，/w 工作/v 好/a ，/w 是/vl 互相/d 关连/v 的/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     这/r 是/vl &quot;/w 三好/j &quot;/w ，/w 不能/vu 只有/d &quot;/w 一/m 好/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     我们/r 学习/v 的/u 目的/n 是/vl 为了/p 工作/v ，/w 今天/nt 在/p 大学/n 或/c 中学/n 里/nd 学习/v ，/w 就是/d 为了/p 将来/nt 能/vu 更/d 好/a 地/u 工作/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     在/p 工作/n 中/nd ，/w 为了/p 把/p 工作/n 做好/v ，/w 也/d 需要/v 努力/v 学习/v ；/w 而/c 身体/n 好/a 是/vl 工作/v 好/a 、/w 学习/v 好/a 的/u 一个/mq 重要/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     很/d 显然/a ，/w 有病/v 的/u 人/n 就/d 不能/vu 学习/v 、/w 工作/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     身体/n 衰弱/a 的/u 人/n ，/w 学习/v 和/c 工作/n 也/d 将/d 受到/v 很/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     并且/c ，/w 身体/n 好/a 了/u ，/w 还/d 可以/vu 使/v 我们/r 容易/a 锻/v 练/v 坚强/a 的/u 意志/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     通俗/a 地/u 说/v 就是/vl '/w 玩/v '/w ，/w 它/r 可以/vu 使/v 我们/r 精神/n 愉快/a ，/w 消除/v 我们/r 的/u 疲劳/a ；/w 但/c 活动/n 本身/n 往往/d 是/vl 有/v 教育/v 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     当然/d 我们/r 也/d 不要/vu 在/p 每/r 一个/mq 文化/n 娱乐/v 活动/n 中/nd 生硬/a 地/u 去/v 加/v 一些/m 政治/n 内容/n ，/w 弄/v 得/u 非/d 驴/n 非/d 马/n ，/w 本来/d 是/vl 玩/v 的/u ，/w 也/d 玩/v 得/u 不好/a ，/w 连/p 消除/v 疲倦/a 都/d 未/d 达到/v ，/w 这样/r 就/d 不好/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     毛主席/nh 告诉/v 我们/r ：/w 要/vu 充分/a 地/u 兼顾/v 青年/n 的/u 工作/n 、/w 学习/v 和/c 休息/v 、/w 娱乐/v 、/w 体育/n 两/m 方面/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     毛主席/nh 要/vu 我们/r 两头/n 抓紧/v ：/w 一头/d 抓紧/v 学习/v 、/w 工作/v ，/w 就是/vl 要/vu 学习/v 好/a ，/w 工作/v 好/a ；/w 一头/d 抓紧/v 休息/v 、/w 娱乐/v 、/w 体育/n ，/w 就是/vl 要/vu 身体/n 好/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     我们/r 应该/vu 切实/a 遵照/v 这个/r 宝贵/a 的/u 指示/n 去/v 做/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     首先/r 我们/r 一般/a 地/u 进行/v 工作/v 和/c 学习/v ，/w 不要/vu 过分/a 紧张/a ，/w 不要/vu 拚命/v 主义/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     山东/ns 有/v 个/q 中学/n 有些/m 学生/n 因为/c 过分/a 用功/a ，/w 经常/d 头痛/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     但/c 他们/r 自己/r 说/v ：/w 学习/v 上/nd 是/vl 没有/v 平坦/a 大路/n 可/vu 走/v 的/u ，/w 头痛/v 是/vl 不可避免/i 的/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     我们/r 认为/v 学习/v 的确/d 是/vl 艰苦/a 的/u 事/n ，/w 是/vl 没有/v 平坦/a 大路/n 可/vu 走/v ，/w 要/vu 学习/v 好/a ，/w 必须/d 要/vu 刻苦/a 努力/v ；/w 但/c 如果/c 身体/n 不好/a ，/w 明明/d 头痛/v ，/w 还要/vu 学习/v ，/w 学习/v 效率/n 一定/d 不会/vu 高/a ，/w 只/d 会/vu 把/p 身体/n 搞/v 得/u 更/d 坏/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     我们/r 要/vu 弄清/v ，/w 不要/vu 认为/v 把/p 身体/n 搞坏/v 了/u ，/w 经常/d 头痛/v ，/w 才能/c 搞好/v 学习/v ；/w 恰恰相反/i ，/w 只有/c 身体/n 好/a ，/w 头脑/n 清醒/a ，/w 思想/n 集中/v ，/w 才能/c 完成/v 这个/r 艰苦/a 的/u 学习/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     在/p 我们/r 锻炼/v 自己/r 的/u 意志/n 的/u 时候/n ，/w 应该/vu 注意/v 到/v 有/v 健壮/a 的/u 身体/n 的/u 重要/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     我们/r 反对/v 用/p 摧残/v 身体/n 的/u 办法/n 来/vd 锻炼/v 意志/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     》/w 里/nd 说/v ：/w 有/v 一/m 位/q 革命者/n 拉赫美托夫/nh ，/w 他/r 为了/p 锻/v 练/v 自己/r ，/w 就/d 睡/v 在/p 钉/v 着/u 几百/m 个/q 小/a 钉/n 的/u 毛毡/n 上/nd ，/w 使/v 背部/n 和/c 两侧/nl 都/d 给/p 钉子/n 扎/v 得/u 血淋淋/a 的/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     我们/r 认为/v 这/r 种/q 做法/n 是/vl 完全/d 不/d 必要/a 的/u ，/w 我们/r 不/d 主张/v 这样/r 。/w 
		
			
                                        367
                                     我们/r 认为/v 青年/n 在/p 自己/r 的/u 工作/n 学习/v 当中/nd 克服/v 困难/n ，/w 作/v 经常/a 的/u 体育/n 锻/v 练/v ，/w 是/vl 锻炼/v 意志/n 的/u 正确/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     第二/m ，/w 也/d 不能/vu 对/p &quot;/w 三好/j &quot;/w 作/v 片面/a 了解/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     有的/r 学生/n 和/c 机关干部/n 听说/v 要/vu 身体/n 好/a ，/w 就/d 加强/v 营养/v ，/w 天/nt 天/nt 吃/v 维他命/n 丸/n ，/w 有的/r 就/d 只/d 注意/v 参加/v 文娱/n 体育活动/n ，/w 只/d 注意/v 跳舞/v ，/w 而/c 对/p 学习/v 、/w 工作/n 不注意/v ，/w 这样/r 也/d 不对/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     过多/a 的/u 休息/v 就/d 成为/v 懒惰/a ，/w 并且/c 这样/r &quot;/w 无所用心/i &quot;/w ，/w 脑子/n 经常/d 不用/v ，/w 也/d 会/vu 迟钝/a 。/w 
		
			
                                        371
                                     营养/n 如果/c 太多/a 了/u ，/w 胃肠/n 就/d 吸收/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     这样/r 做/v ，/w 也/d 不能/vu 达到/v 身体/n 好/a 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     我们/r 要求/v 青年/n &quot;/w 三好/j &quot;/w ，/w 并不是/v 在/p 同/v 时刻/d 内/nd 要/vu &quot;/w 三好/j &quot;/w ，/w 我们/r 在/p 学习/v 和/c 工作/v 时间/n ，/w 就要/vu 集中/v 精力/n 学习/v 和/c 工作/v ，/w 如果/c 在/p 学习/v 和/c 工作/v 时间/n 跑/v 出去/vd 玩/v ，/w 那/r 就是/d 违反/v 学习/v 纪律/n 和/c 工作/v 纪律/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 休息/v 时/nt ，/w 就要/vu 充分/a 休息/v ，/w 有的/r 团干部/n 在/p 和/p 团员/n 跳舞/v 时/nt ，/w 还/d 解决/v 团员/n 的/u 思想/n 问题/n ：/w 一面/d 跳舞/v ，/w 一面/d 对/p 他/r 批评/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     这样/r 做/v 并不/d 好/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 休息/v 时间/n 想/v 工作/v 和/c 学习/v ，/w 在/p 工作/v 、/w 学习/v 时间/n 又/d 想/v 着/u 玩/v ，/w 那么/r 一定/d 把/p 学习/v 、/w 工作/v 、/w 休息/v 都/d 搞/v 不好/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     有的/r 青年/n 说/v ，/w 等/v 我/r 考上/v 大学/n 以后/nt 再/d 注意/v 身体/n 也/d 不/d 迟/a ，/w 或是/vl 说/v 我/r 要/vu 先/d 搞好/v 身体/n ，/w 再/d 搞好/v 学习/v ，/w 这/r 种/q 分/v 阶段/n 的/u 做法/n 也是/vl 不对/a 的/u ，/w 这/r 三/m 者/k 应该/vu 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        378
                                     第三/m ，/w 贯彻/v &quot;/w 三好/j &quot;/w ，/w 要/vu 注意/v 不要/vu 单是/vl 一般化/v 的/u 布置/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     机关/n 、/w 工厂/n 、/w 学校/n 、/w 农村/n 里/nd 的/u 情况/n 各/r 有/v 不同/a ，/w 我们/r 要/vu 从实际出发/i ，/w 结合/v 各个/r 方面/n 的/u 不同/a 情况/n 来/vd 贯彻/v &quot;/w 三好/j 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     就/p 以/p 学校/n 来说/v ：/w 各/r 校/n 的/u 情况/n 也/d 不/d 一样/a ；/w 有的/r 学校/n 学生/n 学习/v 很/d 紧张/a ，/w 但/c 也/d 有/v 一些/m 学校/n 学生/n 学习/v 纪律/n 松懈/a ，/w 学业/n 水平/n 低/a ；/w 就是/d 在/p 一个/mq 学校/n 里/nd ，/w 各/r 班/n 、/w 各人/n 的/u 情况/n 也/d 有/v 差异/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     因此/c 要/vu 根据/p &quot;/w 三好/j &quot;/w 的/u 精神/n ，/w 结合/v 各/r 校/n 的/u 具体/a 情况/n ，/w 提出/v 各种/r 不同/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     比如/c ：/w 对/p 学习/v 纪律/n 松懈/a ，/w 学生/n 的/u 健康/a 情况/n 还/d 好/a 的/u 学校/n ，/w 你/r 就/d 应当/vu 着重/v 提出/v 学习/v 好/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     第/h 四/m ，/w 毛主席/nh 的/u 指示/n 是/vl 向/p 青年/n 进行/v 教育/v 的/u 宝贵/a 指针/n ，/w 而/c 教育/v 并不/d 只是/d 青年团/n 有/v 责任/n 的/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     因而/c 在/p 贯彻/v 这/r 一/m 指示/n 时/nt ，/w 应当/vu 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 靠/v 党/n 、/w 行政/n 、/w 青年团/n 及/c 全体/n 青年/n 的/u 努力/v ，/w 才能/c 贯彻/v 得/u 好/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     传统/a 的/u 班主任/n 工作/n 多/a 是/vl &quot;/w 控制/v 型/k &quot;/w 或/c &quot;/w 保姆/n 型/k &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     控制/v 型/k 的/u 往往/d 把/p 学生/n 禁锢/v 得/u 很/d 严/a ；/w 保姆/n 型/k 的/u 则/c 事无巨细/i 一概/d 独揽/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     这/r 种/q 传统/a 的/u 工作/n 方式/n ，/w 反映/v 在/p 学生/n 干部/n 身上/nl ，/w &quot;/w 班长/n &quot;/w 大多/d 是/vl &quot;/w 指定/v 型/k &quot;/w 的/u 或/c &quot;/w 终身/n 型/k &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     指定/v 就/d 难免/a 武断/a ；/w 连任/v 几/m 年/nt ，/w 不仅/c 没有/v 朝气/n ，/w 还/d 使/v 更/d 多/a 的/u 青年/n 失去/v 了/u 锻炼/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     我们/r 的/u 大/a 目标/n 是/vl &quot;/w 面向/v 四化/j 、/w 面向/v 世界/n 、/w 面向/v 未来/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        390
                                     为/p 培养/v 创造/v 型/k 人才/n ，/w 必须/d 在/p 培养/v 学生/n 干部/n 方面/n 多/a 开/v &quot;/w 绿灯/n &quot;/w ，/w 多多/d 放行/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     让/p 他们/r 在/p 自治/v 中/nd 增长/v 才干/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     近年来/nt ，/w 我/r 在/p 这/r 方面/n 做/v 了/u 些/q 尝试/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     在/p 高二/j 年级/n 试行/v 了/u 值日/v 班长/n 制/n 、/w 常设/v 班委会/j 及/c 执行/v 班委会/j 制/n ，/w 受到/v 了/u 同学/n 们/k 的/u 欢迎/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     常设/v 班委会/j 是/vl 个/q 相对/a 稳定/a 的/u 机构/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     由/p 几个/mq 有/v 工作/n 经验/n 的/u 学生/n 组成/v ，/w 主要/a 起/v 参谋/v 作用/n ，/w 不/d 直接/a 干预/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     他们/r 主要/a 负责/v 每月/nt 一/m 次/q 例会/n ，/w 研究/v 大事/n 和/c 参谋/n 决策/n ，/w 协助/v 执行/v 班委会/j 和/c 值日/v 班长/n 开展/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     执行/v 班委会/j 是/vl 实际/a 的/u 执政/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     采取/v 组阁/v 制/n ，/w 凡/d 值日/v 班长/n 干/v 得/u 出色/a 的/u ，/w 就/d 可以/vu 作为/v &quot;/w 内阁/n &quot;/w 成员/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     执行/v 班委会/j 每/r 届/q 任/v 期/nt 半/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        400
                                     执政/v 前/nd 要/vu 宣布/v 任职/v 期间/nt 为/p 同学/n 办好/v 几/m 件/q 事/n ，/w 要/vu 有/v 具体/a 安排/v ，/w 并/c 可/vu 向/p 同学/n 提出/v 具体/a 要求/n ，/w 任/v 期/nt 结束/v 时/nt ，/w 要/vu 向/p 全班/n 作/v 汇报/v 并/c 推荐/v 下届/n &quot;/w 内阁/n &quot;/w 成员/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     值日/v 班长/n 是/vl &quot;/w 一/m 日/nt 总统/n &quot;/w ，/w 每天/nt 由/p 值日/v 小组/n 推举/v 一/m 名/q 同学/n 担任/v ，/w 负责/v 掌管/v 全/a 天/nt 的/u 班级/n 日常/a 工作/n ，/w 要/vu 和/p 老师/n 打交道/v ，/w 和/p 学校/n 有关/v 部门/n 打交道/v ，/w 还要/vu 和/p 外/nd 班/n 同学/n 打交道/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     班级/n 日志/n 就是/vl 他/r 工作/v 的/u 记录/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 班/n 内/nd 有/v 二十/m 多/m 名/q 同学/n 做/v 过/u 班委会/j 干部/n ，/w 全班/n 绝大多数/n 同学/n 已经/d 当过/v 三/m 次/q 值日/v 班长/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     &quot;/w 内阁/n &quot;/w 的/u 更替/v 带来/v 了/u 集体/n 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     班里/nl 开展/v 了/u 许多/a 创造性/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     为/p 开阔/a 眼界/n ，/w 他们/r 组织/v 了/u &quot;/w 和/p 大学生/n 联欢/v &quot;/w ；/w 为/p 开发/v 智力/n ，/w 他们/r 组织/v 了/u &quot;/w 抽象思维/n 训练/v &quot;/w &quot;/w 综合/v 知识/n 抢答/v &quot;/w 和/c &quot;/w 速记/n 比赛/v &quot;/w ；/w 为/p 丰富/v 课余/n 生活/n ，/w 他们/r 还/d 组织/v 了/u 球赛/n 和/c 舞会/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     集体/n 的/u 活力/n 又/d 培养/v 了/u 一/m 批/q 小/a 能人/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     同学/n 们/k 自发/a 组织/v 了/u 社会活动/n 组/n 、/w 信息/n 组/n 、/w 答疑/v 组/n 、/w 文学/n 组/n 等/u 一系列/a 课余/n 活动/v 小组/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     社会活动/n 组/n 负责/v 班级/n 的/u &quot;/w 外事/n &quot;/w 工作/n ，/w 在/p 对外/d 联系/v 和/c 组织/v 活动/n 中/nd 许多/a 同学/n 很/d 有/v 才干/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     答疑/v 组/n 由/p 各/r 科/n 尖子/n 组成/v ，/w 每/r 周/nt 两/m 次/q 的/u &quot;/w 咨询/v &quot;/w ，/w 既/d 有/v &quot;/w 输出/v &quot;/w ，/w 又/d 有/v &quot;/w 输入/v &quot;/w ，/w 在/p 答疑/v 中/nd 探讨/v 的/u 气氛/n 越来越/d 浓/a 了/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     信息/n 组/n 既/d 重视/v 看报/v ，/w 又/d 积极/a 出/v 报/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     他们/r 是/vl 知识/n 的/u &quot;/w 二传手/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        413
                                     每当/p 信息/n 小报/n 贴/v 出来/vd ，/w 同学/n 们/k 就/d 围/v 得/u 里/nd 三/m 层/n 外/nd 三/m 层/n ，/w 连/p 我/r 这/r 班主任/n 也/d 被/p 吸引/v 得/u 每/r 期/nt 必/d 看/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     事实/n 证明/v ，/w 许多/a 人/n 能/vu 当/v 班长/n ，/w &quot;/w 一/m 班/n 之/u 长/n &quot;/w 只有/c 人人/n 当/v ，/w 这个/r &quot;/w 班/n &quot;/w 才能/c 有/v 朝气/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     第一/m 届/q 执行/v 班长/n 孙越/nh 同学/n 在/p 日记/n 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 两/m 周/nt 的/u 时间/n 过/v 得/u 真/d 快/a 啊/e 。/w 
		
			
                                        416
                                     为/p 班/n 集体/n 工作/v ，/w 重新/d 点燃/v 了/u 我/r 对/p 集体/n 的/u 热情/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     替/v 大伙/r 儿/k 办/v 几/m 件/q 事/n 真/d 是/vl 意味/v 无穷/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        418
                                     班里/nl 的/u 一/m 位/q &quot;/w 老干部/n &quot;/w 深有感触/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 第一/m 届/q 执行/v 班委会/j 的/u 总结/v 和/c 第二/m 届/q 的/u 就职/v 演说/v 深深/a 触动/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        419
                                     看到/v 同学/n 们/k 一系列/a 的/u 自治/v 活动/n ，/w 看到/v 同学/n 们/k 自己/r 掌握/v 了/u 自己/r 生活/n 的/u 主旋律/n ，/w 我/r 真/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     教育家/n 陶行知/nh 先生/n 是/vl 有/v 远见/n 的/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     他/r 说/v ：/w 在/p 自治/v 上/nd 学生/n &quot;/w 可以/vu 养成/v 几/m 种/q 主要/a 习惯/n ：/w 对于/p 公共/a 幸福/n ，/w 可以/vu 养成/v 主动/a 的/u 兴味/n ；/w 对于/p 公共/a 的/u 事业/n ，/w 可以/vu 养成/v 担负/v 的/u 能力/n ；/w 对于/p 公共/a 是非/n ，/w 可以/vu 养成/v 明了/a 的/u 判断/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     自治/v 可以/vu 养成/v 我们/r 对于/p 公共/a 事情/n 上/nd 的/u 愿/n 力/n 、/w 智力/n 、/w 才力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        423
                                     如今/nt ，/w 在/p 向/p 四化/j 、/w 向/p 世界/n 、/w 向/p 未来/nt 的/u 急行军/v 中/nd ，/w 祖国/n 急需/v 具有/v &quot;/w 金牌/n &quot;/w 级/n 智能/n 的/u 人才/n ，/w 我/r 愿/vu 和/p 我/r 的/u 学生/n -/w -/w 他们/r 也是/vl 我/r 的/u 青年/n 朋友/n -/w -/w 一起/d 追赶/v 时代/nt 的/u 步伐/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     经商/v ，/w 这个/r 字眼/n 一直/d 与/p 大学生/n 无缘/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     然而/c ，/w 随着/p 商品经济/n 的/u 发展/v ，/w 社会/n 上/nd 经商/v 的/u 热潮/n 也/d 波及/v 到了/v 大学/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     继/v &quot;/w 理论/n 热/n &quot;/w 之后/nt ，/w 大学生/n 当中/nd 又/d 逐渐/d 形成/v 一个/mq 新/a 的/u 热点/n &quot;/w 经商/v 热/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        427
                                     笔者/n 最近/nt 对/p 衡阳医学院/ni 进行/v 了/u 调查/v ，/w 发现/v 昔日/nt 大学生/n &quot;/w 口/n 不/d 言/v 利/n ，/w 言/v 必/d 称/v 义/n &quot;/w 的/u 清高/a 形象/n ，/w 被/p 一/m 股/q 自发/a 的/u 经商/v 热/n 所/u 取代/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     从/p ３/m 月/nt 底/n 到/v 现在/nt ，/w 该/r 院/n ２０００/m 余/n 名/n 学生/n 中/nd ，/w 已/d 有/v ２００/m 多/m 人/n 自发/a 形成/v ２０/m 多/m 个/q 经商/v 团体/n ，/w 原来/d 那些/r &quot;/w 社团/n &quot;/w &quot;/w 沙龙/n &quot;/w 都/d 纷纷/d 向/p 这/r 方面/n 转化/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     他们/r 大致/d 从/p ５/m 个/q 方面/n 进行/v 有偿/a 服务/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     一/m 、/w 传授/v 知识/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     利用/v 学到/v 的/u 知识/n ，/w 从事/v 社会/n 服务/v ，/w 获取/v 合理/a 的/u 报酬/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     如/v ８５/m 级/n 学生/n 小/h 罗/nhf ，/w 课余/n 时间/n 给/p 一/m 名/n １０万/m 元/q 户/n 的/u 一对/n 儿女/n 当/v 家庭/n 教师/n ，/w 每月/nt 工资/n 可得/vu ２０/m 元/q ，/w 全年/nt 奖金/n ７００/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        433
                                     由/p 干/v 小/h 罗/nhf 的/u 尽心尽力/i ，/w 雇主/n 不仅/c 为/p 其/r 提供/v 自行车/n ，/w 免费/v 供应/v 周末/nt 伙食/n ，/w 还/d 许诺/v ，/w 只要/vu 儿女/n 能/vu 考上/v 大学/n ，/w 考上/v 一个/mq 奖金/n １０００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        434
                                     如今/nt 小/h 罗/nhf 信心百倍/i ，/w 同学/n 们/k 也/d 都/d 非常/d 羡慕/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     二/m 、/w 文化/n 服务/v ，/w 同学/n 们/k 的/u 文化/n 生活/n 需求/n ，/w 为/p 经商/v 的/u 大学生/n 提供/v 了/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     ８５/m 级/n 学生/n 谢明/nh 等/u 率先/d 办起/v 吉他/n 速成班/n ，/w ４０/m 天/nt 一/m 期/q ，/w 学员/n 每人/n 交费/v ２/m 元/q ，/w 入学/v 者/k 踊跃/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     将来/nt 要/vu 有所作为/i ，/w 除了/p 拥有/v 广博/a 的/u 知识/n ，/w 还/d 必须/d 具备/v 各种/r 能力/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     于是/c 他们/r 把/p 经商/v 作为/v 培养/v 自己/r 人际/nl 交往/v 、/w 信息/n 利用/v 、/w 经营/v 管理/v 能力/n 的/u 好/a 课堂/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     三/m 、/w 经济/n 上/nd 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     物价/n 不断/d 上涨/v ，/w 消费/v 欲望/n 又/d 不断/d 增加/v ，/w 单靠/v 父母/n 资助/v 很/d 难得/a 到/v 满足/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     通过/p 经商/v ，/w 既/c 可/vu 获取/v 一定/a 报酬/n ，/w 又/d 为/p 走向/v 社会/n 后/nd 拥有/v 一定/a 经济/n 实力/n 打下/v 基础/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     问及/v 是否/d 会/vu 影响/v 学业/n ，/w 他们/r 大都/d 说/v ，/w 毫无/v 影响/v 是/vl 不/d 可能/vu 的/u ，/w 但/c 不/d 经商/v ，/w 业余/n 时间/n 也是/vl 在/p 打牌/v 、/w 看/v 小说/n 、/w 闲谈/v 中/nd 浪费/v 掉/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     与其/c 这样/r ，/w 还/d 不如/v 干/v 点/q 事/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     我们/r 当然/d 也/d 怕/v 影响/v 学业/n 落/v 个/q 留级/v 或/c 退学/v 的/u 结局/n ，/w 所以/c 平时/nt 更加/d 抓紧/v 时间/n 学习/v 了/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     干/v 了/u 一阵子/mq 以后/nt ，/w 我们/r 感到/v 内心/n 充实/v 多/a 了/u ，/w 也/d 自信/v 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     对/p 大学生/n 的/u &quot;/w 经商/v 热/n &quot;/w ，/w 校/n 内外/nd 议论/v 颇/d 多/a ，/w 有些/m 人/n 很/d 不以为然/i ，/w 有些/m 人/n 嗤之以鼻/i ：/w 大学生/n 掉/v 在/p 钱/n 眼里/nl ，/w 教育事业/n 令/v 人/n 担忧/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     而/c 校/n 团委/j 的/u 作法/n 是/vl 提倡/v 竞争/v ，/w 加强/v 管理/v ，/w 把握/v 方向/n ，/w 以期/v 更/d 多/a 的/u 大学生/n 放下/v 清高/a 的/u 架子/n ，/w 闯出/v 自立/v 的/u 路子/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     现在/nt 大学生/n 矛盾/a 着/u 的/u 思想/n 状况/n ，/w 主要/a 表现/v 在/p 三/m 个/q 方面/n ：/w 第一/m ，/w 他们/r 中/nd 不少/a 人/n 是/vl 当年/nt 的/u 红卫兵/ni 。/w 
		
			
                                        449
                                     他们/r 痛悔/v 自己/r 过去/nt 十年/nt 的/u 狂热/a ，/w 但/c 有时/d 在/p 感情/n 上/nd 又/d 与/p 过去/nt 难以/d 割舍/v ，/w 否定/v 了/u &quot;/w 史无前例/i &quot;/w 的/u 十年/nt ，/w 也/d 造成/v 了/u 暂时/nt 的/u 精神/n 苦闷/a ，/w 难于/d 找到/v 解决/v 这/r 一/m 矛盾/n 的/u 正确/a 方法/n ，/w 往往/d 处于/v 彷徨/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        450
                                     有的人/n 抛掉/v 了/u 过去/nt 的/u 革命/v 热情/a 而/c 变/v 得/u 消沉/a 或/c 讲究/v &quot;/w 实惠/a &quot;/w ，/w 有的人/n 则/c 还/d 未/d 彻底/a 摆脱/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     第二/m ，/w 对于/p 现在/nt ，/w 他们/r 感到/v 庆幸/v ，/w 认为/v 自己/r 能/vu 上/v 大学/n 是/vl &quot;/w 时代/nt 的/u 幸运儿/n &quot;/w ；/w 但是/c 社会/n 上/nd 的/u 落后/a 面/n 、/w 阴暗面/n 又/d 使/v 他们/r 不满/a ，/w 强烈/a 要求/v 改革/v ，/w 而/c 在/p 这/r 种/q 改革/v 要求/v 中/nd ，/w 有时/d 又/d 暴露/v 出/vd 小资产阶级/n 的/u 平均主义/n 、/w 极端/a 民主化/v 、/w 急躁/a 和/c 偏激/a 情绪/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     第三/m ，/w 对于/p 未来/nt ，/w 他们/r 热烈/a 向往/v ，/w 憧憬/v 高度/n 民主/a 和/c 文明/a 的/u 四化/j 强国/v ；/w 但/c 又/d 不能/vu 理解/v 理想/n 和/c 现实/a 的/u 矛盾/n ，/w 不能/vu 正确/a 对待/v 前进/v 中/nd 的/u 困难/n ，/w 往往/d 忽冷忽热/i ，/w 有的/r 甚至/d 丧失/v 信心/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     还有/v 的/u 在/p 寻找/v 未来/nt 理想/n 社会/n 的/u 蓝图/n 时/nt ，/w 因/c 得/v 不到/v 正确/a 答案/n 而/c 在/p 理论上/nl 误入歧途/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     在/p 矛盾/n 中/nd 思索/v 和/c 前进/v 的/u 大学生/n 迫切/a 需要/v 引导/v ，/w 这/r 就/d 给/p 思想/n 政治/n 工作/n 提出/v 了/u 艰巨/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     我们/r 在/p 调查/v 中/nd 得到/v 了/u 一些/m 启示/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     １/m ．/w 要/vu 积极/a 引导/v ，/w 不要/vu 消极/a 防范/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     现在/nt 的/u 大学生/n 思想/n 活跃/a ，/w 禁锢/v 较/d 少/a ，/w 敢于/vu 发表/v 自己/r 的/u 见解/n ，/w 是/vl 青年/n 中/nd 活跃/a 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     但是/c 由于/c 十年动乱/n 后/nd ，/w 对/p 开放/v 缺乏/v 足够/a 的/u 思想/n 准备/v ，/w 因此/c 在/p 各种/r 思潮/n 的/u 影响/v 下/nd ，/w 思想/n 也/d 比较/d 混乱/a 。/w 
		
			
                                        459
                                     我们/r 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 必须/d 坚持/v 原则/n ，/w 又/d 要/vu 十分/d 注意/v 方法/n ，/w 积极/a 引导/v 。/w 
		
			
                                        460
