
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     经过/p 集体/n 的/u 多次/mq 加工/v ，/w 精益求精/i ，/w 华东/nl 话剧/n 观摩/v 演出/v 中/nd 出现/v 在/p 舞台/n 上/nd 的/u 《/w 年青/a 的/u 一代/nt 》/w ，/w 无论/c 在/p 思想性/n 和/c 艺术性/n 上/nd ，/w 在/p 表现/v 无产阶级/n 革命/v 精神/n 的/u 强烈/a 、/w 深刻/a 程度/n 上/nd ，/w 都/d 有/v 了/u 很/d 显著/a 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     它/r 所/u 深刻/a 地/u 提出/v 和/c 正确/a 地/u 回答/v 了/u 的/u 青年人/n 的/u 生活/n 道路/n 问题/n ，/w 是/vl 一个/mq 阶级斗争/n 问题/n ，/w 是/vl 一个/mq 关系/v 到/v 共产主义/n 未来/nt 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     正/d 因为/c 问题/n 本身/n 具有/v 普遍/a 的/u 、/w 深远/a 的/u 意义/n ，/w 在/p 林坚/nh 、/w 萧继业/nh 、/w 林岚/nh 和/c 林育生/nh 、/w 李荣生/nh 等/u 人物/n 形象/n 中/nd 所/u 展开/v 的/u 两/m 种/q 幸福/n 观/n 、/w 两/m 种/q 世界观/n 、/w 两/m 条/q 生活/n 道路/n 的/u 鲜明/a 对比/v ，/w 才/d 那样/r 强烈/a 地/u 激动/v 了/u 千万/m 人/n 的/u 心灵/n ，/w 激励/v 青年人/n 树立/v 无产阶级/n 世界观/n ，/w 抛弃/v 资产阶级/n 世界观/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     无产阶级/n 夺取/v 政权/n ，/w 并不是/v 革命/v 的/u 终结/v ，/w 而/c 仅仅是/v 革命/v 的/u 第一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     无产阶级/n 要/vu 把/p 革命/v 的/u 事业/n 进行/v 到底/v ，/w 实现/v 共产主义/n ，/w 就要/vu 有/v 革命/v 的/u 第二/m 代/nt 、/w 第三/m 代/nt …/w …/w ，/w 做/v 共产主义/n 事业/n 可靠/a 的/u 接班人/n ，/w 把/p 无产阶级/n 革命/v 传统/n 世世代代/i 地/u 传/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        6
                                     因此/c ，/w 无产阶级/n 一定/d 要/vu 用/p 自己/r 的/u 世界观/n 教育/v 下一代/n 成为/v 革命/v 的/u 一代/nt ，/w 继续/v 按照/p 无产阶级/n 方向/n 改造/v 世界/n ；/w 资产阶级/n 和/c 地主/n 、/w 富农/n 等等/u 被/p 打倒/v 的/u 反动/a 阶级/n ，/w 妄图/v 使/v 资本主义/n 、/w 封建主义/n 复辟/v ，/w 使/v 红色/n 的/u 中国/ns 变成/v 黑色/n 的/u 中国/ns ，/w 使/v 光明/a 世界/n 倒退/v 到/v 黑暗/a 世界/n ，/w 也/d 正在/d 用/p 自己/r 的/u 世界观/n 腐蚀/v 青少年/j 一代/nt ，/w 使/v 他们/r 政治/n 上/nd 变质/v ，/w 以便/c 照/p 资产阶级/n 的/u 方向/n 改变/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     这/r 种/q 尖锐/a 复杂/a 的/u 斗争/n ，/w 随着/p 时间/n 的/u 推移/v ，/w 更加/d 广泛/a 地/u 在/p 青年人/n 生活/n 的/u 各个/r 方面/n 展开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     这个/r 斗争/n 谁/r 胜/v 谁/r 负/v ，/w 关系/v 着/u 教育/v 什么样/r 的/u 后代/nt ，/w 培养/v 什么样/r 的/u 接班人/n ，/w 关系/v 着/u 社会风气/n ，/w 关系/v 着/u 共产主义/n 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     《/w 年青/a 的/u 一代/nt 》/w 深刻/a 地/u 提示/v 了/u 这/r 种/q 斗争/n 的/u 历史/n 意义/n ，/w 用/p 鲜明/a 的/u 对比/v 显示/v 出/vd 培养/v 革命/v 的/u 青年/n 一代/nt 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     而且/c 通过/p 塑造/v 萧继业/nh 、/w 林岚/nh 这样/r 的/u 青年/n 一代/nt 先进/a 人物/n 的/u 英雄/n 形象/n ，/w 通过/p 李荣生/nh 、/w 林育生/nh 在/p 革命/v 前辈/n 和/c 同志们/n 教育/v 下/nd 的/u 提高/v 和/c 转变/v ，/w 对/p 这个/r 问题/n 作/v 了/u 满怀信心/i 的/u 回答/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     舞台/n 上/nd 充满/v 了/u 蓬蓬勃勃/a 的/u 革命/v 朝气/n ，/w 正面人物/n 的/u 光辉/a 形象/n 始终/d 占/v 着/u 主导/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     不是/vl &quot;/w 批判/v 的/u 典型/a &quot;/w 压倒一切/v ，/w 而是/vl 先进/a 人物/n 的/u 形象/n 及其/c 精神/n 力量/n 节节胜利/i 。/w 
		
			
                                        13
                                     批判/v 了/u 资产阶级/n 世界观/n 的/u 危害/v ，/w 又/d 表现/v 了/u 犯错误/v 的/u 青年/n 如何/r 在/p 集体/n 的/u 帮助/v 下/nd 走向/v 进步/a ，/w 是/vl 这个/r 戏/n 的/u 重要/a 特色/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 萧继业/nh 、/w 林岚/nh 身上/nl ，/w 我们/r 清晰/a 地/u 看到/v 了/u 在/p 毛泽东思想/n 教育/v 下/nd 成长/v 起来/vd 的/u 革命/v 青年/n 精神/n 面貌/n 的/u 特色/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     他们/r 从小/d 就/d 接受/v 党/n 的/u 教育/v ，/w 接受/v 无产阶级/n 革命/v 传统/n 和/c 革命/v 前途/n 的/u 教育/v ，/w 接受/v 共产主义/n 世界观/n 的/u 教育/v ，/w 因此/c 具有/v 鲜明/a 的/u 社会主义/n 、/w 共产主义/n 的/u 自觉性/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     自觉性/n 是/vl 同/p 自发性/n 对立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     自觉性/n ，/w 就是/vl 自觉/a 地/u 意识到/v 自己/r 作为/v 一个/mq 无产阶级/n 革命/v 事业/n 接班人/n 所/u 担负/v 的/u 历史/n 使命/n ，/w 把/p 完成/v 这个/r 历史/n 任务/n 当作/v 自己/r 最大/a 的/u 幸福/a 、/w 最大/a 的/u 快乐/a ，/w 自觉/a 地/u 同/p 一切/r 违反/v 这个/r 事业/n 的/u 错误/a 思想/n 和/c 错误/a 倾向/n 作斗争/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     他们/r 把/p 自己/r 的/u 工作/n 看成/v 是/vl 同/p 革命/v 前辈/n 一样/a 干/v 革命/v ，/w 用/p 参加/v 革命/v 的/u 精神/n 对待/v 工作/n ，/w 并/c 在/p 实际/a 斗争/n 中/nd 改造/v 自己/r ，/w 他们/r 的/u 精神世界/n 也/d 就/d 革命化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     这/r 段/q 话/n 揭示/v 出/vd 萧继业/nh 内心/n 对待/v 自己/r 工作/n 高度/n 的/u 革命/v 自觉性/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     只有/c 把/p 自己/r 的/u 工作/n 看作/v 是/vl 干/v 革命/v 的/u 人/n ，/w 才能/c 对/p &quot;/w 山沟/n 里/nd &quot;/w 的/u 伟大/a 作用/n 、/w 伟大/a 意义/n 说/v 得/u 这样/r 透彻/a 。/w 
		
			
                                        21
                                     在/p 党/n 的/u 教育/v 下/nd 成长/v 起来/vd 的/u 萧继业/nh 和/c 林岚/nh 这样/r 的/u 青年人/n ，/w 把/p 林坚/nh 、/w 萧/nhf 奶奶/n 这样/r 的/u 革命/v 前辈/n 当作/v 自己/r 的/u 榜样/n ，/w 用/p 他们/r 的/u 精神/n 要求/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        22
                                     他们/r 有/v 一个/mq 自觉/a 的/u 革命/v 的/u 头脑/n ，/w 有/v 一/m 颗/q 火热/a 的/u 革命/v 的/u 红心/n ，/w 因此/c 他们/r 无所畏惧/i ，/w 什么/r 也/d 不怕/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     五四/j 时代/nt 以来/nt 的/u 革命/v 青年/n ，/w 接受/v 了/u 共产主义/n 思想/n ，/w 立下/v 了/u 推翻/v 反动/a 的/u 黑暗/a 的/u 半殖民地/n 半封建/n 的/u 旧/a 中国/ns 、/w 建立/v 光明/a 的/u 人民/n 当家作主/i 的/u 新中国/n 这样/r 宏伟/a 的/u 抱负/n ，/w 就/d 能/vu 不怕/v 一切/r ，/w 向着/v 当时/nt 压/v 在/p 人民/n 头上/nl 的/u 剥削阶级/n 及其/c 上层建筑/n 的/u 种/q 种/q 庞然大物/n 发出/v 勇敢/a 的/u 挑战/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     萧继业/nh 和/c 林岚/nh ，/w 就是/vl 这样/r 的/u 青年人/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     在/p 现实/n 生活/n 中/nd ，/w 这样/r 的/u 青年/n 正在/d 军事/n 、/w 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 各/r 条/q 战线/n 上/nd 的/u 斗争/n 的/u 风雨/n 中/nd 成长/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        26
                                     我们/r 希望/v 戏剧/n 和/c 其他/r 文艺/n 创作/v ，/w 更/d 多/a 地/u 塑造/v 这些/r 具有/v 共产主义/n 觉悟/v 的/u 英雄人物/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     幸福/n 观/n 是/vl 两/m 条/q 生活/n 道路/n 、/w 两/m 种/q 世界观/n 斗争/n 的/u 焦点/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     林育生/nh 是/vl 在/p 资产阶级/n 幸福/n 观/n 的/u 腐蚀/v 下/nd 走到/v 邪路/n 上/nd 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     因为/c 无产阶级/n 的/u 事业/n 是/vl 阶级/n 的/u 事业/n ，/w 不是/vl 个人/n 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     广大/a 人民/n 得到/v 幸福/n ，/w 个人/n 才能/c 有/v 幸福/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     自觉/a 地/u 意识到/v 这/r 一点/mq ，/w 为/p 阶级/n 的/u 、/w 人民/n 的/u 利益/n 而/c 不屈不挠/i 地/u 奋斗/v ，/w 这/r 是/vl 无产阶级/n 觉悟/v 的/u 根本/a 标志/n ，/w 这/r 是/vl 无产阶级/n 区别/v 于/p 其他/r 一切/r 阶级/n 的/u 根本/a 之/u 点/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     而/c 资产阶级/n 的/u &quot;/w 个人/n 幸福/n 第一/m &quot;/w 论/n ，/w 则/c 恰恰/d 是/vl 使/v 人/n 只/d 看到/v 个人/n 鼻子/n 尖/n 的/u 享受/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     革命/v 青年/n 接受/v 了/u 这/r 种/q 思想/n 影响/v ，/w 就/d 会/vu 抛弃/v 阶级/n 和/c 人民/n 的/u 解放/v ，/w 抛弃/v 阶级/n 和/c 人民/n 的/u 幸福/n ，/w 也/d 就/d 抛弃/v 了/u 无产阶级/n 的/u 觉悟/n 性/k 。/w 
		
			
                                        34
                                     社会主义/n 青年/n 最/d 宝贵/a 的/u 是/vl 革命/v 的/u 觉悟/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 当今/nt 世界/n 上/nd ，/w 有/v 其/r 众多/a 的/u 艺术/n 形式/n ，/w 但/c 恐怕/d 都/d 不得不/d 正视/v 这样/r 一个/mq 事实/n ：/w 电视剧/n ，/w 特别/d 是/vl 连续剧/n ，/w 最/d 易于/v 为/p 不同/a 年龄/nt 、/w 教养/n 、/w 性别/n 、/w 国家/n 的/u 人们/n 所/u &quot;/w 消费/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        36
                                     &quot;/w ２０/m 世纪/nt ７０/m 年代/nt 和/c ８０/m 年代/nt 出生/v 的/u 儿童/n ，/w 甚至于/d 未/d 满/v １/m 岁/nt 就/d 会/vu 熟悉/v 显像管/n 上/nd 发生/v 的/u 活动/n ，/w 不管/c 他们/r 是否/d 懂得/v 这/r 种/q 现象/n 的/u 含义/n …/w …/w 直到/v 他们/r 学会/v 读书/v 以前/nt ，/w 电子/n 媒介/n 在/p 他们/r 的/u 生活/n 经历/n 中/nd 占据/v 着/u 主导/a 的/u 地位/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        37
                                     至于/v 成人/n 们/k 看/v 电视/n 的/u 时间/n ，/w 据/p 另/r 一/m 项/q 抽样/v 统计/v ，/w 则/c 平均/a &quot;/w 每年/nt 在/p ２５００/m 小时/q 以上/nd ，/w 相当于/v １００/m 多/m 个/q 整天/nt 。/w 
		
			
                                        38
                                     一/m 个/q 人/n 在/p 这样/r 的/u 情况/n 下/nd 生活/v １０/m 年/nt ，/w 等于/v 整整/d 有/v ３/m 年/nt 是/vl 在/d 看/v 电视/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        39
                                     仅/d 此/r 两/m 例/n ，/w 电视/n 对/p 人类/n 生活/n 空前/a 的/u 影响力/n ，/w 显然/a 已/d 无/v 可/vu 怀疑/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     就/p 艺术/n 范围/n 来讲/v ，/w 在/p 历史上/n ，/w 确曾/d 多次/mq 出现/v 某种/r 艺术/n 比/p 其他/r 艺术/n 更/d 能/vu 占据/v 公众/n 审美/v 兴趣/n 中心/n 的/u 情况/n ，/w 因而/c 以/p 该/r 艺术/n 为/p 其/r 时代/nt 命名/v 也/d 就/d 约定俗成/i 。/w 
		
			
                                        41
                                     如/v 公元前/nt １０/m 世纪/nt 是/vl 古希腊/ns 的/u &quot;/w 雕塑/n 时代/nt &quot;/w ；/w １６/m 世纪/nt 的/u 英国/ns ，/w 由于/c 莎士比亚/nh 等/u 天才/n 的/u 辉煌/a 戏剧/n 创作/v ，/w 也/d 出现/v 过/u &quot;/w 戏剧/n 时代/nt &quot;/w ；/w 欧洲/ns 资产阶级/n 文艺复兴/n 时期/nt 的/u 意大利/ns ，/w 则/c 由于/c 涌现/v 了/u 波堤切利、达&#183;芬奇/nh 、/w 拉斐尔/nh 和/c 米开朗琪罗/nh 等/u 天才/n 画家/n 及其/c 无数/m 杰作/n ，/w 而/c 出现/v 了/u 震惊/v 世界/n 的/u &quot;/w 绘画/n 时代/nt &quot;/w ；/w ２０/m 世纪/nt 前/nd 半/m 期/nt ，/w 则/c 可/vu 被/p 看作/v &quot;/w 电影/n 时代/nt &quot;/w ；/w ７０/m 年代/nt 至/v 今/nt ，/w 我们/r 终于/d 步入/v 了/u &quot;/w 电视/n 时代/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        42
                                     只要/vu 你/r 仔细/a 观察/v 艺术/n 文化/n 的/u 全部/n 历史/n ，/w 就/d 不/d 难/a 看出/v ，/w 各种/r 艺术/n 的/u 发展/v 总是/d 不/d 平衡/a 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     在/p 每/r 一个/mq 时代/nt 里/nd ，/w 某种/r 艺术/n 得到/v 优先/v 的/u 发展/v ，/w 最/d 广泛/a 、/w 充分/a 、/w 迅速/a 地/u 表现/v 出/vd 时代/nt 观念/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     而/c 艺术/n 的/u 另/r 一些/m 种类/n 仿佛/d 退居/v 次要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     然而/c ，/w 不同/a 艺术/n 种类/n 的/u 相互/d 关系/v ，/w 并不是/v 一成不变/i ，/w 而是/vl 变化不定/i 的/u ：/w 在/p 每个/r 时代/nt ，/w 甚至/d 在/p 同一/a 时代/nt ，/w 起/v 主导/a 作用/n 的/u 是/vl 艺术/n 创作/v 的/u 不同/a 种类/n ─/w ─/w 有时/d 是/vl 文学/n ，/w 有时/d 是/vl 绘画/n ，/w 有时/d 是/vl 音乐/n ，/w 有时/d 是/vl 戏剧/n ，/w 有时/d 则/c 是/vl 电影/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     毫无疑问/i ，/w 今天/nt ，/w 则/c 是/vl 电视/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     从/p 各种/r 艺术/n 的/u 不/d 平衡/a 发展/v 中/nd 脱颖而出/i 的/u 电视剧/n 所以/c 能/vu 跃居/v 时代/nt 之/u 首/n ，/w 当然/d 有/v 其/r 特殊/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     借用/v 传播学/n 理论/n 中/nd 的/u 一句话/n ─/w ─/w 如果说/i ：/w &quot;/w 汽车/n 是/vl 脚/n 的/u 延伸/v ，/w 电子计算机/n 是/vl 脑/n 的/u 延伸/v &quot;/w ，/w 那么/r ，/w 电视/n 则/c 可以说/v 是/vl 人类/n 运用/v 视/v 、/w 听/v 手段/n 表现/v 自身/n 生活/n 能力/n 的/u 延伸/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     不言而喻/i ，/w 比之/v 戏剧/n 和/c 电影/n ，/w 电视剧/n 由于/c 借助/v 了/u 最/d 现代化/v 的/u 电子/n 传播/v 手段/n ，/w 因而/c 它/r 在/p 表现/v 当代/nt 生活/n 方面/n ，/w 更/d 适合/v 目前/nt 这个/r 信息爆炸/v 的/u 社会/n 中/nd 人们/n 那/r 越来越/d 快/a 的/u 生活/n 节奏/n 和/c 心理/n 节奏/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     戏剧/n 由于/c 受/v 舞台/n 时空/n 等/u 客观/a 条件/n 的/u 制约/v ，/w 只能/vu 采用/v 象征性/n 的/u 假定/v 手法/n ，/w 通过/p 制造/v 程度/n 不同/a 的/u 幻象/n ，/w 来/vd 假定/v 地/u 表现/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     而/c 这/r 种/q 假定/v 性/k 的/u 舞台/n 形象/n ，/w 必然/a 与/p 活生生/a 的/u 实际/a 生活/n 相距/v 甚/d 远/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     电影/n 虽/c 很/d 逼真/a ，/w 但/c 由于/c 成本/n 浩大/a ，/w 制作/v 技术/n 复杂/a 等/u 原因/n ，/w 又/d 决定/v 它/r 生产/v 周期/nt 太/d 长/a ，/w 因此/c 它/r 不能/vu &quot;/w 同步/v &quot;/w 地/u 表现/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     只有/d 电视剧/n ，/w 在/p 审美/v 把握/v 现实/n 时/nt ，/w 既/c 能/vu 做到/v 逼真/a ，/w 又/d 能/vu 达到/v &quot;/w 同步/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        54
                                     所谓/a &quot;/w 同步/v &quot;/w ，/w 正如/p 苏联/ns 著名/a 美学家/n 鲍列夫/nh 所/u 指出/v 的/u &quot;/w 电视/n 的/u 一个/mq 重要/a 审美/v 特点/n 是/vl 叙述/v '/w 此时/nt 此刻/nt 的/u 事件/n '/w …/w …/w 把/p 观众/n 带进/v 此时/nt 此刻/nt 正在/d 发生/v 的/u 历史/n 事件/n 之中/nd ，/w 这/r 一/m 事件/n 只有/c 明天/nt 才能/c 搬上/v 银幕/n ，/w 后天/nt 才能/c 成为/v 文学/n 、/w 戏剧/n 和/c 绘画/n 的/u 主题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        55
                                     简而言之/i ，/w 电视/n 是/vl 一/m 种/q &quot;/w 即时/d 性/k &quot;/w 的/u 、/w &quot;/w 同步/v 性/k &quot;/w 的/u 、/w &quot;/w 今天/nt &quot;/w 的/u 艺术/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     的确/d ，/w 从/p 美学/n 的/u 漫长/a 历史/n 看/v ，/w 史前/nt 壁画/n 只不过/d 是/vl 当时/nt 人类/n 审美/v 欲望/n 的/u 一/m 种/q 粗糙/a 、/w 静止/v 的/u 外化/v ；/w 戏剧/n 是/vl 一/m 种/q 象征/v 、/w 假定/v 的/u 外化/v ；/w 电影/n 虽然/c 逼真/a 、/w 生动/a ，/w 但/c 却是/vl 一/m 种/q 非/h 即时/d 、/w 非/h 同步/v 的/u 外化/v ；/w 只有/d 电视/n 能/vu 融/v 逼真/a 、/w 同步/v 于/p 一身/n ，/w 并/c 以/p 其/r 对/p 生活/n 的/u 逼近/v 感/n ，/w 以及/c 观赏/v 的/u 便利/a 性/k 、/w 舒适/a 性/k （/w 当然/d 远/a 不止/v 这些/r 优势/n ）/w ，/w 而/c 更/d 能/vu 满足/v 当代人/n 的/u 审美/v 需要/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     毫无疑问/i ，/w 在/p 当代/nt ，/w 电视/n 正是/vl 借助于/v 这些/r 优势/n ，/w 而/c 能/vu &quot;/w 最/d 广泛/a 、/w 充分/a 、/w 迅速/a 地/u 表现/v 出/vd 时代/nt 观念/n &quot;/w ，/w 从而/c 使/v 自己/r 在/p 当代/nt 艺术/n 活动/n 中/nd 骄傲/a 地/u 起/v 着/u 一/m 种/q &quot;/w 主导/a 作用/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        58
                                     法国/ns 哑剧/n 表演艺术家/n 马塞尔&#183;马尔索/nh 出生/v 在/p 法国下莱茵省斯特拉斯堡市/ns 。/w 
		
			
                                        59
                                     他/r 自幼/d 喜爱/v 表演/v 艺术/n ，/w 曾/d 求教/v 于/p 法国/ns 著名/a 表演艺术家/n 夏尔&#183;迪兰/nh 和/c 艾蒂尔&#183;德克鲁克斯/nh 。/w 
		
			
                                        60
                                     １９４６/m 年/nt ，/w 马尔索/nh 参加/v 了/u 著名/a 喜剧/n 《/w 沃尔波内/n 》/w 的/u 演出/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     从此/d ，/w 开始/v 了/u 他/r 的/u 艺术/n 生涯/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     数/m 十年/nt 来/u ，/w 马尔索/nh 以/p 杰出/a 的/u 表演/v 风靡/v 了/u 数以万计/i 的/u 观众/n ；/w 他/r 的/u 足迹/n 遍及/v 五大洲/n 四十/m 多/m 个/q 国家/n ；/w 他/r 创作/v 的/u 许多/a 大型/a 哑剧/n 《/w 比普/nh 》/w 、/w 《/w 我/r 在/p 黎明/nt 前/nd 死去/v 》/w 、/w 《/w 外套/n 》/w 、/w 《/w 巴黎/ns 的/u 悲欢离合/i 》/w 等等/u ，/w 上座率/n 经久不衰/i 。/w 
		
			
                                        63
                                     他/r 的/u 表演/v 博得/v 世界/n 各国/n 的/u 高度/n 评价/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     他/r 多次/mq 荣获/v 法国/ns 和/c 世界/n 各国/n 授予/v 的/u 奖章/n 和/c 荣誉/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     １９７８/m 年/nt 巴黎/ns 正式/a 成立/v 了/u 以/p 马塞尔&#183;马尔索/nh 命/v 名/n 的/u 哑剧/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     １９８２/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 应/vu 中华人民共和国/ns 演出/v 公司/n 的/u 邀请/v ，/w 马塞尔&#183;马尔索/nh 来到/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        67
                                     他/r 不仅/c 带来/v 了/u 法国/ns 人民/n 的/u 深情厚谊/i ，/w 而且/c 还/d 为/p 中国/ns 观众/n 带来/v 了/u 他/r 在/p １９４７/m 年/nt 创作/v 的/u 哑剧/n 代表作/n 《/w 比普/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        68
                                     比普/nh 是/vl 从/p 十九/m 世纪/nt 法国/ns 喜剧/n 中/nd 的/u 一个/mq 固定/a 小丑/n 角色/n 比埃罗/nh 发展/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     通过/p 模拟/v 各种/r 不同/a 年龄/nt 、/w 不同/a 身份/n 的/u 人物/n 来/vd 表现/v 他/r 对/p 人生/n 和/c 世界/n 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     人类/n 社会/n 的/u 万千/m 景象/n ，/w 艰难险阻/i 的/u 坎坷/a 道路/n ，/w 使/v 比普/nh 目瞪口呆/i ；/w 他/r 热爱/v 正义/n 、/w 自由/n 和/c 光明/n ，/w 向往/v 幸福/a 的/u 生活/n ，/w 但/c 在/p 现实/n 生活/n 里/nd 却/d 又/d 往往/d 暗淡/a 无/v 光/n ，/w 没有/v 希望/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     于是/c ，/w 比普/nh 不断/d 地/u 斗争/v ，/w 不断/d 地/u 认识/v 世界/n ，/w 并/c 要/vu 顽强/a 而/c 坚定/a 地/u 生存/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        72
                                     全/a 剧/n 只有/d 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     脸上/nl 抹/v 着/u 白粉/n ，/w 身穿/v 白色/n 紧身/n 衣裤/n ，/w 手里/nl 提/v 着/u 一/m 顶/n 又/d 脏/a 又/d 破/a 、/w 上面/nd 插/v 着/u 一/m 朵/q 红花/n 的/u 黑色/n 高帽/n ，/w 就是/vl 比普/nh 的/u 独特/a 造型/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     马尔索/nh 以/p 他/r 高超/a 的/u 表演/v 技巧/n ，/w 夸张/a 而/c 又/d 细腻/a 的/u 形体/n 动作/n ，/w 灵活/a 而/c 又/d 准确/a 的/u 手势/n ，/w 多变/v 而/c 丰富/a 的/u 表情/n ，/w 模拟/v 出/vd 瓷器/n 商人/n 、/w 小提琴手/n 、/w 雕塑家/n 、/w 斗牛士/n 、/w 驯兽/v 者/k 、/w 法官/n 、/w 犯人/n 、/w 情侣/n 、/w 老妇/n 、/w 孩子/n 、/w 溜冰/v 舞/n 演员/n 等/u 众多/a 各/d 具/v 神采/n 的/u 形象/n ，/w 展现/v 出/vd 不同/a 人物/n 的/u 多/a 采/n 的/u 内心世界/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     整个/a 舞台/n 上/nd ，/w 比普/nh 从始至终/i 没有/v 其它/r 装束/n ，/w 也/d 没有/v 任何/r 布景/n 作/v 烘托/v 陪衬/n ，/w 但/c 通过/p 马尔索/nh 精采/a 无比/a 的/u 动人/a 表演/v ，/w 使/v 中国/ns 观众/n 得到/v 一/m 次/q 完美/a 的/u 艺术/n 享受/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     哑剧/n 《/w 比普/nh 》/w ，/w 是/vl 马塞尔&#183;马尔索/nh 通过/p 一系列/a 高度/n 提炼/v 的/u 准确/a 动作/n 表现/v 出来/vd 的/u ，/w 显示/v 了/u 哑剧/n 艺术/n 的/u 神奇/a 魅力/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     继/v 《/w 喜盈门/n 》/w 之后/nt ，/w 上海电影制片厂/ni 导演/n 赵焕章/nh 又/d 完成/v 了/u 一/m 部/n 优秀/a 新作/n ：/w 《/w 咱们/r 的/u 牛百岁/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     这/r 是/vl 一/m 部/n 题材/n 比/p 《/w 喜盈门/n 》/w 更新/v 、/w 更深/a 的/u 好/a 影片/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     它/r 生动/a 地/u 反映/v 了/u 农村/n 实行/v 生产责任制/n 后/nd 的/u 新/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     特别/d 可贵/a 的/u 是/vl ，/w 塑造/v 了/u 农村/n 共产党员/n 的/u 形象/n ，/w 歌颂/v 了/u 新/a 的/u 人物/n ，/w 新/a 的/u 精神/n 面貌/n ，/w 给/p 人/n 以/p 鼓舞/v 和/c 信心/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     也/d 不/d ，/w 上海/ns 距/v 济南/ns ，/w 坐/v 火车/n ，/w 不到/v 一天/nt 的/u 行程/n ，/w 飞机/n 就/d 更/d 快/a 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     《/w 咱们/r 的/u 牛百岁/nh 》/w 还/d 在/d 写字台/n 上/nd 躺/v 着/u ，/w 春节/nt 将/d 至/v ，/w 可/d 作者/n 袁学强/nh 还/d 在/d 埋头/v 苦干/v ，/w 给/p 剧本/n 动手术/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     为了/p 追上/v 季节/nt 的/u 脚步/n ，/w 赵焕章/nh 和/c 作者/n 没日没夜/i 地/u 泡/v 在/p 写作/v 楼/n 里/nd ，/w 等/v 走出/v 那/r 间/q 烟味/n 呛人/v 的/u 小屋/n 时/nt ，/w 两/m 个/q 人/n 的/u 舌苔/n 全/d 成/v 黑色/n 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     第/h 四/m 稿/n 终于/d 改/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     剧本/n 印好/v 后/nd ，/w 正是/vl 张灯结彩/i 、/w 喜气洋洋/i 的/u 春节/nt ，/w 家家户户/n 都/d 在/d 忙/a 吃/v 的/u ，/w 可/d 赵焕章/nh 却/d 利用/v 这/r 拜年/v 的/u 机会/n ，/w 一家一户/i 地/u 走访/v 厂/n 领导/n ，/w 听取/v 他们/r 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     初四/nt 刚/d 上班/v ，/w 厂长/n 马上/d 召集/v 会议/n ，/w 激动/a 地/u 作出/v 决定/v ：/w 此片/n 列入/v １９８３/m 年/nt 计划/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     为了/p 向/p 作者/n 转达/v 厂/n 领导/n 对/p 剧本/n 的/u 最后/n 意见/n ，/w 他/r 赶赴/v 山东荣成/ns 。/w 
		
			
                                        88
                                     路过/v 济南/ns 时/nt ，/w 才/d 下车/v 探望/v 了/u 一下/mq 临终/v 的/u 父亲/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     父亲/n 最后/n 的/u 一个/mq 心愿/n 是/vl 希望/v 能/vu 住进/v 医院/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     但/c 医院/n 一般/a 不/d 收/v 晚期/nt 癌/n 病患/n 者/k 。/w 
		
			
                                        91
                                     赵焕章/nh 通过/p 朋友/n 帮忙/v ，/w 也/d 算是/vl 开后门/i 吧/u ，/w 才/d 把/p 父亲/n 抬进/v 了/u 医院/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     又/d 怕/v 第二/m 天/nt 被/p 请/v 出来/vd ，/w 他/r 提心吊胆/i 地/u 守/v 在/p 父亲/n 的/u 床边/nl 。/w 
		
			
                                        93
                                     第三/m 天/nt ，/w 赵焕章/nh 向/p 父亲/n 深情/a 地/u 看/v 了/u 一眼/mq ，/w 就/d 夹上/v 剧本/n 走/v 了/u ，/w 坐/v 了/u 十六/m 个/q 小时/q 的/u 火车/n 和/c 汽车/n ，/w 风尘仆仆/i 、/w 马不停蹄/i 地/u 来到/v 作者/n 的/u 家乡/n 荣成县/ns ，/w 征求/v 公社/n 干部/n 的/u 意见/n ，/w 征求/v 社员/n 们/k 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     和/p 作者/n 一起/d 谈/v 了/u 如何/r 按照/p 厂/n 领导/n 和/c 广大/a 社员/n 的/u 意见/n 对/p 剧本/n 作/v 再一次/d 修改/v 的/u 设想/v 之后/nt ，/w 赵焕章/nh 才/d 稍稍/d 放下/v 心/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        95
                                     等/v 料理/v 完/v 父亲/n 的/u 丧事/n ，/w 赵焕章/nh 回到/v 厂里/nl 。/w 
		
			
                                        96
                                     五月/nt ，/w 厂/n 领导/n 批准/v 建立/v 摄制组/n ，/w 赵焕章/nh 忙/v 着/u 搭/v 班子/n ，/w 为了/p 赶/v 六月/nt 的/u 麦收/v ，/w 班子/n 尚未/d 筹备/v 好/a ，/w 就/d 拉到/v 了/u 荣成/ns 抢拍/v 外景/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     七月/nt 正式/a 开拍/v ，/w 至/v 九月/nt 下旬/nt 停机/v ，/w 只用/v 了/u 短短/a 八十几/m 天/nt 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     这个/r 速度/n 在/p 拍摄/v 史/n 上/nd 是/vl 少有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     事实/n 也/d 如/v 此/r ，/w 当时/nt 如果/c 再/d 晚/a 一个/mq 星期/nt 定稿/n ，/w 这/r 部/n 片子/n 就要/vu 等/v １９８４/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     为了/p 使/v 这/r 部/n 影片/n 真实/a 、/w 开阔/a 、/w 富有/a 乡土气息/n ，/w 完全/d 采用/v 农村/n 实景/n 和/c 内景/n 外搭/v ，/w 而/c 不是/vl 放/v 在/p 夏/nt 有/v 空调/n 、/w 冬/nt 有/v 暖气/n 的/u 摄影棚/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        101
                                     赵焕章/nh 和/c 同志们/n 日夜/nt 奔波/v 在/p 村头/nl 地边/nl ，/w 又/d 逢上/v 多/a 雨/n 季节/nt ，/w 风/n 吹/v 、/w 日晒/v 、/w 雨/n 淋/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     说实话/v ，/w 我/r 看过/v 的/u 影片/n 很/d 有限/a ，/w 对/p 电影/n 一窍不通/i 。/w 
		
			
                                        103
                                     这次/r 所以/c 敢/vu 写/v 剧本/n ，/w 全/d 是/vl 赵/nhf 导演/n 和/c 上影厂/j 的/u 大力/n 培养/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     从/p 立意/n 、/w 构思/n 到/v 人物/n 刻划/v 、/w 事件/n 安排/v ，/w 赵/nhf 导演/n 一丝不苟/i 地/u 帮助/v 我/r ，/w 这个/r 剧本/n 其实/d 是/vl 和/p 赵/nhf 导演/n 一起/d 写/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     大家/n 都/d 祝贺/v 我/r ，/w 说/v 我/r 福气/n 好/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     常常/d 认为/v 戏剧/n 作家/n &quot;/w 水土流失/v &quot;/w 是/vl 戏剧界/n 的/u &quot;/w 隐患/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        107
                                     于是/c ，/w 每当/p 这/r 种/q 呼吁/v 传来/v ，/w 我/r 心里/nl 老/d 犯嘀咕/v ，/w 仿佛/d 自己/r 成/v 了/u &quot;/w 流窜犯/n &quot;/w ，/w 快/d 抓进/v 收容所/n 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     其实/d ，/w 我/r 不过/d 是/vl 职业/n 写戏/v ，/w 同时/c 兼/v 写/v 电影/n 、/w 小说/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     １９５７/m 年/nt 我/r 因/c 写/v 小说/n 遭受/v 厄运/n ，/w 就/d 洗手不干/i 了/u ，/w 改行/v 写/v 不许/v 署名/v 的/u 戏/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     而/c 现在/nt ，/w 戏剧/n 又/d 有/v 了/u &quot;/w 危机/n &quot;/w ，/w 而且/c 写戏/v 往往/d 低人一等/i ，/w 特别/d 是/vl 戏曲/n ，/w 简直/d 是/vl &quot;/w 末流/n &quot;/w ，/w 为了/p 不服/v 这/r 口气/n 而/c 写/v 点/q 小说/n 、/w 电影/n 、/w 电视/n ，/w 看/v 能不能/i 进入/v &quot;/w 上流/n 社会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        111
                                     就/d 这样/r ，/w 为了/p 避免/v &quot;/w 吊死/v 在/p 一/m 棵/q 树上/nl &quot;/w ，/w 也/d 为了/p 不/d 使/v 自己/r &quot;/w 禁锢/v &quot;/w ，/w 便/d 三/m 个/q 领域/n 里/nd 流/v 来/vd 流去/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     &quot;/w 带电/v &quot;/w 是/vl 不/d 安全/a 的/u ，/w 乡里/nl 有/v 句/q 话/n ：/w &quot;/w 条条/n 蛇/n 咬/v 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     我/r 吃/v 过/u &quot;/w 带电/v &quot;/w 的/u 苦/n ，/w 苦/n 与/c 甜/a 又是/vl 辩证/a 的/u ，/w 因此/c ，/w 我/r 也/d 尝/v 过/u &quot;/w 带电/v &quot;/w 的/u 甜/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     近年来/nt ，/w 我/r 发表/v 过/u 六/m 部/n 戏剧/n 、/w 四/m 部/n 电影/n 、/w 两/m 部/n 电视/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     其中/nd 戏曲/n 《/w 牛多喜/nh 坐/v 轿/n 》/w 、/w 电影/n 《/w 流浪汉/n 与/c 天鹅/n 》/w 获得/v 政府奖/n ，/w 《/w 野鸭/n 洲/n 》/w 拍成/v 戏曲/n 艺术片/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     但/c 最/d 值得/v 我/r 作为/v &quot;/w 苦/n &quot;/w 来/vd 回忆/v 的/u ，/w 是/vl 我/r 的/u 第一/m 部/n 电影剧本/n 《/w 二月/nt 春风/n 》/w ，/w 它/r 使/v 我/r 几乎/d 进入/v &quot;/w 天堂/n &quot;/w ，/w 又/d 几乎/d 坠入/v &quot;/w 地狱/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     那是/vl 我/r 在/p 长年/nt &quot;/w 流放/v &quot;/w 中/nd ，/w 梦想/v 着/u &quot;/w 失去/v 的/u 天堂/n &quot;/w ，/w 苦苦/d 追求/v 的/u 第/h 一个/mq 剧本/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     写/v 的/u 是/vl 我/r 亲身/d 体验/v 过/u 的/u 真实/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     我/r 下放/v 到/v 一个/mq 边远/a 、/w 闭塞/a 的/u 山乡/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     我/r 不说/v 自己/r 苦/a ，/w 因为/c 那里/r 的/u 农民/n 比/p 我/r 更/d 苦/a ，/w 他们/r 十分/d 羡慕/v 我/r 每月/nt 能/vu 有/v １５/m 块/q 钱/n 的/u 生活费/n 和/c 固定/a 的/u &quot;/w 国家/n 粮/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        121
                                     他们/r 对/p 我/r 说/v ，/w &quot;/w 你/r 那/r 顶/n 帽子/n 给/p 我/r 戴/v ，/w １５/m 块/q 钱/n 和/c 国家/n 粮/n 也/d 给/p 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        122
                                     当然/d ，/w 我/r 也/d 羡慕/v 他们/r ，/w 常常/d 梦想/v ：/w 这个/r &quot;/w 成分/n &quot;/w 给/p 我/r 就/d 好/a 了/u ，/w 那个/r 价值连城/i 的/u &quot;/w 成分/n &quot;/w ，/w 对于/p 他们/r 纯属/v 浪费/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     我/r 的/u 房东/n 是/vl 一个/mq 有着/v 价值连城/i 的/u &quot;/w 成分/n &quot;/w 的/u 农民/n ，/w 然而/c 生活/n 却/d 比/p 我/r 还/d 苦/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     有一次/v 家里/nl 来/vd 了/u 客人/n ，/w 他/r 打发/v 女儿/n 拿/v 着/u 瓜/n 瓢/n 跟/p 我/r 借/v 米/n 、/w 借/v 牙刷/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     她/r 从/p 没想/v 过/u &quot;/w 未/d 解放/v &quot;/w 、/w &quot;/w 遭/v 饥荒/n &quot;/w 的/u 不是/vl 别人/r ，/w 正是/vl 他们/r 自己/r 。/w 
		
			
                                        126
                                     上级/n 培养/v 她/r 去/v &quot;/w 见世面/v &quot;/w ，/w 以便/c &quot;/w 站/v 在/p 家门口/n ，/w 放眼/v 全世界/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        127
                                     她/r 家/n 祖祖辈辈/n 没/d 见过/v 火车/n ，/w 到了/v 车站/n 一眨眼/v 就/d 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     领队/n 的/u 急/a 得/u 满头大汗/i 才/d 找到/v 她/r ，/w 原来/d ，/w 她/r 追/v 火车/n 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     还是/d 爬/v 着/u 跑/v 的/u ，/w 要/vu 站起来/v 跑/v ，/w 不知/v 有/v 多/d 快/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        130
                                     我/r 在/p 《/w 二月/nt 春风/n 》/w 中/nd ，/w 把/p 这个/r 情节/n 写/v 了/u 进去/vd 。/w 
		
			
                                        131
                                     这个/r 剧本/n 寄给/v 了/u 北京电影制片厂/ni ，/w 七/m 天/nt 就/d 回电/v 决定/v 拍摄/v ，/w 并/c 邀/v 我/r 去/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        132
                                     当时/nt ，/w 我/r 的/u 户口/n 还/d 在/p 农村/n ，/w 这个/r 消息/n 传来/v ，/w 无异/v 挖/v 了/u 一/m 窖/n &quot;/w 黄金/n &quot;/w ，/w 省里/nl 有关/v 领导/n 因此/c 而/c 表示/v 要/vu 调/v 我/r 回来/vd ，/w 眼看/v 着/u 我/r 又/d 能/vu 得到/v 回城/v 户口/n 与/c 家人/n 团聚/v ，/w 这/r 笔/n &quot;/w 稿费/n &quot;/w 对/p 我/r 来说/v ，/w 可/vu 算是/vl &quot;/w 价值连城/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     《/w 巴桑/nh 和/c 她/r 的/u 弟妹/n 们/k 》/w 在/p １９８５/m 年/nt 几百/m 部/n 电视剧/n 中/nd 压倒/v 群芳/n ，/w 获/v &quot;/w 飞天奖/n &quot;/w 单/a 本/n 剧/n 一等奖/n ，/w 同时/c 获得/v 优秀/a 改编/v 奖/n 和/c 优秀/a 摄像/v 奖/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     有人/r 说/v 它/r 像/v 一/m 幅/q 现代派/n 的/u 画/n ，/w 有/v 色彩/n ，/w 有/v 色调/n ，/w 有/v 情绪/n 感染/v 和/c 联想/v ，/w 但/c 缺少/v 明晰/a 的/u 主旨/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     有人/r 坦率/a 表示/v ：/w 看/v 不/d 懂/v ，/w 但/c 有/v 味/n ，/w 艺术/n 上/nd 的/u 新鲜感/n 扑面而来/i 。/w 
		
			
                                        136
                                     不少/a 人/n 因为/c 它/r 直白/a 得/u 没有/v 一点/mq 浪漫/a 气息/n 的/u 片名/n 和/c 由此/d 联想/v 的/u 内容/n 而/c 不屑一顾/i 。/w 
		
			
                                        137
                                     半途/n 关机/v 的/u 人/n 直截了当/i 地/u 说/v ：/w 没/v 情节/n ，/w 没劲/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     可是/c 一/m 位/q 去年/nt 获奖/v 的/u 同行/n 看完/v 后/nd ，/w 沉默/a 许久/nt ，/w 发出/v 由衷/a 的/u 感叹/v ，/w 说/v 《/w 巴桑/nh 和/c 她/r 的/u 弟妹/n 们/k 》/w 不得了/a 。/w 
		
			
                                        139
                                     一/m 位/q 令/v 人/n 尊敬/v 的/u 影评/n 界/n 权威/n ，/w 先是/c 满意/a 地/u 点点头/v ，/w 继而/d 又/d 微微/a 摇/v 了/u 摇/v 头/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     而/c 专家/n 们/k 的/u 评价/v 是/vl ：/w 以/p 记/v 实/n 性/k 电影/n 艺术/n 语言/n ，/w 透视/v 当代/nt 西藏/ns 社会/n ，/w 意蕴/n 丰厚/a ，/w 有/v 很/d 强/a 的/u 启示/v 作用/n ，/w 表现/v 出/vd 独特/a 的/u 艺术/n 魅力/n ，/w 在/p 少数民族/n 题材/n 电视/n 创作/v 中/nd 开拓/v 了/u 新/a 领域/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     潘/nhf ：/w 我/r 喜欢/v 这/r 篇/q 小说/n ，/w 朴实/a 、/w 清新/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     看完/v 后/nd 产生/v 了/u 要/vu 去/v 书/n 中/nd 描绘/v 的/u 八角街/ns 看/v 一/m 看/v 的/u 想法/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     到了/v 西藏/ns 的/u 第一/m 天/nt ，/w 我/r 就/d 知道/v ，/w 我/r 不/d 可能/vu 不/d 把/p 它/r 拍/v 下来/vd ，/w 因为/c 在/p 那儿/r 所/u 看到/v 和/c 感受/v 的/u 一切/r 都/d 使/v 我/r 兴奋/a 不安/a ，/w 像/v 一个/mq 孩子/n 面对/v 一个/mq 陌生/a 的/u 新世界/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     记者/n ：/w 与/p 原作/n 相比/v ，/w 电视剧/n 舍弃/v 了/u 一些/m 线索/n 和/c 内容/n ，/w 将/p 有些/m 东西/n 揉和/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     潘/nhf ：/w 我们/r 曾/d 有/v 过/u 三/m 种/q 设想/n ，/w 或/c 因/c 过于/d 注重/v 故事性/n ，/w 达/v 不到/v 一定/a 深度/n 而/c 被/p 否定/v ；/w 或/c 因/c 构思/n 过于/d 宏大/a ，/w 怕/v 把握/v 不住/v 其/r 哲学/n 意义/n ，/w 失/v 之/r 于/p 眼高手低/i 而/c 作罢/v ；/w 最终/d 选择/v 了/u 现在/nt 这个/r 方案/n ─/w ─/w 通过/p 拉萨/ns 一/m 户/n 普通/a 人家/r 的/u 生活/n ，/w 看/v 今日/nt 西藏/ns 。/w 
		
			
                                        146
                                     潘/nhf ：/w 是/vl 的/u ，/w 还/d 不仅/d 于/p 此/r 。/w 
		
			
                                        147
                                     记者/n ：/w 可/d 有人/r 说/v 《/w 巴/j 》/w 剧里/nl 表示/v 西藏/ns 的/u 落后/a 面/n 太多/a 了/u ，/w 拍/v 的/u 是/vl 旧/a 房子/n ，/w 反复/d 出现/v 喝酒/v 、/w 磕/v 长/a 头/n 、/w 跳/v 迪斯科/n 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     一时间/nt ，/w 对/p 你/r 形成/v 了/u 一/m 股/q 势头/n 不小/a 的/u 压力/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     潘/nhf ：/w 我/r 可以/vu 拍/v 新建/v 的/u 拉萨饭店/ni ，/w 可以/vu 拍/v 漂亮/a 的/u 高级/a 轿车/n ，/w 那/r 我/r 在/p 北京/ns 拍/v 就/d 行/v 了/u ，/w 何必/d 去/v 西藏/ns 。/w 
		
			
                                        150
                                     一个/mq 民族/n 的/u 先进/a 与/c 落后/a 不/d 在于/v 房子/n 的/u 新旧/n ，/w 而/c 在于/v 面对/v 新/a 文明/n 的/u 出现/v 所/u 表现/v 出/vd 的/u 自信/v 与/c 驾驭/v 能力/n ，/w 达娃/nh 到/v 内地/nl 上/v 大学/n 再/d 重/d 回/v 西藏/ns ，/w 她/r 迎/v 上/vd 了/u 时代/nt 的/u 挑战/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     若/c 将/p 磕/v 长/a 头/n 的/u 执着/a 精神/n 用于/v 对/p 新/a 生产力/n 的/u 追求/v ，/w 定/d 能/vu 焕发/v 出/vd 不可/vu 低估/v 的/u 创造力/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 正是/vl 一个/mq 民族/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     有/v １３００/m 年/nt 历史/n 的/u 八角街/ns 是/vl 西藏/ns 的/u 朝圣/v 地/n ，/w 也是/vl 西藏/ns 的/u 窗口/n ，/w 那里/r 金/n 幡/n 夹杂/v 着/u 电视/n 天线/n ；/w 磕/v 长/a 头/n 的/u 行列/n 里/nd 不时/d 穿过/v &quot;/w 铃木/ni &quot;/w ，/w &quot;/w 本田/ni &quot;/w ；/w 滞重/a 的/u 诵经/v 声/n 中/nd 不时/d 传来/v 念/v 外语/n 声/n 和/c 迪斯科/n 音乐/n ；/w 人流/n 中/nd 既/c 有/v 古老/a 的/u 藏/ns 袍/n 又/d 有/v 新派/a 牛仔裤/n ，/w 还有/v 金发/n 碧/a 眼/n 的/u 外国人/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     古今中外/i 共存/v 于/p 历史/n 的/u 一瞬/nt ，/w 这/r 是/vl 一/m 幅/q 绝妙/a 而/c 让/p 人/n 惊异/a 的/u 图画/n ，/w 我/r 没有/v 着意/d 宣扬/v 什么/r ，/w 也/d 无意/v 暴露/v 什么/r ，/w 只是/d 把/p 这/r 一切/r 如实/d 转达/v 给/p 观众/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     记者/n ：/w 所以/c 你/r 用/v 了/u 记/v 实/n 手法/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     潘/nhf ：/w 正/d 像/v 民族/n 题材/n 在/p 创作/v 上/nd 必须/d 突破/v 几十/m 年/nt 不变/v 的/u 奴隶/n 翻身/v 作主/v 人/n ，/w 民族/n 大团结/n 的/u 固定/a 模式/n 一样/a ，/w 在/p 表现/v 手法/n 上/nd 也/d 应从/v 陈旧/a 的/u 习惯/n 中/nd 挣脱/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        157
                                     事实/n 证明/v ，/w 不论/c 哪/r 种/q 手法/n 都/d 可以/vu 表现/v 民族/n 题材/n ，/w 关键/n 取决于/v 内容/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     我/r 坚信/v 这/r 一点/mq ，/w 内容/n 决定/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     潘/nhf ：/w 使/v 屏幕/n 从/p 记/v 实/n 中/nd 虚化/v ，/w 产生/v 剧作/n 的/u 假定/v 效果/n ，/w 给/p 人/n 以/p 思考/v ，/w 同时/c ，/w 扎西达娃/nh 像/v 一/m 根/q 线/n ，/w 将/p 零散/a 的/u 片段/n 穿/v 成/v 和谐/a 的/u 整体/n ，/w 使/v 观众/n 更易/v 接受/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     潘/nhf ：/w 一般/a 观众/n 只是/d 觉得/v 有趣/a ，/w 看/v 个/q 新鲜/a ；/w 文化/n 层次/n 高/a 些/q 的/u 产生/v 些/q 想法/n ；/w 评论/v 界/n 基本/d 给予/v 肯定/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     只要/vu 有人/r 能/vu 理解/v 我/r 就/d 满足/v 了/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     记者/n ：/w 诚实/a 地/u 讲/v ，/w 第一/m 遍/q 没/v 完全/d 看懂/v ，/w 但/c 有/v 一/m 种/q 美感/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     全/a 片/n 充满/v 诗意/n ，/w 我/r 指/v 的/u 不是/vl 画面/n ，/w 它/r 似乎/d 没/d 说/v 什么/r ，/w 又/d 似乎/d 说/v 了/u 些/q 什么/r 。/w 
		
			
                                        164
                                     潘/nhf ：/w 《/w 巴/j 》/w 剧/n 写/v 的/u 是/vl 普通/a 人家/r ，/w 普通/a 生活/n ，/w 没有/v 慷慨激昂/i 的/u 改革/v 语言/n ，/w 没有/v 主要/a 人物/n ，/w 没有/v 明显/a 的/u 矛盾/n 和/c 情节/n ，/w 其中/nd 隐含/v 的/u 东西/n 只有/d 靠/p 观众/n 去/v 体/v 味/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     至于/v 诗意/n ，/w 一/m 是/vl 从/p 结构/n 中/nd 来/vd ，/w 把/p 现实/n 和/c 历史/n ，/w 宗教/n 文化/n 和/c 区域/n 文化/n 结合/v 起来/vd ，/w 造成/v 磅礴/a 的/u 气势/n ；/w 一/m 是/vl 创作者/n 对/p 西藏/ns 那/r 片/q 土地/n 发自肺腑/i 的/u 爱/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     潘/nhf ：/w 不论/c 什么/r 时候/n 都/d 会/vu 有/v 阳春白雪/i 。/w 
		
			
                                        167
                                     观众/n 层次/n 不同/a ，/w 欣赏/v 水平/n 和/c 趣味/n 也/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     探索/v 意味/v 着/u 不甘/v 于/p 现状/n ，/w 渴求/v 新意/n ，/w 但/c 探索/v 与/c 远离/v 观众/n 没有/v 必然/a 联系/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     有些/m 片子/n 弄/v 得/u 玄/a 而/c 又/d 玄/a ，/w 好像/d 在/d 探索/v 高深莫测/i 的/u 哲理/n ，/w 其实/d 这些/r 哲理/n 就/d 蕴含/v 在/p 普普通通/a 的/u 生活/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        170
                                     说实在的/i ，/w 通过/p 普通/a 的/u 生活/n 揭示/v 人生/n 和/c 社会/n 的/u 真谛/n 比/p 从/p 追求/v 各种/r 流派/n 及/c 手法/n 上/nd 出新/v 要/vu 困难/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     我/r 喜欢/v 美/a 的/u 东西/n ，/w 但/c 对/p 美/a 的/u 理解/v 不断/d 变化/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     过去/nt 我/r 比较/d 注重/v 技巧/n 和/c 表现/v 形式/n ，/w 现在/nt 更/d 注重/v 观察者/n 和/c 创造者/n 对/p 生活/n 的/u 认识/v 和/c 思考/v ，/w 喜欢/v 更/d 接近/v 生活/n 的/u 东西/n ，/w 选择/v 演员/n 也是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        173
                                     我/r 是/vl 对/p 《/w 红楼梦/n 》/w 改编/v 为/vl 电视剧/n 的/u 怀疑派/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     当/p 电视剧/n 作者/n 之一/m 的/u 周雷/nh 同志/n 几/m 年/nt 前/nd 和/c 我/r 谈起/v 这/r 项/q 计划/n 时/nt ，/w 我/r 就/d 曾/d 以/p 不大/a 赞许/v 的/u 口吻/n 说/v ：/w 那是/vl 很/d 困难/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     后来/nt 我/r 又/d 曾/d 接受/v 邀请/v 为/p 剧组/n 讲/v 第一/m 课/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     长久/n 无人/v 回答/v ，/w 这/r 未免/d 使/v 我/r 在/p 怀疑/v 之外/nd 又/d 增加/v 了/u 杞/x 忧/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     然而/c ，/w 事/n 过/v 三/m 年/nt ，/w 电视连续剧/n 《/w 红楼梦/n 》/w ，/w 终于/d 和/p 广大/a 观众/n 见面/v 了/u ，/w 并/c 得到/v 了/u 不少/a 前辈/n 艺术家/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     虽然/c 人们/n 看到/v 的/u 只是/d 前/nd 六/m 集/q ，/w 但/c 毕竟/d 有/v 了/u 一个/mq 初步/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     在/p 中国/ns 古典/a 小说/n 的/u 优秀/a 作品/n 中/nd ，/w 《/w 红楼梦/n 》/w 大/d 不同/a 于/p 它/r 以前/nt 的/u 《/w 三国演义/n 》/w 和/c 《/w 水浒/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     用/p 鲁迅/nh 的/u 话/n 说/v ，/w 它/r &quot;/w 打破/v 了/u 传统/a 的/u 思想/n 和/c 写法/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     从/p 艺术/n 上/nd 讲/v ，/w 它/r 经纬/n 纠结/v 的/u 艺术/n 境界/n ，/w 并不/d 以/p 情节/n 见长/v ，/w 而是/vl 以/p 绚丽多彩/i 的/u 人情/n 世俗/n 展现/v 在/p 社会/n 真实/a 的/u 画面/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        182
                                     它/r 细腻/a 的/u 日常生活/n 描写/v ，/w 如/v &quot;/w 过江之鲫/i &quot;/w 的/u 个性/n 鲜明/a 的/u 形象/n 创造/v ，/w 以及/c 人物/n 丰富/a 的/u 内心世界/n 的/u 展示/v ，/w 都/d 达到/v 了/u 中国/ns 古典/a 小说/n 创作/v 艺术/n 的/u 顶/n 巅/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     把/p 这样/r 一/m 部/q 艺术/n 精品/n 再现/v 于/p 屏幕/n ，/w 不是/vl 一/m 件/q 容易/a 的/u 事/n ，/w 也可以说/v ，/w 很/d 可能/vu 费力不讨好/i 。/w 
		
			
                                        184
                                     正/d 因/c 如此/r ，/w 我/r 不能不/d 佩服/v 导演/n 王扶林/nh 同志/n 的/u 艺术家/n 的/u 勇气/n ─/w ─/w 当然/d 也/d 表现/v 了/u 他/r 对/p 《/w 红楼梦/n 》/w 的/u 衷心/a 的/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     他/r 不/d 受/v 众说纷纭/i 的/u 干扰/v ，/w 终于/d 用/p 三/m 年/nt 的/u 精力/n 把/p 设想/v 变成/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     《/w 红/j 》/w 剧/n 前/nd 六/m 集/q 给/p 我/r 的/u 第/h 一个/mq 印象/n 是/vl ，/w 编导/n 非常/d 注意/v 忠实/v 于/p 原作/n ，/w 走/v 的/u 还是/d 一/m 条/q 新/a 路/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     熟悉/v 《/w 红楼梦/n 》/w 的/u 人/n 都/d 知道/v ，/w 二百/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 广泛/a 流行/v 的/u 《/w 红楼梦/n 》/w 共/d 一百二十/m 回/q ，/w 而/c 留存/v 下来/vd 的/u 曹雪芹/nh 原作/n 却/d 只有/d 八十/m 回/q 。/w 
		
			
                                        188
                                     据/p 考证/v ，/w 后/nd 四十/m 回/q 乃/d 雪芹/nhs 同/p 时代/nt 或/c 稍后/nt 的/u 高鹗/nh 所/u 续/v ，/w 在/p 近/a 百年/nt 不断/d 发现/v 的/u 许多/a 八十/m 回/q 手抄本/n 里/nd １／２/m 大都/d 附有/v 曹雪芹/nh 亲友/n 的/u 所谓/a &quot;/w 脂/n 砚/n 斋/n &quot;/w 评语/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     这些/r 评语/n 所/u 提供/v 的/u 八十/m 回/q 以后/nt 情节/n 的/u 发展/v 线索/n 和/c 结局/n ，/w 并/c 不同/a 于/p 高鹗/nh 所/u 续/v 的/u 后/nd 四十/m 回/q 。/w 
		
			
                                        190
                                     《/w 红/j 》/w 剧/n 的/u 编导/n 者/k 即/d 以/p 此/r 为/vl 据/n ，/w 打破/v 了/u 历来/d 改编/v 的/u 惯例/n ，/w 摈弃/v 高鹗/nh 续/v 作/v ，/w 而/c 按照/p &quot;/w 脂/n 评/n &quot;/w 所/u 提供/v 的/u 线索/n ，/w 重写/v 了/u 原作/n 的/u 贾府/ns 彻底/a 破败/a 的/u &quot;/w 白茫茫/a 大地/n 一片/mq 真/d 干净/a &quot;/w 的/u 结局/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        191
                                     这/r 自然/d 也/d 可能/vu 不/d 为/p 熟悉/v 《/w 红楼梦/n 》/w 的/u 读者/n 所/u 接受/v ，/w 但/c 我/r 却/d 认为/v ，/w 不妨/d 允许/v 编导/n 者/k 做/v 一/m 次/q 大胆/a 的/u 探索/v ，/w 以/p 弥补/v 这/r 部/q 未/d 完成/v 杰作/n 中/nd 的/u 遗憾/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     就/p 前/nd 六/m 集/q 的/u 情节/n 来看/v ，/w 编导/n 们/k 还/d 恢复/v 了/u 原作/n 秦可卿/nh 与/c 贾珍/nh &quot;/w 遗/v 簪/n &quot;/w &quot;/w 更衣/v &quot;/w 的/u 事件/n ，/w 和/p 焦大/nh 醉/v 骂/v 相/d 呼应/v ，/w 按照/p 曹雪芹/nh 原来/d 的/u 意图/n ─/w ─/w &quot;/w 家事/n 消亡/v 首/n 罪/n 宁/j &quot;/w ，/w 用/p 这个/r 特定/a 的/u 情节/n 来/vd 揭露/v 这个/r 贵族/n 之/u 家/n 金玉/n 其/r 表/n ，/w 败絮/n 其中/nd 的/u 丑恶/a 面目/n ，/w 使得/v 作者/n 着力/v 渲染/v 的/u 声势/n 非凡/a 的/u 秦可卿/nh 大/d 出丧/v ，/w 有/v 了/u 合理/a 的/u 生活/n 根据/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     这/r 场面/n 安排/v 得/u 如此/r 有声有色/i ，/w 逼真/a 生动/a ，/w 给/p 人/n 以/p 历史感/n ，/w 导演/n 确是/vl 下/v 了/u 一番/mq 功夫/n 的/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     播出/v 的/u 前/nd 六/m 集/q ，/w 据说/v 还/d 不及/v 全/a 剧/n 的/u 六/m 分之/u 一/m ，/w 因此/c ，/w 仅/d 根据/p 这/r 六/m 集/q 的/u 画面/n ，/w 来/vd 分析/v 编/v 、/w 导/v 、/w 演/v 的/u 艺术/n 处理/v 和/c 表演/v 艺术/n 的/u 得失/n ，/w 确实/d 难于/d 做出/v 明断/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     但/c 在/p 对待/v 这/r 部/q 名著/n 的/u 改编/v 上/nd ，/w 编/v 、/w 导/v 、/w 演/v 的/u 创作/v 态度/n 都/d 是/vl 严肃/a 认真/a 的/u ，/w 尤为/d 可贵/a 的/u 是/vl ，/w 这些/r 名不见经传/i 的/u 青年/n 演员/n 们/k 都/d 在/p 塑造/v 个性/n 上/nd 做出/v 了/u 自己/r 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     贾宝玉/nh 、/w 林黛玉/nh 的/u 扮演/v 者/k ─/w ─/w 欧阳奋强/nh 和/c 陈晓旭/nh ，/w 在/p 这/r 段/q 两小无猜/i 童稚/n 情/n 波/n 的/u 生活/n 里/nd ，/w 可以/vu 看出/v 他们/r 的/u 表演/v 还是/d 掌握/v 了/u 分寸/n ，/w 不/d 露/v 雕琢/v 的/u 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     贾珍/nh 之/u 妻/n 尤/nhf 氏/k 的/u 扮演/v 者/k ，/w 虽/c 只/d 出现/v 一/m 两/m 个/q 镜头/n ，/w 但/c 那/r 大家/n 媳妇/n 的/u 风度/n ，/w 内蕴/n 的/u 凄苦/a 软弱/a 的/u 心灵/n 世界/n ，/w 都/d 得到/v 了/u 自然/a 的/u 表露/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     秦可卿/nh 只/d 在/p 三/m 个/q 镜头/n 里/nd 出现/v ，/w 并/c 没有/v 几/m 句/q 对话/v ，/w 而/c 那/r 贫/a 家/n 女儿/n 遭受/v 蹂躏/v 的/u 难言/v 、/w 忍/v 耻/n 、/w 隐/v 痛/n ，/w 却/d 通过/p 那/r 无限/d 苦涩/a 的/u 目光/n 一/d 泄/v 无遗/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     对于/p 秦可卿/nh 之/u 死/v ，/w 连续剧/n 采取/v 了/u 以/p 缥渺/a 中/nd 的/u 天香楼/ns 为/vl 背景/n ，/w 虚/a 写/v 而/c 不/d 实写/v ，/w 也/d 见/v 出/vd 导演/n 的/u 技巧/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     最/d 引人注目/i 的/u 是/vl 王熙凤/nh 的/u 扮演/v 者/k 邓婕/nh ，/w 在/p 屏幕/n 外/nd 她/r 是/vl 一个/mq 不大/a 起眼/a 的/u 小个子/n 姑娘/n ，/w 可/d 在/p &quot;/w 毒/n 设/v 相思/v 局/n &quot;/w 、/w &quot;/w 协理/v 宁国府/ns &quot;/w 这/r 两/m 集/q 凤/nhs 姐/n 的/u 重头戏/n 里/nd ，/w 她/r 能/vu 适应/v 不同/a 的/u 情势/n ，/w 以/p 其/r 挥洒自如/i 、/w 神采飞扬/i 的/u 表演/v ，/w 既/c 体现/v 了/u 王凤/nh 姐/n &quot;/w 精/a 强/a &quot;/w 的/u 风采/n ，/w 又/d 较/d 深刻/a 地/u 刻划/v 了/u 她/r &quot;/w 狠辣/a &quot;/w 的/u 性格/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     自然/c ，/w 红花/n 也/d 须/v 绿叶/n 扶/v ，/w &quot;/w 毒/n 设/v 相思/v 局/n &quot;/w 里/nd 贾瑞/nh 的/u 扮演/v 者/k 马广儒/nh ，/w 虽/c 只/d 集中/v 在/p 这/r 一/m 集/q 的/u 几/m 场/q 戏里/nl ，/w 却/d 能/vu 与/p 王凤/nh 姐/n 的/u 形象/n 相/d 映衬/v ，/w 把/p 这个/r 贪馋/a 、/w 无赖/a 、/w 愚蠢/a 的/u 纨绔子弟/n 塑造/v 得/u 十分/d 出色/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     当然/d ，/w 《/w 红楼梦/n 》/w 终究/d 是/vl 卓绝/a 千古/nt 的/u 长篇/n 巨制/n ；/w 曹雪芹/nh 又/d 毕竟/d 是/vl 伟大/a 的/u 文学/n 天才/n ，/w 改编/v 《/w 红楼梦/n 》/w ，/w 塑造/v 小说/n 中/nd 这些/r 为/p 人们/n 所/u 熟悉/v 的/u 个性/n 鲜明/a 、/w 内心/n 丰富/a 的/u 人物/n 形象/n ，/w 再现/v 曹雪芹/nh 的/u 创作/v 意旨/n ，/w 总/d 难/a 尽如人意/i 。/w 
		
			
                                        203
                                     我/r 倒/d 以为/v ，/w 小说/n 搬上/v 屏幕/n 的/u 再/d 创造/v ，/w 大/d 有/v 适应/v 自己/r 特点/n 、/w 多方/n 腾挪/v 的/u 余地/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     忠实/v 于/p 原作/n ，/w 不/d 等于/v 亦步亦趋/i 地/u 拘泥/v 于/p 原作/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     从/p 现在/nt 的/u 前/nd 六/m 集/q 来看/v ，/w 编导/n 似乎/d 还/d 不敢/vu 或/c 不/d 善于/v 在/p 剪裁/v 与/c 集中/v 方面/n 多/a 下功夫/v ，/w 特别/d 是/vl 前/nd 三/m 集/q ，/w 从/p 戏剧/n 方面/n 要求/v ，/w 就/d 显得/v 太/d 平铺直叙/i ，/w 缺乏/v 起伏/v 与/c 矛盾/n ，/w 给/p 人们/n 留下/v 的/u 悬念/n ，/w 总/d 象是/vl 过场/n 戏/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     由于/c 主角/n 人物/n 都/d 还/d 刚刚/d 出场/v ，/w 小/a 演员/n 们/k 虽然/c 很/d 努力/v ，/w 却/d 看得出/v ，/w 在/p 塑造/v 形象/n 和/c 深入/a 把握/v 人物/n 个性/n 上/nd ，/w 都/d 还/d 不够/a 丰满/a ，/w 不够/a 体贴入微/i 。/w 
		
			
                                        207
                                     譬如/v 梨香院/ns 宝/nhs 、/w 黛/nhs 、/w 钗/nhs 初次/mq 相聚/v 一/m 场/q 戏/n ，/w 在/p 小说/n 里/nd ，/w 这/r 是/vl 第/h 八/m 回/q &quot;/w 比/p 通灵/v 金莺/nh 微露/v 意/n ，/w 探/v 宝钗/nhs 黛玉/nhs 半/m 含/v 酸/a &quot;/w ，/w 前/nd 半/m 场/q 写/v 的/u 是/vl 所谓/a &quot;/w 金玉/n 良缘/n &quot;/w 的/u 宝玉/nhs 与/c 金锁/nh 的/u 会面/v ，/w 那/r 不过/d 是/vl 在/d 交代/v 人为/a 的/u 、/w 宿命/n 的/u &quot;/w 姻缘/n &quot;/w ，/w 薛宝钗/nh 虽/c 半/m 吞/v 半/m 吐/v ，/w 金莺/nh 儿/k 却/d 急于/v 为/p 小姐/n 效力/n 表白/v ，/w 而/c 这位/r 呆/a 贾宝玉/nh 又/d 并不/d 在意/v ，/w 只/d 一味/d 地/u 想/v 尝/v 尝/v 冷香丸/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     这/r 怎/r 及/v 得/u 那/r 娇俏/a 聪慧/a 的/u 林黛玉/nh 出场/v 后/nd 的/u &quot;/w 半/m 含/v 酸/a &quot;/w 的/u 情趣/n 盎然/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     可惜/a ，/w 这样/r 一/m 场/q &quot;/w 重头戏/n &quot;/w ，/w 却/d 被/p 导演/n 忽略/v 了/u ，/w 而/c 饰演/v 黛玉/nhs 的/u 小/a 演员/n 又/d 因/c 过分/a 紧张/a ，/w 本来/d 是/vl 一些/m 言/n 外/nd 意/n 的/u 潜台词/n ，/w 却/d 被/p 正儿八经/i 的/u 语气/n 把/p 那/r 令/v 人/n 回味/v 的/u 意趣/n 淹没/v 了/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     为了/p 真实/a 地/u 表现/v 这/r 贵族/n 之/u 家/n 的/u 生活/n 与/c 环境/n ，/w 导演/n 在/p 美工/n 上/nd 是/vl 下/v 了/u 一番/mq 功夫/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     秦可卿/nh 大/d 出丧/v &quot;/w 的/u &quot;/w 纸烧活/n &quot;/w 的/u 形象/n 雕塑/n ，/w 贾元春/nh 省亲/v 大观园/n 的/u 金壁辉煌/i 的/u 着色/v ，/w 以至/c 贾宝玉/nh 、/w 林黛玉/nh 某些/r 出场/v 服饰/n 颜色/n 的/u 设置/v ，/w 都/d 渲染/v 了/u 气氛/n ，/w 烘托/v 了/u 性格/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     但/c 整个/a 来说/v ，/w 却/d 显得/v 过分/a &quot;/w 鲜/a &quot;/w 和/c &quot;/w 亮/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        213
                                     这/r 是/vl 《/w 世界屋脊/n 的/u 太阳/n 》/w 摄制组/n 在/p 实景/n 拍摄/v 影片/n 的/u 开场/v 戏/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     由/p 广西电影制片厂/ni 与/c 国家/n 地矿/n 部/n 联合/v 摄制/v 的/u 彩色/n 宽银幕/n 故事片/n 《/w 世界屋脊/n 的/u 太阳/n 》/w ，/w ６/m 月/nt 在/p 西藏/ns 开机/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     在/p 这/r 片/q 世界/n 最高/a 的/u 大地/n 上/nd ，/w 地矿/n 工作者/n 用/p 自己/r 全部/n 的/u 热情/n 和/c 生命/n ，/w 为/p 新/a 西藏/ns 的/u 腾飞/v 开发/v 出新/v 的/u 能源/n ─/w ─/w 地热/n 发电/v ，/w 为/p 西藏/ns 人民/n 奉献/v 出/vd 一/m 轮/q 红/a 红/a 的/u &quot;/w 太阳/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     这/r 部/n 影片/n 正是/vl 根据/p 他们/r 的/u 事迹/n 创作/v 、/w 拍摄/v 的/u ，/w 是/vl 西藏/ns 现实/n 工业/n 题材/n 故事片/n 的/u 第一/m 部/q 。/w 
		
			
                                        217
                                     西藏/ns 是/vl 块/q 神奇/a 的/u 土地/n ，/w 对/p 旅游/v 采风/v 的/u 人/n 来说/v 是/vl 神秘/a 奇特/a 、/w 富有/v 吸引力/n 的/u ；/w 但/c 对于/p 地矿/n 工作者/n 来说/v ，/w 这里/r 的/u 工作/n 条件/n 却是/vl 恶劣/a 、/w 严酷/a 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     他们/r 常年/nt 跋涉/v 于/p 荒原/n 峻岭/n 之间/nd ，/w 出没/v 于/p 沟壑/n 冰雪/n 之中/nd ，/w 完成/v 一/m 个/q 个/q 勘探/v 开发/v 任务/n ；/w 他们/r 远离/v 都市/n 、/w 远离/v 亲人/n ，/w 在/p 艰苦/a 与/c 辛酸/a 之中/nd 谱写/v 了/u 辉煌/a 的/u 生命/n 之/u 歌/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     总/h 导演/n 谢飞/nh 和/c 执行/v 导演/n 王坪/nh 对/p 记者/n 说/v ：/w 他们/r 是/vl 千千万万/i 战斗/v 在/p 地矿/n 战线/n 的/u 劳动者/n 的/u 代表/n ，/w 他们/r 的/u 精神/n 与/c 业绩/n 是/vl 我们/r 为/p 四化建设/i 奋斗/v 的/u 主旋律/n ，/w 对/p 他们/r 无私/a 奉献/v 精神/n 的/u 开拓/v 与/c 颂扬/v ，/w 正是/vl 我们/r 这/r 部/n 影片/n 的/u 主旨/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     今年/nt ２/m 月初/nt ，/w 谢飞/nh 、/w 王坪/nh 和/c 编剧/n 王士英/nh 等/u 影片/n 主创人员/n 进/v 藏/ns 体验生活/v 和/c 采/v 景/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     执导/v 过/u 《/w 本命年/n 》/w 等/u 影片/n 的/u 中年/nt 导演/n 谢飞/nh ，/w 进/v 藏/ns 头/n 三/m 天/nt 患/v 了/u 感冒/v ，/w 嘴角/n 烧/v 起/vd 皮/n ，/w 但/c 仍然/d 和/p 大家/n 一起/n 奔波/v 走访/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     依据/p 大量/a 收集/v 的/u 新/a 素材/n ，/w 他/r 在/p 文学/n 剧本/n 的/u 基础上/nl ，/w 集中/v 集体/n 的/u 智慧/n ，/w 改写/v 出/vd 有/v 鲜明/a 思想性/n 和/c 艺术性/n 的/u 电影/n 导演/n 工作/n 台本/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     影片/n 以/p 青年/n 工程师/n 方京生/nh 思想/n 的/u 成长/v 、/w 变化/v 为/vl 主线/n ，/w 围绕/v 着/u 他/r ，/w 描绘/v 了/u 以/p 方正/nh 、/w 冯/nhf 队长/n 、/w 格桑/nh 、/w 尼玛/nh 为/vl 代表/n 的/u 老/a 新/a 两/m 代/nt 地矿/n 工作者/n 和/c 汉/n 藏/ns 工人/n 们/k 的/u 群体/n ，/w 在/p 共同/a 的/u 奉献/v 中/nd 不尽/a 相同/a 的/u 生活/n 态度/n 和/c 人生/n 理想/n ；/w 形象/a 地/u 讴歌/v 了/u 他们/r 无私/a 、/w 无畏/a 的/u 献身/v 精神/n ，/w 同时/c 也/d 表现/v 了/u 新一代/n 青年/n 在/p 人生/n 道路/n 、/w 事业/n 与/c 爱情/n 上/nd 的/u 求索/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     ５/m 月/nt ，/w 摄制组/n 正式/a 宣布/v ６/m 月/nt 初/n 全体/n 人员/n 进/v 藏/ns ，/w 在/p 拉萨/ns 、/w 羊八井/ns 、/w 当雄/ns 、/w 纳木错湖/ns 等/u 地/n 实景/n 拍摄/v ，/w 力争/v ８/m 月/nt 底/n 结束/v 出/vd 藏/ns ，/w 进入/v 影片/n 后期/nt 制作/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     影片/n 在/p 西藏/ns 实景/n 拍摄/v ，/w 意味/v 着/u 摄制组/n 全班/n 人马/n 要/vu 经受/v 住/v 高原/n 环境/n 的/u 严酷/a 考验/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     平均/a 海拔/n ４０００/m 米/q 左右/n 的/u 高原/n 气压/n 低/a ，/w 空气/n 中/nd 含氧量/n 只有/d 海平面/n 的/u 一半/m 多/m ，/w 初/n 来/v 者/k 难免/a 有/v 头痛/v 、/w 胸闷/a 、/w 心跳/v 快/a 、/w 气喘/v 、/w 呼吸/v 难/a 等/u 高山反应/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     摄制组/n 大队/n 人马/n &quot;/w 出师/v 不顺/a &quot;/w ，/w 从/p 成都/ns 飞/v 拉萨/ns ，/w 因/c 天气/n 坏/a 及/c 飞机/n 故障/n ，/w 两/m 天/nt 内/nd 三/m 次/q 空中/nl 往返/v 八/m 、/w 九/m 个/q 小时/q ，/w 降/v 不到/v 目的地/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     第三/m 天/nt 仍是/vl 清晨/nt ４/m 点/nt 起床/v 赶往/v 机场/n ，/w 抵达/v 拉萨/ns 后/nd 因/c 前两天/nt 体力/n 折腾/v ，/w 加之/c 高山反应/n ，/w 摄制组/n 人员/n 躺倒/v １／３/m ，/w 有/v 几/m 位/q 连/v 着/u 四/m 、/w 五/m 天/nt 出/v 不了/v 房/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     一/m 名/q 配角/n 演员/n 因/c 高山反应/n 引起/v 肺部/n 病症/n ，/w 不得不/d 退出/v 摄制组/n 返/v 京/ns 。/w 
		
			
                                        230
                                     谢飞/nh 身/v 为/vl 总/h 导演/n ，/w 一再/d 强调/v 拍/v 这/r 部/n 片/n ，/w 表现/v 奉献/v 精神/n ，/w 就要/vu 作/v 吃苦/v 的/u 精神/n 准备/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     摄制组/n 内/nd 提出/v 了/u &quot;/w 拍/v 奉献/v ，/w 学/v 奉献/v &quot;/w 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     摄制组/n 到/v 西藏/ns 最大/a 的/u 寺院/n ──哲蚌寺/ns 拍摄/v 时/nt ，/w 半山腰/n 的/u 坡章殿/ns 门前/nl 有/v 二百/m 来/u 米/q 的/u 石阶/n 路/n ，/w 空手/v 上行/v 也/d 气喘吁吁/i ，/w 大家/n 争相/d 肩/n 扛/v 手/n 拎/v ，/w 硬是/d 把/p 数/m 百/m 公斤/q 的/u 器材/n 带上/v 拍摄/v 现场/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     梁国庆/nh （/w 饰/v 方京生/nh ）/w 、/w 焦晃/nh （/w 饰/v 方正/nh ）/w 及/c 冯恩鹤/nh （/w 饰/v 冯/nhf 队长/n ）/w 等/u 主要/a 演员/n ，/w 高山反应/n 较/d 厉害/a ，/w 氧气瓶/n 不/d 离/v 身/n ，/w 但/c 人/n 到/v 现场/n 即/d 抖起/v 精神/n 投入/v 拍摄/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     结束/v 拉萨/ns 第一/m 阶段/n 拍摄/v 后/nd ，/w ６/m 月/nt １７/m 日/nt 摄制组/n 移师/v 海拔/n 更/d 高/a 的/u 羊八井/ns 一带/n 拍摄/v 野外/nl 重/a 场/q 戏/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     空旷/a 的/u 念青唐古拉山脉/ns ，/w 昼夜/nt 温差/n 可达/v ３０/m ℃/w ，/w 有/v &quot;/w 一/m 日/nt 见/v 四季/nt &quot;/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     内地/nl 已/d 着/v 短衫/n 短裤/n ，/w 这里/r 早晚/n 裹/v 着/u 军大衣/n ，/w 毛衣/n 毛裤/n 不/d 离/v 身/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     摄制组/n 五/m 六十/m 号/n 人/n 挤住/v 在/p 一/m 家/q 小/a 招待所/n ，/w 客房/n 加满/v 床/n 还/d 显/v 紧张/a ；/w 生活/n 用/v 水/n 靠/v 运/v 水车/n ，/w 每人/n 每天/nt 不到/v 一/m 桶/q ，/w 大小便/j 要/vu 上/v 几十/m 米/q 外/nd 的/u 公厕/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     有些/m 人/n 在/p 拉萨/ns 高山反应/n 刚刚/d 缓解/v ，/w 到/v 这里/r 又/d &quot;/w 旧/a 症/n 复发/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     然而/c ，/w 再/d 苦/a 也/d 苦/a 不过/d 西藏/ns 地热/n 地质/n 大队/n １２４１/m 钻井队/n 的/u 野外/nl 宿营地/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     这/r 是/vl 摄制组/n 选取/v 的/u 主要/a 实景/n 拍摄/v 点/n ，/w 全/a 队/n 职工/n 开春/nt 上山/v ，/w 立冬/nt 下山/v ，/w 长年累月/i 寄/v 身/n 简陋/a 帐篷/n ，/w 打出/v 了/u 一/m 口/q 口/q 地热/n 井/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     投入/v 拍摄/v 后/nd ，/w 尽管/c 有些/m 人/n 饭/n 吃不下/v 、/w 觉/n 睡/v 不好/a ，/w 依然/d 强打/v 着/u 精神/n ，/w 一丝不苟/i 地/u 完成/v 各自/r 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     在/p 井架/n 上/nd 、/w 帐篷/n 旁/nd 、/w 热/a 泉/n 边/nd …/w …/w 一/m 组/q 组/q 镜头/n 得以/vu 顺利/a 拍成/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     柯俊雄/nh 的/u 名字/n 在/p 台湾/ns 、/w 在/p 香港/ns 几乎/d 无人/v 不知/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     他/r 从影/v 近/a ３０/m 年/nt ，/w 主演/v 过/u 的/u 影片/n 有/v 一/m 两/m 百/m 部/q ，/w 但/c 他/r 的/u 代表/n 作品/n 《/w 寂寞/a 的/u 十七/m 岁/nt 》/w 、/w 《/w 英烈/n 春秋/n 》/w 、/w 《/w 黄埔军魂/n 》/w 、/w 《/w 我/r 的/u 爷爷/n 》/w 等/u 影片/n 很少/a 在/p 大陆/nl 上映/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     大陆/nl 观众/n 对/p 他/r 的/u 影片/n ，/w 他/r 的/u 名字/n 和/c 形象/n 都/d 有些/m 陌生/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p ９２/m 长春/ns 电影节/n 期间/nt ，/w 他/r 带来/v 了/u 自己/r 导演/v 、/w 主演/v 的/u 影片/n 《/w 我/r 的/u 爷爷/n 》/w ，/w 他/r 相信/v 这/r 部/q 片子/n 能/vu 征服/v 大陆/nl 观众/n ，/w 因为/c 影片/n 写/v 的/u 是/vl 中国/ns 的/u 伦理/n 道德/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     但/c 他/r 没有/d 料到/v 长春/ns 观众/n 会/vu 有/v 那么/r 大/a 的/u 热情/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     那天/r 他/r 一/d 走进/v 电影院/n ，/w 观众/n 都/d 站/v 了/u 起来/vd ，/w 掌声/n 淹没/v 了/u 他/r 的/u 声音/n ，/w 鼓起/v 了/u 他/r 的/u 情绪/n ，/w 他/r 说/v 了/u 很多/a 心里话/n ，/w 最后/n 竟/d 把/p 他/r 的/u 家庭/n 住址/n 公布于众/i ，/w 欢迎/v 长春/ns 的/u 观众/n 给/p 他/r 写信/v ，/w 到/v 他/r 家里/nl 作客/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 台湾/ns ，/w 柯/nhf 先生/n 也/d 很/d 难/a 看到/v 大陆/nl 的/u 影片/n ，/w 他/r 只能/vu 去/v 香港/ns 看/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     他/r 说/v 他/r 看过/v 张艺谋/nh 先生/n 执导/v 的/u 所有/a 影片/n ，/w 非常/d 欣赏/v 巩俐/nh 的/u 演技/n ，/w 他/r 最/d 喜欢/v 的/u 影片/n 是/vl 《/w 茶馆/n 》/w ，/w 最/d 欣赏/v 英若诚/nh 的/u 表演/v ，/w 也/d 很/d 佩服/v 英若诚/nh 的/u 学识/n ，/w 他/r 很/d 想/v 有/v 机会/n 与/p 大陆/nl 的/u 同行/n 们/k 交流/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     目前/nt 这/r 种/q 缺乏/v 交流/v 的/u 状况/n 令/v 他/r 很/d 失望/v ，/w 他/r 说/v 电影/n 只/d 应该/vu 具有/v 商业性/n 和/c 艺术性/n 两/m 种/q 因素/n ，/w 除此之外/i 的/u 影响/v 就/d 不/d 应该/vu 考虑/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     柯/nhf 先生/n 认为/v 大陆/nl 人才济济/i ，/w 影片/n 场面/n 大/a ，/w 题材/n 好/a ，/w 演员/n 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     但/c 很多/a 影片/n 给/p 他/r 的/u 感觉/v 是/vl 不/d 流畅/a ，/w 演员/n 的/u 表演/v 也/d 不/d 流畅/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     分析/v 原因/n 后/nd 认为/v ，/w 这/r 是/vl 导演/n 和/c 摄影师/n 的/u 罪过/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 采访/v 现场/n ，/w 柯/nhf 先生/n 的/u 神情/n 举止/n 很/d 潇洒/a ，/w 但/c 谈到/v 关键/n 处/n 也/d 控制/v 不了/v 自己/r 的/u 情绪/n ，/w 他/r 很/d 激动/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     他/r 说/v ，/w 他/r 来/vd 长春/ns 参加/v 电影节/n ，/w 在/p 这里/r 批评/v 大陆/nl 的/u 导演/n 和/c 摄影师/n ，/w 是/vl 会/vu 被/p 人/n 骂/v 的/u ，/w &quot;/w 但/c 我/r 不管/v 这个/r ，/w 大陆/nl 有/v 这么/r 多/a 优秀/a 的/u 演员/n ，/w 只要/vu 给/p 他们/r 机会/n ，/w 就/d 会/vu 出现/v 更/d 多/a 的/u 巩俐/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        257
                                     许多/a 年/nt 来/u ，/w 柯俊雄/nh 无论/c 是/vl 在/p 港台/j 拍戏/v ，/w 还是/d 与/p 洋人/n 合作/v ，/w 他/r 都/d 保持/v 自尊/v ，/w 他/r 说/v 他/r 下/v 的/u 功夫/n 比/p 别人/r 多/a ，/w 他/r 自己/r 设计/v 角色/n ，/w 表演/v 给/p 导演/n 看/v ，/w 导演/n 可以/vu 纠正/v 他/r 的/u 表演/v ，/w 但/c 不能/vu 规定/v 他/r 怎样/r 演/v ，/w 限制/v 他/r 的/u 表演/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     至于/v 摄影师/n ，/w 就/d 更/d 应该/vu 将就/v 他/r 。/w 
		
			
                                        259
                                     柯/nhf 先生/n 说/v 大部分/n 摄影师/n 都/d 不/d 懂/v 表演/v ，/w 他们/r 只/d 要求/v 位置/n ，/w 让/p 演员/n 按照/p 他/r 规定/v 的/u 路线/n 走/v ，/w 站/v 他/r 规定/v 的/u 位置/n ，/w 这/r 是/vl ３０/m 年代/nt 的/u 做法/n ，/w 对/p 演员/n 的/u 表演/v 是/vl 极/d 大/a 的/u 伤害/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     搞/v 电影/n 要/vu 讲/v 配合/v ，/w 无论/c 导演/n 还是/c 摄影师/n 都/d 不/d 应该/vu 束缚/v 演员/n ，/w 而/c 应/vu 将就/v 演员/n ，/w 为/p 演员/n 提供/v 机会/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 通往/v 排练厅/n 的/u 路上/nl ，/w 一个/mq 又/d 弱/a 又/d 瘦/a 的/u 身子/n 紧/a 裹/v 在/p 大衣/n 里/nd ，/w 俯首/v 低/a 眉/n ，/w 一/m 步/n 一/m 步/n 地/u 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     她/r ，/w 就是/vl 几/m 天/nt 前/nd 才/d 从/p 呼和浩特/ns 赶到/v 八一电影制片厂/ni 来/vd 试/v 镜头/n 的/u 斯琴高娃/nh 。/w 
		
			
                                        263
                                     她/r 从小/d 能歌善舞/i ，/w １９６４/m 年/nt 初/n 中/nd （/w 学/v 蒙文/n ）/w 毕业/v 就/d 进/v 了/u 内蒙古歌舞团/ni ，/w 开始/v 了/u 自己/r 的/u 艺术/n 生涯/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     曾经/d 有/v 好几/m 次/q ，/w 生活/n 在/d 向/p 她/r 微笑/v ，/w 银幕/n 在/d 向/p 她/r 招手/v 了/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     不是/vl 因为/c 临时/d 修改/v 决定/v 让/p 别人/r 替换/v ；/w 便是/vl 下/v 生活/n 回来/vd 突然/d 给/p 否定/v 了/u ；/w 甚至/d 有的/r 已经/d 开拍/v 了/u …/w …/w 这/r 一切/r 对/p 年轻/a 好强/a 的/u 高娃/nh 打击/v 之/u 大/a ，/w 是/vl 没法/v 诉说/v 的/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     由于/c 怀孕/v ，/w 她/r 消瘦/a 、/w 疲惫不堪/i ，/w 简直/d 萎靡/a 得/u 发霉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     父亲/n 是/vl １９３６/m 年/nt 领/v 着/u 游击队/n 投奔/v 延安/ns 的/u 红军/n 战士/n ，/w 他/r 把/p 一生/nt 贡献/v 给/p 了/u 革命/n ，/w 对/p 自己/r 的/u 儿女/n 寄予/v 着/u 殷切/a 的/u 期望/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     高娃/nh 乐得/v 发颤/v 的/u 声音/n ，/w 通过/p 那/r 根/q 纤细/a 的/u 电线/n ，/w 从/p 北京/ns 传到/v 了/u 上海/ns 。/w 
		
			
                                        269
                                     那边/r ，/w 正在/d 出差/v 的/u 高娃/nh 的/u 爱人/n 小敖/nh ，/w 听到/v 了/u 这个/r 一直/d 使/v 人/n 忐忑不安/i 的/u 好消息/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     高娃/nh 的/u 欢乐/a 中/nd 带/v 着/u 焦急/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     小敖/nh 沉浸/v 在/p 兴奋/a 中/nd ，/w 并不/d 明白/v 高娃/nh 的/u 潜台词/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     高娃/nh 急/a 得/u 跺/v 了/u 一/m 脚/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     高娃/nh 的/u 声音/n 发涩/v 了/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     电话/n 的/u 那/r 一端/nd 不/d 吱声/v 了/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     一阵/mq 压抑/v 的/u 沉默/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     几/m 天/nt 以后/nt ，/w 高娃/nh 踏上/v 了/u 北京/ns ─/w ─/w 呼和浩特/ns 的/u 归途/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     她/r 坐/v 在/p 火车/n 上/nd ，/w 噙/v 着/u 眼泪/n ，/w 高娃/nh 一笔一划/i 地/u 给/p 小敖/nh 写/v 了/u 一/m 封/q 长信/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     高娃/nh 再度/d 来/vd 北京/ns ，/w 是/vl １９７９/m 年/nt 五月/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     这/r 之前/nt ，/w 她/r 已经/d 去/v 东北/nl 体验生活/v ，/w 拍完/v 了/u 《/w 归心似箭/n 》/w 的/u 外景/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     这时/r ，/w 小敖/nh 的/u 妈妈/n 得了/v 癌症/n ，/w 小敖/nh 送/v 妈妈/n 到/v 北京/ns 治疗/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     高娃/nh 和/c 小敖/nh 本来/d 就/d 分居/v 两/m 地/n ，/w 婆婆/n 病/v 了/u 以后/nt ，/w 高娃/nh 苦于/v 要/vu 下/v 生活/n 、/w 出/v 外景/n ，/w 一直/d 没/v 时间/n 回/v 内蒙/ns 照顾/v 老人/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     这/r 件/q 事/n ，/w 对于/p 从小/d 受/v 继父/n 和/c 母亲/n 最/d 纯正/a 的/u 教育/v 和/c 熏陶/v 的/u 高娃/nh 来说/v ，/w 成/v 了/u 良心/n 上/nd 的/u 重负/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     现在/nt 婆婆/n 来/v 了/u ，/w 她/r 觉得/v 正好/d 弥补/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     说/v 也/d 凑巧/a ，/w 内蒙古歌舞团/ni 也/d 在/p 这时/r 上/v 北京/ns 汇报/v 演出/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     高娃/nh 是/vl 团里/nl 的/u 报幕/v 员/n ，/w 她/r 报幕/v 很/d 有/v 特点/n ，/w 得/v 过/u 区里/nl 的/u 报幕/v 奖/n ，/w 去/v 广交会/j 演出/v 时/nt ，/w 她/r 的/u 报幕/v 赢得/v 了/u 热烈/a 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     这/r 一/m 次/q 团里/nl 当然/d 要/vu 她/r 报幕/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     作为/v 十五/m 岁/nt 就/d 进/v 歌舞团/n 的/u 蒙族/ns 演员/n ，/w 高娃/nh 把/p 内蒙古歌舞团/ni 进京/v 演出/v 看成/v 一/m 件/q 大事/n ，/w 她/r 觉得/v 这次/r 报幕/v 是/vl 义不容辞/i 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     的/u 演员/n ，/w 经过/p 伤病/n 五/m 年/nt 的/u 折磨/v ，/w 终于/d 又/d 粉墨登场/i ，/w 扮演/v 含辛茹苦/i 的/u 苏三/nh （/w 《/w 玉堂春/n 》/w ）/w ，/w 善良/a 单纯/a 的/u 金玉奴/nh （/w 《/w 豆汁/n 记/n 》/w ）/w ，/w 娴淑/a 文静/a 的/u 俞素秋/nh （/w 《/w 勘玉钏/n 》/w ）/w ，/w 同时/c 也/d 能/vu 扮演/v 天真/a 活泼/a ，/w 热情/a 爽朗/a 的/u 红娘/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     她/r 不但/c 嗓音/n 甜润/a ，/w 而且/c 腰腿/n 十分/d 灵活/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     观众/n 怎么/r 也/d 想不到/v ，/w 她/r 是/vl 一个/mq 残废/v 者/k 。/w 
		
			
                                        291
                                     她/r ，/w 就是/vl 北京京剧院三团/ni 的/u 著名/a 中年/nt 演员/n 孙毓敏/nh 。/w 
		
			
                                        292
                                     孙毓敏/nh 出身/v 在/p 一个/mq 清贫/a 的/u 教员/n 家里/nl ，/w 她/r 的/u 母亲/n 是/vl 个/q 京剧/n &quot;/w 票友/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        293
                                     当/p 她/r 刚刚/d 八/m 岁/nt 时/nt ，/w 就/d 开始/v 自费/n 学戏/v ，/w 并/c 曾/d 登台/v 串演/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     一九五一/m 年/nt ，/w 她/r 考入/v 北京市戏曲学校/ni ，/w 先后/d 向/p 赵绮霞/nh 、/w 李金鸿/nh 、/w 赵德勋/nh 、/w 高玉倩/nh 等/u 老师/n 学戏/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     一九五九/m 年/nt 毕业/v 后/nd ，/w 她/r 被/p 分配/v 到/v 荀慧生京剧团/ni ，/w 拜/v 荀慧生/nh 为/vl 师/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     一九六三/m 年/nt ，/w 她/r 奉调/v 到/v 梅兰芳京剧团/ni ，/w 又/d 接触/v 了/u 梅派/n 艺术/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     在/p 后来/nt 流派/n 剧团/n 合并/v 而/c 成立/v 的/u 北京京剧院二团/ni 中/nd ，/w 她/r 经常/d 上演/v 《/w 白蛇/n 传/n 》/w 、/w 《/w 蝴蝶/n 杯/n 》/w 、/w 《/w 红娘/n 》/w 、/w 《/w 玉堂春/n 》/w 、/w 《/w 荀灌娘/n 》/w 等/u 戏/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     十年浩劫/n 中/nd ，/w 莫须有/i 的/u 罪名/n 把/p 她/r &quot;/w 下放/v &quot;/w 到/v 河南/ns ，/w 接着/v ，/w 残酷/a 的/u 斗争/n 又/d 逼/v 着/u 她/r 跳楼/v 自杀/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 身边/nl 群众/n 的/u 关怀/v 下/nd ，/w 她/r 虽然/c 得救/v ，/w 但/c 已/d 成/v 了/u 一个/mq 有/v 严重/a 创伤/n 的/u 瘫痪/v 病人/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     她/r 不止/v 一/m 次/q 地/u 哭/v 过/u ，/w 后悔/v 过/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     但/c ，/w 事后/nt 复/d 燃/v 的/u 事业心/n ，/w 使/v 她/r 决心/d 不仅/c 要/vu 争取/v 再/d 过/v 人/n 的/u 生活/n ，/w 而且/c 要/vu 再/d 过/v 京剧/n 演员/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     四人帮/n &quot;/w 被/p 粉碎/v ，/w 平反/v 昭雪/v 的/u 春风/n 雨露/n 重新/d 给/p 她/r 带来/v 了/u 艺术/n 的/u 青春/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     一九七八/m 年/nt 九月/nt ，/w 她/r 终于/d 登上/v 阔别/v 十二/m 年/nt 的/u 北京/ns 舞台/n ，/w 首演/v 了/u 对于/p 一个/mq 残废/v 者/k 难度/n 极/d 大/a 的/u 、/w 唱/v 做/v 念/v 舞/v 俱全/a 的/u 《/w 红娘/n 》/w 。/w 
		
			
                                        304
                                     不想/v 一炮打响/i ，/w 红/v 了/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 仅/d 一/m 出/q 《/w 红娘/n 》/w ，/w 她/r 就/d 成功/a 地/u 演/v 了/u 四百/m 多/m 场/q 。/w 
		
			
                                        306
                                     应届/a 大学/n 毕业生/n 路野萍/nh 来到/v 法院/n 搞/v 社会调查/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     因为/c 她/r 给/p 自己/r 的/u 毕业/v 论文/n 选/v 了/u 个/q 敏感/a 的/u 题目/n ：/w 十五/m 桩/q 离婚案/n 的/u 调查/v 剖析/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     她/r 遇见/v 的/u 第一/m 对/q 离婚/v 者/k 是/vl 一对/n 青年/n 男女/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     那/r 男/n 的/u 理直气壮/i ，/w 振振有词/i ：/w &quot;/w 我们俩/r 性格/n 不/d 和/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     …/w …/w 路野萍/nh 的/u 记录/n 还/d 没完/v ，/w 又/d 进来/v 一对/n 老年/nt 夫妇/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     男/n 的/u 老实巴交/i ，/w 女的/n 能说会道/i 。/w 
		
			
                                        312
                                     敢情/d 他们/r 是/vl 都/d 死/v 了/u 老伴/n ，/w 经/v 人/n 撮合/v 结婚/v 的/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     这/r 才/d 不到/v 半年/nt ，/w 又/d 上/v 法院/n 办理/v 离婚/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     原因/n 就是/d 为了/p 一个/mq &quot;/w 钱/n &quot;/w 字/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     也/d 有/v 和和气气/i ，/w 好/a 说/v 好散/v 的/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     那/r 一对/n 中年/nt 夫妇/n 的/u 理由/n 是/vl ：/w 男/n 的/u 是/vl 个/q 醋/n 罐子/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     因为/c 漂亮/a 的/u 妻子/n 结婚/v 前/nd 有/v 过/u 情人/n ，/w 所以/c 婚后/nt 丈夫/n 对/p 她/r 处处/nl 不/d 放心/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     白天/nt 盯梢/v ，/w 晚上/nt 翻/v 妻子/n 书包/n ，/w 还/d 规定/v 妻子/n 不准/v 对/p 男人/n 笑/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     这/r 股/q 醋劲/n 时/d 强/a 时/d 弱/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     他们/r 在/p 一起/n 生活/v 了/u 多年/nt ，/w 又/d 有/v 了/u 儿子/n ，/w 可/d 丈夫/n 依然如故/i 。/w 
		
			
                                        321
                                     妻子/n 受不了/v 了/u ，/w 要/vu 离婚/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     丈夫/n 也/d 同意/v ，/w 说/v 他/r 也/d 受不了/v 嫉妒心/n 的/u 折磨/v ，/w 离/v 就/d 离/v 吧/u …/w …/w 路野萍/nh 记下/v 了/u 这/r 一/m 件/q 件/q 案子/n ，/w 可/d 她/r 万万/d 没想到/v ，/w 另/r 一/m 件/q 离婚案/n 却/d 把/p 她/r 自己/r 也/d 牵/v 了/u 进去/vd ，/w 法院/n 的/u 公务员/n 罗南/nh ，/w 是/vl 她/r 插队/v 时/nt 的/u 男朋友/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     当时/nt 为了/p 能/vu 上/v 大学/n ，/w 她/r 离开/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        324
                                     四/m 年/nt 过去/vd 了/u ，/w 时间/n 并/c 没有/d 抹平/v 感情/n 的/u 痕迹/n 再次/d 相见/v 时/nt ，/w 两/m 人/n 都/d 觉得/v 旧情/n 难/a 断/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     可/d 这时/r 的/u 罗南/nh 已经/d 和/p 农村/n 姑娘/n 盼秋/nh 结婚/v 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     路野萍/nh 认为/v 他们/r 的/u 婚姻/n 基础/n 是/vl 不/d 牢靠/a 的/u ，/w 事实/n 也/d 确/d 如/v 此/r 。/w 
		
			
                                        327
                                     盼秋/nh 的/u 姐姐/n 盼春/nh ，/w 在/p 一/m 次/q 翻车/v 事故/n 中/nd 为了/p 救/v 罗南/nh ，/w 自己/r 牺牲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     为此/c 罗南/nh 良心/n 上/nd 一直/d 不安/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 和/p 路野萍/nh 分手/v 后/nd ，/w 为了/p 能/vu 切实/a 帮助/v 缺少/v 劳力/n 的/u 盼春/nh 一家/mq ，/w 罗南/nh 毅然/a 娶/v 了/u 盼春/nh 的/u 妹妹/n 盼秋/nh 。/w 
		
			
                                        330
                                     随着/p 时间/n 的/u 推移/v ，/w 这/r 种/q 由/p 同情/v 开始/v 而/c 结合/v 的/u 婚姻/n 也/d 产生/v 了/u 动摇/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     尤其/d 是/vl 罗南/nh 回城/v 以后/nt ，/w 他/r 和/c 妻子/n 之间/nd 的/u 差异/n 越来越/d 明显/a 了/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     可是/c 事情/n 并/c 没有/v 象/p 路野萍/nh 剖析/v 的/u 那样/r 发展/v ，/w 而后/c 发生/v 的/u 一系列/a 事情/n ，/w 使/v 罗南/nh 感到/v 盼秋/nh 这个/r 农村/n 姑娘/n ，/w 心地/n 是/vl 那么/r 善良/a ，/w 情操/n 是/vl 那样/r 高尚/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     该剧/n 采用/v 一/m 种/q 调查/v 、/w 剖析/v 的/u &quot;/w 报告/n 剧/n &quot;/w 演出/v 样式/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     由/p 一对/n 男女/n 演员/n 作为/v 叙述/v 者/k 贯串/v 全/a 剧/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     他们/r 是/vl &quot;/w 千/m 面/n 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     随着/p 对/p 剧情/n 的/u 叙述/v ，/w 他们/r 需要/v 当场/v 变换/v 形象/n ，/w 进出/v 角色/n ，/w 以/p 迅速/a 造型/v 的/u 应变/v 能力/n ，/w 分别/d 扮演/v 六/m 至/v 八/m 个/q 人物/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     近年来/nt ，/w 我国/n 电影界/n 陆续/d 拍摄/v 出/vd 了/u 一些/m 有/v 思想/n 深度/n 的/u ，/w 反映/v 了/u 现实/n 问题/n 的/u 好/a 的/u 、/w 比较/d 好/a 的/u 影片/n ，/w 如/v 《/w 天云山/ns 传奇/n 》/w 《/w 巴山/ns 夜雨/n 》/w 《/w 法庭/n 内外/nd 》/w 等/u ，/w 为/p 广大/a 观众/n 所/u 喜闻乐见/i ，/w 这/r 是/vl 令/v 人/n 兴奋/a 的/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     但是/c 也/d 出现/v 了/u 几/m 部/q 貌似/v 新奇/a ，/w 形式/n 华丽/a ，/w 实际上/nl 却/d 格调/n 不/d 高/a ，/w 虚假/a 造作/a ，/w 思想/n 和/c 艺术/n 上/nd 都/d 较为/d 混乱/a 的/u 影片/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     这/r 又是/vl 令/v 人/n 担忧/v 的/u ，/w 有/v 加以/v 分析/v 的/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     首先/r ，/w 有些/m 影片/n 一味/d 追求/v 离奇/a 、/w 热闹/a 、/w 趣味/n 化/k 的/u 情节/n ，/w 忽略/v 了/u 对/p 人物/n 形象/n 的/u 真实/a 刻画/v 和/c 深入/a 探索/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     文学/n 是/vl 人/n 学/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     尤其/d 象/p 电影/n 这样/r 的/u 艺术/n 形式/n ，/w 要是/c 不能/vu 在/p 银幕/n 上/nd 创造/v 出/vd 活生生/a 的/u 、/w 真实感/n 人/n 的/u 典型/a 形象/n ，/w 便/d 很/d 难/a 征服/v 人心/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     可是/c ，/w 从/p 当前/nt 的/u 一些/m 影片/n （/w 包括/v 文学/n 剧本/n ）/w 看/v ，/w 恰恰/d 未/d 在/p 这/r 一/m 中心/n 环节/n 上/nd 下功夫/v ，/w 相反/c ，/w 舍本逐末/i ，/w 热衷于/v 编排/v 一些/m 热闹/a 有余/v ，/w 趣味/n 不/d 高/a 的/u 离奇/a 情节/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     《/w 白莲花/nh 》/w 是/vl 其中/nd 的/u 一/m 部/q 。/w 
		
			
                                        345
                                     按说/c ，/w 它/r 本来/d 是/vl 一个/mq 既/d 有/v 传奇/n 色彩/n 而/c 又/d 具有/v 严肃/a 意义/n 的/u 题材/n ：/w 党/n 对/p 一/m 支/q &quot;/w 土匪/n &quot;/w 部队/n 的/u 改造/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     这/r 类/n 题材/n ，/w 十七/m 年/nt 中/nd 也/d 表现/v 过/u ，/w 如/v 《/w 独立/v 大队/n 》/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     可是/c ，/w 当/p 我们/r 将/p 这/r 两/m 部/q 影片/n 略略/d 比较/v 一下/mq 时/nt ，/w 便/d 会/vu 发现/v 《/w 白莲花/nh 》/w 在/p 人物/n 的/u 真实性/n 及/c 作品/n 的/u 思想/n 深度/n 上/nd ，/w 不仅/c 没有/d 进步/v ，/w 相反/c 却/d 后退/v 了/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     在/p 《/w 独立/v 大队/n 》/w 里/nd ，/w 马龙/nh 的/u 思想/n 变化/v 是/vl 经历/v 了/u 种/q 种/q 曲折/a 的/u ，/w 脉络/n 分明/a 的/u ，/w 较为/d 真实/a 的/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     虽然/c 演员/n 有声有色/i ，/w 颇/d 下功夫/v ，/w 但/c 她/r 的/u 感情/n 线索/n 、/w 思想/n 脉络/n ，/w 几乎/d 就/d 摸不透/v ；/w 偶有/v 触及/v ，/w 也是/vl 蜻蜓点水/i ，/w 一掠而过/i 。/w 
		
			
                                        350
                                     可见/c 这/r 是/vl 白莲花/nh &quot;/w 拉/v 杆子/n ，/w 当/v 土匪/n &quot;/w 的/u 中心思想/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     但/c 恰恰/d 在/p 这/r 一/m 关键/n 问题/n 上/nd ，/w 肖烈/nh 并/c 未/d 对/p 她/r 有/v 什么/r 有力/a 的/u 帮助/v ，/w 直至/v 她/r 最后/n 牺牲/v ，/w 几乎/d 也/d 看/v 不到/v 她/r 的/u 这/r 一/m 认识/n 有/v 什么/r 变化/v 、/w 发展/v 、/w 提高/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     正是/vl 由于/c 《/w 白莲花/nh 》/w 没有/v 在/p 人物/n 形象/n 的/u 开掘/v 上/nd 花/v 气力/n ，/w 全/a 片/n 给/p 人/n 留下/v 的/u 也/d 就/d 大都/d 是/vl 那些/r 刀光剑影/i 、/w 追逐/v 开打/v 的/u 场景/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     《/w 幽灵/n 》/w 的/u 题材/n 不同/a ，/w 但/c 存在/v 的/u 问题/n 却/d 相似/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     影片/n 反映/v 的/u 是/vl 十年浩劫/n 期间/nt 一对/n 知识分子/n 的/u 悲剧/n 遭遇/n ，/w 可是/c ，/w 和/p 以往/nt 较/d 成功/a 的/u 同类/n 题材/n 的/u 影片/n 相比/v ，/w 无论/c 是/vl 人物/n 的/u 鲜明/a 、/w 思想/n 的/u 深度/n 都/d 大/d 为/vl 逊色/a ，/w 仅仅是/v 编织/v 了/u 一个/mq 连/p 情节/n 也/d 不够/a 合理/a 的/u &quot;/w 凶杀/v 剧/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     要是/c 将/p 这/r 部/q 影片/n 仅有/v 的/u 一点/mq 揭露/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 一伙/mq 的/u 政治/n 内容/n 抽去/v 的话/u ，/w 就/d 纯粹/d 成/v 了/u 部/q &quot;/w 凶杀/v 加/v 爱情/n &quot;/w 的/u &quot;/w 情节/n 剧/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     《/w 客/n 从/p 何/r 来/v 》/w 表现/v 我国/n 公安机关/n 在/p 广交会/j 期间/nt ，/w 粉碎/v 外国/n 特务/n 组织/n 离间/v 我国/n 和/c 外商/n 贸易/n 的/u 阴谋/n ，/w 这/r 本来/d 是/vl 一个/mq 很/d 好/a 的/u 题材/n ，/w 但/c 却/d 没来由/v 地/u 大/a 段/q 大/a 段/q 地/u 展览/v 外国/n 商人/n 的/u 生活/n 、/w 恋爱/v ，/w 香港/ns 酒吧/n 里/nd 歌星/n 的/u 演唱/v 、/w 外国/n 时行/a 的/u 跳舞/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     其次/r ，/w 这些/r 影片/n 往往/d 廉价/n 地/u 表现/v 恋爱/v ，/w 以至/c 到了/v 滥用/v 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     四/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 电影/n 创作/v 解放思想/i ，/w 冲破/v 禁区/n ，/w 把/p 爱情/n 内容/n 作为/v 人们/n 、/w 尤其/d 是/vl 广大/a 青年/n 的/u 一个/mq 重要/a 侧面/nd 来/vd 表现/v ，/w 让/p 人/n 耳目一新/i ，/w 这/r 是/vl 一/m 大/a 进步/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     可是/c ，/w 某些/r 电影/n 中/nd 对/p 恋爱/v 场面/n 的/u 陈旧/a 、/w 简单/a 乃至/c 庸俗/a 的/u 处理/v ，/w 已经/d 引起/v 了/u 观众/n 的/u 不满/a 和/c 反感/a 。/w 
		
			
                                        360
                                     特别/d 在/p 目前/nt 的/u 电影/n 创作/v 中/nd ，/w 竟/d 出现/v 了/u 一/m 种/q 不顾/v 内容/n 需要/v 与/c 否/d ，/w 不顾/v 人物/n 、/w 环境/n 的/u 真实/a 与/c 否/d ，/w 都/d 大量/a 穿插/v 恋爱/v 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     如/v 《/w 三/m 个/q 失踪/v 的/u 人/n 》/w ，/w 反映/v 的/u 是/vl 国民党/ni 反动/a 军队/n 侵占/v 延安/ns 前/nd ，/w 我军/n 担任/v 掩护/v 任务/n 的/u 某/r 排/n 里/nd 的/u 三/m 个/q 战士/n 掉队/v ，/w 克服/v 种/q 种/q 困难/n 冲出/v 重围/n 胜利/v 归队/v 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     当时/nt ，/w 这/r 三/m 个/q 战士/n 的/u 处境/n 是/vl 十分/d 险恶/a 的/u ，/w 随时/d 都/d 有/v 生命/n 危险/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     当然/d ，/w 我们/r 也/d 并不/d 认为/v 在/p 这/r 种/q 情境/n 中/nd ，/w 青年/n 男女/n 战士/n 的/u 心中/nl 就/d 绝不/d 可能/vu 有/v 爱情/n 的/u 闪念/v ，/w 但/c 应当/vu 表现/v 出/vd 它/r 的/u 合理性/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     女/f 护士/n 佟秀华/nh 背着/v 负伤/v 的/u 排长/n 焦金虎/nh 藏到/v 树林/n 深处/n 的/u 一/m 所/q 炭/n 窑里/nl ，/w 然后/c 含情脉脉/i 地/u 唱起/v 情歌/n 《/w 麻菜花/nh 》/w 一/m 场/q 戏/n ，/w 给/p 人/n 的/u 感受/v 就/d 十分/d 虚假/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     在/p 《/w 白莲花/nh 》/w 中/nd ，/w 男女/n 主人公/n 肖烈/nh 和/c 白莲花/nh 的/u 爱情/n 占有/v 很/d 重/a 的/u 份量/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     象/p 这样/r 一/m 部/q 具有/v 传奇/n 色彩/n 的/u 故事/n ，/w 在/p 揭示/v 出/vd 他们/r 的/u 政治/n 关系/n 的/u 同时/n ，/w 以/p 爱情/n 的/u 发展/v 作为/v 副/a 线/n 是/vl 无可厚非/i 的/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     表现/v 好/a 了/u ，/w 也是/vl 有意义/v 的/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     影片/n 为了/p 使/v 他们/r 的/u 爱情/n 合理/a 发展/v ，/w 还/d 设计/v 了/u 一个/mq 可信/a 的/u 开端/n ，/w 让/p 他们/r 相互/d 被救/v ，/w 由/p 感激/v 、/w 钦佩/v 、/w 好感/n ，/w 转入/v 爱慕/v 、/w 定情/v 、/w 结合/v ，/w 这/r 种/q 意图/n 有/v 一定/d 可取/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     可是/c ，/w 总的来看/c ，/w 爱情/n 描写/v 占/v 了/u 很多/a 篇幅/n ，/w 对/p 刻画/v 人物/n 、/w 揭示/v 思想/n 、/w 深化/v 主题/n 都/d 没/d 起到/v 较/d 好/a 的/u 作用/n ；/w 相反/c ，/w 使/v 爱情/n 关系/n 的/u 描写/v ，/w 成为/v 一/m 种/q 追求/v 戏剧/n 效果/n 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     比如/c ，/w 为了/p 衬托/v 莲花/nhs 和/c 肖烈/nh 真挚/a 美好/a 的/u 爱情/n ，/w 穿插/v 了/u 她/r 被/p 敌特/n 柳飞/nh 欺骗/v 结婚/v 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     这个/r 穿插/v 是/vl 颇不/d 成功/a ，/w 极为/d 漫画/n 化/k 的/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     而且/c 竟/d 被/p 莲花/nhs 轻易/d 发觉/v ，/w 亲手/d 结果/v 了/u 他/r 的/u 性命/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     不错/a ，/w 莲花/nhs 和/c 柳飞/nh 之间/nd 还/d 说不上/v 有/v 什么/r 真正/a 的/u 爱情/n ，/w 可是/c ，/w 这/r 种/q 描写/v 既是/c 对/p 敌特/n 的/u 简单化/v 处理/v ，/w 也/d 无助于/v 展现/v 莲花/nhs 对/p 爱情/n 的/u 可贵/a 品质/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     正/d 由于/c 影片/n 穿插/v 了/u 莲花/nhs 和/c 柳飞/nh 的/u 婚姻/n 关系/n ，/w 莲花/nhs 还/d 亲自/d 向/p 柳飞/nh 强调/v 对/p 爱情/n 要/vu 忠贞不渝/i ，/w 恰恰/d 在/p 这时/r ，/w 将/p 肖烈/nh 戏剧性/n 地/u 引入/v 到/v 莲花/nhs 和/c 柳飞/nh 的/u 婚礼/n 中/nd 来/vd ，/w 并/c 使/v 他/r 连/d 闯/v 三/m 关/n ，/w 英武/a 过人/v ，/w 使/v 莲花/nhs 对/p 他/r 一见倾心/i ，/w 流露/v 爱意/n ；/w 使/v 人/n 感到/v 它/r 恰恰/d 反映/v 了/u 莲花/nhs 在/p 爱情/n 上/nd 的/u 失/v 慎/v 和/c 轻率/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     影片/n 还/d 突出/a 渲染/v 了/u 这/r 一/m 细节/n ：/w 莲花/nhs 含情脉脉/i 地/u 将/p 自备/v 手枪/n 作为/v 信物/n 送给/v 肖烈/nh 。/w 
		
			
                                        376
                                     这/r 就/d 很/d 不合情理/i 。/w 
		
			
                                        377
                                     后来/nt 的/u 发展/v 就/d 更/d 不合情理/i 。/w 
		
			
                                        378
                                     ，/w 使/v 人/n 感到/v 似乎/d 是/vl 借/v 此/r 壮大/v 自己/r 的/u 势力/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     既然/c 创作者/n 无意/v 将/p 白莲花/nh 刻画/v 成/v 一个/mq 举止/n 轻浮/a 的/u 人物/n ，/w 那么/r 这些/r 描写/v 就/d 不是/vl 很/d 准确/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     海瑞/nh ，/w 人称/v &quot;/w 南/nd 包公/nh &quot;/w ，/w 与/p &quot;/w 北/nd 包公/nh &quot;/w 包拯/nh 一样/a ，/w 作为/v 清官/n 的/u 形象/n 留/v 在/p 人民/n 的/u 记忆/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        381
                                     特别/d 是/vl 《/w 海瑞/nh 罢官/v 》/w 引起/v 轩然大波/i 后/nd ，/w 海瑞/nh 更是/vl 家喻户晓/i ，/w 妇幼/n 皆知/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 海瑞/nh 活/v 着/u 的/u 时候/n ，/w 他/r 的/u 种/q 种/q 故事/n 已/d 传遍/v 朝野/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     他/r 去世/v 不久/nt ，/w 就/d 出现/v 了/u 李春芳/nh 编/v 的/u 七十一/m 回/q 本/n 《/w 海忠介公居官公案/n 》/w ，/w 这/r 部/q 公案/n 小说/n 记载/v 了/u 海瑞/nh 处理/v 的/u 七十一/m 个/q 案件/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     后来/nt ，/w 又/d 出现/v 了/u 李春芳/nh 编/v 的/u 六十/m 回/q 本/n 《/w 海/nhf 公/n 大红/a 袍/n 全传/n 》/w ，/w 从/p 海瑞/nh 的/u 出生/v 写起/v ，/w 一直/d 写到/v 他/r 去世/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     在/p 舞台/n 上/nd ，/w &quot;/w 海瑞/nhf 戏/n &quot;/w 是/vl 从/p 清代/nt 开始/v 的/u ，/w 从/p 朱皬/nh 写/v 的/u 传奇/n 《/w 朝阳凤/n 》/w 算起/v 到/v 一九五九/m 年/nt 的/u 《/w 海瑞/nh 上疏/v 》/w 为止/v ，/w 有关/v 写/v 海瑞/nh 的/u 剧目/n 共有/v 二十二/m 个/q 。/w 
		
			
                                        386
                                     还/d 不/d 包括/v 由/p 它/r 派生/v 出来/vd 的/u 其他/r 剧目/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     如/v 《/w 十/m 美/a 图/n 》/w ，/w 派生/v 了/u 楔子/n 戏/n 、/w 锡剧/n 等/u 的/u 《/w 盘夫索夫/n 》/w ，/w 川剧/n 、/w 滇剧/n 、/w 徽剧/n 、/w 秦腔/n 、/w 越剧/n 、/w 评剧/n 的/u 《/w 闹/v 严府/ns 》/w ，/w 湘剧/n 的/u 《/w 红梅阁/ns 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     一/m 是/vl 写/v 海瑞/nh 为民请命/i ，/w 直接/a 与/p 封建/n 最高/a 统治者/n 皇帝/n 抗争/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     如/v 传奇/n 《/w 海瑞/nh 市/n 棺/n 》/w ，/w 故事/n 是/vl ：/w 他/r 给/p 嘉靖帝/nh 上疏/v ，/w 批评/v 皇帝/n 迷信/v 道教/n ，/w 不理/v 朝政/n ，/w 致使/v 奸臣/n 当道/v ，/w 政治/n 腐败/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 要求/v 皇帝/n 不再/d 迷信/v ，/w 重振/v 朝纲/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 知道/v ：/w 此/r 疏/n 上去/v ，/w 一定/d 会/vu 触怒/v 皇帝/n ，/w 甚至/d 会/vu 遭/v 杀身之祸/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     所以/c ，/w 他/r 上疏/v 前/nd ，/w 先/d 去/v 买/v 了/u 一口/mq 棺材/n ，/w 和/p 妻/n 诀别/v 后/nd ，/w 再/d 把/p 奏本/n 送/v 上去/vd 。/w 
		
			
                                        393
                                     嘉靖/nh 看/v 了/u 此/r 疏/n ，/w 果然/d 大怒/v ，/w 要/vu 杀/v 他/r 。/w 
		
			
                                        394
                                     但/c 他/r 知道/v 海瑞/nh 在/p 上疏/v 前/nd 棺材/n 也/d 买/v 好/a 了/u ，/w 说明/v 他/r 已/d 有/v 死/v 谏/v 的/u 决心/n ，/w 就/d 没有/d 杀/v 他/r 。/w 
		
			
                                        395
                                     这/r 段/q 故事/n ，/w 《/w 明/nt 史/n 》/w 海瑞/nh 的/u 本传/n 中/nd 有/v 记载/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     一九五九/m 年/nt ，/w 上海京剧院/ni 集体/n 编剧/n 、/w 许恩言/nh 执笔/v 的/u 京剧/n 《/w 海瑞/nh 上疏/v 》/w ，/w 就是/vl 以/p 这个/r 传奇/n 为/vl 蓝本/n ，/w 并/c 加以/v 充实/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     增加/v 的/u 情节/n 有/v ：/w 海瑞/nh 在/p 上疏/v 前/nd ，/w 先/d 向/p 首辅/n 徐阶/nh 进言/v ，/w 但/c 徐阶/nh 胆小/a 怕/v 死/v ，/w 为/p 保/v 官职/n ，/w 敷衍了事/i ，/w 海瑞/nh 才/d 决意/d 上疏/v 进谏/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     嘉靖帝/nh 阅/v 疏/n 后/nd 大怒/v ，/w 下/v 瑞/nhs 于/p 狱/n ，/w 将/d 处/v 极刑/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     后/nd 嘉靖帝/nh 误/v 服/v 丹/a 药/n 暴/a 卒/n ，/w 太子/n 隆庆/nh 即位/v ，/w 为/p 挽救/v 民心/n ，/w 赦免/v 了/u 海瑞/nh 。/w 
		
			
                                        400
                                     这些/r 故事/n 基本上/d 有/v 历史/n 依据/n ，/w 但/c 也/d 作/v 了/u 一些/m 艺术/n 加工/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     二/m 是/vl 写/v 海瑞/nh 不畏/v 权势/n ，/w 和/p 奸臣/n 、/w 贪官/n 作斗争/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     这/r 一/m 类/n 戏/n ，/w 剧目/n 最多/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     如/v 写/v 和/p 定国公/n 张志伯/nh 的/u 贪赃枉法/i 作斗争/v 的/u 《/w 海瑞/nh 算/v 粮/n 》/w 、/w 《/w 海瑞/nh 闹/v 淳安/ns 》/w 、/w 《/w 算/v 粮/n 打/v 差/n 》/w 、/w 《/w 海瑞/nh 背/v 纤/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     故事/n 梗概/n 是/vl ：/w 海瑞/nh 授职/v 浙江淳安/ns 知县/n ，/w 当时/nt 定国公/n 张志伯/nh 奉旨/v 巡察/v 各/r 省/n 钱粮/n ，/w 一路/n 敲诈勒索/i 搜刮/v 民财/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     山东历城/ns 知县/n 薛孔勤/nh 为/vl 官/n 清正/a ，/w 无礼/a 可/vu 送/v ，/w 竟/d 被/p 他/r 枉/a 杀/v ，/w 闹/v 得/u 沿途/n 州县/n 无不/d 惊慌/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     行至/v 淳安/ns ，/w 派/v 差/n 牌/n 官/n 胡英/nh 责令/v 迎接/v ，/w 并/c 狐假虎威/i ，/w 藐视/v 公堂/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     海瑞/nh 杖责/v 胡英/nh ，/w 拒/v 不/d 送/v 贿/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     他/r 同时/n 差人/v 查明/v 了/u 张志伯/nh 勒索/v 真情/n ，/w 据/p 理/n 抗争/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     张志伯/nh 在/p 淳安/ns 清查/v 粮/n 钱/n 一无/v 差错/n ，/w 又/d 怕/v 海瑞/nh 告发/v ，/w 只得/vu 勿/d 勿/d 离去/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     这个/r 故事/n ，/w 历史上/n 是/vl 没有/v 的/u ，/w 张志伯/nh 没有/d 奉旨/v 巡视/v 过/u 粮/n 钱/n ，/w 海瑞/nh 也/d 没有/v 和/p 张志伯/nh 斗争/v 过/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     剧作者/n 是/vl 根据/p 《/w 海/nhf 公/n 大红/a 袍/n 全传/n 》/w 中/nd 的/u 第/h 十八/m 、/w 十九/m 回/q 改编/v 的/u ，/w 把/p 海瑞/nh 与/p 严/a 党/n 鄢懋卿/nh 斗争/v 的/u 故事/n 作/v 了/u &quot;/w 移植/v &quot;/w 和/c 加工/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     还有/v 写/v 和/p 权臣/n 张居正/nh 作斗争/v 的/u 《/w 朝阳凤/n 》/w ，/w 和/p 贺/nhf 总兵/n 作斗争/v 的/u 《/w 生死/n 牌/n 》/w ，/w 和/p 贪赃/v 县令/n 作斗争/v 的/u 《/w 海瑞/nh 点/v 炮/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     三/m 是/vl 神话/n 戏/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 类/n 剧目/n 只/d 一个/mq ，/w 即/v 京剧/n 《/w 朝金顶/n 》/w （/w 又名/v 《/w 金顶山/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     故事/n 是/vl ：/w 漕河/n 黑鱼/n 精/n 兴/v 妖/n 作/v 浪/n ，/w 漕运/v 受阻/v ；/w 海瑞/nh 巡察/v 到/v 此/r ，/w 了解/v 这个/r 情况/n 后/nd ，/w 就/d 到/v 金顶山/ns 上/ns 的/u 关帝庙/n 去/v 祈祷/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     关公/nh 命/v 周仓/nh 前往/v 降妖/v ，/w 将/p 鱼/n 精/n 擒住/v ，/w 从此/d 行旅/n 得/v 安/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     这/r 是/vl 一/m 出/q 以/p 武旦/n 为主/v 的/u 武打/n 戏/n ，/w 海瑞/nh 不过/d 是/vl 陪衬/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     汉剧/n 、/w 河北梆子/n 等/u 均/d 有/v 这个/r 剧目/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     这些/r &quot;/w 海瑞/nh 戏/n &quot;/w 从/p 各个/r 侧面/nd 、/w 不同/a 角度/n ，/w 塑造/v 了/u 一个/mq 刚正不阿/i 、/w 敢于/vu 对/p 当时/nt 社会/n 若干/m 腐败现象/n 作/v 揭露/v ，/w 敢于/vu 和/p 权贵/n 甚至/d 皇帝/n 作/v 抗争/v 的/u 直/a 臣/n 清官/n 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     剧中/nl 故事/n 除/p 少数/n 是/vl 以/p 真实/a 的/u 历史/n 为/vl 依据/n 外/nd ，/w 大部分/n 取材/v 于/p 小说/n 、/w 弹词/n 、/w 民间/n 传说/n ，/w 进行/v 了/u 艺术/n 加工/v 的/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     如/v 著名/a 的/u 《/w 海瑞/nh 罢官/v 》/w ，/w 除/p 海瑞/nh 巡抚/n 苏州/ns 时/nt 和/c 乡/n 官/n 作过/v 斗争/n 这/r 一/m 历史/n 背景/n 是/vl 真实/a 的/u 外/nd ，/w 主要/a 的/u 故事/n 情节/n 是/vl 虚构/v 的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     观剧/v 的/u 那天/r 正值/v 盛夏/nt ，/w 但是/c 一/d 进入/v 剧场/n 后/nd 便/d 觉/v 凉风/n 习习/a ，/w 空气/n 清新/a ，/w 我/r 一面/d 欣赏/v 着/u 序曲/n 的/u 优美/a 音乐/n ，/w 一面/d 环顾/v 灯光/n 尚未/d 熄/v 尽/v 的/u 观众/n 厅/n ，/w 只见/v 金/a 、/w 白/a 两/m 色/n 的/u 装修/v 、/w 古色古香/i 的/u 帷幔/n 、/w 维多利亚/ns 式/k 的/u 拱顶/n 、/w 天鹅绒/n 的/u 座椅/n ，/w 十分/d 清雅/a 宜人/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     虽/c 是/vl 小镇/n 上/nd 的/u 剧场/n ，/w 观众/n 的/u 服饰/n 比较/d 随便/a ，/w 但是/c 秩序井然/i 、/w 悄然无声/i ，/w 只有/c 舞台/n 上演/v 到/v 精彩/a 处/n 时/nt 才/d 爆发/v 出/vd 热烈/a 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     由于/c 剧场/n 既/d 小/a 、/w 建筑/n 的/u 自然/a 音响/n 又/d 好/a ，/w 因此/c 不用/d 任何/r 扩音/v 设备/n 便/d 能/vu 让/p 观众/n 将/p 台词/n 、/w 歌唱/v 听得/v 丝/n 丝/n 入耳/a 十分/d 真切/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     剧终/v 散场/v 时/nt ，/w 主人/n 带/v 我/r 去/v 和/p 剧院/n 的/u 副/h 院长/n 苏&#183;弗罗斯特/nh 女士/n 见面/v ，/w 握手/v 寒暄/v 后/nd ，/w 我/r 对/p 她/r 说/v 格什温/nh 是/vl 我/r 最/d 喜欢/v 的/u 美国/ns 作曲家/n 之一/m ─/w ─/w 这/r 并非/d 客套/v ，/w 而是/vl 真心话/n ─/w ─/w 早在/v ４０/m 年/nt 前/nd 就/d 开始/v 领略/v 他/r 的/u 美妙/a 音乐/n 了/u ，/w 她/r 听/v 了/u 面露/v 惊奇/a 之/u 色/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     的确/d ，/w 一般/a 外国/n 友人/n ，/w 即使是/c 文艺界/n 的/u 有识之士/n ，/w 对于/p 中国/ns 知识分子/n 对/p 世界/n 文化/n 了解/v 的/u 广度/n 和/c 深度/n 是/vl 十分/d 估计/v 不足/a 的/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     反之/c ，/w 除了/p 少数/n 的/u 汉学家/n 之外/nd ，/w 国外/nl 知识分子/n 对/p 中国/ns 的/u 文化/n 却/d 知之甚少/i 甚至/d 十分/d 无知/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     例如/v ，/w 在/p 中国/ns ，/w 许多/a 业余/n 的/u 文学/n 、/w 戏剧/n 爱好者/n 都/d 知道/v 美国/ns 的/u 剧作家/n 尤金&#183;奥尼尔/nh 和/c 阿瑟&#183;密勒/nh ，/w 而/c 美国/ns 的/u 戏剧/n 专家/n 也/d 竟/d 有/v 不/d 知道/v 中国/ns 的/u 曹禺/nh 和/c 老舍/nh 等/u 人/n 名字/n 的/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     弗罗斯特/nh 女士/n 和/p 我/r 约好/v ，/w 过/v 些/q 时/nt 再/d 去/v 她们/r 剧院/n 谈/v 谈/v 、/w 看/v 看/v 排练/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     今天/nt 我/r 仔细/a 回味/v 这/r 一晚/nt 的/u 艺术/n 享受/v 是/vl 可观/a 的/u ，/w 它/r 不仅/c 以/p 喜剧/n 的/u 情节/n 、/w 轻松/a 美妙/a 的/u 歌舞/n 使/v 我/r 倾倒/v ，/w 而/c 甚至/d 剧中/nl 配角/n 自/r 弹/v ，/w 尤克里利/nh 演唱/v 的/u &quot;/w 小/a 小/a 爵士/n 鸟/n 儿/k &quot;/w 、/w 集/v 歌/n 、/w 舞/n 、/w 口技/n 、/w 杂技/n 于/p 一身/n ，/w 也/d 令/v 人/n 叹为观止/i 。/w 
		
			
                                        431
                                     更/d 重要/a 的/u 是/vl 它/r 使/v 我/r 认识/v 到了/v 美国/ns 早期/nt 音乐/n 剧/n 的/u 特点/n ：/w ─/w ─/w 它/r 比/p 标志/v 音乐/n 剧/n 成熟/a 的/u 里程碑/n 《/w 水/n 上/nd 舞台/n 》/w （/w １９２７/m ）/w 要/vu 早/a ３/m 年/nt ─/w ─/w 从/p 比较/d 偏重/v 娱乐性/n ，/w 到/v 今天/nt 它们/r 的/u 思想/n 内容/n 更加/d 深刻/a 、/w 规模/n 更加/d 宏伟/a 、/w 艺术/n 手法/n 更加/d 成熟/a 多样/a 的/u 发展/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     像/v 后来/nt 我/r 在/p 纽约/ns 看到/v 的/u 《/w 悲惨/a 世界/n 》/w ，/w 竟/d 像/v 一/m 出/q 悲壮/a 的/u 史诗/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     另/r 一/m 部/q 自/p 马克&#183;吐温/nh 的/u 《/w 哈克贝里&#183;芬/nh 历险/v 记/n 》/w 改编/v 的/u 《/w 大河/n 》/w ，/w 则/c 在/p 思想上/nl 突出/v 了/u 对/p 奴役/v 黑人/n 的/u 制度/n 的/u 批判/v ，/w 艺术/n 上/nd 又/d 好像/d 一/m 首/q 充满/v 乡土气息/n 的/u 田园诗/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     尽管/c 如此/r ，/w 回过头/v 来/u 再/d 欣赏/v 一下/mq ２０/m 年代/nt 的/u 优秀/a 音乐/n 剧/n 作品/n ，/w 仍/d 不失为/v 一/m 种/q 美好/a 的/u 体验/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     到了/v ８/m 月/nt 中旬/nt ，/w 当/p 我/r 继续/v 参加/v 尤金&#183;奥尼尔中心/ni 的/u 歌剧/n 、/w 音乐/n 剧/n 研讨会/n 的/u 时候/n ，/w 一天/nt 主人/n 安排/v 我/r 再/d 访/v 古德斯庇得/ni 。/w 
		
			
                                        436
                                     原/d 打算/v 先/d 参观/v 排练/v 、/w 交谈/v ，/w 然后/c 再/d 去/v 切斯特/ns 看/v 一/m 部/q 去年/nt 新/a 创作/v 的/u 描写/v 黑人/n 生活/n 的/u 音乐/n 剧/n 《/w 阿比西妮亚/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        437
                                     但/c 不幸/a 的/u 是/vl ，/w 车子/n 走到/v 半途/n 出/v 了/u 毛病/n ，/w 待/v 中心/n 另/r 派/v 的/u 一/m 辆/q 车/n 来/v 公路/n 边/nd 接应/v 时/nt ，/w 时间/n 已经/d 太/d 迟/a ，/w 只好/d 直接/a 赶到/v 切斯特/ns ，/w 匆匆/a 吃/v 了/u 点/q 东西/n 赶到/v 剧场/n 时/nt ，/w 距/v 开演/v 只有/d ３/m 分钟/q 了/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     诺尔玛&#183;泰莉斯剧院/ni 是/vl 由/p 一/m 座/q 旧/a 的/u 工厂/n 厂房/n 改建/v 的/u ，/w 外观/n 远/a 没有/v 古德斯庇得/ns 漂亮/a ，/w 但是/c 内部/nd 的/u 装修/v 同样/a 清雅/a 宜人/a ，/w 只是/d 比古德斯庇得/ni 更加/d 朴拙/a ，/w 座位/n 也/d 更/d 少/a 些/q ，/w 大约/d 只有/d ３００/m 多/m 。/w 
		
			
                                        439
                                     但是/c 场/n 内/nd 的/u 气氛/n 、/w 秩序/n 同样/a 良好/a ，/w 于是/c 我/r 静/a 下/nd 心/n 来/vd 尽情/d 地/u 欣赏/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        440
                                     故事/n 发生/v 在/p 上/nd 世纪/nt 南北战争/n 后/nd 黑奴/n 获得/v 解放/v 的/u 美国/ns 南方/nd 。/w 
		
			
                                        441
                                     阿比西妮亚/nh 是/vl 一个/mq 十三/m 、/w 四/m 岁/nt 的/u 农村/n 黑人/n 女孩/n ，/w 她/r 勤劳/a 、/w 善良/a 、/w 虔信/v 上帝/n ，/w 而且/c 乐于/v 帮助/v 不幸/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     但/c 得/v 不到/v 答案/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     长辈/n 们/k 还/d 指责/v 她/r 不/d 应该/vu 怀疑/v 上帝/n 的/u 安排/v ，/w ─/w ─/w 即使/c 受罪/v 也是/vl 上帝/n 安排/v 的/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     全/a 剧/n 的/u 音乐/n 都/d 由/p 黑人/n 灵/a 歌/n 缀/v 成/v ，/w 演员/n 也/d 全都/d 是/vl 黑人/n ，/w 扮演/v 阿比西妮亚/nh 的/u 演员/n 据说/v 已/d 有/v ３０/m 岁/nt 了/u ，/w 但是/c 体型/n 、/w 声音/n 仍/d 完全/d 像/v 十三/m 、/w 四/m 岁/nt 的/u 女孩/n ，/w 可/vu 算是/vl 特型演员/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     全部/n 登场/v 的/u 演员/n 最多/a 时/nt 不过/d ２０/m 余/n 人/n ，/w 但是/c 个/q 个/q 声音/n 宏亮/a ，/w 合唱/v 时/nt 简直/d &quot;/w 震/v &quot;/w 了/u ，/w 这/r 当然/d 不是/vl 单纯/a 指/v 的/u 声音/n 之/u 宏亮/a ，/w 更/d 指/v 的/u 是/vl 他们/r 的/u 演唱/v 情真意切/i 震撼人心/i 。/w 
		
			
                                        446
                                     伴奏/v 的/u 乐器/n 非常/d 简单/a ：/w 一/m 架/q 钢琴/n 、/w 一套/mq 鼓/n 、/w 一/m 把/q 低音/n 提琴/n 而已/u ，/w 但是/c 音响/n 丰满/a 效果/n 多变/v ，/w 说明/v 作曲家/n 的/u 功力/n 不/d 浅/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     舞台/n 上/nd 不/d 像/v 《/w 姑娘/n ，/w 好自为之/i 》/w 那样/r 用/p 写实/v 的/u 布景/n 道具/n ，/w 而是/vl 用/v 了/u 大量/a 的/u 浅灰/a 色/n 不/d 上光/v 的/u 木板/n 、/w 木条/n 组成/v 了/u 地面/n ─/w ─/w 斜坡/n 、/w 台阶/n ，/w 几/m 张/q 条凳/n 、/w 桌子/n 也是/vl 浅灰/a 色/n 木板/n 组装/v 的/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     背景/n 用/p 天幕/n 幻灯/n 的/u 变化/v ─/w ─/w 晴朗/a 、/w 阴霾/n 、/w 雷雨/n 来/vd 配合/v 剧情/n 和/c 角色/n 心情/n 的/u 变化/v ，/w 效果/n 倒/d 也/d 新颖/a 。/w 
		
			
                                        449
                                     没想到/v 幕间/nl 休息/v 时/nt 在/p 这里/r 仍然/d 遇见/v 了/u 苏&#183;弗罗斯特/nh 女士/n ，/w 我/r 向/p 她/r 说明/v 未能/vu 践约/v 的/u 原因/n 并/c 致/v 歉意/n ，/w 由于/c 中心/n 事先/nt 已/d 将/p 汽车/n 半路/n 抛锚/v 的/u 情况/n 电话/n 告知/v 了/u 她/r ，/w 因此/c 她/r 便/d 也/d 向/p 我/r 表示/v &quot;/w 慰问/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        450
                                     由于/c 时间/n 迫/v 促/v 无法/d 多/a 谈/v ，/w 承/v 她/r 赠/v 我/r 一些/m 有关/v 剧院/n 的/u 历史资料/n 便/d 只好/d 说/v &quot;/w 后会有期/i &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
