
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     为了/p 控制/v 意大利/ns 南部/nd ，/w 撒丁王国/ns 的/u 军队/n 通过/p 教皇/n 国/n 抵达/v 那不勒斯/ns 。/w 
		
			
                                        2
                                     加里波第/nh 在/p 战场/n 上/nd 是/vl 一/m 位/q 勇敢/a 的/u 将领/n 、/w 足智多谋/i 的/u 统帅/n ，/w 但是/c 在/p 政治/n 舞台/n 上/nd ，/w 在/p 关键/n 时刻/nt ，/w 作为/v 资产阶级革命/n 家/k 的/u 软弱/a 性/k 就/d 暴露/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     他/r 不敢/v 发动/v 群众/n ，/w 在/p 那不勒斯/ns 成立/v 共和国/n ，/w 确立/v 民主/a 政权/n ，/w 而是/c 拱手/v 把/p 全部/n 权力/n 交给/v 了/u 撒丁王国/ns 国王/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     １８６１/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 第一/m 届/q 意大利/ns 议会/n 在/p 都灵/ns 开幕/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     ３/m 月/nt 间/nd 议会/n 宣布/v ，/w 撒丁王国/ns 和/c 新/a 并入/v 的/u 领土/n 成为/v 意大利/ns 王国/n ，/w 原/d 撒丁王国/ns 国王/n 伊曼纽尔/nh 二世/nt 为/vl 意大利/ns 王国/n 国王/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     １８５９/m 年/nt 以来/nt ，/w 人民/n 的/u 斗争/n 基本上/n 导致/v 了/u 意大利/ns 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     但是/c 威尼斯/ns 地区/n 还/d 在/p 奥地利/ns 的/u 统治/v 下/vd ，/w 教皇/n 由/p 法国/ns 支持/v 还/d 统治/v 着/u 罗马/ns 周围/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     １８６６/m 年/nt 和/c １８７０/m 年/nt ，/w 意大利/ns 借/v 普/j 奥/j 战争/n 和/c 普法/j 战争/n 时机/n ，/w 取得/v 上述/r 地区/n ，/w 最终/d 完成/v 了/u 统一/v 的/u 大业/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     １８４８/m 年/nt 革命/v 失败/v 后/nd ，/w 欧洲/ns 又/d 出现/v 了/u 反动/a 政治/n 局面/n ，/w 成千成万/i 的/u 工人/n 和/c 革命/v 者/k 遭受/v 迫害/v ，/w 共产主义者/n 同盟/n 解散/v 了/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     五/m 六/m 十/m 年代/nt ，/w 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 为了/p 迎接/v 新/a 的/u 革命/v 高潮/n ，/w 积极/a 进行/v 了/u 准备/v 工作/n ，/w 重建/v 国际/n 工人/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     １８５７/m 年/nt 发生/v 了/u 一/m 次/q 世界性/n 的/u 资本主义/n 经济危机/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     那/r 次/q 危机/n 首先/c 发生/v 在/p 美国/ns ，/w 然后/c 蔓延/v 到/v 英国/ns 和/c 欧洲/ns 大陆/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     在/p 美国/ns ，/w １８５７/m 年/nt 就/d 有/v ４/m 千/m 家/q 企业/n 破产/v ，/w 工业生产/n 部门/n 各/r 有/v 不同/a 的/u 下降/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     危机/n 引起/v 了/u 资本主义社会/n 各种/r 矛盾/n 的/u 空前/d 激化/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     ６０/m 年代/nt 初/a ，/w 英/j 、/w 法/j 、/w 德/j 等/u 国家/n 的/u 工人运动/n 不断/d 高涨/a ，/w 加强/v 无产阶级/n 国际/n 团结/a 的/u 要求/n 十分/d 强烈/a 。/w 
		
			
                                        16
                                     １８６２/m 年/nt ，/w 伦敦/ns 举行/v 国际/n 博览会/n ，/w ３００/m 多/m 名/n 法国/ns 工人/n 和/c ２０/m 多/m 名/n 德国/ns 工人/n 前去/v 参观/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     他们/r 会见/v 英国/ns 工人/n ，/w 讨论/v 了/u 工人阶级/n 状况/n ，/w 表达/v 了/u 国际/n 工人阶级/n 必须/d 联合/v 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     １８６３/m 年/nt 波兰/ns 人民/n 举行/v 了/u 反对/v 沙皇俄国/ns 统治/v 的/u 民族/n 起义/v ，/w 得到/v 了/u 欧洲/ns 工人/n 的/u 热烈/a 声援/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     １８６４/m 年/nt ９/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 英/j 、/w 法/j 、/w 德/j 、/w 意/j 、/w 波兰/ns 等/u 国/n 的/u 工人/n 在/p 伦敦/ns 圣马丁堂/ns 集会/v ，/w 声援/v １８６３/m 年/nt 波兰/ns 起义/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     这次/r 大会/n 赞同/v 法国/ns 工人/n 主张/n 促成/v 国际/n 工人/n 团结/v 的/u 建议/v ，/w 决定/v 成立/v 国际/n 工人/n 组织/n ，/w 又/d 选出/v 英/j 、/w 法/j 、/w 德/j 、/w 意/j 等/u 国/n 的/u 工人/n 代表/n 组成/v 领导/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     马克思/nh 由于/c 在/p 工人/n 群众/n 中/nd 享有/v 崇高/a 的/u 威望/n ，/w 被/p 选进/v 了/u 协会/n 的/u 领导/n 机构/n ，/w 并/c 受/v 委托/v 起草/v 协会/n 的/u 成立/v 宣言/n 和/c 临时/d 章程/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     １０/m 月/nt 间/nd ，/w 这个/r 组织/n 定名/v 为/vl “/w 国际/n 工人/n 协会/n ”/w ，/w 历史/n 上/nd 又/d 称/v 第一/m 国际/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     《/w 成立/v 宣言/n 》/w 以/p 大量/a 材料/n 说明/v ，/w 资本主义/n 的/u “/w 繁荣/a ”/w ，/w 社会/n 财富/n 的/u 增长/v ，/w 只/d 会/vu 使/v 有产/v 阶级/n 的/u 财富/n 和/c 实力/n 增长/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     无论/c 是/vl 生产/v 技术/n 的/u 发展/v 、/w 交通工具/n 的/u 改进/v ，/w 以及/c 市场/n 的/u 扩大/v 等等/u ，/w 都/d 不能/v 消除/v 劳动/v 群众/n 的/u 贫困/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     土地/n 巨头/n 和/c 资本/n 巨头/n 为了/p 维护/v 他们/r 的/u 经济/n 利益/n ，/w 决不/d 会/vu 放弃/v 他们/r 的/u 政治/n 统治/v ，/w “/w 所以/c ，/w 夺取/v 政权/n 已/d 成为/v 工人阶级/n 的/u 伟大/a 使命/n ”/w 。/w 
		
			
                                        26
                                     《/w 宣言/n 》/w 强调/v 指出/v ，/w 过去/nt 的/u 经验/n 证明/n ，/w 不可忽视/i 各国/n 工人/n 间/nd 的/u 团结/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     的/u 战斗/v 号召/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     《/w 临时/d 章程/n 》/w 规定/v 了/u 工人阶级/n 的/u 战斗/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     《/w 章程/n 》/w 指出/v ：/w “/w 工人阶级/n 的/u 解放/v 应该/vu 由/p 工人阶级/n 自己/r 去/vd 争取/v ”/w ，/w 而/c 工人/n 的/u 经济/n 解放/v 则/c 必须/d 通过/p 政治/n 斗争/n 来/vd 实现/v ；/w 工人/n 阶级/n 的/u 最终/d 目的/n 是/vl “/w 消灭/v 任何/r 阶级/n 统治/v ”/w 。/w 
		
			
                                        30
                                     《/w 章程/n 》/w 规定/v 了/u 民主集中制/n 的/u 组织/n 原则/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     国际/n 的/u 基层/n 组织/n 是/vl 支部/n ，/w 最/d 高/a 权力/n 机构/n 是/vl 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     在/p 国际/n 的/u 各级/n 会议/n 上/nd ，/w 可以/vu 自由/a 讨论/v 一切/r 问题/n ，/w 但/c 一经/d 作出/v 决定/v ，/w 必须/d 严格/a 执行/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     马克思/nh 直接/a 领导/v 了/u 第一/m 国际/n 的/u 活动/v ，/w 亲自/d 制定/v 了/u 国际/n 的/u 重要/a 文件/n ，/w 是/vl 第一/m 国际/n 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     国际/n 工人/n 协会/n 是/vl 国际/n 工人运动/n 同/c 马克思主义/n 相/d 结合/v 的/u 产物/n ，/w 它/r 的/u 成立/v 标志/v 着/u 国际/n 工人运动/n 进入/v 了/u 一/m 个/q 崭新/a 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     第一/m 国际/n 在/p 马克思/nh 的/u 领导/v 下/vd ，/w 进行/v 了/u 大量/a 组织/n 工作/n 来/vd 联合/v 各国/n 无产阶级/n 力量/n ，/w 积极/a 在/p 各国/n 建立/v “/w 国际/n ”/w 的/u 支部/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     １８６６/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 各国/n 已经/d 建立/v 了/u ２０/m 多/m 个/q 支部/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     同时/c ，/w 它/r 又/d 积极/a 支持/v 各国/n 工人/n 的/u 罢工/v 斗争/n ，/w 注意/v 提高/v 他们/r 的/u 觉悟/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     由于/c 国际/n 的/u 支持/v ，/w １８６６/m 年/nt 英国/ns 裁缝/n 工人/n 大/a 罢工/v ，/w １８６７/m 年/nt 巴黎/ns 铜/f 业/n 工人/n 大/a 罢工/v ，/w １８６８/m 年/nt 日内瓦/ns 建筑/n 工人/n 大/a 罢工/v 都/d 相继/d 取得/v 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     第一/m 国际/n 在/p 各国/n 工人/n 中/nd 享有/v 越来越/d 高/a 的/u 威信/n ，/w 在/p 组织/n 上/nd 也/d 不断/d 发展/v 壮大/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     第一/m 国际/n 的/u 这些/r 成就/n 是/vl 在/p 反对/v 国际/n 内部/nd 的/u 机会主义/n 的/u 斗争/n 中/nd 取得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     在/p 第一/m 国际/n 活动/v 前期/nt ，/w 主要/a 进行/v 了/u 反对/v 蒲鲁东主义/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     蒲鲁东/nh 在/p 一些/m 小生产/n 占/v 优势/n 的/u 国家/n 法国/ns 、/w 比利时/ns 、/w 瑞士/ns 、/w 意大利/ns 、/w 西班牙/ns 拥有/v 一/m 批/q 信徒/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     １８６５/m 年/nt ，/w 蒲鲁东/nh 死后/nt ，/w 他/r 的/u 信徒/n 在/p “/w 国际/n ”/w 里/nd 坚持/v 蒲鲁东/nh 的/u 观点/n ，/w 妄图/v 用/v 他/r 的/u 观点/n 来/vd 改造/v 国际/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     １８６６/m 年/nt ，/w 国际/n 的/u 第一/m 次/q 代表大会/n 在/p 日内瓦/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     蒲鲁东主义/n 者/k 在/p 所有/a 问题/n 上/nd 都/v 提出/v 了/u 他们/r 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     他们/r 反对/v 政治/n 斗争/n ，/w 反对/v 罢工/v ，/w 反对/v 组织/v 工会/j ，/w 硬说/v 组织/v 合作社/n 和/c 交换/v 银行/n 是/vl 无产阶级/n 解放/v 的/u 根本/a 途径/n ，/w 大会/n 驳斥/v 了/u 蒲鲁东/nh 主义/n 者/k 的/u 错误/n 观/v 点/n ，/w 通过/v 了/u 一系列/a 合乎/v 马克思主义/n 观点/n 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     决议/n 指出/v ：/w 工人/n 必须/d 参加/v 政治/n 斗争/n ，/w 工会/j 应该/vu 成为/v 工人阶级/n 进行/v 政治/n 斗争/n 和/c 经济/n 斗争/n 的/u 有力/a 工具/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     决议/n 肯定/v 了/u 合作社/n 的/u 作用/n ，/w 同时/v 指出/v ，/w 合作社/n 本身/n 不能/v 消灭/v 资本主义制度/n ，/w 相反/v ，/w 只有/c 在/p 无产阶级/n 夺取/v 政权/n 以后/nt ，/w 合作/v 制度/n 才能/c 得到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     蒲鲁东主义/n 者/k 在/p １８６７/m 年/nt 和/c １８６８/m 年/nt 第一/m 国际/n 的/u 洛桑/ns 大会/n 和/c 布鲁塞尔/ns 大会/n 上/nd 卷土重来/i ，/w 连续/a 发起/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     他们/r 公开/a 打出/v 了/u 维护/v 私有制/n 的/u 旗号/n ，/w 顽固/a 地/u 坚持/v 土地/n 个人/n 所有制/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 两/m 次/q 大会/n 上/nd ，/w 马克思主义者/n 都/d 对/p 此/r 进行/v 了/u 坚决/a 回击/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     布鲁塞尔/ns 大会/n 决议/n 明确/a 指出/v ：/w 矿山/n 、/w 土地/n 和/c 交通/v 手段/n 都/d 应/vu 归/p 社会/n 公有/f 。/w 
		
			
                                        53
                                     决议/n 击中/v 了/u 蒲鲁东主义/n 的/u 要害/n ，/w 引起/v 了/u 蒲鲁东主义/n 者/k 内部/nd 的/u 分化/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     以/p 瓦尔兰/nh 为/vl 代表/n 的/u 左派/n 断然/d 抛弃/v 了/u 错误/a 观点/n ，/w 向/p 马克思主义/n 靠拢/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     瓦尔兰本人/n 后来/nt 成为/v 巴黎公社/n 的/u 领导/n 成员/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     １８６９/m 年/nt ，/w 国际/n 的/u 第四/m 次/q 代表大会/n 在/p 巴/ 塞尔/ns 召开/v ，/w 开始/v 了/u 反对/v 巴枯宁主义/n 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     巴枯宁/nh 一伙/n 采用/v 伪造/v 代表/n 证/v 的/u 卑鄙/a 手段/n ，/w 把/p 大批/q 喽罗/n 塞进/v 大会/n ，/w 企图/v 控制/v 巴塞尔/ns 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     他们/r 在/p 大会/n 上/nd ，/w 胡说/v 继承权/n 是/vl 私有制/n 存在/v 的/u 基础/n ，/w 应/vu 把/p “/w 废除/v 继承权/n 作为/v 社会/n 革命/a 的/u 起点/n ”/w ，/w 并/c 要求/v 大会/n 通过/v 废除/v 继承权/n 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     大会/n 宣读/v 了/u 马克思/nh 代表/v 总/d 委员会/n 所/u 写/v 的/u 关于/p 废除/v 继承权/n 问题/n 的/u 报告/n ，/w 指出/v 继承权/n 不是/c 一/m 种/q 原因/n ，/w 而是/c 一/m 种/q 结果/n ，/w 是/vl 从/p 现存/v 社会/n 经济/n 组织/n 中/nd 得出/v 的/u 法律/n 结论/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     巴枯宁/nh 分子/n 的/u 主张/n 实质/n 上/nd 是/vl 引诱/v 工人阶级/n 舍本求末/i ，/w 不/d 去/vd 为/p 消灭/v 现存/v 社会/n 经济制度/n 而/c 斗争/v ，/w “/w 这/r 在/p 理论/n 上/nd 是/vl 错误/a 的/u ，/w 在/p 实践/n 上/nd 是/vl 反动/a 的/u ”/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     巴枯宁/nh 的/u 错误/n 论点/n 受到/v 了/u 批判/v ，/w 巴枯宁/nh 一伙/n 的/u 篡权/v 指望/n 也/d 落空/v 了/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     １８６７/m 年/nt ，/w 马克思/nh 的/u 《/w 资本论/n 》/w 第一/m 卷/q 出版/v 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     这/r 是/vl 马克思/nh 二十/m 年/nt 辛勤/a 研究/v 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     《/w 资本论/n 》/w 科学/a 地/u 阐明/v 了/u 剩余价值/n 学说/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     国际/n 布鲁塞尔/ns 代表大会/n 专门/a 通过/v 决议/n ，/w 为/p 《/w 资本论/n 》/w 第一/m 卷/q 的/u 出版/v 向/p 马克思/nh 致敬/v ，/w 并/c 号召/v 各国/n 工人/n 认真/a 学习/v 这/r 部/n 伟大/a 著作/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     到/v １８７０/m 年/nt ，/w 第一/m 国际/n 几乎/d 在/p 欧洲/ns 各国/n 都/d 建立/v 了/u 支部/n ，/w 团结/v 了/u 广大/a 的/u 工人/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     马克思主义/n 在/p 斗争/n 中/nd 显示/v 了/u 战无不胜/i 的/u 威力/n ，/w 在/p 群众/n 中/nd 日益/d 广泛/a 地/u 传播/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        68
                                     普法/j 战争/n 中/nd ，/w 法军/j 一再/d 失败/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     色当/ns 失守/v 的/u 消息/n 传到/v 巴黎/ns ，/w 人民/n 愤慨/a 到/v 极点/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     ９/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 巴黎/ns 爆发/v 了/u 革命/v ，/w 广大/a 工人/n 、/w 士兵/n 走上/v 街头/n ，/w 包围/v 王宫/n ，/w 冲进/v 议会/n 的/u 会议/n 厅/n ，/w 宣布/v 废除/v 帝制/n ，/w 成立/v 共和国/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     第二/m 帝国/n 就/d 象/v 纸/n 房子/n 一样/a 倒塌/v 下来/vd ，/w 法兰西/ns 第三/m 共和国/n 宣告/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     资产阶级/n 共和/n 派/n 乘机/v 窃取/v 了/u 政权/n ，/w 成立/v 了/u “/w 国防/n 政府/n ”/w ，/w 特罗胥/nh 将军/n 成为/v “/w 国防/n 政府/n ”/w 的/u 首脑/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     普/j 军/n 正/d 向/p 巴黎/ns 推进/v ，/w 大敌当前/i ，/w 巴黎/ns 人民/n 承认/v 了/u “/w 国防/n 政府/n ”/w 的/u 存在/n ，/w 把/p 组织/v 抵抗/v 的/u 希望/n 寄托/v 在/p 它/r 身上/nl 。/w 
		
			
                                        74
                                     巴黎/ns 工人/n 、/w 学生/n 和/c 小资产阶级/n 分子/n 武装/n 起来/vd ，/w 扩充/v 了/u 国民/n 自卫军/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     国民/n 自卫军/n 原来/d 以/p 资产阶级/n 分子/n 为/vl 主要/a 成分/n ，/w 扩充/v 以后/nt 成了/v 以/p 工人/n 为/vl 主/a 的/u 武装力量/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     ９/m 月/nt １９/m 日/nt ，/w 普/j 军/n 抵达/v 巴黎/ns ，/w 巴黎/ns 被/p 围/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     “/w 国防/n 政府/n ”/w 的/u 计划/n 就是/d 使/v 巴黎/ns 投降/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     １８７１/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 它/r 同/c 普/j 军/n 签订/v 巴黎/ns 投降/v 和/c 前线/n 停战/v 的/u 协定/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     按照/p 协定/n ，/w ２４/m 万/m 人/n 的/u 军队/n 作/v 了/u 普/j 军/n 的/u 俘虏/n ，/w 巴黎/ns 周围/nd 的/u 炮台/n 解除/v 了/u 武装/n ，/w 法国/ns 将/d 选举/v 议会/n ，/w 成立/v 政府/n 来/vd 签订/v 投降/v 条约/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     但是/c ，/w 巴黎/ns 的/u 国民/n 自卫军/n 还是/d 紧握/v 自己/r 的/u 武器/n ，/w 随时/d 准备/v 打击/v 入/vd 侵/v 的/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     １８７１/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 法国/ns 举行/v 选举/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p ６３０/m 名q当选/v 的/u 议员/n 里/nd ，/w 有/v ４３０/m 名/q 是/vl 贵族/n 和/c 保皇党/n 人/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     议会/n 批准/v 组成/v 的/u 政府/n 由/p 反动/a 的/u 资产阶级/n 政客/n 梯也尔/nh 领导/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     这/r 个/q 人/n 在/p “/w 七月/nt 王朝/n ”/w 作过/v 大臣/n 和/c 首相/n ，/w 残酷/a 镇压/v 过/v ３０/m 年代/nt 法国/ns 的/u 革命/a 起义/v ，/w 是/vl 工人阶级/n 和/c 社会主义/n 的/u 死敌/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     梯也尔/nh 欧府/n 一方面/c 坚持/v 卖国/v 立场/n ，/w 答应/v 对/p 普鲁土/ns 赔款/v ５０/m 亿/m 法郎/q ，/w 割让/v 阿尔萨斯/ns 和/c 洛林/ns 。/w 
		
			
                                        86
                                     另一方面/c ，/w 它/r 要/v 消除/v 人民/n 的/u 力量/n ，/w 首先/c 是/vl 解除/v 巴黎/ns 国民/n 自卫军/n 的/u 武装/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     ３/m 月/nt １８/m 日/nt 清晨/nt ３/m 点钟/nt ，/w 反动/a 政府/n 的/u 军队/n 偷袭/v 蒙马特尔/ns 高地/n 和/c 梭蒙/ns 高地/n 国民/n 自卫军/n 的/u 停/v 炮/n 场地/n ，/w 企图/v 以/p 突然/a 的/u 袭击/v ，/w 强制/v 解除/v 国民/n 自卫军/n 的/u 武装/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     拂晓/nt ，/w 两/m 个/q 高地/n 都/d 被/p 占领/v 了/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     政府军/n 在/p 蒙马特尔/ns 拖拽/v 大炮/n 时/nt ，/w 首先/c 被/p 当地/n 妇女/n 发现/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     巴黎/ns 顿时/d 警钟长鸣/i ，/w 巴黎/ns 人民/n 纷纷/d 走上/v 街头/n ，/w 国民/n 自卫军/n 立即/d 拿起/v 武器/n 奔向/v 停/v 炮/n 场/q 阻击/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     妇女/n 和/c 儿童/n 围/v 着/u 反动/a 政府/n 的/u 军队/n 开展/v 宣传/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     政府/n 军队/n 军心/n 涣散/a ，/w 士兵/n 拒绝/v 执行/v 军官/n 发出/v 的/u 向/p 人民/n 开枪/v 的/u 命令/n ，/w 并且/c 开始/v 同/c 人民/n 联欢/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     中午/nt ，/w 国民/n 自卫军/n 重新/d 占领/v 梭蒙/ns 高地/n 和/c 蒙马特尔/ns 高地/n ，/w 接着/v 在/p 市区/n 各地/n 展开/v 进攻/v ，/w 反动/a 军队/n 溃不成军/i 。/w 
		
			
                                        94
                                     梯也尔/nh 见/v 大势已去/i ，/w 仓皇/a 逃出/v 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        95
                                     过去/nt 骑/v 在/p 人民/n 头上/nl 作威作福/i 的/u 高官/n 显贵/a 、/w 宪兵/n 、/w 军官/n 、/w 警察/n 都/d 跟在/v 他/r 后面/nd 逃往/v 凡尔赛/ns 。/w 
		
			
                                        96
                                     晚上/nt ，/w 国民/n 自卫军/n 占领/v 了/u 巴黎/ns 市政/n 厅/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     国民/n 自卫军/n 中央委员会/n 随即/d 迁到/v 那里/r 。/w 
		
			
                                        98
                                     其他/r 政府/n 机关/n 的/u 建筑/n 物/n 也/d 都/d 为/vl 国民/n 自卫军/n 所/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     红旗/n 在/p 巴黎/ns 上空/nl 飘扬/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     １８７１/m 年/nt ３/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 巴黎/ns 无产阶级/n 的/u 革命/v 取得/v 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     ３/m 月/nt １９/m 日/nt 早晨/nt ，/w 国民/n 自卫军/n 中央委员会/n 完全/a 掌握/v 了/u 巴黎/ns 的/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     巴黎公社/n 的/u 选举/v 定在/v ３/m 月/nt ２６/m 日/nt 进行/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     那/r 一/m 天/nt ，/w 人民群众/i 喜气洋洋/i ，/w 结队/v 参加/v 选举/v ，/w 选出/v 了/u ８６/m 名/q 公社/n 委员/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     “/w 其中/nd 大多数/m 自然/a 都/d 是/vl 工人/n ，/w 或者/c 是/vl 公认/v 的/u 工人/n 阶级/n 的/u 代表/n 。/w ”/w 
		
			
                                        105
                                     瓦尔兰/nh 、/w 弗兰克尔/nh 、/w 杜瓦尔/nh 、/w 兰维埃/nh 、/w 鲍狄埃/nh 等/u 著名/a 工人/n 活动家/n 均/d 当选/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     公社/n 委员/n 中/nd 还有/v 布朗基/nh 、/w 德勒克吕兹/nh 等/u 老/a 革命家/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     在/p 公社/n 委员/n 中/nd ，/w 布朗基派/n 人数/n 最/d 多/a ，/w 其次/d 是/vl 蒲鲁东派/n ，/w 还有/v 一些/m 小资产阶级/n 民主派/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     布朗基派/n 和/c 小资产阶级/n 民主派/n 合/v 在/p 一起/d 叫做/v 多数派/n ，/w 蒲鲁东派/n 叫做/v 少数派/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     ３/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 公社/n 委员/n 就职/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     整个/a 巴黎/ns 隆重/a 而/c 热烈/a 地/u 庆祝/v 这个/r 盛大/a 的/u 节日/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     巴黎/ns 人民/n 纷纷/d 涌上/v 街头/n 和/c 广场/n ，/w 群情/n 振奋/v ，/w 一片/n 欢腾/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     １００/m 营/q 国民/n 自卫军/n 荷枪实弹/i ，/w 刀/n 光/n 闪闪/a ，/w 在/p 广场/n 和/c 林荫道/n 上/nd 排成/v 整齐/a 的/u 队列/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     市政/n 厅/n 大楼/n 前面/nd 的/u 主席/n 台/n 上/nd 插满/v 了/u 红旗/n ，/w 庄严/a 肃穆/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     乐队/n 高/a 奏/v 《/w 马赛曲/n 》/w ，/w 号/n 声/n 响亮/a ，/w 礼炮/n 齐鸣/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     的/u 欢呼声/n 响彻云霄/i ，/w 经久不息/i 。/w 
		
			
                                        116
                                     历史/n 上/nd 第一/m 个/q 无产阶级/n 政权/n 庄严/a 地/u 宣告/v 成立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     巴黎公社/n 委员会/n 是/vl 由/p 民主/a 选举/v 并/c 随时/d 可以/vu 撤换/v 的/u 人员/n 组成/v 的/u ，/w 同/c 革命/a 群众/n 声息/n 相通/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     因此/c 巴黎公社/n 在/p 建立/v 和/c 捍卫/v 无产阶级专政/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 表现/v 了/u 非凡/a 的/u 革命/v 首创/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     公社/n 的/u 最初/nt 措施/n 是/vl 打碎/v 资产阶级/n 国家机器/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     它/r 颁布/v 法令/n ，/w 废除/v 旧/a 军队/n 而/c 代/v 之/r 以/p 国民/n 自卫军/n ，/w 规定/n 国民/n 自卫军/n 由/p 一切/r 能/vu 服兵役/v 的/u 公民/n 组成/v ；/w 取消/v 了/u 旧/a 警察/n ，/w 封闭/v 了/u 资产阶级/n 法庭/n ；/w 宣布/v 教会/v 同/c 国家/n 分离/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     巴黎公社/n 还/d 采取/v 了/u 非常/d 果敢/d 的/u 手段/n ，/w 依靠/n 工人/n 和/c 革命/a 知识分子/n ，/w 建立/v 了/u 新/a 的/u 国家/n 机构/n ，/w 妥善/a 有效/a 地/u 安排/v 一切/r 主要/a 国家/n 部门/n 的/u 管理/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     公社/n 设立/v 了/u 相当于/v 政府/n 各/r 部/n 的/u １０/m 个/q 委员会/n ，/w 即/d 执行/v 、/w 军事/n 、/w 粮食/n 、/w 财政/n 、/w 司法/n 、/w 公安/n 、/w 劳动/v 工业/n 和/c 交换/v 、/w 社会/n 服务/v 、/w 对/p 外/nd 联络/v 、/w 教育/v 委员会/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     执行/v 委员会/n 具体/a 地/u 代表/n 公社/n ，/w 执行/v 公社/n 的/u 法令/n 和/c 其他/r 委员会/n 的/u 决定/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 社会/n 经济/n 方面/n ，/w 巴黎公社/n 也/d 实行/v 了/u 一系列/a 的/u 革命/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     公社/n 没收/v 逃亡/v 资本家/n 的/u 工厂/n ，/w 把/p 它/r 交给/v 工人/n 合作社/n 管理/v ，/w 并/c 成立/v 一/m 个/q 专门/a 委员会/n ，/w 对/p 铁路/n 运输/v 和/c 军需/j 生产/v 实行/v 监督/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     这/r 两/m 项/q 措施/n 已经/d 触及/v 了/u 资本主义/n 私有制/n ，/w 具有/v 明显/a 的/u 无产阶级/n 性质/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     它/r 规定/n 公社/n 职员/n 的/u 薪金/n 最/d 高/a 不得/d 超过/v 工人/n 的/u 最/d 高/a 工资/n 即/d 年薪/n ６０００/m 法郎/q ；/w 下令/v 免除/v 从/p １８７０/m 年/nt １０/m 月/nt 到/v １８７１/m 年/nt ４/m 月/nt 的/u 房租/n ；/w 颁布/v 法令/n ，/w 禁止/v 任何/r 机构/n 收取/v 罚金/n 和/c 任意/d 克扣/v 工人/n 工资/n ，/w 凡是/d ３/m 月/nt １８/m 日/nt 以后/nt 的/u 罚款/n 和/c 扣款/n 一律/d 退还/v 本人/n ；/w 取消/v 了/u 盘剥/v 工人/n 的/u 借贷/v 处/n ，/w 关闭/v 了/u 由/p 帝国/n 警察局/n 设立/v 的/u “/w 职业介绍所/n ”/w 。/w 
		
			
                                        128
                                     公社/n 还/d 禁止/v 当铺/n 拍卖/v 过期/a 的/u 典当/v 品/n ，/w 凡/d 在/p ２０/m 法郎/q 以下/nd 的/u 物品/n ，/w 一律/d 无条件/v 退还/v 原主/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     公社/n 废除/v 了/u 面包/n 工人/n 的/u 夜工/n ，/w 设立/v 了/u 救济/v 贫民/n 的/u 专门/a 机构/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     公社/n 宣布/v 了/u 免费/v 的/u 义务教育/v 的/u 原则/n ，/w 开办/v 了/u 职业/n 学校/n ，/w 给/v 劳动人民/n 的/u 子女/n 提供/n 了/u 受/v 教育/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     所有/a 这些/r 措施/n 都/d 充分/a 表明/v ，/w 无产阶级/n 政权/n 把/p 维护/v 劳动人民/n 的/u 利益/n 摆到/v 了/u 极其/d 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     巴黎公社/n 高举/v 国际/n 主义/n 的/u 旗帜/n ，/w 摧毁/v 了/u 象征/v 拿破仑/nh 军国主义/n 的/u 万多姆广场/ns 上/nd 的/u 凯旋/v 柱/n ，/w 并/c 把/p 万多姆广场/ns 改名/v 为/vl 国际/n 广场/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     公社/n 还/d 把/p 许多/m 外国/n 革命家/n 团结/v 在/p 一起/d ，/w 并肩作战/i 。/w 
		
			
                                        134
                                     ４/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 梯也尔/nh 反动/a 政府/n 的/u 军队/n 从/p 巴黎/ns 西面/nd 对/p 公社/n 发动/v 了/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     从/p 那时/nt 起/v 到/v ５/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 战斗/v 在/p 巴黎/ns 西城/ns 和/c 南城/ns 外/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     巴黎/ns 人民/n 万众—心/i ，/w 奋起/v 保卫/v 自已/r 的/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     ４/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 梯也尔/nh 任命/v 曾/d 在/p 色当/ns 城/n 下/nd 作过/v 普/j 军/n 俘虏/n 的/u 麦克马洪/nh 元帅/n 为/vl 总司令/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     当时/nt 他/r 只有/d 军队/n 几万/m 人/n ，/w 还/d 无力/v 大规模/a 进犯/v 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        139
                                     为了/p 增强/v 反革命/n 力量/n ，/w 梯也尔/nh 乞求/v 普鲁士/ns 放还/v 法国/ns 俘虏/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     到/v ４/m 月底/nt ，/w 反动/a 政府/n 军队/n 增加/v 到/v １１/m 万/m 人/n ，/w ５/m 月/nt 中旬/nt 又/d 增/v 加/v 到/v １３/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     随着/v 反革命/n 武装/n 的/u 扩大/v ，/w 梯也尔/nh 加强/v 了/u 对/p 巴黎/ns 的/u 进攻/v ，/w 并且/c 不顾/v 城内/nd 居民/n 的/u 生命/n 安全/a ，/w 炮击/v 巴黎/ns 市区/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     公社/n 社员/n 奋勇/d 反击/v ，/w 但是/c 由于/c 缺乏/v 统一/a 的/u 指挥/n ，/w 军事/n 上/nd 日益/d 不利/a 。/w 
		
			
                                        143
                                     一些/m 炮台/n 陷落/v 了/u ，/w 在/p 巴黎/ns 西南/ns ，/w 反革命/n 武装/n 日益/d 接近/v 城区/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     ５/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 凡尔赛/ns 同/c 普鲁士/ns 签订/v 了/u 屈辱/a 的/u 和约/n ，/w 换得/v 了/u １０/m 万/m 法军/j 战俘/n 和/c 普鲁士/ns 军队/n 的/u 暗中/n 支持/v ，/w 加强/v 了/u 它/r 的/u 反革命/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     ５/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 通过/p 奸细/n 的/u 指引/v ，/w 反动/a 政府/n 的/u 军队/n 从/p 西南方/nd 的/u 圣克鲁门/ns 窜入/v 了/u 巴黎/ns 城/n ，/w 对/p 公社/n 战士/n 进行/v 血腥/a 大/a 屠杀/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     历史/n 上/nd 著名/a 的/u “/w 五月/nt 流血/v 周/nt ”/w 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     公社/n 战士/n 为了/p 保卫/v 革命/a 的/u 胜利果实/n ，/w 在/p 城内/nl 交通/v 要道/n 夜以继日/i 地/u 修筑/v 街垒/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     妇女/n 、/w 儿童/n 同/c 成年/n 男子/n 并肩作战/i ，/w 奋勇/d 抗击/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     ５/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 一/m 支/q 反动/a 军队/n 得到/v 普鲁士/ns 军队/n 的/u 默许/v ，/w 通过/v 普/j 军/n 防线/n ，/w 突然/a 从/p 城北/nl 进攻/v 蒙马特尔高地/ns ，/w 使/v 公社/n 战士/n 陷于/v 腹背受敌/i 的/u 困难/a 处境/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     中午/nt ，/w 蒙马特尔高地/ns 陷落/v ，/w 波兰/ns 革命/a 志士/n 、/w 公社/n 的/u 重要/a 将领/n 达布罗夫斯基/nh 将军/n 在/p 那里/r 受伤/v 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     第二/m 天/nt ，/w 反动/a 军队/n 占领/v 了/u 巴黎/ns 市中心/n 的/u 市政/n 厅/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     接着/v ，/w 公社/n 的/u 军事/n 首脑/n 德勒克吕兹/nh 也/d 在/p 战斗/v 中/nd 献出/v 了/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     公社/n 委员/n ，/w 第一/m 国际/n 会员/n 欧仁&#183;/w 瓦尔兰/nh 在/p 保卫/v 公社/n 的/u 巷战/v 中/nd 被俘/v ，/w 慷慨/a 就义/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     激烈/a 的/u 战斗/v 一直/d 进行/v 到/v 深夜/nt 。/w 
		
			
                                        155
                                     的/u 口号/n ，/w 全部/n 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 堵/a 墙/n 至今/d 仍然/d 作为/v 历史/n 的/u 见证/n 耸立/v 在/p 那里/r ，/w 供/v 全世界/n 革命/a 人民/n 瞻仰/v 和/c 悼念/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     ５/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 巴黎公社/n 被/p 梯也尔/nh 反动/a 政府/n 淹没/v 在/p 血泊/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        158
                                     巴黎公社/n 是/vl 一/m 个/q 划/v 时代/nt 的/u 伟大/a 革命/a ，/w 是/vl 无产阶级/n 推翻/v 资产阶级/n 统治/v ，/w 建立/v 无产阶级/n 专政/n 的/u 第一/m 次/q 伟大/a 尝试/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     巴黎/ns 无产阶级/n 进行/v 的/u 是/vl 翻天覆地/i 的/u 事业/n ，/w 具有/v 划/v 时代/nt 的/u 历史/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     它/r 的/u 经验/n 和/c 教训/n 都/d 是/vl 全世界/n 革命/a 人民/n 的/u 宝贵/a 财富/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     从/p ３/m 月/nt １８/m 日/nt 起/p ，/w 第一/m 国际/n 就/d 同/c 巴黎公社/n 同/d 呼吸/v 共/d 患难/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     马克思/nh 代表/n 国际/n 向/p 各/r 国/n 支部/n 发出/v 几百/m 封/q 信/n ，/w 号召/v 支援/v 巴黎/ns 工人/n 的/u 革命/a 事业/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     马克思/nh 写信/v 给/v 瓦尔兰/nh 和/c 弗兰克尔/nh ，/w 要/v 他们/r 注意/v 加强/v 内部/nd 团结/a ，/w 提防/v 梯也尔/nh 同/c 普鲁士/ns 勾结/v 起来/vd 镇压/v 巴黎/ns 革命/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     ５/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 马克思/nh 把/p 普法/j 签订/v 和约/n 的/u 事/n 通知/n 公社/n ，/w 建议/v 公社/n 注意/v 巴黎/ns 北面/nd 的/u 防务/n ，/w 以免/c 梯也尔/nh 反动/a 政府/n 的/u 军队/n 通过/p 普/j 军/n 防线/n 进攻/v 而/c 措手不及/i 。/w 
		
			
                                        165
                                     当/p 巴黎/ns 陷于/v 反革命/n 屠杀/v 中/nd 的/u 时候/nt ，/w 马克思/nh 设法/v 取得/v 许多/m 护照/n ，/w 托人/v 带/v 往/p 巴黎/ns ，/w 帮助/v 公社/n 社员/n 逃出/v 法国/ns 。/w 
		
			
                                        166
                                     他/r 又/d 写/v 了/u 《/w 国际/n 工人/n 协会/n 总/d 委员会/n 关于/p 一八七一/m 年/nt 法兰西/ns 内战/n 的/u 宣言/n 》/w （/w 简称/n 《/w 法兰西/ns 内战/n 》/w ）/w ，/w 揭露/v 反革命/n 的/u 血腥/a 罪行/n ，/w 为/p 公社/n 事业/n 辩护/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     国际/n 法国/ns 巴黎/ns 支部/n 的/u 会员/n 大部分/n 都/d 是/vl 公社/n 社员/n ，/w 瓦尔兰/nh 、/w 弗兰克尔/nh 、/w 塞拉叶/nh 等/u 人/n 还/d 参加/v 了/u 公社/n 的/u 领导/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     第一/m 国际/n 总/d 委员会/n 和/c 国际/n 各/r 支部/n ，/w 按照/p 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 的/u 安排/v ，/w 组织/v 英/j 、/w 美/j 、/w 德/j 、/w 奥/j 等/u 国家/n 的/u 工人/n 捐款/v 资助/v 流亡/v 社员/n ，/w 并/c 替/v 他们/r 寻找/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     巴黎公社/n 失败/v 以后/nt ，/w 反动/a 势力/n 猖獗/a 一时/nt 。/w 
		
			
                                        170
                                     国际/n 在/p 法国/ns 的/u 组织/n 被/p 破坏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     西班牙/ns 支部/n 被/p 官方/n 禁止/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     在/p 德国/ns 和/c 奥地利/ns ，/w 国际/n 的/u 许多/m 会员/n 被捕/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     仇恨/v 巴黎公社/n 的/u 各国/n 资产阶级/n 也/d 极为/d 仇恨/v 第一/m 国际/n 和/c 马克思/nh 。/w 
		
			
                                        174
                                     在/p 伦敦/ns ，/w 甚至/c 有/v 人/n 要/v 控告/v 他/r ，/w 企图/v 使/v 他/r 遭受/v 官方/n 的/u 迫害/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     各国/n 政府/n 还/d 进行/v 谈判/n ，/w 企图/v 宣布/v 第一/m 国际/n 为/vl 非法/a 组织/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     巴枯宁/nh 分子/n 又/d 在/p 内部/nd 大搞/v 分裂/v 活动/v ，/w 妄图/v 篡夺/v 国际/n 的/u 领导权/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     第一/m 国际/n 处境/n 非常/d 困难/a ，/w 但/c 它/r 仍然/d 顽强/a 地/u 坚持/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     １８７２/m 年/nt ，/w 国际/n 在/p 海牙/ns 召开/v 代表大会/n ，/w 马克思/nh 亲自/d 参加/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     大会/n 重申/v １８７１/m 年/nt 伦敦/ns 代表会议/n 根据/p 巴黎公社/n 的/u 经验/n 所/u 作/v 的/u 重要/a 决议/n ，/w 强调/v 指出/v ，/w 为/p 了/u 保证/n 社会主义革命/n 获得/v 胜利/v ，/w 保证/n 实现/v 这/r 一/m 革命/v 的/u 终极/n 目的/n —/w —/w 消灭/v 阶级/n ，/w 无产阶级/n 必须/d 组织/v 起来/vd ，/w 建立/v 自己/r 的/u 政党/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     大会/n 决定/v 把/p 巴枯宁/nh 及其/c 亲信/n 开除/v 出/vd 国际/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     鉴于/v 国际/n 在/p 欧洲/ns 已经/d 无法/v 活动/v ，/w 大会/n 决定/v 把/p 总/a 委员会/n 迁往/v 美国/ns 纽约/ns 。/w 
		
			
                                        182
                                     １８７６/m 年/nt ，/w 第一/m 国际/n 宣布/v 解散/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     它/r 已经/d 完成/v 了/u 自己/r 的/u 伟大/a 历史/n 任务/n ，/w 在/p 全世界/n 劳动人民/n 的/u 心目中/nl 留下/v 了/u 不可磨灭/i 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     １８７０/m 年/nt 前后/nd ，/w 工业革命/v 进入/v 了/u 一/m 个/q 新/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        185
                                     自然科学/n 的/u 新/a 发现/v 迅速/a 地/u 应用/v 到/v 工业/n 上/nd ，/w 大大/d 地/u 推进/v 了/u 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     １８７０/m 年/nt 以后/nt ，/w 科学/n 成就/n 应用/v 于/p 工业/n ，/w 在/p 三/m 个/q 方面/n 产生/v 了/u 巨大/a 的/u 影响/v ，/w 那/r 就是/d 新/a 能源/n 的/u 发展/v 和/c 利用/v ，/w 新/a 机器/n 和/c 新/a 产品/n 的/u 创制/v ，/w 为/p 远/a 距离/n 提供/v 迅速/a 传递/v 信息/n 的/u 新/a 发明/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     工业革命/v 早期/nt 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 依靠/n 蒸汽/n 发动/v 机器/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     随着/v 工业/n 的/u 发展/v ，/w 许多/m 人/n 经常/d 在/v 寻求/v 新/a 的/u 和/c 更/d 好/a 的/u 能源/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     １９/m 世纪/nt ７０/m 年代/nt ，/w 电/n 作为/v 巨大/a 的/u 新/a 能源/n 发展/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     多少/m 年/nt 来/vd ，/w 许多/m 科学家/n 都/d 在/v 探索/v 电/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     英国/ns 科学家/n 迈克尔&#183;/w 法拉第/nh （/w １７９１/m —/w １８６７/m 年/nt ）/w 在/p 这/r 方面/n 作出/v 了/u 决定性/n 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 从/p 别人/r 的/u 研究/v 中/nd 知道/v 电/n 能/vu 产生/v 磁力/n ，/w 他/r 需要/v 发现/v 的/u 是/vl 磁力/n 是否/v 能/vu 产生/v 电/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     后来/nt 别人/r 根据/p 他/r 的/u 发现/v ，/w 创制/v 发电机/n ，/w １８７７/m 年/nt 产生/v 了/u 实际/a 可/vu 用/v 的/u 发电机/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     它/r 由/p 蒸汽/n 或/c 水力/n 带动/v ，/w 就/d 能/vu 把/p 机械/n 能/vu 变为/v 电能/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     人们/n 使用/v 电能/n 推动/v 工厂/n 机器/n 运转/v ，/w 又/d 能/vu 在/p 其他/r 方面/n 利用/v 它/r 。/w 
		
			
                                        196
                                     利用/v 电力/n 为/p 人类/n 服务/v ，/w 美国/ns 领先/v 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     自学/v 成材/v 的/u 发明家/n 托马斯&#183;/w 爱迪生/nh （/w １８４７/m —/w １９３１/m 年/nt ）/w 在/p １８７９/m 年/nt 制成/v 了/u 耐用/a 的/u 电灯泡/n ，/w 不久/d 电灯/n 开始/v 代替/v 油灯/n 用来/v 照明/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     爱迪生/nh 的/u 发明/v 很多/m ，/w 其中/nd 大多数/m 属于/v 电器/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     约/d 在/p １/m ８８２/m 年/nt ，/w 世界/n 上/nd 出现/v 了/u 电车/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     电力/n 是/vl 优良/a 的/u 便宜/a 的/u 能源/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     它/r 的/u 广泛/a 使用/v ，/w 把/p 人们/n 从/p “/w 蒸汽/n 时代/nt ”/w 推进/v 到了/v “/w 电气/n 时代/nt ”/w 。/w 
		
			
                                        202
                                     在/p 发动机/n 制造/v 方面/n ，/w 人们/n 在/p 不断/d 探索/v ，/w 想/v 造出/v 高效/a 而/c 又/d 轻便/a 的/u 机器/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     １９/m 世纪/nt ８０/m 年代/nt ，/w 德国/ns 发明家/n 卡尔&#183;/w 本茨/nh 等/u 提出/v 了/u 轻/a 内燃发动机/n 的/u 设计/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     这/r 种/q 发动机/n 使用/v 液体/n 燃料/n ，/w 燃烧/v 在/p 汽缸/n 内/nd 发生/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     ９０/m 年代/nt ，/w 德国/ns 工程师/n 鲁道夫&#183;/w 狄塞尔/nh 又/d 设计/v 了/u 一/m 种/q 高效/a 的/u 内燃发动机/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     这/r 种/q 发动机/n 可以/vu 使用/v 柴油/n 作/v 燃料/n ，/w 又/d 名/v 柴油机/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     后来/nt ，/w 它/r 在/p 工业/n 和/c 运输/v 中/nd 得到/v 广泛/a 使用/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     由于/c 内燃机/n 的/u 发明/v ，/w 石油/n 的/u 开采/v 和/c 提炼/n 得到/v 了/u 促进/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     石油/n 也/d 像/v 电力/n 一样/a 成了/v 极/d 为/u 重要/a 的/u 能源/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     １８７０/m 年/nt ，/w 全世界/n 开采/v 的/u 石油/n 只有/d ８０/m 万/m 吨/q ，/w １９００/m 年/nt 就/d 猛增/v 到/v ２０００/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        211
                                     在/p 这/r 同时/v ，/w 使用/v 内燃机/n 于/p 陆空/j 交通/v 上/nd 的/u 重要/a 发明/v 一/m 是/vl 汽车/n ，/w 一/m 是/vl 飞机/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     德国/ns 和/c 法国/ns 都/d 有/v 人/n 试制/v 汽车/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     １８９６/m 年/nt ，/w 美国人/n 享利&#183;/w 福特/nh 制造/v 出/vd 他/r 的/u 第一/m 辆/q 四/m 轮/n 汽车/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     此后/nt ，/w 汽车/n 开始/v 大量/a 生产/v ，/w 成为/v 陆上/nl 重要/a 的/u 交通/v 运输/v 工具/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     多少/m 年/nt 来/vd ，/w 人们/n 梦想/v 借/v 机械/n 之/u 助/v 腾空/v 而/c 起/v ，/w 凌云/v 飞翔/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     １９/m 世纪/nt 晚期/nt 到/v ２０/m 世纪/nt 之/u 交/n ，/w 这/r 种/q 梦想/v 成了/v 现实/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     先是/c 制出/v 了/u 比/v 空气/n 轻/a 的/u 飞艇/n ，/w １９００/m 年/nt 德国/ns 人/n 齐柏林/nh 建造/v 的/u 飞艇/n 可为/v 代表/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     接着/d 制出/v 了/u 比/v 空气/n 重/a 的/u 飞机/n ，/w １９０３/m 年/nt 美国人/n 莱特/nh 兄弟/n 建造/v 的/u 飞机/n 试飞/v 成功/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     他们/r 的/u 飞机/n 初/a 次/q 试飞/v 虽然/c 只/d 持续/d 了/u １２/m 秒钟/nt ，/w 但是/c 却/d 预告/v 了/u 交通/v 运输/v 新/a 纪元/nt 的/u 到来/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     近代/n 电讯/n 事业/n 为/p 迅速/a 传递/v 信息/n 提供/v 了/u 方便/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     １８４４/m 年/nt ，/w 摩尔斯/nh 在/p 美国/ns 华盛顿/ns 和/c 巴尔的摩/ns 之间/nd 试/v 拍/v 有线电报/n 成功/v ，/w 为/p 近代/n 电讯/n 事业/n 打下/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     １８７６/m 年/nt ，/w 定居/v 美国/ns 波士顿/ns 的/u 苏格兰/ns 人/n 贝尔/nh 试验/v 的/u 有线电话/n 成功/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     贝尔/nh 、/w 爱迪生/nh 和/c 其他/r 一些/m 人/n 不断/d 改进/v ，/w 电话/n 又/d 成为/v 迅速/a 传递/v 信息/n 的/u 便捷/a 工具/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     ８０/m 年代/nt ，/w 德国/ns 物理学家/n 赫兹/nh 发现/v 了/u 电磁波/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     意大利/ns 人/n 马可尼/nh 得到/v 英国/ns 资本家/n 的/u 资助/n ，/w 利用/v 赫兹/nh 的/u 发现/v ，/w 制出/v 了/u 无线电/n 通讯/n 设备/n （/w 即/v 无线电报/n ）/w 。/w 
		
			
                                        226
                                     １８９９/m 年/nt ，/w 马可尼/nh 在/p 英/j 法/j 之间/nd 发报/v 成功/n ，/w １９０１/m 年/nt 横越/v 大西洋/ns 发报/v 成功/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     １９/m 世纪/nt 晚期/nt 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 为/p 经济/n 的/u 发展/v 提供/v 了/u 更为/d 广泛/a 的/u 途径/n ，/w 但是/c 资本/n 主义/n 已经/d 进入/v 下降/v 线/n 的/u 轨迹/n 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     在/p 资本主义制度/n 下/vd ，/w 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 和/c 生产/v 的/u 发展/v 使/v 财富/n 日益/d 集中/v 到/v 少数/a 资本/n 家/k 手里/nl ，/w 生产/v 规模/n 越来越/d 大/a ，/w 集中/v 的/u 程度/n 越来越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        229
                                     生产/v 和/c 资本/n 的/u 高度/a 集中/v 产生/v 垄断/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     从/p １９/m 世纪/nt 晚期/nt 起/v ，/w 主要/a 资本主义/n 国家/n 先后/d 出现/v 了/u 卡特尔/n 、/w 辛迪加/n 和/c 托拉斯/n 等/u 垄断/v 组织/n ，/w 英/j 、/w 法/j 、/w 德/j 、/w 美/j 诸/r 国/n 的/u 冶金/n 、/w 海运/n 、/w 铁路/n 、/w 化学工业/n 、/w 电气/n 工业/n 、/w 银行/n 大都/d 集中/v 到/v 上百/m 个/q 垄断/v 资本家/n 手里/nl ，/w 在/p 美国/ns 和/c 德国/ns 的/u 集中/v 程度/n 尤其/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        231
                                     各国/n 的/u 大/a 垄断/v 组织/n 能够/vu 控制/v 某/r —/m 个/q 部门/n ，/w 有的/r 还/d 控制/v 整个/a 国家/n 的/u 经济/n 命脉/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     美国/ns 的/u 一/m 个/q 大/a 垄断/v 组织/n 美孚/ni 石油/n 公司/n ，/w 是/vl 大/a 财阀/n 洛克菲勒/nh 在/p １８７０/m 年/nt 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     ９/m 年/nt 以后/nt ，/w “/w 美孚/j ”/w 生产/v 的/u 汽油/n 竟/d 占/v 美国/ns 产量/n ９０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        234
                                     １８８２/m 年/nt ，/w “/w 美孚/j ”/w 改组/v 为/vl 托拉斯/n ，/w 有/v １４/m 个/q 石油/n 公司/n 全部/n 加入/v ，/w 还有/v ２６/m 个/q 公司/n 的/u 多数/m 股票/n 掌握/v 在/p 它/r 手里/nl 。/w 
		
			
                                        235
                                     美国/ns 的/u 另/a 一/m 个/q 大/a 托拉斯/n 美国/ns 钢铁/n 公司/n ，/w 于/p １９０１/m 年/nt 由/p 大/a 财阀/n 摩根/nh 组成/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     它/r 在/p 成立/v 初期/nt 就/d 控制/v 了/u 美国/ns 钢产量/n 的/u ６/m ／/w １０/m 左右/nd 。/w 
		
			
                                        237
                                     据/p 统计/v ，/w １９０４/m 年/nt ，/w 美国/ns 的/u ３/m ８１/m 个/q 托拉斯/n 合并/v 了/u ５０００/m 多/m 个/q 企业/n ，/w 掌握/v 的/u 资金/n 多达/v ７０/m 多/m 亿/m 美元/q 。/w 
		
			
                                        238
                                     在/p 德国/ns ，/w 莱茵—/w 威斯特伐里亚/ni 煤业/n 辛迪加/n 在/p １８９３/m 年/nt 成立/v 时/nt ，/w 已经/d 集中/v 了/u 全/a 区/n 煤/n 产量/n 的/u ８/m ６/m ．/w ７/m ％/w ，/w １９１０/m 年/nt 更/d 达到/v ９５/m ．/w ４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     德国/ns 的/u 电气/n 工业/n 基本上/n 由/p 电/n 业/n 总公司/n 和/c 西门子/ni 公司/n 垄断/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     航运/v 基本上/n 由/p 汉堡─/w ─/w 美利坚/ni 公司/n 和/c 北/nd 德/j 航运/v 公司/n 垄断/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     各国/n 垄断/v 资本家/n 从/p 控制/v 国家/n 的/u 经济/n 命脉/n 进而/c 控制/v 了/u 国家/n 的/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     他们/r 依靠/v 政治/n 和/c 经济/n 上/nd 的/u 特殊/a 地位/n 赚取/v 日益/d 增多/v 的/u 最/d 大/a 限度/n 的/u 利润/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     美孚石油/n 公司/n 的/u 股票/n 利息/n 从/p １８８２/m 年/nt 的/u ５/m ．/w ２/m ％/w ，/w 上升/v 到/v １８９８/m 年/nt 的/u ３０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        244
                                     美国/ns 钢铁/n 公司/n 从/p １９０１/m 年/nt 到/v １９１０/m 年/nt 每/r 年/nt 的/u 平均/a 利润/n 高达/v １/m ．/w １２/m 亿/m 美元/q 。/w 
		
			
                                        245
                                     为了/p 确保/v 垄断资本/n 的/u 统治/v ，/w 主要/a 资本主义/n 国家/n 的/u 资产阶级/n 走向/v 全面/a 反动/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     他们/r 空前/d 强化/v 警察/n 军事/n 官僚/n 机器/n ，/w 对/p 内/nd 镇压/v 人民/n 革命/v 运动/n ，/w 对/p 外/nd 发动/v 侵略/v 战争/n ，/w 加强/v 殖民/v 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     在/p 经济/n 上/nd ，/w 尽管/d 当时/nt 的/u 生产力/n 仍/d 有/v 巨大/a 的/u 发展/v ，/w 但是/c 它/r 的/u 增长/v 和/c 科学/n 技术/n 所/u 提供/v 的/u 可能性/n 之间/nd 的/u 距离/n 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     在/p 老牌/n 的/u 资本主义/n 国家/n ，/w 例如/v 英国/ns ，/w 经济/n 发展/v 缓慢/a 下来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     由于/c 大量/a 资本/n 输往/v 国外/nl ，/w 在/p 资本主义/n 国家/n 里/nd ，/w 那些/r 拥有/v 股票/n 、/w 终日/d 游手好闲/i ，/w 靠/v 股息/n 过活/v 的/u 食/v 利/n 阶层/n 的/u 人/n 增多/v 了/u ，/w 他们/r 是/vl 吸血/v 虫/n ，/w 特别是/v 殖民地/n 国家/n 人民/n 身上/nl 的/u 吸血/v 虫/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     在/p 英国/ns 这个/r 世界/n 上/nd “/w 商业/n ”/w 最/d 发达/a 的/u 国家/n ，/w １８９９/m 年/nt 食/v 利/n 者/k 的/u 收入/n 竟/d 比/p 对外贸易/v 的/u 收入/n 高/a ４倍/m 。/w 
		
			
                                        251
                                     这/r 一切/r 都/d 表明/v 了/u 资本主义/n 的/u 寄生/v 性/k 和/c 腐朽/a 性/k 。/w 
		
			
                                        252
                                     列宁/nh 指出/v ，/w 垄断/v 是/vl 帝国主义/n 的/u 基本/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     随着/v 垄断/v 组织/n 的/u 形成/v ，/w 主要/a 资本主义/n 国家/n 美/j 、/w 英/j 、/w 德/j 、/w 法/j 、/w 俄/j 、/w 日/j 等/u ，/w 都/d 在/p １９/m 世纪/nt 末/nt 和/c ２０/m 世纪/nt 初/a 成为/v 帝国主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     普法/j 战争/n 中/nd 法国/ns 的/u 失败/v ，/w 给/v 法国/ns 造成/v 了/u 巨大/a 损失/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     虽然/c 如此/r ，/w 法国/ns 工业生产/n 还/d 有/v 一定/d 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     从/p １８７０/m 年/nt 到/v １９１３/m 年/nt ，/w 它/r 的/u 钢产量/n 从/p ８/m 万/m 吨/q 增加/v 到/v ５１０/m 万/m 吨/q ，/w 煤/n 产量/n 从/p １２９０/m 万/m 吨/q 增加/v 到/v ４０８０/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        257
                                     但是/c 比较/v 起来/vd ，/w 法国/ns 工业/n 发展/v 速度/n 在/p 这个/r 时期/nt 内/nd 远远/d 落在/v 美/j 、/w 德/j 后面/nd 。/w 
		
			
                                        258
                                     它/r 的/u 工业生产/n 在/p １９/m 世纪/nt 中期/nt 仅/d 次于/v 英国/ns ，/w 占/v 世界/n 第二/m 位/q ，/w 到/v １９/m 世纪末/nt ，/w 降到/v 世界/n 的/u 第四/m 位/q 。/w 
		
			
                                        259
                                     法国/ns 农民/n 的/u 贫困/a 和/c 农业/n 经营/v 的/u 落后/a ，/w 造成/v 农业/n 生产/v 技术/n 落后/a ，/w 国内/n 市场/n 狭窄/a ；/w 加上/v ５０/m 亿/m 法郎/q 的/u 战败/v 赔款/v ，/w 又/d 割/v 掉/v 了/u 铁矿/n 蕴藏/v 丰富/a 的/u 阿尔萨斯/ns 和/c 洛林/ns ，/w 这/r 都/d 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 妨碍/v 了/u 法国/ns 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 向/p 帝国主义/n 过渡/v 的/u 时候/nt ，/w 法国/ns 工业生产/n 也/d 出现/v 了/u 集中/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     但是/c 在/p 法国/ns 起/v 重大/a 作用/n 的/u 不是/c 工业/n ，/w 而是/c 银行/n 信贷/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     法国/ns 银行/n 资本/n 的/u 集中/v 十分/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     到/v １９００/m 年/nt ，/w “/w 里昂/ns 信贷/n 公司/n ”/w 等/u 三/m 个/q 最/d 大/a 的/u 法国/ns 银行/n 就/d 吸收/v 了/u ２３/m 亿/m 法郎/q 的/u 资本/n ，/w 加上/v 它们/r 固定/a 的/u 资本/n 在内/nd ，/w 总数/n 近/d ３０/m 亿/m 法郎/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     法国/ns 银行/n 资本/n 越来越/d 同/c 工业/n 资本/n 交织/v 在/p 一起/n ，/w 成为/v 金融资本/n ；/w 最/d 大/a 的/u 银行家/n 又/d 兼/v 为/vl 工业/n 公司/n 的/u 大/a 资本家/n ，/w 成为/v 金融/n 寡头/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     而且/c 法国/ns 垄断/v 资本家/n 把/p 大量/a 资本/n 投在/v 信贷/n 方面/n ，/w 而/c 不是/v 投在/v 生产/v 领域/n ；/w 投在/v 国外/nl 的/u 远远/d 多于/v 投在/v 国内/nl 的/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     法国/ns 成了/v 欧洲/ns 的/u 高利贷者/n ，/w 每/r 年/nt 收取/v 巨额/n 利息/n ，/w 因此/c 它/r 可以/vu 叫/v 作/v 高利贷/n 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     巴黎公社/n 被/p 镇压/v 以后/nt ，/w 刽子手/n 梯也尔/nh 正式/a 成了/v 法兰西共和国/n 的/u 总统/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 国民/n 议会/n 里/nd ，/w 保皇党/n 人/n 占据/v 了/u ２/m ／/w ３/m 的/u 议席/n ，/w 一心/d 想/v 推翻/v 共和国/n ，/w 复辟/v 君主制/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     尽管/c 梯也尔/nh 的/u 政策/n 极其/d 反动/a ，/w 保皇党/n 人/n 对/p 他/r 仍/d 不/d 满意/a ，/w １８７３/m 年/nt 一/m 脚/n 踢开/v 他/r ，/w 让/v 麦克马洪/nh 继任/v 总统/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     麦克马洪/nh 也/d 是/vl 保皇党/n 人/n ，/w 是/vl 色当/ns 惨败/v 的/u 罪魁/n 和/c 镇压/v 巴黎公社/n 的/u 刽子手/n 之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        271
                                     保皇党/n 人/n 选/v 他/r 作/v 总统/n 只是/c 用来/v 为/p 君主制/n 复辟/v 作/v 跳板/n ，/w 他/r 本人/n 也/d 确/d 在/v 为/p 这/r 事/n 积极/a 筹备/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     但是/c 法国/ns 的/u 广大/a 人民/n 保卫/v 共和/n 制度/n ，/w 很/d 大/a 一部分/n 资产阶级/n 也/d 反对/v 君主/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     保皇派/n 又/d 分作/v 三/m 派/n ，/w 正统派/n 拥护/v 波旁王朝/n 继承人/n ，/w 奥尔良派/n 拥护/v 路易&#183;/w 菲力浦/nh 的/u 孙子/n ，/w 波拿巴派/n 拥护/v 拿破仑/nh 三世/nt 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     他们/r 的/u 分歧/n 给/v 君主制/n 的/u 复辟/v 造成/v 了/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     １８７５/m 年/nt ，/w 资产阶级/n 共和/n 派/n 在/p 议会/n 里/nd 初步/d 扭转/v 了/u 形势/n ，/w 在/p 以后/nt 几/m 年/nt 的/u 议会/n 选举/v 中/nd 又/d 取得/v 了/u 多数/m 。/w 
		
			
                                        276
                                     １８７９/m 年初/nt ，/w 麦克马洪/nh 不得不/d 提前/v 退职/v ，/w 君主制/n 复辟/v 的/u 危险/a 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     法国/ns 政权/n 转入/v 资产阶级/n 共和/n 派/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        278
                                     但是/c 由于/c 资产阶级/n 党派/n 林立/v ，/w 互相/d 争夺/v 权利/n ，/w 政局/n 极/d 不/d 稳定/a ，/w 内阁/n 更换/v 频繁/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     据/p 统计/v ，/w 在/p １８７５/m 年/nt 到/v １９１４/m 年/nt 间/nd ，/w 法国/ns 政府/n 更换/v 了/u ５０/m 次/q ，/w 震动/v 社会/n 的/u 政治/n 事件/n 也/d 接二连三/i 地/u 发生/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     镇压/v 巴黎公社/n 以后/nt ，/w 法国/ns 反动/a 势力/n 猖獗/a 一时/nt ，/w 无产阶级/n 的/u 革命/v 运动/n 被/p 压制/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     但是/c 资产阶级/n 共和国/n 的/u 确立/v ，/w 没有/v 导致/v 无产阶级/n 条件/n 的/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     从/p １９/m 世纪/nt ７０/m 年代/nt 中/nd 起/v ，/w 法国/ns 社会主义者/n 又/d 在/p 国内/n 活动/v 起来/vd 了/u ，/w １８７９/m 年/nt 建立/v 了/u 法国/ns 工人党/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 茹尔&#183;/w 盖得/nh 和/c 保尔&#183;/w 拉法格/nh 的/u 领导/v 下/vd ，/w 工人党/n 在/p ８０/m 年代/nt 发动/v 了/u 几/m 次/q 大/a 罢工/v ，/w 对/p 第二/m 国际/m 的/u 成立/v 也/d 起/v 了/u 巨大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     １８７１/m 年/nt １/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 在/p 法国/ns 巴黎/ns 郊外/nl 凡尔赛宫/ns 的/u 镜厅/ns ，/w 普鲁士/ns 国王/n 威廉/nh 一世/nt 宣布/v 为/vl 德国/ns 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     四分五裂/i 的/u 德意志/ns 的/u 统一/v 完成/v 了/u ，/w 德国/ns 成为/v 欧洲/ns 的/u 强国/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     德国/ns 是/vl 一/m 个/q 后起/v 的/u 资本主义/n 国家/n ，/w 统一/v 以后/nt ，/w 工业生产/n 获得/v 了/u 长足/n 进展/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     从/p １８７０/m 年/nt 到/v １９１３/m 年/nt ，/w 钢产量/n 从/p １４/m 万/m 吨/q 增加/v 到/v ２０５０/m 万/m 吨/q ；/w 煤/n 产量/n 从/p ２９３０/m 万/m 吨/q 增加/v 到/v １/m ．/w ９１１/m 亿/m 吨/q ；/w 工业/n 制造/v 从/p 占/v 世界/n 总额/n 的/u １３/m ．/w ２/m ％/w 增加/v 到/v １５/m ．/w ７/m ％/w ，/w 仅/d 次于/v 美国/ns ，/w 超过/v 了/u 英国/ns 。/w 
		
			
                                        288
                                     德国/ns 统一/v 的/u 完成/v ，/w 开辟/v 了/u 统一/a 的/u 国内/n 市场/n ；/w 法国/ns ５０/m 亿/m 法郎/q 的/u 赔款/v ，/w 为/p 德国/ns 的/u 经济/n 发展/v 提供/v 了/u 必要/d 的/u 资本/n ；/w 阿尔萨斯/ns 和/c 洛林/ns 的/u 矿藏/n ，/w 又/d 为/p 发展/v 工业/n 补充/v 了/u 重要/a 资源/n ；/w 加上/v 德国/ns 是/vl 后起/v 的/u 资本主义/n 国家/n ，/w 采用/v 最/d 新/a 的/u 技术/n 和/c 设备/n 比较/d 方便/a ，/w 比/v 老牌/n 资本主义/n 国家/n 更/d 易于/a 提高/v 生产率/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     这/r 一切/r 都/d 是/vl 促成/v 德国/ns 经济/n 迎头赶上/v 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     德国/ns 经济/n 的/u 发展/v ，/w 导致/v 了/u 产业工人/n 的/u 不断/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     德国/ns 是/vl 马克思主义/n 的/u 故乡/n ，/w 社会主义/n 思想/n 的/u 宣传/v 在/p 德国/ns 工人/n 中间/nd 得到/v 了/u 很/d 大/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     早在/d １８６９/m 年/nt ，/w 德国/ns 无产阶级/n 第一/m 个/q 建立/v 了/u 自己/r 的/u 独立/a 政党/n —/w —/w 社会/n 民主工党/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     巴黎公社/n 以后/nt ，/w 欧洲/ns 工人/n 运动/v 的/u 中心/n 从/p 法国/ns 转移/v 到/v 德国/ns 。/w 
		
			
                                        294
                                     党/n 的/u 领导人/n 奥古斯都&#183;/w 倍倍尔/nh 和/c 威廉&#183;/w 李卜克内西/nh 经常/d 从/p 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 那里/r 得到/v 指导/v ，/w 党/n 在/p 工人/n 中/nd 的/u 影响/n 不断/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     在/p 国会/n 选举/v 中/nd ，/w 社会/n 民主/a 工党/n 得到/v 的/u 选票/n 不断/d 增加/v ，/w １８７７/m 年/nt 约/d 得/u ５０/m 万/m 票/n ，/w 取得/v 了/u １２/m 个/q 议席/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     这/r 种/q 情况/n 引起/v 了/u 统治阶级/n 的/u 惊恐/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     １８７８/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 首相/n 俾斯麦/nh 指使/v 德国/ns 议会/n 通过/v 了/u 所谓/v 的/u “/w 反对/v 社会主义/n 非常/d 法/n ”/w 。/w 
		
			
                                        298
                                     按照/p 这个/r 反动/a 法令/n 的/u 规定/n ，/w 社会/n 民主/a 工党/n 被/p 宣布/v 为/p 非法/a ，/w 党/n 的/u 组织/n 遭到/v 封闭/v ，/w 工人/n 报刊/n 被/p 查禁/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     倍倍尔/nh 和/c 李卜克内西/nh 接受/v 马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 的/u 教导/v ，/w 利用/v 合法/a 讲坛/n 同/c 反动/a 统治/v 斗争/v ，/w 克服/v 了/u 惊慌/a 和/c 错误/n ，/w 健全/v 了/u 党/n 的/u 组织/n ，/w 展开/v 地下/nl 斗争/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     尽管/d 遭受/v 多/m 年/nt 的/u 政治/n 迫害/v ，/w 社会/n 民主/a 工党/n 仍然/d 巩固/v 了/u 它/r 在/p 工人阶级/n 中/nd 的/u 影响/v ，/w 并且/c 在/p １８９０/m 年/nt 取得/v 了/u 反对/v “/w 非常/d 法/n ”/w 的/u 胜利/v ，/w 打击/v 了/u 俾斯麦/nh 的/u 反动/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     德国/ns 社会/n 民主/a 工党/n 由/p 地下/nl 状态/n 转为/v 公开/a 活动/v ，/w 在/p １８９０/m 年/nt 的/u 代表/n 大会/n 上/nd ，/w 改名/v 为/vl 德国/ns 社会民主党/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     它/r 的/u 影响/v 日益/d 增强/v ，/w 在/p １８９３/m 年/nt 的/u 德国/ns 议会/n 选举/v 中/nd 得/v １７８/m 万/m 多/m 选票/n ，/w 取得/v 了/u ４４/m 个/q 议席/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     后来/nt 它/r 的/u 选票/n 和/c 议席/n 还有/v 增长/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 反映/v 了/u 德国/ns 社会民主党/n 的/u 壮大/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     但是/c 选票/n 和/c 议席/n 的/u 增加/v ，/w 又/d 使/v 许多/m 领导人/n 迷恋/v 合法/a 斗争/v ，/w 片面/a 地/u 夸大/v 议会/n 斗争/n 的/u 作用/n ，/w 滋长/v 了/u 右倾机会主义/n 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     由于/c “/w 非常/d 法/n ”/w 的/u 失败/v ，/w 加上/v １８８８/m 年/nt 新/a 即位/v 的/u 皇帝/n 威廉/nh 二世/nt 同/c 俾斯麦/nh 不/d 和/v ，/w 久/a 掌/v 大权/n 的/u 俾斯麦/nh 不得不/d 退职/v 了/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     １９/m 世纪末/nt 和/c ２０/m 世纪/nt 初/a ，/w 德国/ns 经济/n 力量/n 增长/v 了/u ，/w 它/r 对/p 外/nd 扩张/v 的/u 野心/n 也/d 特别/d 加强/v 了/u ，/w 要求/v 占有/v 广大/a 的/u 市场/n ，/w 特别/d 要/v 在/p 世界/n 各地/n 攫取/v 殖民地/n ，/w 即/v 德国/ns 统治阶级/n 中/nd 当权/v 人物/n 所/u 说/v 的/u ：/w “/w 我们/r 也/d 要/v 为/p 自己/r 要求/v 日光/n 下/vd 的/u 地盘/n 。/w ”/w 
		
			
                                        308
                                     １８６１/m 年/nt 俄国/ns 废除/v 农奴/n 制/k ，/w 标志/v 着/u 俄国/ns 由/p 封建社会/n 向/p 资本主义社会/n 的/u 转变/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     俄国/ns 资本主义/n 迅速/a 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        310
                                     １９/m 世纪/nt ８０/m 年代/nt ，/w 俄国/ns 完成/v 了/u 工业革命/v ，/w 在/p 主要/a 工业/n 部门/n 中/nd ，/w 大/a 机器/n 生产/v 逐渐/d 排挤/v 手工/n 劳动/v 而/c 占/v 统治/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     农业经济/n 也/d 日益/d 走上/v 资本/n 主义/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     农村/n 里/nd 阶级/n 分化/v 加剧/v ，/w 既/c 产生/v 了/u 大批/q 靠/v 出卖/v 劳动力/n 为生/v 的/u 贫雇农/n ，/w 又/d 出现/v 了/u 一/m 批/q 使用/v 雇佣劳动/n 的/u 农业/n 资产阶级/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     但是/c ，/w 在/p 欧洲/ns 的/u 俄国/ns 境内/nl ，/w ８０/m ％/w 的/u 私有/f 土地/n 约/d ７３００/m 万/m 俄亩/q ，/w 仍/d 被/p 贵族/n 地主/n 占有/v ，/w 其中/nd 的/u ３０００/m 万/m 俄亩/q 属于/v １０００/m 个/q 最/d 大/a 的/u 地主/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     可见/c ，/w 俄国/ns 封建/n 农奴/n 制/k 的/u 残余/n 势力/n 还是/d 很/d 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     这/r 严重/a 地/u 阻碍/v 着/u 俄国/ns 资本主义/n 的/u 发展/v ，/w 使/v 俄国/ns 仍旧/d 落后/v 于/p 其他/r 资本主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 资本主义/n 发展/v 和/c 封建/n 农奴/n 制/k 残余/n 大量/a 存在/v 的/u 条件/n 下/nd ，/w 俄国/ns 劳动人民/n 身受/v 封建主义/n 和/c 资本主义/n 的/u 双重/a 压榨/v ，/w 又/d 遭到/v 沙皇专制/a 统治/v 的/u 残酷/a 压迫/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     从/p １９/m 世纪/nt ７０/m 年代/nt 末/n 起/v ，/w 俄国/ns 工农/n 革命/v 运动/n 又/d 高涨/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        318
                                     当时/nt ，/w 俄国/ns 无产阶级/n 人数/n 大大/d 增长/v ，/w 并/c 形成/v 为/vl 一/m 支/q 独立/v 的/u 政治/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     ８０/m 年代/nt ，/w 马克思主义/n 开始/v 在/p 俄国/ns 传播/v ，/w 第一/m 批/q 马克思主义/n 小组/n 也/d 建立/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     他/r 着重/d 指出/v ，/w 走向/v 社会主义/n 道路/n 必须/d 通过/p 工人阶级/n 的/u 政治/n 斗争/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     至于/p 把/p 马克思主义/n 和/c 俄国/ns 工人运动/n 结合/v 起来/vd 的/u 伟大/a 任务/n ，/w 是/vl 由/p 列宁/nh 来/vd 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     弗拉基米尔&#183;/w 伊里奇&#183;/w 列宁/nh （/w １８７０/m —/w １９２４/m 年/nt ）/w 于/p １８７０/m 年/nt ４/m 月/nt ２２/m 日/nt 生于/v 俄国/ns 伏尔加/ns 河畔/n 的/u 辛比尔斯克城/ns （/w 列宁/nh 原/d 姓/n 乌里扬诺夫/nhf ，/w 这个/r 城市/n 现名/n 乌里扬诺夫斯克/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        323
                                     列宁/nh 在/p １８８７/m 年/nt 进/vd 喀山/ns 大学的/u 时候/nt ，/w 已经/d 阅读/v 了/u 马克思主义/n 的/u 某些/r 著作/n ，/w 不久/nt 就/d 因/c 参加/v 学生/n 运动/n 被捕/v 并/c 被/p 流放/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     １８８８/m 年/nt 秋/nt ，/w 他/r 回到/v 喀山/ns ，/w 加入/v 了/u 当地/n 的/u 马克思主义/n 小组/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 喀山/ns ，/w 列宁/nh 开始/v 成为/v 一/m 个/q 马克思主义者/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     后来/nt 他/r 移居/v 萨马拉/ns （/w 现名/n 古比雪夫/ns ）/w ，/w 在/p 那里/r 建立/v 了/u 当地/n 的/u 第一/m 个/q 马克思主义/n 小组/n ，/w 开始/v 宣传/v 科学/n 共产主义/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     １８９３/m 年/nt ，/w 列宁/nh 来到/v 俄国/ns 革命/v 运动/n 中心/n 首都/n 彼得堡/ns 。/w 
		
			
                                        328
                                     他/r 参加/v 了/u 马克思主义/n 小组/n 的/u 活动/v ，/w 领导/n 许多/m 工厂/n 的/u 马克思主义/n 小组/n 进行/v 广泛/a 的/u 宣传/v 鼓动/v 工作/n ，/w 不久/nt 就/d 成为/v 彼得堡/ns 马克思主义/n 小组/n 公认/v 的/u 领导人/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     １８９５/m 年/nt ，/w 列宁/nh 把/p 彼得堡/ns ２０/m 多/m 个/q 马克思主义/n 工人/n 小组/n 联合/v 起来/vd ，/w 建立/v 了/u “/w 工人阶级/n 解放/v 斗争/n 协会/n ”/w 。/w 
		
			
                                        330
                                     同年/d １２/m 月/nt ，/w 列宁/nh 被/p 沙皇/n 政府/n 逮捕/v ，/w 后来/nt 被/p 流放/v 到/v 西伯利亚/ns 。/w 
		
			
                                        331
                                     １８９８/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 在/p 列宁/nh 被/p 流放/v 期间/nt ，/w 俄国/ns 各地/n 的/u 斗争/n 协会/n 在/p 明斯克/ns 召开/v 了/u 俄/w 国/n 社会/n 民主/a 工党/n 第一/m 次/q 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     但是/c ，/w 这次/r 大会/n 没有/v 制定/v 党纲/n 党章/n ，/w 并/c 没有/v 真正/d 把/p 党/n 建立/v 起来/vd ，/w 各地/n 的/u 马克思主义/n 小组/n 和/c 团体/n 仍然/d 处于/v 涣散/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     １９００/m 年/nt ，/w 列宁/nh 从/p 流放/v 地/u 回来/v ，/w 决定/v 到/v 国外/nl 创办/v 《/w 火星/n 报/n 》/w ，/w 积极/a 开展/v 建党/v 的/u 思想/n 和/c 组织/n 准备/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     》/w 一/m 书/n ，/w 为/p 建立/v 新型/f 的/u 马克思主义/n 的/u 政党/n 打/v 下/vd 了/u 牢固/a 的/u 思想/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     同时/c 《/w 火星/n 报/n 》/w 也/d 通过/p 自己/r 的/u 活动/v 把/p 零散/a 的/u 马克思主义/n 小组/n 初步/d 联结/v 起来/vd ，/w 为/p 俄国/ns 社会/n 民主/a 工党/n 第二/m 次/q 代表大会/n 的/u 召开/v 创造/v 了/u 必要/d 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     １９０３/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 俄国/ns 社会/n 民主/a 工党/n 第二/m 次/q 代表大会/n 胜利/v 召开/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     以/p 列宁/nh 为首/v 的/u 革命派/n 对/p 机会主义/n 展开/v 了/u 坚决/v 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     在/p 列宁/nh 的/u 坚持/v 下/vd ，/w 大会/n 通过/p 决议/n 把/p 实现/v 无产阶级/n 专政/n 明确/a 写进/v 党/n 的/u 纲领/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     在/p 讨论/v 党章/n 时/nt 发生/v 了/u 激烈/a 的/u 争论/v ，/w 列宁/nh 坚持/v 党章/n 第一/m 条/q 应该/v 明确/a 规定/n 党员/n 必须/d 服从/v 党/n 的/u 纪律/n ，/w 参加/v 党/n 的/u 一/m 个/q 组织/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     只有/c 这样/r 才能/c 保证/n 党/n 组织/n 的/u 纯洁性/n ，/w 使/v 之/u 永远/d 成为/v 团结/a 的/u 、/w 组织/n 严密/a 的/u 党/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     但是/c ，/w 以/p 马尔托夫/nh 为/vl 代表/n 的/u 机会主义/n 分子/n 顽固/a 地/u 反对/v 列宁/nh 的/u 正确/a 意见/n ，/w 妄图/v 使/v 党/n 变成/v 成分/n 复杂/a 、/w 组织/n 涣散/a 的/u 资产阶级/n 俱乐部/n ，/w 主张/v 任何/r 人/n 都/d 可以/vu 自行/d 宣布/v 入党/v ，/w 党员/n 可以/vu 不必/d 参加/v 党/n 的/u 一/m 个/q 组织/n ，/w 可以/vu 不/d 服从/v 党/n 的/u 纪律/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     由于/c 机会主义/n 分子/n 的/u 阻挠/v ，/w 列宁/nh 的/u 提议/n 没有/v 被/p 通过/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     在/p 大会/n 选举/v 党/n 的/u 中央/n 领导/n 机构/n 时/nt ，/w 力量/n 对比/v 发生/v 了/u 变化/v ，/w 机会主义/n 分子/n 遭到/v 了/u 失败/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     以/p 列宁/nh 为首/v 的/u 革命派/n 占/v 多数/m ，/w 叫做/v 多数派/n （/w 布尔什维克/n ）/w ，/w 机会主义者/n 占/v 少数/m ，/w 叫做/v 少数/a 派/n （/w 孟什维克/n ）/w 。/w 
		
			
                                        345
                                     布尔什维克/n 所/u 坚持/v 的/u 理论/n 和/c 路线/n 是/vl 马克思/nh 的/u 理论/n 和/c 路线/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 最/d 坚固/a 的/u 马克思主义/n 理论/n 基础上/n 产生/v 布尔什维主义/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     布尔什维主义/n 的/u 形成/v ，/w 标志/v 着/u 列宁主义/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     １９０５/m 年/nt 俄国/ns 爆发/v 了/u 一/m 次/q 资产阶级/n 民主革命/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     １/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 彼得堡/ns 的/u 工人/n 和/c 他们/r 的/u 家属/n 共/d １４/m 万/m 多/m 人/n 走上/v 街头/n ，/w 向/p 沙皇/n 请愿/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     但是/c 沙皇/n 没有/v 接见/v 他们/r ，/w 等待/v 他们/r 的/u 却是/v 预先/d 策划/v 好/a 的/u 大/a 屠杀/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     １０００/m 多/m 人/n 死亡/v ，/w ２０００/m 多/m 人/n 受伤/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     这个/r 大/a 惨/a 案/n 擦亮/v 了/u 俄国/ns 工人/n 的/u 眼睛/n ，/w 使/v 他们/r 丢掉/v 了/u 对/p 沙皇/nh 的/u 幻想/v ，/w 开始/v 投入/a 反对/v 沙皇/n 的/u 斗争/n ，/w 成了/v １９０５/m 年/nt 革命/v 的/u 起点/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     １９０５/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 革命/v 运动/n 发展/v 为/vl 全/a 俄/j 政治/n 总罢工/n ，/w 并/c 成立/v 了/u 罢工/v 的/u 领导/n 机关/n 工人/n 代表/n 苏维埃/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     １２/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 根据/p 布尔什维克/n 的/u 建议/v ，/w 莫斯科/ns 苏维埃/n 通过/v 了/u 政治/n 总罢工/n ，/w 并/c 使/v 总罢工/n 转变/v 为/vl 武装/n 起义/v 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     苏维埃/n 也/d 从/p 领导/n 罢工/v 的/u 机关/n 转变/v 为/vl 领导/v 武装/n 起义/v 的/u 机关/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     政治/n 总罢工/n 于/p ２０/m 日/nt 开始/v ，/w 并/c 于/p ２２/m 日/nt 发展/v 为/vl 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     武装/n 工人/n 同/c 数倍/m 于/p 自己/r 的/u 反动/a 军队/n 进行/v 了/u ９/m 天/nt 的/u 搏斗/v ，/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     最后/n ，/w 在/p 沙皇/n 政府/n 调来/v 大批/q 援军/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 起义/v 被/p 镇压/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        359
                                     １９０５/m 年/nt 革命/v 宣告/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     １９０５/m 年/nt 革命/v 是/vl 列宁主义/n 诞生/v 后/nd 的/u 第一/m 次/q 重大/a 的/u 革命/v 运动/n ，/w 是/vl 十月革命/n 的/u “/w 总/d 演习/v ”/w 。/w 
		
			
                                        361
                                     明治维新/n 消除/v 了/u 封建/a 割据/v 状态/n ，/w 为/p 日本/ns 资本主义/n 发展/v 提供/v 了/u 必要/d 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     明治政府/n 看到/v 西方/ns 国家/n 的/u 实力/n 建筑/v 在/p 工业/n 力量/n 上/nd ，/w 因此/c 大力/a 发展/v 工业/n ；/w 由于/c 私人/n 资本/n 短缺/v ，/w 政府/n 用/v 剥削/v 纳税人/n 所得/r ，/w 向/p 资本家/n 贷款/n ，/w 或是/c 给/v 他们/r 津贴/n ，/w 鼓励/v 开办/v 工矿企业/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     明治政府/n 还/d 利用/v 西方/ns 的/u 设备/n 和/c 技术人员/n ，/w 开办/v 了/u 造船厂/n 、/w 兵工厂/n 、/w 矿山/n 和/c 其他/r 工厂/n ，/w 到/v １８８０/m 年/nt 共/d ５０/m 几/m 所/q 。/w 
		
			
                                        364
                                     １９/m 世纪/nt ８０/m 年代/nt ，/w 日本/ns 经济/n 发生/v 了/u 巨大/a 变化/n ：/w 机器/n 生/v 产/v 代替/v 了/u 工场/n 手工业/n ；/w 政府/n 兴办/v 的/u 企业/n ，/w 除/p 兵工厂/n 和/c 铁路/n 交通/v 以外/nd ，/w 都/d 用/v 折价/v 拍卖/v 、/w 分期/v 收款/v 甚至/c 是/vl 赠送/v 的/u 办法/n ，/w 转给/v 资本家/n 经营/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     那些/r 同/c 高官/n 接近/v 并/c 经常/d 向/p 政府/n 贷款/n 的/u 特权/n 公司/n 得到/v 实惠/n ，/w 例如/v 三菱/ni 公司/n 得到/v 了/u 造船厂/n 、/w 煤矿/n 、/w 金矿/n 和/c 银矿/n ，/w 三井/ni 公司/n 得到/v 了/u 煤矿/n 、/w 纺织厂/n 和/c 制/k 丝/n 厂/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     在/p 政府/n 的/u 保护/v 下/vd ，/w 日本/ns 产生/v 了/u 垄断/v 组织/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     １９/m 世纪末/nt 和/c ２０/m 世纪/nt 初/a ，/w 日本/ns 也/d 向/p 帝国主义/n 阶段/n 过渡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     日本/ns 垄断资本/n 大都/d 带有/v 浓厚/a 的/u 封建/a 性/k 和/c 军事/n 性/k 。/w 
		
			
                                        369
                                     而且/c 垄断/v 集团/n 同/c 军阀/n 集团/n 勾结/v 起来/vd ，/w 大力/a 推行/v 侵略/v 扩张/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     三井/ni 、/w 三菱/ni 等/u 财阀/n 还/d 以/p 军事/n 工业/n 为/vl 支柱/n ，/w 为/p 日本/ns 的/u 侵略/v 扩张/v 提供/v 了/u 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     因此/c ，/w 日本/ns 帝国主义/n 带有/v 浓厚/a 的/u 封建/a 军事/n 性/k 。/w 
		
			
                                        372
                                     １９/m 世纪/nt ８０/m 年代/nt ，/w 日本/ns 国内/nl 阶级/n 矛盾/n 十分/d 尖锐/a ，/w 统治阶级/n 为/p 缓和/v 矛盾/n ，/w 于/p １８８９/m 年/nt 颁布/v 了/u 宪法/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     日本/ns 形式/n 上/nd 从/p 君主专制/n 政体/n 变成/v 立宪/v 君主/n 政体/n ，/w 实际上/d 天皇/n 专制/a 统治/v 得到/v 了/u 加强/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     天皇/n 是/vl 国家元首/n ，/w 又是/vl 军队/n 最高统帅/n ，/w 有/v 宣战/v 、/w 缔约/v 、/w 任免/v 高级/f 文武/n 官员/n 、/w 解散/v 和/c 召开/v 议会/n 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     内阁大臣/n 不是/c 向/p 议会/n 负责/v ，/w 而是/c 对/p 天皇/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     代表/n 大/a 地主/n 大资产阶级/n 的/u 天皇/n 专制/a 政权/n ，/w 极力/d 发展/v 帝国主义/n ，/w 对/p 内/nd 实行/v 镇压/v ，/w 对/p 外/nd 侵略/v 扩张/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     日本/ns 的/u 侵略/v 矛头/n 指向/v 朝鲜/ns 和/c 中国/ns 。/w 
		
			
                                        378
                                     早在/d ７０/m 年代/nt 中/nd ，/w 日本/ns 强迫/v 朝鲜/ns 打开/v 门户/n ，/w 使/v 自己/r 的/u 侵略/v 势力/n 渗透/v 进去/vd 。/w 
		
			
                                        379
                                     １８９４/m 年/nt 为/p 进一步/v 侵略/v 朝鲜/ns 挑起/v 了/u 中/j 日/j 甲午/m 战争/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     由于/c 同/c 沙皇俄国/ns 争夺/v 朝鲜/ns 和/c 中国/ns 东北/ns 地区/n ，/w １９０４/m 年/nt 日本/ns 发动/v 了/u 日/j 俄/j 战争/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     日本/ns 在/p 向/p 帝国主义/n 过渡/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w —方面/c 逐渐/d 废除/v 了/u 从前/n 同/c 西方/ns 资本主义/n 国家/n 签订/v 的/u 不/d 平等/a 条约/n ，/w 摆脱/v 了/u 受/v 西方/ns 奴役/v 的/u 危险/a ；/w 另一方面/c 自己/r 变成/v 了/u 一/m 个/q 黩武/v 的/u 富有/a 侵略/v 性/k 的/u 帝国主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     经济/n 发展/v 和/c 政治/n 发展/v 的/u 不/d 平衡/a ，/w 是/vl 资本主义/n 的/u 必然/d 规律/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     随着/v 向/p 帝国主义/n 过渡/v ，/w 这/r 种/q 不/d 平衡性/n 加强/v 了/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     英国/ns 本来/d 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 早/a 完成/v 工业革命/v 的/u 国家/n ，/w 占有/v 世界/n 市场/n 的/u 垄断/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     １８７０/m 年/nt ，/w 它/r 的/u 工业生产/n 占/v 世界/n 第一/m 位/q ，/w 生产/v 的/u 煤/n 铁/n 远远/d 超过/v 法/j 、/w 德/j 、/w 美/j 三/m 国/n 生产/v 的/u 总和/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     １９/m 世纪/nt 中/nd ，/w 法国/ns 的/u 工业生产/n 仅/d 次于/v 英国/ns 居/v 世界/n 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        387
                                     但/c 到/v １９/m 世纪末/nt ，/w 新兴/a 的/u 美国/ns 超过/v 了/u 英国/ns ，/w 德国/ns 超过/v 了/u 法国/ns ，/w 接着/v 又/d 超过/v 了/u 英国/ns 。/w 
		
			
                                        388
                                     这/r 种/q 发展/v 的/u 不/d 平衡/a ，/w 改变/v 了/u 帝国主义/n 国家/n 之间/nd 力量/n 的/u 对比/v ，/w 造成/v 了/u 它们/r 之间/nd 的/u 新/a 矛/n 盾/n ，/w 形成/v 了/u 几个/m 帝国主义/n 大国/n 加紧/v 争夺/v 霸权/n ，/w 重新/d 瓜分/v 世界/n 的/u 局势/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     英/j 、/w 德/j 、/w 法/j 、/w 俄/j 等u欧洲/ns 的/u 主要/a 帝国主义/n 国家/n 都/d 制订/v 了/u 野心勃勃/a 的/u 争夺/v 世界/n 霸权/n 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     法国/ns 不/d 甘心/v 自己/r 在/p 普法/j 战争/n 中/nd 的/u 失败/v ，/w 力图/v “/w 复仇/v ”/w ，/w 收回/v 被/p 德国/ns 夺去/v 的/u 阿尔萨斯/ns 和/c 洛林/ns ，/w 并/c 进而/c 吞并/v 德国/ns 的/u 鲁尔矿区/ns 。/w 
		
			
                                        391
                                     德国/ns 的/u 目标/n 是/vl ，/w 继续/v 削弱/v 和/c 遏制/v 法国/ns ，/w 不/d 让/v 它/r 东山再起/i ，/w 同时/v 夺取/v 法国/ns 的/u 一部分/n 地区/n 、/w 比利时/ns 、/w 北欧/ns 、/w 巴尔干半岛/ns 、/w 奥/j 匈/j 帝国/n 的/u 土地/n ，/w 以及/c 非洲/ns 、/w 亚洲/ns 、/w 拉丁美洲/ns 的/u 殖民地/n ，/w 从而/c 实现/v 建立/v 庞大/a 的/u “/w 中欧/ns 帝国/n ”/w 的/u 迷梦/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     当时/nt 世界/n 上/nd 最/d 大/a 的/u 殖民/v 帝国/n 英国/ns ，/w 还/d 在/p 继续/v 强占/v 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     沙皇/n 俄国/ns 抱/v 着/u 它/r 从不/d 改变/v ，/w 从不/d 忽视/v 的/u 争夺/v 世界/n 霸权/n 的/u 一贯/d 目的/n ，/w 企图/v 夺取/v 我国/n 的/u 东北/ns 地区/n 和/c 西藏/ns ；/w 又/d 企图/v 把/p 朝鲜/ns 并入/v 俄国/ns 。/w 
		
			
                                        394
                                     它/r 还要/v 夺取/v 波斯/ns ；/w 侵占/v 土耳斯/ns 的/u 博斯普鲁斯/nh 和/c 达达尼尔/ 海峡/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     沙皇俄国/ns 把/p 自己/r 打扮/v 成/v 斯拉夫人/n 为/vl “/w 解放/v 者/k ”/w ，/w 把/p 侵略/v 魔爪/n 伸/v 向/p 东欧/ns 和/c 巴尔干半岛/ns 。/w 
		
			
                                        396
                                     在/p 这/r 场/q 错综复杂/i 的/u 角逐/v 中/nd ，/w 形成/v 了/u 三/m 个/q 中心/n 环节/n ，/w 那/r 就是/d 法/j 德/j 矛盾/n 、/w 争夺/v 巴尔干/ns 和/c 英/j 德/j 竞争/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     巴尔干半岛/ns 是/vl 争夺/v 霸权/n 最/d 敏感/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     １９/m 世纪/nt ７０/m 年代/nt ，/w 塞尔维亚/ns 、/w 罗马尼亚/ns 和/c 保加利亚/ns 先后/d 摆脱/v 了/u 土耳其/ns 的/u 统治/v ，/w 建立/v 了/u 新/a 的/u 民族/n 独立/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     沙皇俄国/ns 趁机/v 向/p 巴尔干/ns 扩张/v 势力/n ，/w 同/c 奥/j 、/w 英/j 发生/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     在/p 争夺/v 巴尔干/ns 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 德国/ns 支持/v 奥/j 国/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     １８７９/m 年/nt ，/w 德/j 奥/j 签订/v 同盟条约/n ，/w 对付/v 俄国/ns 。/w 
		
			
                                        402
                                     条约/n 规定/v ，/w 缔约国/n 中/nd 的/n —/m 个/q 国家/n 受到/v 俄国/ns 攻击/v 时/nt ，/w 另/a 一/m 个/q 缔约国/n 有/v 义务/n 以/p 自己/r 的/u 全部/n 兵力/n 进行/v 援助/v ，/w 如/c 受到/v 俄国/ns 以外/nd 的/u 国家/n 攻击/v 时/nt ，/w 另/a 一/m 个/q 缔约国/n 须/d 保持/v 善意/n 中立/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     １８８２/m 年/nt ，/w 意大利/ns 由于/c 同/c 法国/ns 争夺/v 北非/ns 的/u 突尼斯/ns 失败/v ，/w 加入/v 了/u 德/j 奥/j 集团/n ，/w 形成/v 了/u “/w 三/m 国/n 同盟/n ”/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     三/m 国/n 一致/a 同意/v ，/w 如/d 意大利/ns 遭受/v 法国/ns 攻击/v ，/w 德/j 奥/j 将/d 尽全力/v 援助/v ；/w 如/d 德国/ns 遭受/v 法国/ns 攻击/v ，/w 意大利/ns 应/vd 援助/v 德国/ns 。/w 
		
			
                                        405
                                     “/w 三/m 国/n 同盟/n ”/w 的/u 核心/n 是/vl 德国/ns 。/w 
		
			
                                        406
                                     法/j 俄/j 为/p 对付/v 共同/a 敌人/n ，/w 逐渐/d 接近/v ，/w 于/p １８９２/m 年/nt 签订/v 了/u 军事/n 协定/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     根据/p 协定/n ，/w 一旦/d 法国/ns 受到/v 德国/ns 或/c 德国/ns 支持/v 的/u 意大利/ns 的/u 进攻/v ，/w 或者/d 俄国/ns 受到/v 德国/ns 或/c 德国/ns 支持/v 的/u 奥/j 国/n 的/u 进攻/v ，/w 缔约国/n 将/d 互相/d 以/p 全部/n 兵力/n 援助/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     德国/ns 认为/v 它/r 抢占/v 的/u 殖民地/n 最/d 少/a ，/w 要求/v 重新/d 瓜分/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     它/r 先后/d 抢占/v 了/u 西南/ns 非洲/ns 、/w 多哥/ns 、/w 喀麦隆/ns 等/u 殖民地/n ，/w 强/a 租/v 中国/ns 的/u 胶州/ns 湾/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     德国/ns 的/u 侵略/v 扩张/v 活动/v 对/p 老牌/n 殖民/v 国家/n 英国/ns 的/u 威胁/v 最大/d ，/w 英/j 德/j 之间/nd 的/u 冲突/v 日益/d 激烈/a 和/c 突出/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     英/j 德/j 之间/nd 的/u 矛盾/n 成了/v 帝国主义/n 之间/nd 的/u 主要矛盾/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     达/r 一/m 矛盾/n 的/u 发展/v ，/w 促使/v 英国/ns 协调/v 自己/r 同/c 法/j 、/w 俄/j 的/u 利害/n 冲突/v ，/w 先后/d 于/p １９０４/m 年/nt 和/c １９０７/m 年/nt ，/w 签订/v 了/u 英/j 法/j 协约/n 和/c 英/j 俄/j 协约/n ，/w 最后/n 形成/v 了/u “/w 三/m 国/n 协约/n ”/w 。/w 
		
			
                                        413
                                     德/j 、/w 奥/j 、/w 意/j 组成/v 的/u 三/m 国/n 同盟/n 集团/n ，/w 英/j 、/w 法/j ，/w 俄/j 三/m 国/n 组成/v 的/u 协约国/n 集团/n ，/w 都/d 以/p “/w 维护/v 和平/n ”/w 为/vl 幌子/n ，/w 实际上/d 都/d 是/vl 军事/n 侵略/v 集团/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     同盟国/n 和/c 协约国/n 两/m 大/a 敌对/a 的/u 军事/n 集团/n ，/w 为了/p 实现/v 自己/r 的/u 野心/n ，/w 疯狂/a 扩军备战/i ，/w 在/p 世界/n 许多/m 地区/n 制造/v 紧张/a 局势/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     大战/n 爆发/v 以前/nd ，/w 两/m 大/a 帝国主义/n 军事/n 集团/n 的/u 扩充/v 军备/n 的/u 竞赛/v 十分/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        416
                                     １８７２/m —/w １９１２/m 年/nt ，/w 德国/ns 军费/n 增加/v ３３５/m ％/w ，/w 奥/j 匈/j 帝国/n 增加/v １５５/m ％/w ，/w 英国/ns 增加/v １８０/m ％/w ，/w 法国/ns 增加/v １３３/m ％/w ，/w 俄国/ns 增加/v ２１４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        417
                                     １９１３/m 年/nt ，/w 德国/ns 通过/v 了/u 扩军/v 方案/n ，/w 将/d 常备军/n 增加/v 到/v ８７/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     法国/ns 也/d 将/d 两/m 年/nt 兵役制/n 改为/v 三/m 年/nt ，/w 使/v 陆军/n 人数/n 增加/v ５０/m ％/w ，/w 到/v １９１３/m 年/nt 底/nd ，/w 法国/ns 常备军/n 人数/n 达到/v ８０/m 万/m 。/w 
		
			
                                        419
                                     沙皇俄国/ns 更是/d 野心勃勃/a ，/w 准备/v 把/p 常备军/n 人数/n 扩充/v 到/v ２３０/m 万/m 。/w 
		
			
                                        420
                                     在/p 扩充/v 海军/n 方面/n ，/w 竞争/v 尤为/d 剧烈/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     英/j 德/j 之间/nd 曾/d 多次/m 谈判/n 限制/v 双方/n 海军/n 问题/n ，/w 但/c 是/vl 海军/n 军费/n 急遽/a 上升/v ，/w 军舰/n 数目/n 不断/d 增加/v ，/w 双方/n 的/u 造/v 舰/n 计划/n 有/v 增/v 无已/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     从/p １９０５/m 年/nt 开始/v ，/w 英/j 德/j 就/d 展开/v 了/u 建造/v “/w 无畏/v 舰/n ”/w 的/u 竞争/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     英国/ns 预定/v 于/p １９０８/m 年/nt 建成/v １２/m 艘/q ，/w 德国/ns 预定/v 建成/v ９/m 艘/q 。/w 
		
			
                                        424
                                     １９０８/m 年/nt ，/w 德国/ns 通过/v 新/a 的/u 海军/n 法案/n ，/w 规定/v １９０８/m 年/nt 到/v １９１１/m 年/nt 间/nd ，/w 每/r 年/nt 建造/v “/w 无畏/v 舰/n ”/w ４/m 艘/q 。/w 
		
			
                                        425
                                     英国/ns 立即/d 公开/a 声明/v ，/w 保持/v 二/m 对/p 一/m 的/u 比例/n ，/w 每/r 年/nt 建造/v ８/m 艘/q 。/w 
		
			
                                        426
                                     １９０５/m 年/nt 印度/ns 人民/n 掀起/v 了/u 新/a 的/u 反/v 英/j 运动/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     全国/n 举行/v 了/u 声势浩大/i 的/u 示威/v 游行/v /w 罢工/v 罢市/v ，/w 抵制/v 英/j 货/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     印度/ns 工人/n 在/p 反/h 英/j 集会/n 和/c 示威/v 游行/v 中/nd ，/w 屡次/d 同/c 警察/n 搏斗/v ，/w 刀/n 来/vd 剑/n 去/vd ，/w 针锋相对/i 。/w 
		
			
                                        429
                                     有些/r 省/n 的/u 农民/n 抗/v 捐/n 抗税/v ，/w 有的/r 地方/n 发展/v 成为/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     国民/n 大会/n 党/n 开头/n 只/d 支持/v 抵制/v 英/j 货/n 运动/n ，/w 看到/v 民族运动/n 不断/d 高涨/a ，/w 才/d 在/p １９０６/m 年/nt 提出/v “/w 自治/v ”/w 等/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     它/r 的/u 左翼/n 即/d 以/p 提拉克/nh 为/vl 代表/n 的/u 激进派/n ，/w 在/p 斗争/n 中/nd 起/p 了/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     英国/ns 殖民/v 当局/n 加紧/v 镇压/v 印度/ns 的/u 民族运动/n ，/w 逮捕/v 了/u 提拉克/nh 。/w 
		
			
                                        433
                                     １９０８/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 孟买/ns 工人/n １０/m 多/m 万/m 人/n 举行/v 政治/n 总罢工/n ，/w 要求/v 释放/v 提拉克/nh 。/w 
		
			
                                        434
                                     罢工/v 工人/n 同/c 军警/n 的/u 武装/n 冲突/v 持续/d 了/u 两/m 个/q 星期/nt 。/w 
		
			
                                        435
                                     这次/r 总罢工/n 是/vl １９０５/m —/w １９０８/m 年/nt 印度/ns 人民/n 反/v 英/j 斗争/n 的/u 最/d 高潮/n ，/w 标志/v 着/u 印度/ns 无产阶级/n 已经/d 成长/v 起来/vd ，/w 登上/v 了/u 政治/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     这次/r 斗争/n 失败/v 了/u ，/w 影响/v 却是/v 深远/a 的/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     欧洲/ns 殖民者/n 入侵/v 以前/nd ，/w 在/p 人类/n 文明/n 最/d 早/a 发源地/n 之一/r 的/u 非洲/ns ，/w 各族/n 人民/n 保持/v 着/u 自己/r 历史/n 发展/v 的/u 连续性/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     就是/d 在/p １７/m 、/w １８/m 世纪/nt ，/w 非洲/ns 还有/v 许多/m 独立/v 国家/n ，/w 如/v 北非/ns 的/u 埃及/ns 、/w 突尼斯/ns 、/w 阿尔及利亚/ns 、/w 摩洛哥/ns ，/w 东非/ns 的/u 埃塞俄比亚/ns 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     随着/v 新/a 航路/n 的/u 开辟/v 和/c 欧洲/ns 殖民者/n 的/u 侵入/v ，/w 非洲/ns 遭到/v 了/u 巨大/a 灾祸/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     欧洲/ns 殖民者/n 从/p 非洲/ns 掳掠/v 黑人/n ，/w 卖/v 作/v 奴隶/n ，/w ３００/m 年/nt 间/nd 约/d 使/v 非洲/ns 丧失/v 了/u １/m 亿/m 多/m 人口/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     但是/c 他们/r 在/p 长/a 时间/n 里/nd 只/d 在/p 非洲/ns 沿海/n 地带/n 占有/v 一些/m 据点/n ，/w 还/d 不能/v 深入/a 非洲/ns 腹地/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     １８/m 世纪/nt 晚期/nt ，/w 英国人/n 开始/v 到/v 尼日尔河/ns 流域/n 探险/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     到/v １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 欧洲/ns 的/u 冒险家/n 掀起/v 到/v 非洲/ns 内地/n 探/v 险/a 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     他们/r 探索/v 非洲/ns 四大/j 河流/n —/w —/w 北非/ns 的/u 尼罗河/ns 、/w 西非/ns 的/u 尼日尔河/ns 、/w 中非/ns 的/u 刚果河/ns 、/w 南非/ns 的/u 赞比西河/ns —/w —/w 的/u 源头/n ，/w 发现/v 了/u 几/r 大/a 湖泊/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     这/r 种/q 探险/v 为/p 欧洲/ns 殖民/v 国家/n 进/vd 一/m 步/n 侵占/v 非洲/ns 开辟/v 了/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     在/p 这/r 同时/v ，/w 法国/ns 在/p 北非/ns 积极/a 侵占/v 阿尔及利亚/ns ，/w 又/d 借/v 开凿/v 苏伊士运河/ns 的/u 机会/n ，/w 企图/v 侵略/v 埃及/ns 。/w 
		
			
                                        447
                                     英国/ns 也/d 在/p 伺机/v 把/p 侵略/v 势力/n 伸入/v 埃及/ns 。/w 
		
			
                                        448
                                     １９/m 世纪/nt 晚期/nt ，/w 资本主义/n 向/p 帝国主义/n 过渡/v ，/w 欧洲/ns 殖民/v 国家/n 掀起/v 了/u 瓜分/v 非洲/ns 的/u 狂潮/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     １８７６/m 年/nt 以前/nd ，/w 它们/r 侵占/v 了/u 非洲/ns 土地/n 的/u １/m ／/w １０/m ；/w １９/m 世纪/nt 最后/n ２５/m 年/nt ，/w 几乎/d 侵占/v 了/u 整个/a 非洲/ns 。/w 
		
			
                                        450
                                     帝国主义/n 国家/n 在/p 侵占/v 非洲/ns 的/u 过程/n 中/nd 既/c 勾结/v ，/w 又/d 斗争/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     争夺/v 结果/n ，/w 英国/ns 侵占/v 埃及/ns 、/w 苏丹/ns 、/w 尼日利亚/ns 和/c 中南非/ns 的/u 许多/m 国家/n 和/c 地区/n ，/w 面积/n 共/d ８８０/m 多/m 万/m 平方公里/q ，/w 人口/n 四/m 五/m 千万/m 。/w 
		
			
                                        452
                                     法国/ns 侵占/v 包括/v 突尼斯/ns 、/w 阿尔及利亚/ns 、/w 摩洛哥/ns 、/w 几内亚/ns 、/w 马里/ns 、/w 马达加斯加/ns （/w 今/nt 马达加斯加/ns 民主/a 共和国/n ）/w 在内/nd 的/u 广大/a 地区/n ，/w 面积/n １０９０/m 多/m 万/m 平方公里/m ，/w 人口/n 约/d ３０００/m 万/m 。/w 
		
			
                                        453
                                     比利时/ns 侵占/v 了/u 扎伊尔/ns ，/w 面积/n ２３０/m 多/m 万/m 平方公里/q ，/w 人口/n １５００/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        454
                                     德国/ns 侵占/v 了/u 坦噶尼喀/ns （/w 今/nt 坦桑尼亚/ns 的/u 大陆/n 部分/n ）/w 和/c 西南/ns 非洲/ns （/w 今/nt 纳米比亚/ns ）/w 等/u 地/n ，/w 面积/n ２５０/m 多/m 万/m 平方公里/q ，/w 人口/n １０００/m 万/m 。/w 
		
			
                                        455
                                     葡萄牙/ns 侵占/v 安哥拉/ns 和/c 莫桑比克/ns ，/w 面积/n ２０８/m 万/m 平方公里/q ，/w 人口/n ５００/m 万/m 。/w 
		
			
                                        456
                                     意大利/ns 侵占/v 利比亚/ns 等/u 地区/n ，/w 面积/n ２２５/m 万/m 平方公里/q ，/w 人口/n １００/m 万/m 。/w 
		
			
                                        457
                                     西班牙/ns 也/d 在/p 西非/ns 、/w 北非/ns 侵占/v 了/u 一些/m 地区/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     １９/m 世纪/nt 末/nt ，/w 非洲/ns 几乎/d 完全/d 沦为/v 帝国主义/n 国家/n 的/u 殖民地/n 或/c “/w 保护国/n ”/w 。/w 
		
			
                                        459
                                     殖民主义/n 和/c 帝国主义/n 国家/n 在/p 侵略/v 和/c 奴役/v 非洲/ns 的/u 过程/n 中/nd ，/w 不断/d 遭到/v 非洲/ns 人民/n 的/u 英勇/a 反抗/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     北非/ns 的/u 阿尔及利亚/ns ，/w 在/p １８３０/m 年/nt 开始/v 遭到/v 法国/ns 的/u 侵犯/v ，/w 把/p 独立/v 视为/v 珍宝/n 的/u 阿尔及利亚/ns 人民/n 怒火/n 万丈/n ，/w 抗/v 法/j 起义/v 此伏彼起/i 。/w 
		
			
                                        461
                                     前后/n 经过/v ７５/m 年/nt ，/w 法国/ns 侵略军/n 才/d 最后/n 侵占/v 撒哈拉/ns 地区/n ，/w 阿尔及利亚/ns 全国/n 沦为/v 法国/ns 的/u 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     １９/m 世纪/nt 晚期/nt ，/w 帝国/n 主义/n 疯狂/a 瓜分/v 非洲/ns ，/w 非洲/ns 各国/n 和/c 各/r 地区/n 人民/n 都/d 写下/v 了/u 光辉/n 的/u 斗争/n 史/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     埃及/ns 和/c 苏丹/ns 的/u 抗/v 英/j 战争/n ，/w 埃塞俄比亚/ns 的/u 抗/v 意/j 战争/n 的/u 光辉/a 胜利/v ，/w 都/d 是/vl 最/d 突出/a 的/u 。/w 
		
			
                                        464
                                     位于/v 非洲/ns 东北部/ns 的/u 埃及/ns 是/vl 欧/j 、/w 亚/j 、/w 非/j 的/u 交通枢纽/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     几十/m 年/nt 里/nd ，/w 英/j 法/j 不断/d 争夺/v 这/r 个/q 战略/n 要地/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 英/j 法/j 资本/n 都/d 加紧/v 向/p 埃及/ns 渗透/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     英国/ns 在/p 埃及/ns 控制/v 了/u 建筑/v 铁路/n 、/w 开办/v 电信/n 事业/n 的/u 特权/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     １８５９/m 年/nt ，/w 法国/ns 从/p 埃及/ns 统治者/n 手里/nl 取得/v 了/u 开凿/v 苏伊士运河/ns 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     １８５９/m —/w １８６９/m 年/nt ，/w 法国/ns 殖民/v 公司/n 投资/v ，/w 利用/v 埃及/ns 人力/n ，/w 在/p 红海/ns 和/c 地中海/ns 之间/nd 的/u 苏伊士/ns 地峡/n ，/w 开凿/v 了/u 苏伊士运河/ns 。/w 
		
			
                                        470
                                     开凿/v 期间/nt ，/w 埃及/ns 劳动人民/n 头/n 顶/v 烈日/n ，/w 忍饥挨饿/i ，/w 服/v 了/u １０/m 年/nt 苦役/n ，/w 被/p 饥饿/n 和/c 病疫/n 夺去/v 了/u １２/m 万/m 人/n 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     运河/ns 两/m 岸/n 的/u 沙砾/n 当中/nd ，/w 到处/d 都/d 有/v 埃及/ns 民工/n 的/u 白骨/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     １８６９/m 年/nt 苏伊士运河/ns 通航/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     它/r 沟通/v 了/u 亚/j 、/w 非/j 、/w 欧/j 的/u 交通/n ，/w 缩短/v 了/u 欧亚/j 之间/nd 的/u 航程/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     通航/v 以后/nt ，/w 英国/ns 千方百计/i 地/u 要/v 控制/v 它/r 。/w 
		
			
                                        475
                                     １８７５/m 年/nt ，/w 它/r 乘/p 埃及/ns 政府/n 财政/n 困难/a 的/u 时机/n ，/w 巧取豪夺/i ，/w 购买/v 了/u 运河/ns 公司/n ４４/m ％/w 的/u 票/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     从此/c ，/w 英国/ns 控制/v 了/u 苏伊士运河/ns ，/w 为/p 军事/n 占领/v 埃及/ns 铺平/v 了/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     ８０/m 年代/nt 初/a ，/w 英国/ns 排挤/v 了/u 法国/ns ，/w 单独/d 控制/v 了/u 埃及/ns 。/w 
		
			
                                        478
                                     在/p 英/j 法/j 帝国主义/n 把/p 埃及/ns 沦为/v 半殖民地/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 埃及/ns 人民/n 提出/v 了/u “/w 埃及/ns 是/vl 埃及/ns 人/n 的/u 埃及/ns ”/w 的/u 口号/n ，/w 要求/v 保卫/v 民族/n 独立/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     １８８２/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 英国/ns 军舰/n 竟然/d 炮击/v 埃及/ns 亚历山大港/ns ，/w 派兵/v 登陆/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     埃及/ns 军民/n 在/p 农民/n 出身/v 的/u 青年/n 军官/n 阿&#183;/w 阿拉比/nh 的/u 领导/v 下/vd ，/w 英勇/a 抵抗/v ，/w 先/nt 坚守/v 亚历山大港/ns ，/w 接着/v 又/d 英勇/a 保卫/v 开罗/ns 。/w 
		
			
                                        481
                                     由于/c 官僚/n 地主/n 集团/n 动摇/v 背叛/v ，/w 边/r 次/q 轰轰烈烈/i 的/u 抗/v 英/j 战争/n 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        482
                                     英国/ns 势力/n 侵入/v 埃及/ns 以后/nt ，/w 又/d 把/p 侵略/v 矛头/n 指向/v 苏丹/ns 。/w 
		
			
                                        483
                                     苏丹/ns 位于/v 埃及/ns 南面/nd ，/w 是/vl 非洲/ns 面积/n 最/d 大/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     为了/p 把/p 侵略/v 力量/n 从/p 北/nd 到/v 南/nd 贯穿/v 非洲/ns ，/w 早在/d １９/m 世纪/nt ６０/m 年代/nt ，/w 英国/ns 就/d 开始/v 向/p 苏丹/ns 渗透/v ，/w 勾结/v 当地/n 封建/n 势力/n ，/w 对/p 苏丹/ns 人民/n 进行/v 残酷/a 的/u 经济/n 剥削/v 和/c 政治/n 压迫/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     还/d 在/p 第一/m 国际/n 解散/v 以后/nt ，/w 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 已经/d 开始/v 了/u 创建/v 一/m 个/q 新/a 的/u 国际/n 的/u 准备/n 工作/n ，/w 并且/c 提出/v 了/u 比/p 第一/m 国际/n 更/d 高/a 的/u 要求/n 和/c 更/d 殷切/a 的/u 期望/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 不/d 同意/v 在/p 条件/n 不/d 成熟/a 的/u 时候/nt 过早/d 地/u 建立/v 新/a 的/u 国际组织/n ，/w 而是/v 用/v 极/d 大/a 的/u 精力/n 扎扎实实/a 地/u 做/v 艰苦/a 细致/a 的/u 准备/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     １８８３/m 年/nt ３/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 伟大/a 的/u 科学/n 共产主义/n 的/u 奠基者/n 、/w 世界/n 无产阶级/n 革命/n 导师/n 马克思/nh 与世长辞/i 了/u 。/w 
		
			
                                        488
                                     马克思/nh 把/p 毕生/n 精力/n 贡献/n 给/v 无产阶级/n 的/u 解放/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     他/r 的/u 逝世/v 是/vl 国际/n 共产主义/n 运动/n 不可估量/i 的/u 损失/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     ３/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 在/p 伦敦/ns 郊区/n 的/u 海格特/ns 公墓/n 为/p 马克思/nh 举行/v 了/u 葬礼/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     全世界/n 无产阶级/n 都/d 为/p 马克思/nh 的/u 逝世/v 而/c 感到/v 万分/d 悲痛/a ，/w 许多/m 国家/n 的/u 革命/n 者/k 纷纷/d 致电/v 表示/v 哀悼/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     马克思/nh 逝世/v 以后/nt ，/w 恩格斯/nh 肩负/v 着/u 领导/v 国际/n 工人运动/n 的/u 重任/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     他/r 整理/v 和/c 出版/v 了/u 马克思/nh 的/u 《/w 资本论/n 》/w 第二/m 三/m 卷/q 。/w 
		
			
                                        494
                                     他/r 及时/d 而/c 又/d 耐心/a 地/u 帮助/v 各国/n 工人党/n 开展/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     建立/v 新/a 的/u 无产阶级/n 国际组织/n 的/u 条件/n 日益/d 成熟/a 的/u 时候/nt ，/w 法国/ns 工人党/n 得到/v 恩格斯/nh 的/u 指导/v 和/c 关怀/v ，/w 建议/v 在/p 巴黎/ns 召开/v 国际/n 社会主义者/n 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     为了/p 使/v 大会/n 获得/v 成功/v ，/w ６８/m 岁/nt 高龄/n 的/u 恩格斯/nh ，/w 象/v 青年人/n 一样/a 投入/v 战斗/v ，/w 进行/v 紧张/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     １８８９/m 年/nt ７/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 在/p 法国/ns 人民/n 攻占/v 巴士底狱/ns 百/m 周年/nt 的/u 那/r 一/m 天/nt ，/w 国际/n 社会/n 主义/n 者/k 代表大会/n 在/p 巴黎/ns 开幕/v 。/w 
		
			
                                        498
                                     的/u 大/a 幅/q 标语/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     出席/v 大会/n 的/u 有/v 来自/v ２２/m 个/q 国家/n 的/u ３９３/m 名/q 代表/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     恩格斯/nh 因/c 忙于/v 整理/v 《/w 资本论/n 》/w 第三/m 卷/q ，/w 没有/d 出席/v 。/w 
		
	