
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     一九三０/m 年/nt 四月/nt 十九/m 日/nt ，/w 代英/nhs 同志/n 带/v 着/u 宣传/v 文件/n ，/w 在/p 马路/n 上/nd 突然/d 碰上/v 特务/n 搜查/v ，/w 他/r 回避/v 不及/v ，/w 机智/a 地/u 抓/v 毁/v 了/u 自己/r 的/u 面容/n ，/w 以至/c 在/p 狱中/nl 一/m 年/nt 多/m 未/d 被/p 敌人/n 认出/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 狱中/nl ，/w 代英/nhs 同志/n 将/p 同监/v 难友/n 组织/v 起来/vd 共同/a 学习/v ，/w 进行/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     他/r 编写/v 课本/n 解释/v 党/n 的/u 十/m 大/a 纲领/n ，/w 宣传/v 党/n 关于/p 农民/n 问题/n 和/c 土地/n 问题/n 的/u 主张/n 和/c 政策/n ，/w 讲述/v 南昌起义/n 的/u 经过/n 和/c 意义/n ，/w 组织/v 绝食/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     敌人/n 的/u 迫害/v 和/c 摧残/v ，/w 使/v 代英/nhs 肺病/n 经常/a 发作/v ，/w 难友/n 们/k 都/d 很/d 难过/a ，/w 代英/nhs 同志/n 总是/d 微笑/v 着/u ，/w 乐观/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 同志们/n ，/w 坚强/a 些/q ，/w 我们/r 是/vl 为/p 将来/nt 的/u 人/n 创造/v 美满/a 生活/n 的/u 战士/n ，/w 我们/r 不要/vu 为/p 自己/r 的/u 痛苦/a 伤心/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        5
                                     一九三０/m 年/nt 八月/nt ，/w 周/nhf 总理/n 从/p 国外/nl 回来/vd ，/w 曾/d 用/p 各种/r 方法/n 营救/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     至/v 一九三一/m 年/nt 春/nt 正/d 有可能/v 谋取/v 放出/v 之际/nd ，/w 由于/c 叛徒/n 顾顺章/nh 告密/v ，/w 敌人/n 于/p 一九三一/m 年/nt 四月/nt 廿九/m 日/nt 中午/nt 在/p 监狱/n 操场/n 上/nd 将/p 代英/nhs 同志/n 杀害/v 了/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     临刑/v 时/nt ，/w 他/r 高唱/v 《/w 国际歌/n 》/w ，/w 侃/v 谈/v 爱国/v 真理/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     敌人/n 大/a 恐/v ，/w 第一个/mq 执行者/n 两手/n 颤抖/v ，/w 许久/nt 扳/v 不/d 动/v 枪机/n ，/w 不得不/d 换人/v 开枪/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     代英/nhs 同志/n 为/p 共产主义/n 事业/n 艰苦卓绝/i 地/u 奋斗/v 了/u 一生/nt ，/w 正如/p 敬爱/v 的/u 周/nhf 总理/n 在/p 一九五Ｏ/m 年/nt 五月/nt 六/m 日/nt 的/u 《/w 中国青年/ni 》/w 杂志/n 上/nd ，/w 为/p 纪念/v 代英/nhs 同志/n 殉难/v 十九/m 周年/nt 题词/v 所/u 说/v 的/u ：/w &quot;/w 他/r 的/u 无产阶级/n 意识/n ，/w 工作/n 热情/a ，/w 坚强/a 意志/n ，/w 朴素/a 作风/n ，/w 牺牲/v 精神/n ，/w 群众/n 化/k 的/u 品质/n ，/w 感人/v 的/u 说服力/n ，/w 应/vu 永远/d 成为/v 中国/ns 革命/a 青年/n 的/u 楷模/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        10
                                     刘晏/nh （/w 公元/nt ７１５/m -/w ７８０/m 年/nt ）/w 是/vl 唐代/nt 著名/a 的/u 理财/v 家/k 。/w 
		
			
                                        11
                                     他/r 理财/v 的/u 一个/mq 基本/a 指导/v 思想/n 就是/d &quot;/w 理财/v 以/p 爱民/v 为/vl 先/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     所谓/a 爱民/v ，/w 就是/vl 让/p 百姓/n 有/v 个/q 安定/a 的/u 生活/n 条件/n ，/w 男/n 耕/v 女/n 织/v ，/w 促进/v 生产/v 的/u 发展/v ，/w 生产/v 发展/v 了/u ，/w 税收/n 也/d 就/d 增多/v 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     因此/c ，/w 他/r 不/d 象/p 一般/a 封建/n 统治者/n 那样/r 敲/v 骨/n 吸/v 髓/n ，/w 不顾/v 民众/n 死活/n ，/w 横征暴敛/i 。/w 
		
			
                                        14
                                     刘晏/nh 生活/n 在/p 唐/nt 王朝/n 由/p 盛/a 到/v 衰/a 的/u 转折/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        15
                                     经过/p 近/a 八/m 年/nt 安史之乱/n 的/u 浩劫/n ，/w 北方/nd 黄河/ns 流域/n 遭到/v 了/u 极其/d 严重/a 的/u 破坏/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     田园/n 荒芜/a ，/w 人口/n 锐减/v ，/w 财政/n 困窘/a ，/w 粮食/n 奇缺/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     刘晏/nh 就是/d 在/p 这样/r 严重/a 困难/n 的/u 时刻/nt 被/p 朝廷/n 起用/v 理财/v 的/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     在/p &quot;/w 理财/v 以/p 爱民/v 为/vl 先/n &quot;/w 的/u 思想/n 指导/v 下/nd ，/w 刘晏/nh 的/u 理财/v 方法/n 有/v 独到之处/i 。/w 
		
			
                                        19
                                     安史之乱/n 后/nd ，/w 唐/nt 王朝/n 的/u 粮食/n 和/c 财政/n 来源/n 主要/a 依赖/v 江淮/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     可是/c ，/w 要/vu 把/p 大批/q 的/u 粮食/n 从/p 遥远/a 的/u 江淮/ns 运到/v 长安/ns ，/w 在/p 当时/nt 也/d 绝非/vl 易事/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     如果/c 由/p 陆路/n 运输/v ，/w 要/vu 动员/v 多少/m 人力/n 和/c 牲畜/n ，/w 战乱/n 后/nd 的/u 洛阳/ns 一带/n ，/w 百/m 户/n 只/d 存/v 一/m 户/n ，/w 到/v 哪里/r 去/v 找/v 这么/r 大/a 的/u 运输/v 力量/n ；/w 靠/v 水路/n 运输/v ，/w 河道/n 年久失修/i ，/w 暗礁/n 险滩/n ，/w 比比皆是/i ，/w 船工/n 也/d 常常/d 葬身鱼腹/i 。/w 
		
			
                                        22
                                     面对/v 如此/r 棘手/a 的/u 难题/n ，/w 刘晏/nh 毫不/d 畏缩/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     他/r 从/p 调查研究/v 入手/v ，/w 从/p 长安/ns 向/p 江淮/ns 进发/v ，/w 时而/d 骑马/v ，/w 时而/d 乘/v 舟/n ，/w 时而/d 徒步/v ，/w 沿/v 渭水/ns 、/w 黄河/ns 考察/v 三门峡/ns 、/w 巩县/ns 等/u 历代/nt 兴修/v 的/u 水利/n 设施/n ，/w &quot;/w 凡/d 所/u 经历/v ，/w 必/d 究/v 利/v 病/v 之/u 由/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     以前/nt ，/w 州县/n 叫/v 富户/n 为/vl &quot;/w 船头/n &quot;/w 负责/v 漕运/v ，/w 劳/v 人/n 费/v 财/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     刘晏/nh 改为/v 官运/n ，/w 派/v 清廉/a 能干/a 的/u 官吏/n 承办/v ，/w 疏浚/v 河道/n ；/w 根据/p 江河/n 不同/a 特点/n 造/v 运/v 船/n ，/w 教/v 船夫/n ，/w 置/v 仓/n 转运/v ，/w 确保/v 安全/a ，/w 对/p 不出/v 事故/n 的/u 给予/v 奖励/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     过去/nt 是/vl &quot;/w 斗/q 钱/n 运/v 斗/q 米/n &quot;/w ，/w 运费/n 由/p 百姓/n 负担/v ；/w 改为/v 官运/n 以后/nt ，/w 运费/n 由/p 国家/n 负担/v ，/w 由/p 扬州/ns 到/v 长安/ns ，/w 每/r 石/q 米/n 也/d 只/d 需/v 七百/m 文/n 的/u 运费/n ，/w 而且/c 每年/nt 运/v 米/n 可达/v 百/m 余/n 万/m 石/q 。/w 
		
			
                                        27
                                     这样/r ，/w 缺/v 粮/n 问题/n 就/d 迎刃而解/i 了/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     这个/r 问题/n 也/d 没有/v 把/p 刘晏/nh 难住/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     为了/p 避免/v 官僚/n 和/c 大/a 商人/n 从中/d 渔利/v ，/w 减轻/v 人民/n 负担/v ，/w 他/r 在/p 改革/v 漕运/v 的/u 同时/n ，/w 裁减/v 冗吏/n ，/w 整顿/v 榷盐/n 法/k ，/w 使/v 这/r 种/q 置/v 吏/n 专卖/v 食盐/n &quot;/w 法/n 益/d 精密/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        30
                                     不仅/c 使/v 偏僻/a 地方/n 的/u 百姓/n 也/d 能/vu 买到/v 食盐/n ，/w 而且/c 增加/v 了/u 国家/n 的/u 收入/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     原来/d 岁入/n 盐/n 利钱/n 六十万/m 贯/q ，/w 到/v 他/r 任职/v 末年/nt ，/w 岁入/n 超过/v 十/m 倍/n ，/w 占/v 全国/n 赋税/n 总收入/n 的/u 一半/m 以上/nd ，/w 做到/v 了/u &quot;/w 国/n 用/v 充足/a 而/c 民/n 不/d 困/v 弊/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     遇到/v 灾荒/n ，/w 农民/n 卖/v 儿/n 卖/v 女/n ，/w 丰年/nt 又/d 谷/n 贱/a 伤农/v ，/w 是/vl 封建社会/n 的/u 通病/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     为了/p 解决/v 这个/r 难题/n ，/w 刘晏/nh 在/p 各地/nl 设立/v 巡院/n ，/w 了解/v 生产/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     用/p 重金/n 招募/v 走路/v 快/a 的/u 人/n ，/w 将/d 四方/n 物价/n 迅速/a 申报/v 朝廷/n ；/w 极/d 远/a 的/u 穷乡僻壤/i 的/u 情况/n ，/w 四/m 五/m 天/nt 内/nd 也/d 能/vu 知道/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     歉收/v ，/w 则/c 低价/n 卖出/v 谷物/n ；/w 丰收/v ，/w 则/c 用/p 较/d 高/a 价格/n 买进/v ，/w 以/p 丰/a 补/v 歉/a ，/w 这样/r 朝廷/n 赋税/n 既/c 有/v 保障/v ，/w 百姓/n 也/d 不致/v 因/c 暴/a 贱/a 暴/a 贵/a 而/c 破产/v 流亡/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     刘晏/nh 说/v ：/w 善/v 治病/v 的/u ，/w 不是/vl 等到/v 病人/n 生命/n 垂危/v 才/d 去/v 治疗/v ；/w 善/v 治/v 民/n 的/u ，/w 不是/vl 等到/v 百姓/n 妻离子散/i 才/d 去/v 赈灾/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     要知道/v 单纯/a 赈/v 救/v 不是/vl 好/a 办法/n ，/w 赈/v 给/v 少/a 了/u 不/d 足以/d 活/v 人/n ，/w 赈/v 给/v 多/a 了/u 增加/v 国家/n 困难/n ，/w 势必/d 又/d 要/vu 增加/v 税收/n ，/w 加重/v 百姓/n 负担/v ，/w 影响/v 生产/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     赈/v 给/v 往往/d 是/vl 强者/n 多/a 得/v ，/w 弱者/n 少/a 得/v ，/w 很/d 难/a 公平/a ，/w 因此/c 不如/v 防患于未然/i 。/w 
		
			
                                        39
                                     经过/p 刘晏/nh 十/m 多/m 年/nt 的/u 治理/v ，/w 经济/n 严重/a 困难/a 局面/n 迅速/a 好转/v ，/w 户口/n 由/p 不满/a 二百万/m 户/n 猛增/v 到/v 三百/m 余/n 万/m 户/n ，/w &quot;/w 唐/nt 中/nd 偾/v （/w ｆ/ws &#232;/x ｎ/ws 败坏/v ）/w 而/c 振/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     他/r 之所以/c 能/vu 取得/v 这样/r 显著/a 的/u 成绩/n ，/w 除了/p 理财/v 有方/a 之外/nd ，/w 与/c 他/r 有/v 强烈/a 的/u 事业心/n 、/w 善于/v 用人/v 和/c 较为/d 节俭/a 也是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     他/r 接管/v 理财/v 重任/n 以后/nt ，/w 以/p 大/a 理财/v 家/k 桑弘羊/nh &quot;/w 重/a 兴/v 功利/n &quot;/w 为/vl 楷模/n ，/w 决心/n 力挽/v 危局/n ，/w 中兴/v 唐/nt 王朝/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     改革/v 漕运/v 时/nt ，/w 见/v 一/m 水/n 不通/v ，/w 就/d 想/v 扛起/v 锸/n 第一个/mq 跑去/v 疏浚/v ；/w 见/v 一/m 粒/q 米/n 运/v 不到/v ，/w 就/d 想/v 先/d 去/v 背/v 粮/n ，/w &quot;/w 焦心/v 苦/a 形/n &quot;/w 寝食不安/i 。/w 
		
			
                                        43
                                     刘晏/nh 很/d 善于/v 用人/v ，/w 不大/a 讲究/v 资历/n ，/w &quot;/w 多/a 收/v 后进/a 有/v 干/v 能/n 者/k &quot;/w ，/w 凡/d 重要/a 职事/n ，/w 都/d 委任/v 精干/a 著称/v 的/u 人/n ，/w 因而/c 培养/v 了/u 一/m 批/q 人才/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     无/v 才能/n 者/k ，/w 虽/c 权贵/n 举荐/v ，/w 也/d 不/d 让/p 他/r 管事/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     刘晏/nh 手下/nl 的/u 人/n ，/w 即使/c 在/p 数/m 千里之外/i ，/w 执行/v 他/r 的/u 命令/n &quot;/w 如/v 在/p 目前/nt &quot;/w ，/w 起居/n 言语/n ，/w 不敢/vu 欺/v 隐/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     刘晏/nh 家庭/n 生活/n 相当/d 俭朴/a 。/w 
		
			
                                        47
                                     他/r 住/v 房子/n 随遇而安/i ，/w 不/d 羡慕/v 华美/a 的/u 高门/n 深院/n ；/w 能/vu 吃饱/v 就/d 行/v ，/w 不/d 追求/v 精美/a 的/u 食品/n ；/w 骑马/v 以/p 稳健/a 为/vl 好/a ，/w 不/d 挑选/v 毛/n 色/n 绚丽/a 的/u 神/n 骏/n ；/w 家里/nl 也/d 没有/v 婢/n 妾/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     在/p 刘晏/nh 政敌/n 眼里/nl ，/w 这/r 都/d 是/vl 刘晏/nh 装/v 出来/vd 的/u 寒酸/a 相/n ，/w 一个/mq 多年/nt 主管/n 全国/n 财政/n 大权/n 的/u 人/n ，/w 不/d 贪污/v 是/vl 不/d 可能/vu 的/u ，/w 一定/d 有/v &quot;/w 内/nd 财/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        49
                                     因此/c ，/w 在/p 刘晏/nh 被/p 诬陷/v 杀害/v 以后/nt ，/w 就/d 抄/v 了/u 他/r 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p 中国科学院/ni 团委/j 办公室/n 里/nd ，/w 欢送/v 团委/j 副/h 书记/n 陈东/nh 同志/n 的/u 茶话会/n 正在/d 祝贺/v 和/c 惜别/v 的/u 气氛/n 中/nd 进行/v 着/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     要/vu 说/v 她/r 是/vl 怎样/r 在/p 共青团/j 岗位/n 上/nd 由/p 原来/d 只有/c 初中/j 文化/n 水平/n 取得/v 今天/nt 这样/r 的/u 成就/n ，/w 与/c 她/r 朝夕相处/i 的/u 伙伴/n 们/k 最/d 有/v 发言权/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     他们/r 既是/c 观察家/n ，/w 也是/vl 见证人/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     和/c 陈东/nh 相互/d 默契/a 合作/v 四/m 年/nt 的/u 团委/j 书记/n 范晓峰/nh 同志/n 很/d 有/v 感触/n 地/u 说/v ：/w &quot;/w 全国/n 科技/n 大会/n 后/nd ，/w 我们/r 都/d 不/d 甘心/v 当/p 个/q 万金油/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     陈东/nh 同志/n 走出/v 了/u 一/m 条/q 庆功/a 的/u 路/n ，/w 关键/n 在于/v 她/r 有/v 惊人/a 的/u 毅力/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     发言/v 的/u 伙伴/n 们/k 还/d 以/p 赞誉/v 的/u 口吻/n 数说/v 着/u 陈东/nh 的/u 爱好/n 和/c 特长/n ：/w 她/r 爱/v 唱歌/v ，/w 会/vu 跳舞/v ，/w 擅长/v 摄影/v ，/w 喜好/v 集邮/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     前不久/nt ，/w 全院/ns 乒乓球/n 赛/n ，/w 她/r 还是/d 女子/n 双打/n 第三/m 名/q 和/c 单打/n 第五/m 名/q 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 共青团/j 的/u 同行/n 里/nd ，/w 不时/d 听到/v 诉说/v 这样/r 的/u 苦衷/n ：/w &quot;/w 年轻/a 红彤彤/a ，/w 老/v 了/u 两手/n 空/a &quot;/w ；/w &quot;/w 照亮/v 了/u 别人/r ，/w 燃烧/v 了/u 自己/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        58
                                     言外之意/i ：/w 干/v 共青团/j 这/r 一行/n ，/w 荒废/v 了/u 青春/n ，/w 耽误/v 了/u 前途/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     然而/c ，/w 陈东/nh 恰恰/d 是/vl 在/p 调到/v 团委/j 工作/n 的/u 四/m 年/nt 里/nd ，/w 经历/v 了/u 普通/a 女性/n 的/u 恋爱/v 、/w 结婚/v 、/w 生/v 小孩/n 三/m 大/a 关口/n ，/w 并/c 考取/v 研究生/n 的/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     也/d 不/d ，/w 小孩/n 日托/n ，/w 晚上/nt 自己/r 带/v ，/w 星期天/nt 更是/vl 属于/v 小儿子/n 甜甜/nhs 的/u ，/w 她/r 会/vu 缝纫/n 、/w 编织/v …/w …/w 在家/v 是/vl 被/p 人/n 称道/v 的/u 好/a 妻子/n 、/w 好/a 母亲/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     如果说/i 她/r 有/v 什么/r 特别/d 的话/u ，/w 那/r 就是/d 在/p 她/r 生活/n 的/u 辞海/n 里/nd 翻开/v 第一/m 页/q 是/vl 进击/v ，/w 第二/m 页/q 是/vl 进击/v …/w …/w 唯独/d 找/v 不到/v &quot;/w 抱怨/v &quot;/w 二/m 字/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     １９７７/m 年底/nt ，/w 陈东/nh 从/p 科学院/n 器材/n 供应站/n 的/u 医务室/n 调到/v 团委/j 。/w 
		
			
                                        63
                                     不久/nt ，/w 人们/n 一致/a 公认/v 陈东/nh 的/u 思路/n 总/d 带有/v 创新/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     １９８０/m 年/nt ，/w 院/n 召开/v 第六次团代会/ns ，/w 她/r 大胆/a 提出/v 发扬/v 民主/a ，/w 让/p 团员/n 为/p 改革/v 团/n 的/u 工作/n 广泛/a 发表/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     代表/n 们/k 以/p 高度/n 的/u 责任感/n 提出/v 了/u 二百/m 多/m 条/q 意见/n 和/c 建议/n ，/w 归纳/v 立案/v ６５/m 件/q ，/w 铅印/v 成册/v ，/w 发给/v 代表/n 监督/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     ８１/m 年/nt ，/w 新/a 团委/j 决定/v 为/p 青年/n 办/v 几/m 件/q 实事/n ：/w 为/p 专职/n 团干部/n 开办/v 了/u 中文/n 大专/n 班/n ；/w 组织/v 青年/n 婚姻/n 介绍/v 网/n ；/w 兴办/v 一个/mq 青年打字誊写社/ni ；/w 落实/v ６５/m 件/q 提案/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     当/p 她/r 在/p 国家机关/n 各/r 部委/j 团委/j 书记/n 会上/nl 介绍/v 情况/n 时/nt ，/w 引起/v 了/u 同行/n 们/k 的/u 浓厚/a 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     去年/nt 十月/nt ，/w 为/p 开好/v 全院/ns 青年/n 思想/n 工作/n 座谈会/n ，/w 她/r 在/p 一个/mq 月/nt 里/nd ，/w 带/v 着/u 基层/n 团干/n 搞/v 调查/v 、/w 抓/v 材料/n ，/w 以/p 惊人/a 的/u 效率/n 先后/n 写出/v ９/m 份/q 会议/n 发言/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p 这/r 期间/nt ，/w 团委/j 还/d 举办/v 了/u 青年/n 书法/n 、/w 美术/n 、/w 摄影/v 展览会/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     因此/c ，/w 近/a 几/m 年/nt 科学院/n 团/n 的/u 工作/n 在/p 中直/j 和/c 国家机关/n 的/u 一百/m 几十/m 个/q 单位/n 中/nd 一直/d 名列前茅/i 。/w 
		
			
                                        71
                                     身为/vl 团委/j 副/h 书记/n 的/u 陈东/nh 所/u 付出/v 的/u 努力/v 是/vl 上下/n 公认/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     两/m 次/q 团代会/j 她/r 得/v 的/u 选票/n 最多/a ，/w 就是/d 有力/a 证明/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     与此同时/i ，/w 她/r 参加/v 了/u １５/m 场/q 考试/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     结果/n 分别/v 是/vl ：/w 本院/ns 中文/n 大专/n 班/n ３/m 门/q 成绩/n 优秀/a ；/w 北京市/ns 自学/v 高考/j ４/m 门/q 全部/n 一/m 次/q 通过/v ；/w 新闻/n 研究所/n 攻读/v 硕士/n 研究生/n 初试/n ６/m 门/q 、/w 复试/n ２/m 门/q ，/w 是/vl 本/r 专业/n 被/p 录取/v 的/u 十/m 名/q 研究生/n 中/nd 唯一/a 自学成才/i 的/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     除了/p 为/p 考/v 研究生/n ，/w 党委/n 同意/v 给/p 一个/mq 多/a 月/nt 时间/n 准备/v 外/nd ，/w 平时/nt 每当/p 工作/n 与/c 学习/v 发生/v 矛盾/n 时/nt ，/w 她/r 都/d 服从/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     她/r 参加/v 的/u 本/r 院/n 中文/n 大专/n 班/n 有/v 三/m 分之/u 一/m 时间/nt 被/p 会议/n 冲掉/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     她/r 千方百计/i 补上/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     从来/d 没/d 听到/v 她/r 有/v 一/m 句/q 抱怨/v 的话/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     她/r 认为/v ：/w &quot;/w 抱怨/v 只/d 会/vu 中止/v 、/w 扼杀/v 进取/v 的/u 脚步/n ，/w 急躁/a 和/c 脆弱/a 更/d 不会/vu 使/v 人/n 撑开/v 奋击/v 的/u 风帆/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     面对/v 时代/nt 的/u 呼唤/v ，/w 我们/r 没有/v 理由/n ，/w 也/d 没有/v 时间/n 抱怨/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        81
                                     她/r 对/p 自己/r 有/v 一个/mq 要求/n ：/w 就是/d 在/p 任何/r 情况/n 下/nd ，/w 都/d 有/v 勇气/n 对/p 自己/r 说/v ：/w &quot;/w 现在/nt ，/w 这里/r ，/w 就是/d 学习/v 的/u 最好/a 条件/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        82
                                     去年/nt 的/u 北京/ns 之/u 夏/nt 是/vl 少有/v 的/u 酷暑/n ，/w 她/r 也/d 不曾/d 对/p 自己/r 有/v 过/u 一天/nt 的/u 放松/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     晚上/nt 为了/p 有效/a 地/u 学习/v ，/w 她/r 使/v 孩子/n 养成/v 了/u 八/m 点/n 准时/a 睡/v ，/w 一/m 夜/nt 不/d 吃/v 不/d 拉/v 的/u 习惯/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     日语/n 、/w 英语/n 的/u 单词/n 几乎/d 都/d 是/vl 在/p 上下班/v 车上/nl 的/u 两/m 小时/nt 颠簸/v 中/nd 熟记/v 的/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     她/r 连续/v 两/m 年/nt 考/v 研究生/n ，/w 每次/r 考前/nt 两/m 个/q 月/nt ，/w 她/r 天/nt 天/nt 住/v 在/p 办公室/n ，/w 学/v 至/v 深夜/nt 。/w 
		
			
                                        86
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 电影/n 基本/a 不/d 看/v ，/w 但/c 为了/p 与/c 青年/n 有/v 更/d 多/a 的/u 共同语言/n ，/w 专/a 订/v 了/u 《/w 大众/n 电影/n 》/w ，/w 边/d 哄/v 孩子/n 边/d 翻看/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     舞会/n 也是/vl 要/vu 去/v 的/u ，/w 她/r 说/v ：/w &quot;/w 不能/vu 让/p 青年/n 只是/d 在/p 大会/n 上/nd 和/c 自己/r 见见面/v ，/w 与/c 每个/r 青年/n 边/d 跳舞/v 边/d 聊/v 就是/d 工作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        88
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 她/r 还/d 阅读/v 了/u 几十/m 部/q 中外/j 文学/n 名著/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     陈东/nh 的/u 生活/n 旋律/n 是/vl 高昂/a 热烈/a 、/w 充满/v 乐趣/n 的/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     工作/n 、/w 学习/v 、/w 生活/n ，/w 在/p 她/r 的/u 科学/n 安排/v 下/nd ，/w 丰满/a 而/c 又/d 和谐/a 地/u 统一/v 为/vl 一体/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     &quot;/w 学习/v ，/w 尤其/d 是/vl 创造性/n 的/u 学习/v ，/w 精神/n 上/nd 常常/d 感到/v 非常/d 愉快/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     艰苦/a ，/w 只是/d 在/p 十分/d 狭窄/a 的/u 意义/n 上/nd 才是/vl 事实/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     杨振宁/nh 教授/n 的/u 这/r 段/q 话/n ，/w 在/p 陈东/nh 的/u 心灵/n 里/nd 不仅/c 引起/v 了/u 同感/n 、/w 共鸣/n ，/w 她/r 自己/r 的/u 实践/v 也是/vl 印证/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     她/r 在/p 为/p 团/n 的/u 工作/n 忙/v 得/u 开心/a ，/w 累/v 得/u 痛快/a 之际/nd ，/w 逐渐/d 发现/v 和/c 认识/v 了/u 一个/mq 往往/d 被/p 忽略/v 而/c 又/d 确实/d 存在/v 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     即/vl 在/p 六/m 种/q 情形/n 下/nd ，/w 学习/v 和/c 工作/n 可以/vu 有机/a 地/u 结合/v ，/w 互为/v 补益/n 、/w 相互/d 促进/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     一/m 是/vl 工作/n 和/c 学习/v 完全/a 一致/a ，/w 互为/v 一体/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     去年/nt 二月/nt ，/w 院/n 团委/j 办/v 团干/n 理论/n 学习班/n ，/w 她/r 承担/v 政治经济学/n 和/c 哲学/n 概要/n 的/u 讲课/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     备课/v 、/w 讲课/v ，/w 既是/c 工作/n ，/w 也是/vl 学习/v ，/w 要/vu 讲/v 得/u 好/a ，/w 必须/d 自己/r 学得/v 好/a 理解/v 得/u 透/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     二/m 是/vl 工作/n 为/p 学习/v 提供/v 了/u 广泛/a 的/u 信息/n 和/c 课堂/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     前年/nt 她/r 到/v 计算机/n 所/n 了解/v 情况/n ，/w 利用/v 这个/r 机会/n 旁听/v 了/u 一个/mq 月/nt 速成/v 日语/n ，/w 学会/v 了/u 基本/a 语法/n ，/w 每天/nt 利用/v 上下班/v 坐车/v 两/m 小时/nt 背/v 会/vu １２/m 个/q 单词/n ，/w 半年/nt 多/a 背/v 记/v ２０００/m 个/q 单词/n ，/w 掌握/v 了/u 日语/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     三/m 是/vl 通过/p 看/v 文件/n 、/w 看/v 材料/n 、/w 听/v 报告/n ，/w 加深/v 对/p 理论/n 观点/n 的/u 理解/v ，/w 便于/v 融会贯通/i 。/w 
		
			
                                        102
                                     这/r 一点/mq 团干部/n 是/vl 得天独厚/i 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     四/m 是/vl 可/vu 供/v 支配/v 的/u 空间/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        104
                                     团/n 的/u 工作/n 有/v 相对/a 独立性/n ，/w 时间/n 较为/d 机动/a 。/w 
		
			
                                        105
                                     五/m 是/vl 接触/v 社会/n 面/n 广/a ，/w 有助于/v 寻/v 师/n 结/v 友/n ，/w 博采众长/i 。/w 
		
			
                                        106
                                     如/v ：/w 利用/v 到/v 各/r 所/n 调查/v 的/u 机会/n ，/w 拜/v 导师/n 受/v 教益/n ，/w 利用/v 开学/v 部/n 大会/n 之/u 机/n 拜访/v 名家/n ，/w 求教/v 于/p 新闻记者/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     六/m 是/vl 具有/v 社会/n 承认/v 的/u 通道/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     ８１/m 年/nt 以来/nt ，/w 她/r 除了/p 经常/d 为/p 《/w 科学报/ni 》/w 写稿/v 外/nd ，/w 先后/d 在/p 《/w 人民日报/n 》/w 《/w 中国青年/ni 》/w 《/w 中国青年报/ni 》/w 《/w 北京晚报/ni 》/w 上/nd 发表/v 了/u 十/m 来/u 篇/q 文章/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     这/r 既/c 增加/v 了/u 新闻/n 专业/n 的/u 锻炼/v ，/w 也/d 推动/v 了/u 团/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     谈到/v 这里/r ，/w 她/r 快慰/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 认识/v 了/u 这个/r 优势/n ，/w 就/d 会/vu 使/v 自己/r 处于/v 随时/d 准备/v 吸收/v 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     运用/v 这个/r 优势/n ，/w 就/d 掌握/v 了/u 主动权/n ，/w 可以/vu 收到/v 事半功倍/i 之/u 效/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        112
                                     她/r 告诉/v 我/r ，/w 她/r 醉心/v 于/p 一/m 段/q 话剧/n 的/u 台词/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     历史/n ，/w 无数/m 革命先烈/n 和/c 先辈/n 血/n 写/v 的/u 路/n ，/w 印/v 着/u 他们/r 探索/v 祖国/n 解放/v 、/w 民族/n 振兴/v 的/u 真理/n 和/c 寻求/v 人生/n 信念/n 的/u 艰难/a 的/u 足迹/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     陈延年/nh 烈士/n 是/vl 我党/n 的/u 创始人/n 之一/m 陈独秀/nh 的/u 长子/n ，/w １８９８/m 年/nt 出生/v 在/p 安徽省安庆城/ns 内/nd 一个/mq 封建/n 官僚/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     父亲/n 年轻/a 时/nt 背叛/v 了/u 封建/n 家庭/n ，/w 奔走/v 革命/n ，/w 传播/v 进步/a 思想/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     因此/c ，/w 祖母/n 把/p 继承/v 家业/n 的/u 希望/v 寄托/v 在/p 陈延年/nh 身上/nl 。/w 
		
			
                                        117
                                     延年/nhs 勤奋好学/i ，/w 先后/d 就读/v 于/p 安庆尚志小学/ni 和/c 全皖中学/ni ，/w 开始/v 接触/v 近代/nt 科学/n 知识/n ，/w 对/p 那些/r 爱国志士/n 反抗/v 帝国主义/n 侵略/v 和/c 清/nt 王朝/nt 腐朽/a 反动/a 统治/v 的/u 英雄/n 行为/n ，/w 尤为/d 钦羡/v ，/w 常/d 以/p &quot;/w 天下/nl 兴亡/n ，/w 匹夫有责/i &quot;/w 自勉/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     １７/m 岁/nt 那年/r ，/w 他/r 同/p 弟弟/n 乔年/nhs 一起/n ，/w 跟随/v 父亲/n 到/v 上海/ns 求学/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     刚/d 踏上/v 人生/n 的/u 道路/n ，/w 来到/v 这/r 十里洋场/i ，/w 帝国主义/n 分子/n 飞扬跋扈/i 的/u 气焰/n ，/w 洋场/n 上/nd 种/q 种/q 丑恶/a 的/u 现象/n ，/w 工人/n 、/w 贫民/n 悲惨/a 的/u 生活/n ，/w 进一步/v 激起/v 他/r 的/u 爱国/v 热情/a ，/w 促使/v 他/r 急于/v 探求/v 改造/v 黑暗/a 社会/n 、/w 救国/v 救民/v 的/u 真理/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     当时/nt ，/w 西方/nd 各种/r 新/a 思潮/n 涌入/v 中国/ns ，/w 延年/nhs 贪婪/a 地/u 阅读/v 各种/r 新/a 书刊/n ，/w 研究/v 各种/r 思潮/n 流派/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     面对/v 光怪陆离/i 的/u 社会/n ，/w 形形色色/a 的/u 西方/nd 思潮/n ，/w 他/r 由于/c 年轻/a 幼稚/a 、/w 偏激/a ，/w 缺乏/v 分辨/v 真理/n 与/c 谬误/n 的/u 能力/n ，/w 就/d 接受/v 了/u 风靡一时/i 的/u 无政府主义/n 思潮/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     无政府主义/n 又/d 译作/v &quot;/w 安那其主义/n &quot;/w ，/w 是/vl 一/m 种/q 小资产阶级/n 和/c 流氓/n 无产阶级/n 的/u 反动/a 思潮/n ，/w 主要/a 代表/v 有/v 法国/ns 蒲鲁东/nh 、/w 俄国/ns 巴枯宁/nh 和/c 克鲁泡特金/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     他们/r 认为/v 国家/n 是/vl 产生/v 一切/r 罪恶/n 的/u 根源/n ，/w 宣称/v 一切/r 权力/n 是/vl &quot;/w 屠杀/v 人类/n 智慧/n 与/c 心灵/n &quot;/w 的/u 罪恶/n ，/w 否定一切/i 国家/n 政权/n 和/c 阶级斗争/n ，/w 反对/v 一切/r 权力/n 和/c 权威/n ，/w 鼓吹/v 个人/n 绝对/a 自由/a ，/w 主张/v 建立/v 所谓/a &quot;/w 你/r 喜欢/v 怎么/r 做/v ，/w 就/d 怎么/r 做/v ，/w 你/r 喜欢/v 怎么/r 想/v ，/w 就/d 怎么/r 想/v &quot;/w 的/u &quot;/w 无/v 命令/n 、/w 无/v 权利/n 、/w 无/v 服从/v 、/w 无/v 制裁/v 、/w 绝对/a 自由/a &quot;/w 的/u &quot;/w 无政府/v 状态/n &quot;/w 社会/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     中国/ns 的/u 最/d 热烈/a 的/u 鼓吹者/n 吴稚晖/nh 、/w 李石曾/nh 等/u ，/w 在/p 巴黎/ns 创办/v 中文版/n 《/w 新世纪/ni 》/w 周刊/n ，/w 大肆/d 宣传/v 无政府主义/n ，/w 被/p 信徒/n 们/k 捧为/v &quot;/w 革命/a 之/u 健将/n ，/w 人群/n 之/u 导师/n &quot;/w 、/w &quot;/w 时代/nt 的/u 先驱者/n ，/w 思想界/n 的/u 急先锋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        125
                                     延年/nhs 虔诚/a 地/u 阅读/v 了/u 吴稚晖/nh 的/u 《/w 新世纪/ni 》/w 、/w 克鲁泡特金/nh 的/u 《/w 互相/d 论/n 》/w 等/u 大量/a 无政府主义/n 著作/n ，/w 并且/c 奉/v 之/u 为/vl 经典/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     从/p １９１９/m 年/nt １/m 月/nt 开始/v ，/w 他/r 和/c 黄凌霜/nh 等/u 在/p 上海/ns 建立/v &quot;/w 进化社/ni &quot;/w ，/w 出版/v 《/w 进化/ni 》/w 杂志/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     他/r 以/p &quot;/w 人/n &quot;/w 为/vl 笔名/n ，/w 发表/v 文章/n 推崇/v 无政府主义/n 理论/n ，/w 号召/v 人们/n &quot;/w 拿/p 一/m 副/q 坚强/a 的/u 奋斗/v 精神/n &quot;/w ，/w &quot;/w 排/v 患/v 御/v 困/v ，/w 勇往直前/i &quot;/w ，/w 即使/c &quot;/w 进/v 了/u 黑/a 屋子/n ，/w 上/nd 了/u 断头台/n &quot;/w 也/d 在所不惜/i 。/w 
		
			
                                        128
                                     &quot;/w 五四/j &quot;/w 运动/n 爆发/v 后/nd ，/w 父亲/n 陈独秀/nh 要/vu 延年/nhs 、/w 乔年/nhs 兄弟/n 到/v 俄国/ns 去/v 学习/v 无产阶级/n 革命/a 的/u 真理/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     可是/c ，/w 深受/v 无政府主义/n 思想/n 影响/v 的/u 延年/nhs 兄弟/n ，/w 不/d 信/v 马列主义/n ，/w 对/p 十月革命/n 有/v 种/q 种/q 误解/v ，/w 遂/d 反/v 父/n 志/n ，/w 求助/v 于/p 吴稚晖/nh ，/w 决心/n 到/v 无政府主义/n 盛行/v 的/u 法国/ns 去/v 勤工俭学/i ，/w 探求/v 真理/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     １９２０/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 延年/nhs 兄弟/n 在/p 吴稚晖/nh 举荐/v 和/c 帮助/v 下来/v 到/v 法国/ns ，/w 积极/a 参加/v 留/v 法/j 学生/n 中/nd 无政府主义/n 派/n 的/u 活动/n ，/w 从事/v 无政府主义/n 刊物/n 《/w 工余/ni 》/w 的/u 编辑/n 工作/n ，/w 同/p 法国/ns 著名/a 的/u 无政府主义/n 大师/n 格拉儒/nh 来往/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     然而/c ，/w 事实/n 才是/vl 最/d 严峻/a 的/u 老师/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     他/r 逐渐/d 看到/v ，/w 无政府主义/n 尽管/d 很/d 盛行/v ，/w 却/d 没有/v 对/p 改造/v 法国/ns 的/u 社会/n 起/v 过/u 任何/r 积极/a 作用/n ，/w 相反/v ，/w 日益/d 堕落/v 为/p 资本主义/n 的/u 辩护/v 士/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     他/r 在/p 给/p 友人/n 的/u 信中/nl 说/v ：/w &quot;/w 到/v 海外/nl 来/vd ，/w 耳/n 所/u 闻/v 目/n 所/u 见/v ，/w 更有/v 令人/n 失望/v 者/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        134
                                     失望/v 是/vl 寻觅/v 新/a 路/n 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     延年/nhs 读/v 了/u 大量/a 马克思主义/n 的/u 著作/n ，/w 又/d 认真/a 地/u 作/v 了/u 比较/v 、/w 分析/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     同时/c ，/w 更/d 多/a 地/u 了解/v 到/v 俄国/ns 十月革命/n 的/u 真相/n ，/w 对/p 俄国/ns 无产阶级专政/n 的/u 偏见/n 也/d 开始/v 逐步/d 纠正/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     他/r 终于/d 认识/v 到/v ，/w 马克思主义/n 是/vl 唯一/a 科学/a 的/u 、/w 彻底/a 的/u 、/w 完整/a 的/u 世界观/n ，/w 而/c &quot;/w 无政府主义/n 之/u 信仰/n &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w 建/v 在/p 浮沙/n 之上/nd &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     但是/c ，/w 促使/v 他/r 彻底/a 醒悟/v 过来/vd 的/u ，/w 还是/d １９２１/m 年/nt 在/p 留/v 法/j 勤工俭学/i 学生/n 中/nd 发生/v 的/u 三/m 次/q 严峻/a 斗争/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     第一次/mq 是/vl 著名/a 的/u &quot;/w 二/m &#183;/w 二八/m &quot;/w 运动/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     贫困/a 的/u 勤工俭学/i 学生/n 游行/v 示威/v ，/w 反对/v 吴稚晖/nh 等/u 人/n 把/p 国内/nl 汇/v 来/vd 的/u 救济款/n 拿去/v 买/v 古董/n 、/w 换/v 马克/n 、/w 做/v 投机/a 生意/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     结果/n ，/w 有/v ２０/m 多/m 名/n 女/f 学生/n 被/p 关进/v 法国/ns 监狱/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     第二/m 次/q 是/vl 学生/n 们/k 反对/v 北洋/ns 政府/n 丧权辱国/i ，/w 向/p 法国/ns 借款/v 买/v 军火/n 打内战/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     学生/n 们/k 再次/d 包围/v 驻/v 法/j 公使馆/n ，/w 迫使/v 法国/ns 政府/n 取消/v 借款/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     吴稚辉/nh 公开/v 站/v 在/p 北洋/ns 政府/n 和/c 法国/ns 反动/a 当局/n 一边/n ，/w 对/p 学生/n 们/k 的/u 爱国/v 正义/n 行动/n 施加/v 压力/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     第三/m 次/q 是/vl 里昂/ns 中法/j 大学/n 风潮/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     里昂/ns 中法/j 大学/n 原是/vl 以/p 资助/v 勤工俭学/i 募集/v 的/u 资金/n 建立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     校长/n 吴稚晖/nh 居然/d 拒/v 这些/r 学生/n 于/p 门外/nl ，/w 另/r 从/p 国内/nl 招来/v 一/m 批/q 官僚/n 富商/n 的/u 纨袴子弟/i 入学/v ，/w 激起/v 了/u 学生/n 们/k 的/u 强烈/a 反对/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     在/p 共产主义者/n 蔡和森/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 赵世炎/nh 等/u 同志/n 领导/v 下/nd ，/w 一百/m 多/m 名/q 学生/n 进驻/v 里昂大学/ni 。/w 
		
			
                                        149
                                     吴稚晖/nh 又/d 与/c 法国/ns 政府/n 相/d 勾结/v ，/w 以/p &quot;/w 扰乱/v 治安/n &quot;/w 为名/v ，/w 将/d 这些/r 学生/n 全部/n 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     蔡和森/nh 、/w 李立三/nh 、/w 陈毅/nh 等/u ，/w 被/p 强行/v 押送/v 回国/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     延年/nhs 在/p 这/r 一/m 场/q 场/q 重大/a 斗争/n 中/nd ，/w 终于/d 认清/v 了/u 他/r 曾/d 崇拜/v 的/u &quot;/w 导师/n &quot;/w 、/w &quot;/w 先驱/n &quot;/w 及其/c 主义/n 的/u 伪善/a 、/w 丑恶/a 的/u 真面目/n ，/w 彻底/a 反省/v 并/c 毅然/a 脱离/v 了/u 无政府主义/n 派/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     在/p 周恩来/nh 、/w 赵世炎/nh 、/w 王若飞/nh 等/u 同志/n 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 他/r 开始/v 转向/v 科学/n 共产主义/n ，/w 参加/v 筹建/v 旅欧/v 共产主义/n 组织/n 的/u 革命/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     １９２２/m 年/nt 夏/nt ，/w 在/p &quot;/w 中国少年共产党/ni &quot;/w 成立/v 大会/n 上/nd ，/w 被/p 选为/v 中央/n 执行/v 委员/n ，/w 担任/v 宣传部长/n ，/w 负责/v 编辑/n 机关报/n 《/w 少年/ni 》/w 月刊/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     不久/nt ，/w 中共中央/j 正式/a 承认/v 他们/r 为/vl 中国共产党/ni 党员/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     １９２３/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 受/v 中共中央/j 派遣/v ，/w 延年/nhs 兄弟/n 赴/v 俄/j ，/w 进入/v 东方劳动者共产主义大学/ni 学习/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 是/vl 延年/nhs 一生/nt 中/nd 重大/a 的/u 人生/n 转折/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        157
                                     他/r 如饥似渴/i 地/u 刻苦/a 学习/v 马列主义/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     平时/nt 沉默寡言/i 的/u 延年/nhs ，/w 一/d 讨论/v 问题/n 便如/v 生龙活虎/i 。/w 
		
			
                                        159
                                     有人/r 问/v 他/r 为何/d 这样/r 认真/a ，/w 他/r 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 列宁/nh 在/p 争论/v 原则/n 问题/n 时/nt 如同/v 猛狮/n ，/w 我们/r 也/d 要/vu 学习/v 列宁/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        160
                                     为此/c ，/w 同志们/n 戏称/v 他/r 为/p &quot;/w 小列宁/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        161
                                     一旦/d 从/p 迷/v 误/v 中/nd 走/v 出来/vd ，/w 找到/v 了/u 救国/v 救民/v 的/u 真理/n ，/w 他/r 的/u &quot;/w 极/d 坚强/a 的/u 奋斗/v 精神/n &quot;/w ，/w &quot;/w 勇往直前/i &quot;/w 便/d 有/v 了/u 明确/a 的/u 方向/n ，/w 迸发/v 出/vd 极/d 大/a 的/u 热情/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     １９２４/m 年/nt 夏/nt ，/w 延年/nhs 奉命/v 回国/v ，/w 到/v 广州/ns 负责/v 广东/ns 区/n 团委/j 工作/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     他/r 发现/v 左派/n 青年/n 中/nd 有/v 看不起/v 中间/nd 和/c 落后/a 青年/n 的/u &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 偏向/v ，/w 就/d 以/p 自己/r 切身/a 体会/n 教育/v 他们/r ：/w &quot;/w 我/r 曾经/d 是/vl 克鲁泡特金/nh 的/u 学生/n ，/w 后来/nt 才/d 转变/v 为/p 马克思主义者/n ，/w 才/d 知道/v 无政府主义/n 行不通/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     青年人/n 有/v 各种各样/i 的/u 思想/n 并不/d 奇怪/a ，/w 也/d 不是/vl 一成不变/i 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     我们/r 不要/vu 看不起/v 他们/r ，/w 要/vu 善于/v 团结/v 他们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        166
                                     这/r 年/nt １２/m 月初/nt ，/w 延年/nhs 接替/v 周恩来/nh 同志/n 任/v 广东/ns 区党委/j 书记/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     他/r 特别/d 重视/v 党员/n 的/u 思想/n 教育/v 和/c 基层/n 组织/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     他/r 常/d 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 的/u 党/n 不是/vl 从/p 天上/nl 掉下/v 来/vd 的/u ，/w 也/d 不是/vl 从/p 地上/nl 生/v 出来/vd 的/u ，/w 更/d 不是/vl 从/p 海外/nl 飞来/v 的/u ，/w 而是/vl 从/p 长期/nt 不断/d 的/u 斗争/n 中/nd 生长/v 出来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     在/p 他/r 主持/v 下/nd ，/w 广东/ns 的/u 党组织/n ，/w 很快/a 发展/v 到/v 几千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     今年/nt 三月/nt 十四/m 日/nt ，/w 是/vl 伟大/a 的/u 物理学家/n 阿尔伯特&#183;爱因斯坦/nh 诞辰/n 一百/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        171
                                     爱因斯坦/nh 在/p 科学/n 上/nd 所/u 作出/v 的/u 巨大/a 贡献/n ，/w 使/v 他/r 博得/v 世界/n 各国/n 科学界/n 和/c 舆论界/n 的/u 众口一词/i 的/u 高度/n 评价/v 和/c 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     &quot;/w 阿尔伯特&#183;爱因斯坦/nh 是/vl 当代/nt 最/d 伟大/a 的/u 物理学家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        173
                                     &quot;/w 他/r 同时/c 又是/vl 一/m 位/q 富有/a 哲学/n 探索/v 精神/n 和/c 有/v 强烈/a 社会/n 责任感/n 的/u 思想家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        174
                                     &quot;/w 他/r 是/vl 人类/n 历史上/n 一/m 颗/q 明亮/a 的/u 巨星/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        175
                                     &quot;/w …/w …/w 他/r 以/p 独特/a 的/u 物理学/n 观/n ，/w 对/p 相对论/n 和/c 量子论/n 的/u 形成/v 和/c 发展/v 做出/v 了/u 极其/d 重要/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     &quot;/w 如果/c 问/v 谁/r 有权/v 希望/v 自己/r 能/vu 解决/v 绝大多数/n 物理学家/n 都/d 不能/vu 解决/v 的/u 问题/n 的话/u ，/w 爱因斯坦/nh 是/vl 有权/v 这样/r 做/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 是/vl 一个/mq 真正/a 的/u 富于/v 想象力/n 的/u 和/c 有/v 创见/n 卓识/n 的/u 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        178
                                     然而/c ，/w 对于/p 爱因斯坦/nh 来说/v ，/w 还有/v 一/m 种/q 比/p 言语/n 更为/d 确切/a 、/w 有力/a 的/u 评价/n ，/w 这/r 就是/d 爱因斯坦/nh 所/u 播下/v 的/u 理论/n 种子/n 结出/v 的/u 丰硕/a 的/u 技术/n 成果/n ，/w 其中/nd 特别/d 要/vu 提到/v 的/u 是/vl 现代/nt 科学/n 技术/n 的/u 几/m 项/q 最/d 重大/a 的/u 突破/v ：/w 原子能/n 、/w 太阳能/n 发电/v 和/c 激光/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     正是/vl 爱因斯坦/nh 建立/v 的/u 狭义/n 相对论/n 和/c 他/r 提出/v 的/u 著名/a 公式/n Ｅ/ws ＝/w Ｍ/ws □/w （/w 能量/n 等于/v 质量/n 乘以/v 光速/n 的/u 平方/q ）/w ，/w 为/p 原子能/n 的/u 利用/v 奠定/v 了/u 理论/n 基础/n ，/w 而/c 原子能/n 的/u 利用/v 则/c 意味/v 着/u 世世代代/i 仰赖/v 太阳/n 供给/v 能量/n 的/u 人类/n ，/w 开始/v 在/p 地球/n 上/nd 亲手/d 点燃/v 起/v 和/c 太阳/n 一样/a 的/u 核/n 火/n ，/w 生产/v 出/vd 自己/r 的/u &quot;/w 太阳能/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     正是/vl 爱因斯坦/nh 把/p 量子论/n 用来/v 说明/v 光/n 的/u 粒子/n 性/k ，/w 圆满/a 地/u 解释/v 了/u 光电/n 效应/n ，/w 从而/c 为/p 直接/a 利用/v 太阳能/n 发电/v 提供/v 了/u 理论/n 依据/n ，/w 而/c 太阳能/n 发电/v 的/u 成功/a ，/w 则/c 意味/v 着/u 世世代代/i 依靠/v 耕耘/v 收获/v 、/w 开发/v 地下/nl 化石/n 燃料/n （/w 煤/n 、/w 石油/n 等/u ）/w 等等/u 来/vd 间接/a 利用/v 太阳能/n 的/u 人类/n ，/w 开辟/v 了/u 一/m 条/q 大规模/n 地/u 直接/a 利用/v 太阳能/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     正是/vl 爱因斯坦/nh 在/p 一九一六/m 年/nt 首先/d 提出/v 了/u 受激/v 辐射/v 理论/n ，/w 为/p 四十/m 年/nt 后/nd 发明/v 激光/n 技术/n 奠定/v 了/u 基础/n ，/w 而/c 激光/n 技术/n 的/u 发明/v 又/d 意味/v 着/u 一向/d 依靠/v 太阳/n 的/u 光明/n 和/c 温暖/a 而/c 孕育/v 起来/vd 的/u 人类/n 文明/a ，/w 竟/d 创造/v 出/vd 一/m 种/q 比/p 太阳/n 表面/nd 的/u 光/n 强度/n 还要/v 高/a 一百亿/m 倍/n 以上/nd 的/u 奇异/a 的/u 光/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     目前/nt ，/w 激光/n 技术/n 已经/d 成为/v 二十/m 世纪/nt 继/v 计算机/n 之后/nt 的/u 一/m 项/q 用途/n 最/d 全面/a 的/u 发明/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     爱因斯坦/nh 的/u 科学/n 贡献/n ，/w 不仅/c 结出/v 了/u 这些/r 堪称/v 人类/n 文明/a 之/u 骄傲/a 的/u 技术/n 成果/n ，/w 而且/c 大大/d 地/u 增进/v 了/u 人类/n 的/u 学识/n ，/w 开阔/a 了/u 人类/n 的/u 眼界/n ，/w 影响/v 和/c 变革/v 了/u 人类/n 的/u 自然观/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     相对论/n 是/vl 爱因斯坦/nh 一生/nt 最/d 重要/a 的/u 科学/n 贡献/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     它/r 在/p 人类/n 的/u 自然观/n 上/nd 引起/v 的/u 变革/v ，/w 可/vu 与/c 哥白尼/nh 的/u &quot;/w 日心说/n &quot;/w 交相辉映/i 。/w 
		
			
                                        186
                                     相对论/n 告诉/v 我们/r ：/w 光/n 的/u 速度/n 是/vl 宇宙/n 间/nd 的/u 最大/a 速度/n ，/w 物体/n 的/u 质量/n 随着/p 它/r 的/u 速度/n 的/u 增加/v 而/c 增加/v ，/w 质量/n 和/c 能量/n 是/vl 可以/vu 相互/d 转换/v 的/u ，/w 时间/n 的/u 推移/v 将/d 随着/p 速度/n 的/u 增加/v 而/c 减慢/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     据说/v ，/w 曾/d 有/v 一/m 位/q 新闻记者/n 请求/v 爱因斯坦/nh 把/p 相对论/n 用/p 一/m 句/q 大家/n 都/d 能/vu 懂/v 的话/u 表达/v 出来/vd ，/w 他/r 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 过去/nt 认为/v ，/w 如果/c 从/p 宇宙/n 中/nd 把/p 物质/n 去掉/v ，/w 时间/n 、/w 空间/n 依然/d 存在/v ；/w 相对论/n 则/c 确信/v ，/w 去掉/v 了/u 物质/n ，/w 也/d 就/d 去掉/v 了/u 空间/n 和/c 时间/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        188
                                     另/r 一/m 次/q ，/w 爱因斯坦/nh 在/p 回答/v 一/m 群/q 青年/n 学生/n 关于/p 相对论/n 的/u 提问/v 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 当/p 你/r 和/c 一/m 位/q 漂亮/a 的/u 姑娘/n 坐/v 在/p 一起/n 两/m 个/q 小时/nt ，/w 你/r 会/vu 以为/v 才/d 过去/vd 一/m 分钟/q ；/w 而/c 当/p 你/r 坐/v 在/p 灼热/a 的/u 火炉/n 上/nd 那/r 怕/v 只有/c 一/m 分钟/q ，/w 你/r 会/vu 以为/v 已经/d 两/m 小时/nt ，/w 这/r 就是/d 相对论/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        189
                                     爱因斯坦/nh 关于/p 时间/n 的/u 相对性/n 的/u 原理/n ，/w 给/p 人类/n 进行/v 遥远/a 的/u 星际/nl 旅行/v 带来/v 了/u 极/d 大/a 的/u 希望/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     因为/c 原来/d 设想/v ，/w 即使/c 乘坐/v 接近/v 光速/n 的/u 火箭/n ，/w 要/vu 到达/v 稍/d 远/a 一点/mq 的/u 恒星/n 世界/n ，/w 也/d 要/vu 几十/m 、/w 几百/m 甚至/d 几万/m 年/nt ，/w 这/r 对于/p 仅有/v 百/m 年/nt 寿命/n 的/u 人类/n 来说/v ，/w 似乎/d 是/vl 可望而不可及/i ，/w 然而/c ，/w 根据/p 时间/n 相对性/n 原理/n ，/w 在/p 接近/v 光速/n 的/u 太空船/n 上/nd 时间/n 的/u 推移/v 减慢/v 了/u ，/w 以致/c 尽管/d 离开/v 地球/n 飞行/v 了/u 几十/m 、/w 几百/m 甚至/d 几万/m 年/nt ，/w 对于/p 太空船/n 的/u 旅客/n 来说/v ，/w 才/d 不过/c 经过/v 了/u 几/m 天/nt 、/w 几个/mq 月/nt 而已/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     爱因斯坦/nh 对/p 量子论/n 的/u 发展/v 也/d 作出/v 了/u 重大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     但/c 我/r 在/p 一九三八/m 年/nt 才/d 与/c 熊佛/nhf 老/n 相识/v 于/p 四川成都/ns 。/w 
		
			
                                        193
                                     那时/r 他/r 初建/v 四川省立剧校/ni ，/w 我/r 则/c 偕/v 上海业余剧人协会/ni 赴/v 成都/ns 与/c 先前/nt 入/v 川/n 的/u 上海剧人剧团/ni 合作/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     他/r 曾/d 约/v 我/r 去/v 省/v 剧校/ns 讲话/v ，/w 只/d 觉/v 他/r 热情/a 而/c 忠厚/a ，/w 绝无/v 前辈/n 的/u 架子/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     比及/v 一九四○/m 年/nt 暑假/n 应/vu 熊佛/nhf 老/n 之/u 聘/v 去/v 四川郫县省剧校/ni 教书/v ，/w 才/d 真正/d 认识/v 熊佛/nhf 老/n 之/u 为人/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     他/r 以/p &quot;/w 自由主义/n 者/k &quot;/w 自命/v ，/w 但/c 他/r 信任/v 进步/a 教师/n 、/w 左/nd 袒/v 革命/a 学生/n ；/w 他/r 说/v 不问/v 政治/n ，/w 但/c 他/r 拒绝/v 、/w 限制/v 国民党/ni 特务/n 分子/n 丁伯骝/nh 的/u 胡作非为/i ；/w 他/r 不/d 谈/v 革命/n ，/w 但/c 国民党/ni 害怕/v 群众/n 他/r 却/d 偏/a 与/c 农民/n 为伍/v ，/w 演戏/v 必/d 请/v 农民/n 观看/v 而且/c 为/p 农民/n 办/v 业余/n 学校/n ；/w 终于/d 这/r 所/n 由/p 国民党/ni 四川省/ns 教育厅/n 主办/v 的/u 学校/n ，/w 在/p 一九四一/m 年/nt 反/v 共/j 高潮/n 时/nt 由/p 国民党/ni 加以/v 解散/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     中国/ns 现代/nt 戏剧/n 运动/n ，/w 从/p 清末/nt 开始/v ，/w 不管/c 什么/r 政治/n 派别/n 或/c 标榜/v 什么/r 主义/n ，/w 都/d 具有/v 一个/mq 共同/a 的/u 大/a 目标/n ，/w 即/vl 反帝/v 、/w 反封建/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     中国/ns 一切/r 爱国/v 的/u 戏剧家/n 不论/c 他/r 走/v 的/u 什么/r 道路/n ，/w 总/d 没有/v 离开/v 过/u 这/r 一/m 大/a 目标/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        199
                                     五四/j &quot;/w 以前/nt 如此/r ，/w &quot;/w 五四/j &quot;/w 以后/nt 实质上/nl 也/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        200
                                     因此/c ，/w 在/p 抗日/j 统一战线/n 的/u 号召/v 下/nd ，/w 地/u 无/v 分/v 南北/nd ，/w 人/n 无/v 分/v 东西/n ，/w 一切/r 戏剧/n 工作者/n 都/d 集中/v 到/v 延安/ns 和/c 大后方/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        201
                                     在/p 大后方/n 的/u 无论/c 是/vl 转战/v 在/p 各/r 战区/n 的/u 演剧/v 队/n 或/c 在/p 重庆/ns 、/w 桂林/ns 、/w 成都/ns 、/w 昆明/ns 等/u 城市/n 的/u 戏剧家/n ，/w 到了/v 一九四一/m 年/nt ，/w 都/d 逐渐/d 认清/v 了/u 国民党/ni 反动派/n 法西斯/n 统治/v 的/u 嘴脸/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     这/r 时期/nt 熊佛/nhf 老/n 远/a 在/p 桂林/ns ，/w 我/r 则/c 奔波/v 于/p 蓉渝/j 两地/nl ，/w 但/c 他/r 的/u 思想/n 日渐/d 变化/v ，/w 是/vl 可以/vu 测知/v 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     后来/nt 到/v 一九四六/m 年/nt 他/r 担任/v 上海剧专/ni 校长/n 时/nt ，/w 特别/d 是/vl 一九四七/m 年/nt 国民党/ni 颁发/v 所谓/a &quot;/w 戡乱/v 令/n &quot;/w 以后/nt ，/w 上海/ns 的/u 剧运/j 被/p 国民党/ni 扼杀/v 殆尽/v 了/u ，/w 但/c 只有/c 他/r 所/u 主持/v 这/r 学校/n 还/d 保留/v 一块/n 干净/a 土/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 这里/r ，/w 尽管/d 国民党/ni 市/n 教育局/n 策划/v &quot;/w 倒/v 熊/nhf &quot;/w 运动/n ，/w 剧校/n 学生/n 却/d 在/p 此时/nt 演出/v 讽刺/v 蒋介石/nh 独裁/v 统治/v 的/u 活报剧/n 《/w 天下/nl 为/vl 此/r 公/n 》/w 。/w 
		
			
                                        205
                                     一九四八/m 年/nt 冬/nt ，/w 熊佛/nhf 老/n 更/d 挺身而出/v 参加/v 地下党/n 指示/n 成立/v 的/u 上海/ns 戏剧/n 电影/n 工作者/n 协会/n 核心小组/n 并/c 担任/v 负责人/n ，/w 一直/d 到/v 上海/ns 解放/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     熊佛/nhf 老/n 一生/nt 所/u 走/v 的/u 道路/n ，/w 是/vl 每/r 一个/mq 爱国/v 的/u 知识分子/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     解放/v 以后/nt 第三/m 年/nt 我/r 调去/v 北京/ns ，/w 与/c 熊佛/nhf 老/n 相见/v 时/nt 少/a 了/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     当/p 陈毅/nh 同志/n 主持/v 上海/ns 工作/n 时/nt ，/w 他/r 的/u 心情/n 很/d 愉快/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     到/v 一九六二/m 年/nt 春/nt 在/p &quot;/w 广州/ns 会议/n &quot;/w 上/nd 再见/v 到/v 他/r ，/w 隐隐/a 感觉到/v 他/r 情绪/n 并不/d 太/d 好/a ，/w 想来/v 是/vl 那位/r &quot;/w 好/a 学生/n &quot;/w 的/u &quot;/w 德政/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     接着/v 是/vl &quot;/w 华东/nl 会演/v &quot;/w ，/w 再/d 后来/nt 是/vl &quot;/w 裴多斐/nh &quot;/w 之/u 名/n 响彻/v 全国/n ，/w 文艺界/n 掀起/v 一/m 场/q 风暴/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     于是/c 有的/r 被/p 黜/v ，/w 有的/r 升迁/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     熊/nhf 老/n 在/p 上海/ns 的/u 情况/n 如何/r ，/w 不得而知/i 。/w 
		
			
                                        213
                                     我/r 于/p 一九六四/m 年/nt 底/n 去/v 曲阜/ns 和/c 孔老二/nh 的/u 后代/nt 打交道/v ，/w 接着/v 又/d 在/p 一九六五/m 年/nt 初冬/nt 又/d 奉命/v 说/v 要/vu 贬/v 去/v 江苏/ns 。/w 
		
			
                                        214
                                     正在/d 此时/nt ，/w 佛/nhf 老/n 逝世/v 的/u 噩耗/n 传来/v ，/w 享/v 年/nt 才/d 六十五/m ，/w 应/vu 说/v 是/vl 早逝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     但/c 我/r 那时/r 似乎/d 太/d 无情/a ，/w 没有/v 哭/v ，/w 也/d 没有/v 写/v 过/u 一个/mq 字/n 悼念/v 他/r 。/w 
		
			
                                        216
                                     传记/n 家/n 们/k 可/vu 真/d 是/vl 掌/v 着/u 生/v 杀/v 大权/n ─/w ─/w 一/m 本/q 差劲/a 儿/n 的/u 传记/n ，/w 适/v 足以/d 把/p 一/m 个/q 人/n 再/d 杀死/v 一/m 次/q ，/w 而/c 一/m 本/q 带劲/a 儿/n 的/u 传记/n ，/w 又/d 足以/d 把/p 一/m 个/q 人/n 再/d 救活/v 过来/vd 一/m 回/q 。/w 
		
			
                                        217
                                     美国/ns 汉学家/n 格里德/nh （/w Ｊ/ws ./w Ｂ/ws ./w Ｇｒｉｄｅｒ/ws ）/w 所/u 写/v 的/u 这/r 本/q 胡适/nh 传/n ，/w 属/v 后/nd 一/m 种/q ，/w 特别/d 在/p 人们/n 还/d 没有/v 忘掉/v 那些/r &quot;/w 交代/v 材料/n &quot;/w 般/n 的/u 有关/p 胡适/nh 的/u 回忆录/n 时/nt 。/w 
		
			
                                        218
                                     作者/n 选择/v 了/u 一个/mq 独特/a 的/u 分析/v 角度/n ，/w 不是/vl 去/v 论述/v 胡适/nh 在/p 书斋/n 里/nd 的/u 治学/v 成果/n 和/c 文化/n 建树/v ，/w 而是/vl 去/v 研究/v 他/r 在/p 书斋/n 外/nd 的/u 社会活动/n 方式/n 和/c 政治/n 参与/v 角度/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     借/v 此/r 便/d 为/p 读者/n 复活/v 了/u 一/m 位/q 使/v 人/n 感到/v 陌生/a 而/c 又/d 容易/a 亲近/v 的/u 胡适/nh ，/w 并/c 描述/v 了/u 有关/p 他/r 的/u &quot;/w 令人/n 悲哀/a 的/u 故事/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        220
                                     二十/m 世纪/nt 的/u 中国/ns ，/w 裹/v 在/p 一片/mq &quot;/w 十/m 面/q 埋伏/v &quot;/w 的/u 声浪/n 中/nd ，/w 嘈嘈切切/a ，/w 好不/d 热闹/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     但/c 年轻/a 的/u 胡适/nh 却/d 似乎/d 不为所动/i ，/w 想/v 要/vu 安安静静/a 地/u 走/v 一/m 条/q 做学问/v 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     这/r 路/n 是/vl 别人/r 替/v 他/r 选/v 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     据/p 他/r 在/p 自传/n 里/nd 回忆/v ，/w 在/p 他/r 十七/m 岁/nt 那年/r ，/w 中国/ns 公学/n 里/nd 的/u 同盟会/ni 曾经/d 商量/v 过/u ，/w &quot;/w 大家/n 都/d 认为/v 我/r 可以/vu 做学问/v ，/w 他们/r 要/vu 爱护/v 我/r ，/w 所以/c 不/d 劝/v 我/r 参加/v 革命/v 的/u 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        224
                                     大概/d ，/w 当时/nt 的/u 革命家/n 们/k 还/d 不敢/vu 自信/v 可以/vu 包治百病/i ，/w 所以/c 还/d 愿意/vu 跟/p 朋友/n 订下/v &quot;/w 我/r 去/v 革命/v ，/w 你/r 来/vd 建设/v &quot;/w 的/u 合约/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     但/c 这/r 路/n 更是/vl 胡适/nh 自己/r 的/u 主动/a 选择/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     尽管/d 飘摇/v 的/u 风雨/n 一再/d 打进/v 他/r 的/u 寒窗/n ，/w 他/r 仍/d 自/p 少年老成/i 地/u 对/p 那些/r 坐/v 不住/v 的/u 同学/n 们/k 说/v ：/w &quot;/w 让/p 我们/r 不要/vu 被/p 报上/nd 的/u 一派/mq 混乱/a 喧嚣/a 冲昏/v 了/u 头脑/n 而/c 抛弃/v 了/u 我们/r 庄严/a 的/u 使命/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 当时/nt 那/r 种/q 危/a 如/v 累/v 卵/n 的/u 局势/n 下/nd ，/w 人们/n 听到/v 胡适/nh 这/r 话/n ，/w 真/d 可以说/v 是/vl 急性子/n 碰上/v 了/u 慢/a 郎中/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     不过/c 话说回来/i ，/w 慢/a 也/d 自有/v 慢/a 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     胡适/nh 并不是/v 不/d 急/a ，/w 但/c 他/r 觉得/v ，/w 害/v 了/u 慢性病/n 就/d 得/u 耐/v 下/nd 性子/n 吃/v 缓/a 药/n ，/w 急/a 也/d 与/c 事/n 无补/v ：/w &quot;/w 此/r 七/m 年/nt 病/v 求/v 三/m 年/nt 之/u 艾/n 也/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     若/c 以/p 三/m 年/nt 之/u 期/nt 为/p 迂/a 远/a ，/w 则/c 惟有/c 坐视/v 其/r 死/v 耳/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        231
                                     胡适/nh 对/p 自己/r 开出/v 的/u 这个/r 药方/n 相当/d 自信/v ，/w 觉得/v 它/r 虽/c 见效/v 不快/a ，/w 却/d 更/d 能/vu 治本/v ，/w 或者说/c ，/w 它/r 虽/c 不能/vu 立竿见影/i 地/u 救亡/v ，/w 却/d 能/vu 慢慢/a 地/u 为/p 中国/ns 造下/v &quot;/w 不能/vu 亡/v 之/u 因/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        232
                                     这/r 就是/d 他/r 后来/nt 屡受/v 批驳/v 的/u 主张/n &quot;/w 二十/m 年/nt 不/d 谈/v 政治/n &quot;/w 的/u 思想/n 根源/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     其实/d ，/w 那/r 话/n 被/p 断/v 取于/v 这样/r 一个/mq 完整/a 句/n -/w -/w &quot;/w 一九一七/m 年/nt 七月/nt 我/r 回国/v 时/nt ，/w 船/n 到/v 横滨/ns ，/w 便/d 听见/v 张勋/nh 复辟/v 的/u 消息/n ；/w 到了/v 上海/ns ，/w 看/v 了/u 出版界/n 的/u 孤陋/a ，/w 教育界/n 的/u 沉寂/a ，/w 我/r 方才/d 知道/v 张勋/nh 的/u 复辟/v 乃是/vl 极/d 自然/a 的/u 事/n ，/w 我/r 方才/d 打定/v 二十/m 年/nt 不/d 谈/v 政治/n 的/u 决心/n ，/w 要/vu 想/v 在/p 思想/n 文艺/n 上/nd 替/v 中国/ns 政治/n 建筑/v 一个/mq 革新/v 的/u 基础/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        234
                                     平心而论/i ，/w 这/r 颗/q 思想/n 的/u 种籽/n 并不是/v 没有/v 结出/v 果实/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        235
                                     胡适/nh 对/p 文化/n 的/u 建设/v ，/w 更/d 多/a 地/u 是/vl 表现/v 在/p 开/v 风气/n 先/d 上/nd ，/w 以致于/c 即使/c 后来/nt 人们/n 想/v 要/vu 对/p 他/r 的/u 某些/r 具体/a 学术/n 结论/n 进行/v 质疑/v ，/w 也/d 需要/v 既/c 借助于/v 他/r 通过/p 倡导/v 白话/n 文学/n 运动/n 而/c 帮助/v 造就/v 的/u 现代/nt 汉语/n ，/w 又/d 借助于/v 他/r 通过/p 利用/v 现代/nt 方法/n 整理/v 国/n 故而/c 帮助/v 建立/v 的/u 社会科学/n 学说/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     不过/c ，/w 对于/p 胡适/nh 来讲/v ，/w 这些/r 又/d 并不是/v 全部/n 目的/n ，/w 甚至/d 不是/vl 主要/a 目的/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     胡适/nh 的/u 青年/n 时代/nt ，/w 正是/vl 传统/n 意义/n 的/u 士大夫/n 在/p 科举/n 废除/v 之后/nt 努力/v 向/p 现代/nt 意义/n 的/u 知识分子/n 转型/v 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        238
                                     他/r 的/u 选择/v ，/w 由于/c 典型/a 代表/n 了/u 当时/nt 读书人/n 探求/v 新/a 的/u 适于/v 加入/v 现代/nt 社会/n 的/u 职业/n 角色/n 的/u 过程/n ，/w 就/d 还/d 相当/d 程度/n 地/u 保留/v 了/u 士大夫/n 们/k &quot;/w 治国平天下/i &quot;/w 的/u 行为/n 模式/n 的/u 痕迹/n ：/w 既/c 要/vu 摒弃/v 宦途/n ，/w 安于/v 学术/n ，/w 却/d 又/d 并非/d 纯然/a 为/vl 学术/n 兴趣/n 而/c 学术/n ，/w 而是/vl 带/v 着/u 强烈/a 社会/n 功利/n 色彩/n 地/u 为/p 救国/v 救民/v 而/c 学术/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     正/d 因为/c 这样/r ，/w 他/r 才/d 在/p 主观上/nl 把/p 哪怕是/c 最/d 琐细/a 的/u 考/v 索/v 都/d 与/c &quot;/w 以/p 天下/nl 为/vl 己任/n &quot;/w 的/u 慨然/a 襟/n 抱/v 联系/v 起来/vd ，/w 以为/v 这/r 是/vl 一/m 种/q 大大/d 优于/v 行动/n 家/k 之/u &quot;/w 短线/n 救国/v 论/n &quot;/w 的/u &quot;/w 长线/n 救国/v 论/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     王明/nh 左倾/a 错误/n 在/p 中央/n 的/u 领导/n ，/w 使/v 白区/n 党组织/n 遭到/v 严重/a 破坏/v ，/w 一九三二/m 年/nt 党中央/n 决定/v ，/w 在/p 白区/n 从事/v 地下/nl 工作/n 的/u 周恩来/nh 、/w 邓颖超/nh 及/c 其他/r 同志/n 转移/v 到/v 江西/ns 中央/n 苏区/ns 根据地/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     邓/nhf 大姐/n 说/v ：/w &quot;/w 当时/nt 根据地/n 有/v 二十/m 多/a 个/q 县/n ，/w 我们/r 在/p 中心区/n ，/w 我/r 主要/a 在/p 党/n 的/u 机关/n 搞/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     蒋介石/nh 派/v 大军/n 围剿/v ，/w 在/p 前线/nl 有/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     这/r 期间/nt 最大/a 的/u 困难/n 是/vl 后方/nd 对/p 前方/nd 的/u 供应/v ，/w 因为/c 敌人/n 封锁/v 很/d 严密/a ，/w 日用品/n 进/v 不/d 来/vd ，/w 特别/d 是/vl 没有/v 盐/n 吃/v ；/w 菜/n 也/d 很少/a ，/w 主要/a 吃/v 竹笋/n 、/w 葱头/n 加/v 一点/mq 盐水/n ;/w 主食/n 吃/v 的/u 是/vl 糙米/n ，/w 许多/a 人/n 经常/a 拉肚子/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 后方/nd 的/u 工作人员/n 每天/nt 志愿/v 地/u 减少/v 口粮/n ，/w 比如/c 原/d 定量/n 一/m 斤/q 的/u 减至/v 八/m 两/q 。/w 
		
			
                                        245
                                     那时/r 我/r 每/r 顿/q 吃不上/v 二/m 两/q 。/w 
		
			
                                        246
                                     开始/v 时/nt ．/w 每个/r 月/nt 伙食/n 尾/n 子/k 发给/v 每人/n 几/m 角/q 钱/n ，/w 可以/vu 到/v 老乡/n 家/n 买/v 点/n 花生/n 吃/v ，/w 调剂/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        247
                                     后来/nt 越来越/d 困难/a ，/w 一/m 分/q 钱/n 也/d 不/d 发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     到/v 一九三三/m 年/nt 国民党/ni 五/m 次/q '/w 围剿/v '/w ，/w 我们/r 每天/nt 从/p 三/m 顿/q 饭/n 减到/v 两/m 顿/q ，/w 中午/nt 饿/a 得/u 没办法/v ，/w 只好/d 在/p 户外/nl 田间/n 走来走去/v 分散/a 精力/n ，/w 以/p 排除/v 饥饿/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        249
                                     日本/ns 帝国主义/n 在/p 一九三一/m 年/nt 九月/nt 十八/m 日/nt 袭取/v 了/u 沈阳/ns ，/w 蒋介石/nh 采取/v 不/d 抵抗/v 政策/n ，/w 东北/nl 三省/ns 随/p 之/u 沦陷/v ，/w 使/v 三千万/m 同胞/n 从此/d 过/vd 着/u 亡国奴/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     接着/v ，/w 蒋介石/nh 破坏/v 了/u 一九三二/m 年/nt &quot;/w 一/m &#183;/w 二八/m &quot;/w 上海/ns 人民/n 抗战/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     同年/nt ，/w 他/r 组织/v 了/u 五十万/m 兵力/n 进攻/v 中央/n 苏区/ns 。/w 
		
			
                                        252
                                     次年/nt 十月/nt 他/r 又/d 以/p 百万/m 兵力/n 对/p 中央/n 苏区/ns 进行/v 第五/m 次/q &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        253
                                     因为/c 当时/nt 的/u 党中央/n 执行/v 了/u 左倾/a 错误/n 的/u 单纯/a 防御/v 的/u 军事/n 路线/n ，/w 以致/c 没/d 能/vu 击破/v 此次/r 围攻/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     一九三四/m 年/nt 十月/nt 中央/n 红军/n 被迫/v 退出/v 江西/ns 根据地/n ，/w 进行/v 战略性/a 的/u 转移/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     二万五千里长征/n  一九三四/m 年/nt 十月/nt 中央/n 红军/n 即/d 第一/m 方面军/n 为了/p 突破/v 国民党/ni 的/u 围攻/v 、/w 北上/v 抗日/j 而/c 实行/v 战略性/a 的/u 转移/v ，/w 这/r 就是/d 中国/ns 革命/v 史/n 上/nd 著名/a 的/u 二万五千里长征/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     长征/n 队伍/n 从/p 中国/ns 东南/nd 的/u 江西瑞金/ns 出发/v ，/w 经过/v 大半个/n 中国/ns 的/u 十一个/mq 省/n ，/w 到达/v 西北/nd 的/u 陕西省/ns 北部/nd 陕甘宁/j 根据地/n ，/w 历时/v 一/m 年/nt 整/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     当时/nt ，/w 在/p 长江/ns 南北/nd 还有/v 四/m 个/q 革命/v 根据地/n 的/u 武装力量/n 汇聚/v 成/v 另外/d 两/m 支/n 红军/n 队伍/n ，/w 即/d 第二/m 和/c 第四/m 方面军/n ，/w 也/d 都/d 先后/d 撤离/v 了/u 原来/d 的/u 根据地/n 进行/v 长征/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     邓颖超/nh 同志/n 参加/v 的/u 是/vl 第一/m 方面军/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     在/p 长征/n 前/nd ，/w 邓颖超/nh 同志/n 由于/c 工作/n 劳累/a ，/w 缺乏/v 营养/n 而/c 使/v 她/r 的/u 肺结核/n 日益/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     当时/nt 根据地/n 药品/n 奇缺/v ，/w 她/r 的/u 病/v 得/v 不到/v 有效/a 的/u 治疗/v ，/w 以致/c 发展/v 到/v 大/a 吐血/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     她/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 要求/v 留/v 在/p 江西/ns 根据地/n ，/w 免得/c 给/p 组织/n 增加/v 负担/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     但/c 组织/n 决定/v 让/p 我/r 跟/p 队伍/n 走/v ，/w 我/r 只好/d 服从/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     行军/v 时/nt 坐/v 担架/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        264
                                     她/r 说/v 长征/n 途中/nl 她/r 不/d 算/v 正式/a 战士/n ，/w 而是/vl 休养/v 连/n 的/u 一/m 名/q 伤病员/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     第一/m 方面军/n 从/p 江西/ns 出发/v 时/nt 有/v 十万/m 人/n ，/w 其中/nd 只有/c 三十/m 名/q 妇女/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     邓/nhf 大姐/n 回忆/v 当时/nt 的/u 情况/n 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 从/p 江西/ns 经过/p 湖南/ns 到/v 广西/ns 、/w 贵州/ns …/w …/w 前面/nd 有/v 敌军/n 阻拦/v ，/w 后面/nl 有/v 敌军/n 追赶/v ，/w 头顶/nl 上/nd 常有/v 敌机/n 轰炸/v ，/w 还要/v 通过/p 天险/n 要道/n ，/w 悬崖峭壁/n ，/w 雪山/n 草地/n ，/w 队伍/n 日夜/nt 行军/v ，/w 忍饥/v 忍/v 渴/a ，/w 人/n 疲/a 马/n 乏/a ，/w 并/c 要/vu 跟/p 敌人/n 作战/v ，/w 部队/n 减员/v 很/d 厉害/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     虽然/c 这样/r ，/w 任何/r 困难/n 都/d 没有/v 把/p 我们/r 难住/v 吓倒/v ，/w 相反/v ，/w 我们/r 是/vl 战胜/v 困难/n 向前/v 进/v 的/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     这时/r ，/w 在/p 红军/n 中/nd 有/v 很多/a 人/n 认为/v 单纯/a 的/u 逃跑/v 、/w 退却/v 是/vl 没有/v 出路/n 的/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     回/v 想起/v 毛主席/nh 指挥/v 了/u 四/m 次/q 反/v &quot;/w 围剿/v &quot;/w 的/u 胜利/v ，/w 毛泽东/nh 同志/n 领导/v 、/w 指挥/v 的/u 正确/a 。/w 
		
			
                                        270
                                     同时/c 对/p 当时/nt 错误/n 的/u 领导/n 逐渐/d 地/u 有所/v 认识/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        271
                                     长征/n 所/u 经过/p 的/u 大部份/n 地区/n 是/vl 汉族/ns 地区/n ，/w 此外/c 还/d 经/p 苗/ns 、/w 瑶/ns 、/w 壮/ns 、/w 彝/ns 、/w 藏/ns 、/w 回/ns 等/u 一些/m 少数民族/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     邓/nhf 大姐/n 说/v ，/w 长征/n 中/nd 除了/p 作战/v 外/nd ，/w 最大/a 的/u 困难/n 是/vl 粮食/n 问题/n ，/w 尤其/d 在/p 少数民族/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     由于/c 国民党/ni 和/c 军阀/n 长期/nt 歧视/v 与/c 压迫/v 少数民族/n ，/w 又/d 常常/d 对/p 他们/r 进行/v 奸/v 、/w 淫/v 、/w 烧/v 、/w 杀/v 、/w 掠夺/v ，/w 所以/c 兄弟/n 民族/n 对/p 汉人/n 军队/n 非常/d 仇视/v ；/w 同时/c ，/w 他们/r 还/d 不能/vu 区别/v 共产党/n 领导/v 的/u 红军/n 不同/a 于/p 其他/r 中国/ns 军队/n ，/w 不/d 了解/v 红军/n 平等/a 对待/v 少数民族/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     所以/c ，/w 当/p 红军/n 进人/v 贵州/ns 、/w 广西/ns 边界/n 的/u 苗族/ns 地区/n 时/nt ，/w &quot;/w 在/p 我们/r 到达/v 之前/nt ，/w 家/n 家/n 跑光/v ，/w 躲到/v 山上/nl 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     他们/r 把/p 粮食/n 带走/v ，/w 就/d 连/p 做饭/v 的/u 锅/n 、/w 舂米/v 的/u 石/n 碓/n 也/d 搬走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     我们/r 到了/v 那里/r ，/w 一无/v 粮食/n ，/w 二/m 无/v 做饭/v 工具/n ，/w 好容易/d 找到/v 一些/m 谷子/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     大家/n 整日/nt 行军/v ，/w 到/v 晚上/nt 宿营/v 时/nt ，/w 尽管/d 很/d 疲乏/a ，/w 但/c 仍/d 鼓/v 着/u 劲/n 把/p 谷子/n 用/p 两/m 块/q 木板/n 或/c 两/m 块/q 砖头/n 磨成/v 米/n ，/w 煮饭/v 吃/v ，/w 虽然/c 不能/vu 吃饱/v ，/w 但是/c 感到/v 特别/d 香甜/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     离开/v 之前/nt ，/w 我们/r 按/p 市价/n 把/p 所/u 用/v 的/u 粮食/n 折合/v 成/v 钱/n ，/w 留/v 在/p 群众/n 的/u 家里/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        279
                                     长征/n 队伍/n 进人/v 四川/ns 西北部/n 藏族/ns 地区/n 时/nt ，/w 情况/n 也/d 相/d 类似/v ，/w 而且/c 那时/r 是/vl 青黄不接/i 的/u 季节/nt ，/w 粮食/n 就/d 更/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     只好/d 尽力/v 寻找/v 各种/r 能/vu 吃/v 的/u 东西/n 来/vd 吃/v ：/w 挖/v 野菜/n ，/w 吃/v 死/v 马肉/n ，/w 把/p 皮带/n 、/w 皮包/n 等/u 煮/v 了/u 吃/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     到/v 藏族/ns 最大/a 的/u 村落/n 毛儿盖/ns 时/nt ，/w 那里/r 青稞/n 麦田/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        282
                                     青稞/n 是/vl 当地人/n 的/u 主食/n ，/w 但/c 尚未/d 成熟/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     邓/nhf 大姐/n 说/v ：/w &quot;/w 为了/p 继续/v 战斗/v ，/w 我们/r 不得已/a 决定/v 割/v 藏族/ns 尚未/d 成熟/a 的/u 青稞/n 麦/n ，/w 然后/c 在/p 田里/nl 插上/v 木/n 牌子/n ，/w 写上/v 割麦/v 的/u 数量/n ，/w 请/v 他们/r 拿/v 它/r 向/p 后面/nl 的/u 部队/n 要/vu 钱/n ，/w 或/c 作为/v 将来/nt 向/p 红军/n 算账/v 的/u 证据/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     青稞/n 麦/n 的/u 吃法/n 是/vl 先/d 将/p 未/d 成熟/a 的/u 青稞/n 用/p 火/n 烤干/v ，/w 再/d 用/v 木板/n 或/c 砖头/n 磨去/v 壳/n ，/w 脱出/v 麦粒/n ，/w 然后/c 煮/v 着/u 吃/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     大家/n 干/v 得/u 很/d 起劲/a ，/w 还/d 搞/v 竞赛/v ，/w 有/v 不少/a 伤病员/n 也/d 都/d 参加/v ，/w 挺/d 有/v 趣味/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     但是/c ，/w 青稞/n 麦/n 无法/d 磨成/v 面粉/n ，/w 吃/v 下去/v 不/d 消化/v ，/w 很多/a 人/n 得了/v 肠胃病/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     这/r 也是/vl 一/m 种/q 新/a 生活/n 的/u 尝试/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        288
                                     一九三五/m 年/nt 一月/nt ，/w 长征/n 队伍/n 到达/v 贵州省/ns ，/w 在/p 遵义/ns 召开/v 了/u 中央政治局/ni 扩大会议/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     邓/nhf 大姐/n 说/v ：/w &quot;/w 在/p 这次/r 会议/n 上/nd 批判/v 了/u 以/p 王明/nh 为/vl 代表/n 的/u 左倾/a 路线/n 在/p 军事/n 上/nd 的/u 错误/n ，/w 确立/v 了/u 毛泽东/nh 同志/n 在/p 全/a 党/n 和/c 军事/n 上/nd 的/u 领导/v 、/w 指挥/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     成立/v 了/u 毛泽东/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 王稼祥/nh 三/m 人/n 小组/n ，/w 领导/v 长征/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     这次/r 会议/n 在/p 党/n 的/u 历史上/n 是/vl 具有/v 重大/a 意义/n 和/c 深远/a 影响/v 的/u ，/w 是/vl 中国/ns 革命/v 的/u 重大/a 的/u 转折点/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     中国/ns 革命/v 从此/d 由/p 败/v 转/v 胜/v ，/w 由/p 弱/a 变/v 强/a ，/w 由/p 危亡/n 进入/v 有希望/v ，/w 它/r 又/d 继续/v 胜利/v 地/u 前进/v 了/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     遵义/ns 会议/n 以后/nt ，/w 中央/n 红军/n 执行/v 了/u 毛泽东/nh 正确/a 的/u 军事/n 路线/n ，/w 采取/v 了/u 高度/n 机动灵活/a 的/u 战略/n 战术/n ，/w 以/p 英勇/a 、/w 神速/a 和/c 巧妙/a 的/u 行动/n ，/w 粉碎/v 了/u 数/m 十万/m 国民党/ni 军队/n 的/u 围追堵截/i 。/w 
		
			
                                        294
                                     &quot;/w 长征/n 队伍/n 到达/v 四川/ns 境内/nl ，/w 为/p 抢渡/v 金沙江/ns ，/w 一天/nt 走/v 了/u 一百/m 几十/m 里/q 路/n ，/w 我/r 一直/d 骑/v 在/p 马上/d 。/w 
		
			
                                        295
                                     到/v 宿营地/n 时/nt 两腿/n 动/v 也/d 不能/vu 动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     长征/n ，/w 充满/v 了/u 艰难险阻/i 、/w 流血/v 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     对/p 我们/r 红军/n 女战士/n 来说/v ，/w 那/r 更是/vl 严峻/a 的/u 考验/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     然而/c ，/w 革命/a 的/u 信念/n ，/w 却/d 鼓舞/v 着/u 我们/r 咬紧牙关/v ，/w 勇往直前/i 。/w 
		
			
                                        299
                                     那时/r ，/w 我/r 在/p 红四方面军/ni 第四/m 军/n 十二/m 师/n 政治部/n 宣传队/n 当/v 宣传员/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     我们/r 宣传队/n 都/d 是/vl 黄毛丫头/n ，/w 大多/d 只有/c 十三/m 四/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        301
                                     因为/c 个头/n 小/a ，/w 军装/n 到了/v 膝盖/n ，/w 再/d 加上/v 头上/nl 戴/v 顶/n 画/v 着/u 红/a 五星/n 的/u 大/a 斗笠/n ，/w 老同志/n 都/d 风趣/a 地/u 管/v 我们/r 叫/v &quot;/w 大/a 蘑菇/n 头/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     我们/r 宣传队/n 平时/nt 在/p 行军/v 中/nd 做/v 鼓动/v 工作/n ，/w 每到/v 一/m 宿营地/n ，/w 便/d 忙/a 着/u 写/v 标语/n ，/w 为/p 部队/n 演出/v 一些/m 自编/v 的/u 节目/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     打仗/v 时/nt ，/w 就/d 卧/v 在/p 战壕/n 里/nd 喊话/v ，/w 瓦解/v 敌军/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     此外/c ，/w 一路上/nl 我们/r 还/d 主动/a 帮/v 着/u 抬担架/v ，/w 送/v 干粮/n ，/w 帮/v 着/u 医护人员/n 照顾/v 伤病员/n ，/w 为/p 他们/r 喂饭/v 、/w 洗/v 衣服/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     尽管/d 每天/nt 累/v 得/u 腰酸/v 背/n 疼/v ，/w 但/c 大家/n 总是/d 乐哈哈/a 的/u ，/w 歌/n 儿/n 不/d 离/v 嘴/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     尤其/d 是/vl 在/p 一块/d 洗/v 衣服/n 的/u 时候/n ，/w 要是/c 不/d 唱歌/v ，/w 嗓子/n 就/d 痒/a 得/u 不行/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     长征/n 中/nd 的/u 行军/v 是/vl 很/d 艰苦/a 的/u ，/w 往往/d 一/d 抬脚/v 就/d 得/u 走/v 一百/m 多/m 里/q 。/w 
		
			
                                        308
                                     一路上/nl 我们/r 肩上/nl 的/u 东西/n 和/c 手中/nl 的/u 棍子/n 不知/v 左右/n 调换/v 了/u 多少/m 次/q ，/w 往往/d 两/m 只/q 眼/n 瞌睡/v 得/u 合上/v 了/u ，/w 两/m 只/q 脚/n 却/d 还/d 在/p 毫无/v 知觉/n 地/u 走动/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     有时/d 被/p 东西/n 绊倒/v 在/p 地/n ，/w 也/d 不/d 知道/v 啥/r 滋味/n ，/w 就/d 呼呼/o 地/u 睡/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        310
                                     不少/a 女战士/n 是/vl 缠足/v 刚刚/d 放/v 了/u 脚/n 的/u ，/w 行军/v 几/m 百/m 里/q 双脚/n 就/d 打/v 满/a 了/u 血泡/n ，/w 一/d 着地/v 就/d 象/p 踩上/v 针尖/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     血泡/n 磨破/v 后/nd ，/w 更是/vl 刺辣辣/a 地/u 火烧/v 一样/a 痛/a ，/w 她们/r 就/d 把/p 脚/n 浸到/v 凉水/n 里/nd ，/w 止止痛/v 又/d 一/d 拐/v 一/d 拐/v 地/u 接着/v 走/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     一些/m &quot;/w 大脚/n &quot;/w 的/u 女战士/n ，/w 争/v 着/u 为/p 她们/r 背/v 背包/n 和/c 枪枝/n ，/w 扶/v 着/u 她们/r 一块/d 行军/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     我/r 印象/n 最/d 深/a 的/u 是/vl 卫生/n 队长/n 彭仲美/nh ，/w 她/r 那时/r 二十/m 多/m 岁/nt ，/w 大家/n 都/d 亲切/a 地/u 管/v 她/r 叫/v &quot;/w 彭/nhf 大姐/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        314
                                     在/p 行军/v 中/nd ，/w 她/r 看到/v 谁/r 的/u 草鞋/n 烂/a 了/u ，/w 就/d 把/p 自己/r 的/u 草鞋/n 让给/v 谁/r 穿/v ，/w 自己/r 光着/v 脚丫子/n 走/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     小/a 休/v 时/nt ，/w 她/r 一刻/nt 也/d 不/d 歇/v 着/u ，/w 一/m 趟/q 一/m 趟/q 地/u 倒/v 回去/vd 帮/v 大家/n 拿/v 东西/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     到了/v 宿营地/n ，/w 她/r 就/d 更/d 忙/v 了/u ，/w 帮/v 着/u 这个/r 烧水/v 洗脚/v 、/w 挑/v 血泡/n ，/w 帮/v 着/u 那个/r 打/v 草鞋/n 、/w 补/v 衣服/n ，/w 夜晚/nt 还/d 常/d 替/v 小/a 同志/n 站/v 几/m 班/q 岗/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     她/r 自己/r 却/d 一/m 天/nt 天/nt 消瘦/a 下去/v ，/w 双眼/n 深陷/v ，/w 颧骨/n 高耸/v ，/w 显得/v 很/d 苍老/a ，/w 不/d 象/p 个/q 大/a 姑娘/n ，/w 倒/v 象/p 个/q 四/m 、/w 五十/m 岁/nt 的/u 老太婆/n 了/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     我们/r 女战士/n ，/w 最/d 怕/v 的/u 还是/d 在/p 行军/v 中/nd 来月经/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     每次/r 来月经/v ，/w 没有/v 纸/n 和/c 破布/n ，/w 都/d 是/vl 用/p 沙袋/n 和/c 草木/n 灰/n 等/u 代替/v 月经/n 带/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 不仅/c 不/d 干净/a ，/w 容易/a 患/v 妇女/n 病/n ，/w 而且/c 更/d 痛苦/a 的/u 是/vl 由于/c 不停/v 的/u 行走/v 磨擦/v ，/w 把/p 大腿/n 内侧/nd 都/d 磨破/v 了/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     我/r 记得/v 有/v 一个/mq 叫/v 周时清/nh 的/u 四川/ns 女战士/n ，/w 十七/m 八/m 岁/nt ，/w 长/v 得/u 很/d 秀气/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     有一次/v 行军/v 途中/nl 来/vd 了/u 月经/n ，/w 一时/nt 找/v 不到/v 东西/n 代替/v 月经/n 带/n ，/w 两腿/n 磨破/v 感染/v 化脓/v ，/w 溃烂/v 得/u 血糊糊/a 的/u 一片/mq 。/w 
		
			
                                        323
                                     她/r 见/v 自己/r 行走/v 越来越/d 困难/a ，/w 不愿/vu 拖累/v 部队/n ，/w 多次/mq 要求/v 部队/n 把/p 她/r 扔下/v ，/w 可/vu 大家/n 说/v 什么/r 也/d 要/vu 搀/v 着/u 她/r 走/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     最后/n 有一天/v ，/w 她/r 发/v 着/u 高烧/n ，/w 终于/d 倒下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     大家/n 围/v 着/u 她/r ，/w 流/v 着/u 眼泪/n ，/w 呼唤/v 着/u 她/r 。/w 
		
			
                                        326
                                     ，/w 便/d 合上/v 了/u 双眼/n ，/w 与/c 我们/r 永别/v 了/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     长征/n 途中/nl ，/w 一些/m 怀/v 了/u 孕/v 的/u 女战士/n 和/c 大家/n 一样/a 背着/v 行李/n 行军/v 打仗/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     孩子/n 一/d 生/v 下来/v ，/w 用/p 布/n 一/d 包/v ，/w 驮/v 在/p 马背/n 上/nd ，/w 就/d 拽/v 着/u 马尾巴/n 接着/v 跟/p 队伍/n 走/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     我/r 的/u 女儿/n 就是/d 在/p 行军/v 途中/nl 生/v 的/u ，/w 是/vl 个/q 双胞胎/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     由于/c 生/v 下来/v 没有/v 条件/n 细心/a 照料/v ，/w 眼看/d 着/u 一个/mq 孩子/n 活活/d 病死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     我/r 的/u 一个/mq 战友/n ，/w 为了/p 行军/v 作战/v 方便/a ，/w 忍痛/v 把/p 刚/d 生下/v 的/u 孩子/n 送给/v 青海/ns 回民/n 区/n 的/u 老乡/n 抚养/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     临别/v 时/nt ，/w 她/r 深情/n 地/u 对/p 老乡/n 说/v ：/w &quot;/w 让/p 孩子/n 在/p 你们/r 这里/r 长大/v 吧/u ，/w 胜利/v 的/u 那天/r ，/w 希望/v 我们/r 能/vu 再/d 见面/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        333
                                     然而/c ，/w 在/p 我们/r 女战士/n 面前/nd ，/w 更/d 大/a 的/u 考验/v 还是/d 爬/v 雪山/n 、/w 过/vd 草地/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     进入/v 川西/ns ，/w 我们/r 就/d 面临/v 数/v 不清/a 的/u 冰川/n 雪山/n ，/w 其中/nd 最/d 有名/a 的/u 是/vl 夹金山/ns 和/c 党岭山/ns 。/w 
		
			
                                        335
                                     就/d 拿/p 夹金山/ns 来说/v 吧/u ，/w 从/p 山脚/n 往/p 上/nd 望去/v ，/w 巍峨/a 险峻/a ，/w 莽莽苍苍/a ，/w 山坡/n 上/nd 白茫茫/a 的/u 冰雪/n ，/w 闪/v 着/u 刺目/a 的/u 光芒/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     当地/n 的/u 老乡/n 都/d 管/v 这/r 雪山/n 叫/v &quot;/w 神山/n &quot;/w ，/w 说/v 上山/v 后/nd 不能/vu 大声/n 说话/v ，/w 更/d 不能/vu 吹号/v 、/w 打枪/v ，/w 不然/c 就/d 会/vu 被/p 妖怪/n 一/m 口/q 吞掉/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     但/c 我们/r 从来/d 不怕/v 什么/r 妖怪/n ，/w 每人/n 领/v 了/u 两/m 个/q 干/a 辣椒/n ，/w 喝/v 了/u 一/m 碗/n 辣椒/n 水/n ，/w 就/d 开始/v 爬山/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     山路/n 崎岖/a 陡峭/a ，/w 先头/nd 部队/n 为/p 便于/v 我们/r 爬行/v ，/w 用/p 刺刀/n 在/p 冰雪/n 上/nd 挖/v 了/u 一个/mq 一个/mq 踏脚/v 坑/n ，/w 但/c 人/n 踏/v 多/a 了/u ，/w 坑/n 也/d 变/v 得/u 越来越/d 光滑/a ，/w 一不小心/i ，/w 就/d 滑下/v 路边/nl 的/u 百丈雪谷/n ，/w 没/v 了/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     有的/r 地方/n 是/vl 没膝/v 深/a 的/u 积雪/v ，/w 我们/r 穿着/n 草鞋/n ，/w 深/a 一/m 脚/n 、/w 浅/a 一/m 脚/n ，/w 十/m 个/q 脚趾头/n 麻木/a ，/w 失去/v 了/u 知觉/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     山上/nl 的/u 气候/n 真/d 是/vl 坏/a 极/d 了/u ，/w 乌云/n 紧/a 压/v 在/p 头上/nl ，/w 狂风/n 怒吼/v ，/w 雪团/n 被/p 卷/v 得/u 漫天/a 翻滚/v ，/w 我们/r 身上/nl 的/u 单衣/n 全/a 湿透/v 了/u ，/w 结成/v 一/m 层/q 层/q 的/u 薄冰/n ，/w 冻/v 得/u 我们/r 上牙/n 下牙/n 直/a 打架/v ，/w 浑身/n 哆嗦/v ，/w 血液/n 好象/d 都/d 快/a 凝结/v 了/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     有时/d 又/d 下起/v 核桃/n 那么/r 大/a 的/u 冰雹/n ，/w 劈头盖脸/i 打/v 过来/vd ，/w 把/p 我们/r 头/n 打/v 得/u 一/m 个/q 个/q 肿/v 包/n ，/w 跟/p 我/r 一块/d 走/v 的/u 一个/mq 小/a 姐妹/n ，/w 只顾/v 用/p 手/n 去/v 护/v 头/n ，/w 没/d 注意/v 看路/v ，/w 一下子/d 陷入/v 了/u 被/p 积雪/v 掩盖/v 着/u 的/u 无底/v 深渊/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     最/d 要命/v 的/u 还是/d 空气/n 越来越/d 稀薄/a ，/w 胸口/nl 上/nd 好象/d 压/v 着/u 千斤重担/n ，/w 憋/v 得人/v 喘/v 不/d 过气/a 来/vd ，/w 大家/n 都/d 张/v 着/u 大嘴/n 呼哧/o 呼哧/o 地/u 大口/n 呼吸/v ，/w 每/r 走/v 一/m 步/n 都/d 要/vu 使出/v 全身/n 的/u 力气/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     有/v 一个/mq 叫/v 张传玉/nh 的/u 女战士/n 体质/n 比较/d 弱/a ，/w 当时/nt 实在/a 走/v 不/d 动/v 了/u ，/w 一/m 坐/v 下去/vd 就/d 再也/d 起/v 不/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     我们/r 终于/d 爬上/v 了/u 山顶/nl ，/w 到了/v 山上/nl ，/w 我/r 发现/v 队伍/n 里/nd 又/d 少/a 了/u 几个/mq 女战士/n ，/w 一/d 打听/v 才/d 知道/v ，/w 有的是/v 被/p 狂风/n 刮下/v 了/u 悬崖/n ，/w 有的是/v 滑进/v 了/u 冰川/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     同志们/n ，/w 纵有/v 千山万水/i ，/w 我们/r 也/d 要/vu 把/p 你们/r 没/d 走完/v 的/u 路/n 走完/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     草地/n 在/p 川/j 、/w 康/j 、/w 藏/j 地区/n 交接/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     举目/v 远望/v ，/w 茫茫/a 无边/v ，/w 到处/nl 是/vl 草茎/n 和/c 腐/v 草/n 结成/v 的/u 泥潭/n ，/w 走/v 在/p 上边/nd ，/w 仿佛/d 是/vl 在/p 浪涛/n 上/nd ，/w 一/d 踩/v 直/a 颤悠/a ，/w 用力/v 过猛/a 陷进/v 去/v ，/w 倾刻/nt 就/d 会/vu 被/p 泥浆/n 埋/v 住/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     草地/n 的/u 水/n 是/vl 淤/v 黑色/n 的/u ，/w 散发/v 出/vd 阵/q 阵/q 腐臭/a 腥/a 浊/a 的/u 气味/n ，/w 里边/nd 含有/v 很多/a 毒素/n ，/w 喝/v 下去/v 肚子/n 立刻/d 发胀/v ，/w 腹泻/n ，/w 就是/d 脚/n 被/p 草根/n 刺破/v ，/w 毒/n 水/n 一/d 泡/v ，/w 也/d 会/vu 红肿/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        349
                                     这/r 神秘/a 、/w 恐怖/v 的/u 沼泽地/n ，/w 象/p 一个/mq 躺/v 在/p 地面/n 的/u 硕大/a 无比/a 的/u 魔鬼/n ，/w 张/v 着/u 大嘴/n 要/vu 将/p 我们/r 一口/n 吞噬/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     我们/r 踩/v 着/u 草根/n 垛/n ，/w 一/m 步/n 一/m 步/n 地/u 向前/v 迈进/v 着/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     但/c 大家/n 倒/v 似乎/d 走/v 在/p 地毯/n 上/nd ，/w 一路上/nl 欢声笑语/i 、/w 山歌/n 小调/n 不/d 断/v ，/w 把/p 这/r 沉睡/v 千/m 年/nt 的/u 草地/n 搅/v 得/u 热闹/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        352
                                     扫兴/v 的/u 是/vl 常常/d 顷刻/nt 之间/nd 下起/v 瓢泼大雨/i ，/w 把/p 我们/r 浇/v 得/u 个/q 个/q 象/p &quot;/w 落汤鸡/n &quot;/w ，/w 到了/v 晚上/nt ，/w 地上/nl 全/a 是/vl 水/n ，/w 我们/r 只能/vu 挤/v 在/p 一起/n ，/w 顶着/v 刺骨/a 的/u 寒风/n ，/w 背靠背/v 坐/v 着/u 盼/v 天亮/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     在/p 泥泞/a 、/w 饥饿/a 、/w 寒冷/a 的/u 煎熬/v 面前/nd ，/w 我们/r 靠/v 的/u 是/vl 三/m 件/q &quot;/w 宝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        354
                                     第一/m 件/q &quot;/w 宝/n &quot;/w 是/vl 棍子/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     我们/r 在/p 过/vd 草地/n 前/nd ，/w 每人/n 准备/v 了/u 一/m 根/q 长/a 棍子/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 行军/v 时/nt ，/w 这/r 棍子/n 可/vu 用来/v 当/v 拐杖/n ，/w 试探/v 道路/n 的/u 虚实/n 和/c 水坑/n 深浅/n ；/w 在/p 有/v 同志/n 不小心/v 掉进/v 泥潭/n 时/nt ，/w 棍子/n 可以/vu 用来/v 救人/v ；/w 在/p 晚上/nt 宿营/v 时/nt ，/w 棍子/n 可/vu 用来/v 搭/v 帐篷/n ；/w 用/p 两/m 根/q 小/a 树枝/n ，/w 十字/n 形/n 绑/v 在/p 棍子/n 上/nd ，/w 上面/nd 搭/v 块/q 包袱皮/n ，/w 还/d 能/vu 用来/v 当/p 雨伞/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     这/r 棍子/n 真/a 成/v 了/u 大家/n 离不开/v 的/u 宝贝/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     第二/m 件/q &quot;/w 宝/n &quot;/w 是/vl 牛皮/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     进入/v 草地/n 不久/nt ，/w 我们/r 每人/n 身上/nl 带/v 的/u 青稞/n 和/c 荞麦/n 就/d 吃/v 得/u 一干二净/i 了/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     世界/n 上/nd 许多/a 著名/a 的/u 科学家/n ，/w 因/c 自己/r 一生/nt 中/nd 能/vu 获得/v 一/m 次/q 诺贝尔/nh 奖金/n 而/c 感到/v 莫大/a 的/u 荣幸/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     居里夫人/n 名叫/v 玛丽&#183;斯可洛多夫斯卡/nh ，/w 一八六七/m 年/nt 诞生/v 在/p 波兰/ns 华沙/ns 。/w 
		
			
                                        362
                                     当时/nt ，/w 波兰/ns 是/vl 在/p 沙皇俄国/ns 统治/v 下/nd ，/w 妇女/n 是/vl 很/d 难/a 有/v 机会/n 受到/v 高等教育/n 的/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     玛丽/nh 生长/v 在/p 一个/mq 中学/n 物理/n 教师/n 家庭/n ，/w 从小/d 热爱/v 科学/n ，/w 但是/c 没有/v 机会/n 得到/v 深造/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     由于/c 生活/n 困难/a ，/w 玛丽/nh 从/p 十七/m 岁/nt 起/v 便/d 给/p 人/n 当/v 家庭/n 教师/n ，/w 晚上/nt 自学/v 到/v 深夜/nt 。/w 
		
			
                                        365
                                     六/m 年/nt 之后/nt ，/w 她/r 用/p 自己/r 教书/v 所/u 得/v 的/u 一点/mq 积蓄/v ，/w 来到/v 巴黎大学/ni 求学/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     这时/r ，/w 她/r 的/u 生活/n 极为/d 清苦/a 。/w 
		
			
                                        367
                                     她/r 住/v 在/p 一/m 坐/q 大楼/n 的/u 六楼/ns 一/m 间/q 小/a 房里/nl ，/w 严冬/nt 时/nt 冷/a 得/u 连/p 脸盆/n 里/nd 的/u 水/n 都/d 冰冻/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        368
                                     玛丽/nh 没办法/v ，/w 只/d 得到/v 图书馆/n 里/nd 去/v 看书/v ，/w 那里/r 稍微/d 暖和/a 一点/mq 。/w 
		
			
                                        369
                                     晚上/nt 十点/nt ，/w 图书馆/n 闭馆/v 了/u ，/w 她/r 不得不/d 回到/v 那/r 寒气/n 逼人/v 、/w 冷/a 如/v 冰窖/n 的/u 小屋/n 继续/v 攻读/v ，/w 至/v 深夜/nt 两/m 点/n 才/d 睡/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     睡觉/v 时/nt ，/w 她/r 把/p 所有/a 的/u 衣服/n 全都/d 盖/v 在/p 身上/nl ，/w 仍/d 不/d 足以/d 御寒/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     由于/c 玛丽/nh 学习/v 非常/d 刻苦/a ，/w 所以/c 她/r 的/u 成绩/n 优良/a ，/w 特别/d 是/vl 在/p 物理/n 和/c 化学/n 方面/n ，/w 打下/v 非常/d 扎实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     玛丽/nh 在/p 大学/n 毕业/v 以后/nt ，/w 和/c 法国/ns 青年/n 科学家/n 、/w 物理系/n 助教/n 皮埃尔&#183;居里/nh 结婚/v ，/w 从此/d 被/p 人们/n 称为/v 居里夫人/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     当时/nt ，/w 巴黎索本大学/ni 教授/n 贝克勒尔/nh 第一次/mq 发现/v 了/u 具有/v 放射性/n 的/u 元素/n ─/w ─/w 铀/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     这/r 件/q 事/n 引起/v 居里/nh 夫妇/n 很/d 大/a 的/u 兴趣/n ，/w 他们/r 决定/v 沿着/p 贝克勒尔/nh 的/u 足迹/n ，/w 继续/v 探幽/v 索/v 微/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     这/r 两/m 位/q 青年/n 科学家/n 在/p 进行/v 研究/v 工作/n 后/nd 不久/nt ，/w 就/d 发现/v 一/m 种/q 奇怪/a 的/u 现象/n ：/w 某种/r 沥青/n 矿/n 具有/v 比/p 铀矿/n 更/d 强/a 的/u 放射性/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     他们/r 推测/v ，/w 在/p 这/r 种/q 沥青/n 矿中/nl 一定/d 藏有/v 一/m 种/q 比/p 铀/n 的/u 放射性/n 更/d 强/a 的/u 新/a 元素/n ，/w 并/c 向/p 法国/ns 科学院/n 报告/v 了/u 自己/r 的/u 新/a 发现/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     法国科学院/ni 的/u 许多/a 科学家/n 对/p 这/r 两/m 位/q 年青/a 人/n 的/u 看法/n 表示/v 怀疑/v ，/w 说道/v ：/w &quot;/w 你们/r 先/d 把/p 这/r 种/q 新/a 元素/n 拿给/v 我们/r 看/v ，/w 我们/r 才能/vu 相信/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     于是/c ，/w 这/r 对/q 年青/a 夫妇/n 开始/v 了/u 提取/v 新/a 元素/n 的/u 艰巨/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     他们/r 一再/d 向/p 校长/n 请求/v ，/w 希望/v 能/vu 拨给/v 实验室/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     校长/n 一拖再拖/i ，/w 最后/n 只/d 拨给/v 一/m 间/q 原来/d 作/v 贮藏室/n 用/v 的/u 房子/n ，/w 又/d 阴暗/a 又/d 潮湿/a ，/w 没有/v 地板/n ，/w 下雨/v 时/nt 还/d 漏雨/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     他们/r 就/d 在/p 这样/r 简陋/a 的/u 实验室/n 中/nd ，/w 工作/n 了/u 四/m 年/nt 多/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     居里夫人/n 啃/v 着/u 干/a 面包/n 坚持/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     她/r 生/v 了/u 女儿/n 伊沦/nh ，/w 但/c 她/r 几乎/d 没有/v 时间/n 照料/v 女儿/n ，/w 以至/c 不得不/d 带/v 着/u 小伊沦/nh 在/p 实验室/n 里/nd 喂奶/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     新/a 元素/n 在/p 沥青/n 矿/n 中/nd 的/u 含量/n 极/d 少/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     他们/r 发现/v 新/a 元素/n 共有/v 两/m 种/q ─/w ─/w &quot;/w 镭/n &quot;/w 和/c &quot;/w 钋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     他们/r 把/p 新/a 元素/n 命名/v 为/vl 镭/n ，/w 原意/n 是/vl &quot;/w 射线/n &quot;/w ，/w 而/c &quot;/w 钋/n &quot;/w 的/u 原意/n 即/vl 波兰/ns ，/w 纪念/v 居里夫人/n 的/u 祖国/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     居里夫人/n 发现/v 两/m 种/q 新/a 元素/n 后/nd ，/w 震惊/v 了/u 世界/n 科学界/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     一九０三/m 年/nt ，/w 她/r 因此/c 荣获/v 诺贝尔/nh 奖金/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     不幸/a 的/u 是/vl ，/w 居里/nh 在/p 一九０六/m 年/nt 被/p 一/m 辆/q 马车/n 撞/v 死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     居里夫人/n 继续/v 攻关/v ，/w 于/p 一九一０/m 年/nt 制/v 得/u 世界/n 上/nd 第一/m 块/q 纯净/a 的/u 金属/n 镭/n ，/w 写出/v 了/u 共有/v 一千/m 多/a 页/q 的/u 科学/n 名著/n 《/w 放射性/n 专论/n 》/w 。/w 
		
			
                                        391
                                     次年/nt ，/w 她/r 再度/d 荣获/v 诺贝尔/nh 奖金/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     居里夫人/n 在/p 一九三四/m 年/nt 逝世/v 时/nt ，/w 她/r 的/u 女儿/n 伊沦/nh 、/w 女婿/n 约里奥&#183;/w 居里/nh 继承/v 父母/n 的/u 事业/n ，/w 又/d 在/p 科学/n 上/nd 做出/v 重大/a 贡献/n ─/w ─/w 用/v 人工/n 方法/n 制造/v 放射性/n 原子/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     居里夫人/n 被/p 人们/n 誉为/v &quot;/w 镭/n 的/u 母亲/n &quot;/w 、/w &quot;/w 杰出/a 的/u 女/f 科学家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     她/r 毕生/n 的/u 努力/v ，/w 说明/v 了/u 这样/r 一个/mq 颠扑不破/i 的/u 真理/n ：/w 力量/n 来自/v 知识/n ，/w 天才/n 来自/v 勤奋/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     马可&#183;孛罗/nh 是/vl 七百/m 年/nt 前/nd 第一/m 个/q 到/v 中国/ns ，/w 并/c 写/v 了/u 重要/a 著作/n 《/w 东方/nd 见闻/n 录/v 》/w 的/u 欧洲人/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     现在/nt 中国/ns 和/c 意大利/ns 两国/n 正在/d 我国/n 合资/a 拍摄/v 电视片/n ，/w 片名/n 为/vl 《/w 马可&#183;波罗/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        397
                                     这/r 部/n 影片/n 拍摄/v 投资/v 达/v 两千万/m 美元/n ，/w 已/d 有/v 七十/m 多/m 个/q 国家/n 预定/v 购买/v 此片/n ，/w 照/p 美国/ns 报刊/n 的/u 说法/n 这/r 是/vl &quot;/w 电视/n 影片/n 历史上/n 最/d 野心勃勃/i ，/w 最/d 壮观/a 的/u 一/m 次/q 创举/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        398
                                     马可&#183;孛罗/nh 一二五四/m 年/nt 出生/v 在/p 意大利/ns 北部/nd 威尼斯/ns 的/u 一个/mq 贵族/n 豪门/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     他/r 的/u 父亲/n 尼古拉．孛罗/nh 和/c 叔父/n 玛窦&#183;孛罗/nh 在/p 马可/nh 出世/v 后/nd 不久/nt 曾/d 到/v 过/u 中国/ns ，/w 见到/v 当时/nt 的/u 蒙古/ns 忽必烈/nh 汗/n （/w 即/vl 后来/nt 的/u 元/nt 世祖/n ）/w 。/w 
		
			
                                        400
                                     忽必烈/nh 想/v 学习/v 欧洲/ns 的/u 宗教/n 、/w 文化/n ，/w 就/d 委托/v 兄弟/n 两/m 人/n 带信/v 给/p 欧洲/ns 的/u 天主教/n 教主/n ，/w 要求/v 派遣/v 一百/m 名/q 教士/n 来/vd 中国/ns 传播/v 天主教/n 及/c 介绍/v 欧洲/ns 的/u 文化/n 、/w 历史/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     但/c 当/p 他们/r 回到/v 欧洲/ns 时/nt ，/w 教王/n 克莱蒙/nh 已故/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     直到/v 一二七一/m 年/nt 九月/nt ，/w 新/a 教王/n 葛利高里/nh 继位/v ，/w 但/c 他/r 只/d 同意/v 派/v 两/m 名/q 教会/v 会员/n 到/v 中国/ns 来/vd 。/w 
		
			
                                        403
                                     一二七一/m 年/nt 九月/nt ，/w 马可&#183;孛罗/nh 的/u 父/n 、/w 叔/n 和/c 十七/m 岁/nt 的/u 马可&#183;孛罗/nh ，/w 带/v 着/u 两/m 个/q 教士/n ，/w 自/p 地中海/ns 东岸/nl 的/u 阿迦/ns 出发/v ，/w 踏上/v 了/u 东行/v 的/u 征途/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     他们/r 走/v 陆路/n ，/w 有时/d 骑马/v ，/w 有时/d 骑/v 骆驼/n ，/w 有时/d 步行/v ，/w 两/m 名/q 教士/n 因/c 畏/v 旅途/n 艰苦/a ，/w 出发/v 后/nd 不久/nt 就/d 回去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     但/c 孛罗/nh 家族/n 三/m 人/n 并不/d 畏难/v ，/w 他们/r 循着/v 我国/n 和/c 西/nd 南亚/ns 各国/n 人民/n 开辟/v 的/u &quot;/w 丝绸之路/n &quot;/w 续/v 继/v 前进/v ，/w 走过/v 叙利亚/ns 、/w 外/nd 高加索/ns ，/w 两河流域/n ，/w 横贯/v 伊朗/ns 全境/n ，/w 北上/v 阿姆河/ns 上游/n ，/w 涉足/v 中亚/j 沙漠/n 地带/n ，/w 越过/v 帕米尔高原/ns ，/w 又/d 迤逦/a 东行/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     他们/r 在/p 中国/ns 境内/nl 的/u 路线/n ，/w 与/c 当年/nt 法显/nh 、/w 玄奘/nh 和尚/n 西行/v 印度/ns 的/u 路线/n 吻合/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     孛罗/nh 家族/n 历时/v 三/m 年/nt 半/m 才/d 到/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        408
                                     一二七五/m 年/nt 元/nt 帝/n 派出/v 的/u 官员/n 迎着/v 了/u 他们/r 并/c 领/v 他们/r 去/v 谒见/v 元/nt 帝/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     当时/nt 马可/nh 年/nt 方/d 二十一/m ，/w 聪慧/a 英俊/a ，/w 风华正茂/i 。/w 
		
			
                                        410
                                     忽必烈/nh 很/d 喜欢/v 他/r ，/w 遂/d 任命/v 他们/r 三/m 人/n 为/vl &quot;/w 客卿/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        411
                                     自/p 始/v ，/w 他们/r 在/p 中国/ns 任职/v 达/v 十七/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        412
                                     马可/nh 很快/a 熟习/v 了/u 朝中/nd 的/u 礼仪/n 、/w 法制/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     他/r 学会/v 讲/v 汉语/n 、/w 蒙语/n 和/c 朝廷/n 官员/n 中/nd 常用/v 的/u 几/m 种/q 少数民族/n 语言/n ，/w 他/r 除了/p 在/p 首都/n 应/vu 差/n 外/nd ，/w 元/nt 帝/n 还/d 两/m 次/q 令/v 他/r 巡视/v 各地/nl ，/w 有一次/v 经过/v 山西/ns 、/w 陕西/ns 、/w 四川/ns 、/w 西藏/ns 去/v 云南/ns 执行/v 任务/n ，/w 另/r 一/m 次/q 巡视/v 东部/nd 各/r 省/n ，/w 还/d 曾/d 到/v 过/u 缅甸/ns ，/w 出使/v 越南/ns 、/w 爪哇/ns 和/c 苏门答腊/ns 。/w 
		
			
                                        414
                                     马可/nh 还/d 曾/d 担任/v 过/u 三/m 年/nt 扬州/ns 总管/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     当时/nt 扬州/ns 城/n 是/vl 一个/mq 十分/d 富庶/a 兴隆/a 的/u 城市/n ，/w 辖下/n 有/v 二十七/m 个/q 城市/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     这位/r 身穿/v 中国/ns 官服/n 的/u 碧/a 眼/n 金发/n 的/u 西洋/ns 人/n ，/w 是/vl 当时/nt 中国/ns 的/u 十二/m 总管/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        417
                                     马可&#183;孛罗/nh 在/p 中国/ns 生活/v 了/u 十七/m 年/nt 之/u 久/a ，/w 他/r 的/u 足迹/n 踏遍/v 中国/ns 的/u 江南/nl 塞北/nl 、/w 城市/n 乡村/n ，/w 饱览/v 各地/nl 古迹/n ，/w 瑰丽/a 风光/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     他/r 对/p 各地/nl 的/u 物产/n 气候/n 风俗习惯/i 、/w 社会/n 情况/n 乃至/c 地理/n 特征/n 都/d 作过/v 详细/a 的/u 观察/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     这些/r 在/p 后来/nt 的/u 《/w 东方/nd 见闻/n 录/v 》/w 中/nd 都/d 反映/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     在/p 马可&#183;孛罗/nh 的/u 眼里/nl ，/w 中国/ns 是/vl 一个/mq 物产/n 富饶/a ，/w 文化/n 发达/a 的/u 文明/a 古国/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     尤其/d 使/v 他/r 惊异/a 的/u 是/vl ，/w 中国/ns 与/c 欧洲/ns 相比/v ，/w 有/v 远远/a 领先/v 的/u 文明/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     宋/nt 、/w 元/nt 时代/nt ，/w 煤/n 已/d 在/p 中国/ns 各/r 省/n 普遍/a 使用/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     马可&#183;孛罗/nh 不知/v 是/vl 什么/r ，/w 称之为/v &quot;/w 黑石/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        424
                                     他/r 发现/v &quot;/w 黑石/n &quot;/w 燃烧/v 时/nt 没有/v 火焰/n ，/w 但/c 一直/d 处于/v 红热/a 状态/n ，/w 比/p 用/p 木材/n 作/v 燃料/n 好/a 得/u 多/a ，/w 而且/c 价格/n 低廉/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     马可&#183;孛罗/nh 把/p 用/p 煤/n 知识/n 传播/v 到/v 欧洲/ns ，/w 是/vl 世界/n 文明史/n 上/nd 的/u 一/m 件/q 大事/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     当时/nt 中国/ns 已/d 普遍/a 使用/v 纸币/n ，/w 并/c 用来/v 与/c 一些/m 邻近/v 国家/n 作/v 交换/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     京城/n 中/nd 有/v 大规模/n 的/u 造币/v 厂/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     还有/v 一些/m 具体/a 的/u 制度/n ，/w 保证/v 纸币/n 能/vu 顺利/a 流通/v 并/c 与/c 金银/n 享有/v 同样/a 威严/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     而/c 欧洲人/n 当时/nt 还/d 没/d 听说/v 过/u 纸币/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     从/p 城市/n 建设/v 来讲/v ，/w 元朝/nt 京城/n 大都/ns （/w 北京/ns ）/w 规模/n 宏大/a ，/w 庄严/a 雄伟/a ，/w 格局/n 美丽/a 而/c 又/d 巧妙/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     北方/nd 的/u 其他/r 城市/n 如/v 太原/ns 、/w 洛阳/ns 、/w 济南/ns 等等/u 也/d 都/d 各/r 有特色/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     宋/nt 元/nt 时/nt ，/w 江南/nl 是/vl 经济/n 繁荣/a ，/w 文人/n 萃集/v 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     马可&#183;孛罗/nh 因为/c 在/p 扬州/ns 为/v 官/n 三/m 载/nt ，/w 对/p 扬州/ns 、/w 瓜州/ns 、/w 镇江/ns 、/w 苏州/ns 和/c 杭州/ns 等/u 都/d 十分/d 熟悉/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     他/r 是/vl 这样/r 记叙/v 苏州/ns 的/u ：/w &quot;/w 苏州/ns 是/vl 一/m 座/q 华丽/a 的/u 大/a 城市/n ，/w 居民/n 信/v 佛教/n ，/w 受/v 大汗/n 统治/v ，/w 依靠/v 工商业/j 为生/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     丝/n 产量/n 很/d 高/a ，/w 用/p 丝/n 织/v 金锦/n 及/c 其他/r 织物/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     城池/n 周围/nd 有/v 六十/m 哩/q 之/u 大/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     人口/n 很/d 稠密/a …/w …/w 城中/nl 共有/v 石桥/n 六十/m 座/q ，/w 桥面/nl 很/d 高/a ，/w 桥下/nl 可/vu 行船/v ，/w 甚至/d 两/m 船/n 可以/vu 并行/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        438
                                     现在/nt 苏州/ns 已/d 与/c 马可&#183;孛罗/nh 的/u 故土/n 水乡/n 威尼斯/ns 结为/v 姐妹/n 城/n ，/w 被/p 人们/n 传为/v 中/j 、/w 意/j 两国/n 友谊/n 史/n 上/nd 的/u 佳话/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     不但/c 城市/n 使/v 马可&#183;孛罗/nh 赞叹/v 不已/v ，/w 各地/nl 乡村/n 也/d 使/v 他/r 留连忘返/i 。/w 
		
			
                                        440
                                     如/v 他/r 在/p 涿州/ns 、/w 太原/ns 一带/n 的/u 乡村/n 看到/v 除了/p 肥/a 田/n 沃土/n 外/nd ，/w 还有/v 许多/a 葡萄园/n 、/w 花园/n 、/w 桑林/n ，/w 清澈/a 的/u 水/n 泉/n 把/p 大地/n 点缀/v 得/u 令人/n 赏心悦目/i 。/w 
		
			
                                        441
                                     中国/ns 虽然/c 幅员辽阔/i ，/w 但是/c 因为/c 有/v 遍布/v 全国/n 的/u 驿道/n ，/w 有/v 驿站/n 、/w 配备/v 精良/a 的/u 驿马/n 和/c 传递/v 信息/n 的/u 严密/a 制度/n ，/w 所以/c 别国/n 要/vu 十/m 天/nt 才能/vu 到/v 的/u 路程/n ，/w 中国人/n 一天/nt 就/d 到/v 得了/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     中国人/n 不仅/c 具有/v 高度/n 的/u 物质文明/n ，/w 还/d 具有/v 高度/n 的/u 精神文明/i ，/w 讲究/v 卫生/a ，/w 如/v 杭州/ns 一/m 城/n 有/v 大/a 澡堂/n 三千/m 余/n 处/n ，/w 当地人/n 一年四季/i 多用/v 冷水浴/n 锻炼/v 身体/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     马可&#183;孛罗/nh 所到之处/n ，/w 都/d 看到/v 人民/n 热情/a 礼貌/n ，/w 言行/n 文明/a ，/w 勤劳/a 勇敢/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     一二九五/m 年/nt ，/w 马可/nh 家族/n 三/m 人/n 回到/v 阔别/v 二十/m 多/m 年/nt 的/u 威尼斯/ns 。/w 
		
			
                                        445
                                     亲属/n 们/k 原来/d 以为/v 他们/r 早已/d 死/v 了/u ，/w 见/v 了/u 他们/r ，/w 发觉/v 他们/r 的/u 服饰/n 、/w 举止/n 、/w 语言/n 都/d 象/p 东方人/n ，/w 简直/d 不敢/vu 认/v 他们/r 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     一二九八/m 年/nt ，/w 威尼斯/ns 与/c 另/r 一/m 城邦/n 热那亚/ns 之间/nd 发生/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     马可&#183;孛罗/nh 率领/v 一/m 艘/q 战舰/n 参加/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     威尼斯/ns 战败/v ，/w 马可&#183;孛罗/nh 受伤/v 被俘/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     当/p 他/r 被/p 押往/v 热那亚/ns 时/nt ，/w 因为/c 他/r 的/u 超群/a 才华/n 与/c 远游/v 经历/n ，/w 全城/ns 为/v 之/r 轰动/v ，/w 大家/n 都/d 以/p 一/m 睹/v 他/r 的/u 丰姿/n 为/vl 快/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     在/p 狱中/nl ，/w 他/r 的/u 东方/nd 见闻/n 吸引/v 了/u 难友/n 们/k ，/w 有人/r 怂恿/v 他/r 写下/v 故事/n 以/p 传/v 后世/nt 。/w 
		
			
                                        451
                                     后来/nt 由/p 他/r 口授/v ，/w 同监/v 难友/n 比萨市/ns 文人/n 罗斯梯/nh 用/p 古/a 语文/n 写成/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     他/r 于/p 一二九九/nt 年/nt 获释/v ，/w 回到/v 威尼斯/ns ，/w 直至/v 一三二四/m 年/nt 逝世/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     一三０七/m 年/nt 八月/nt ，/w 他/r 把/p 他/r 的/u 著作/n 献给/v 前往/v 君士坦丁堡/ns 的/u 法国/ns 谢波瓦/ns （/w Ｃｈｅｐｏｙ/ws ）/w 领主/n 迪/nh （/w Ｔｈｉｂａｕｄ/ws ）/w ，/w 希望/v 他/r 的/u 著作/n 能/vu 在/p 法国/ns 流传/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     所以/c 《/w 东方/nd 见闻/n 录/v 》/w 的/u 最/d 早/a 版本/n （/w 手抄本/n ）/w 首先/d 风靡/v 于/p 法国/ns 。/w 
		
			
                                        455
                                     几/m 百/m 年/nt 来/u ，/w 世界/n 各/r 主要/a 语言/n 都/d 有/v 了/u 此书/n 的/u 译本/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     《/w 东方/nd 见闻/n 录/v 》/w 刚/d 问世/v 时/nt ，/w 许多/a 人/n 只是/d 把/p 这/r 本/q 书/n 当作/v 趣闻/n 来/vd 读/v ，/w 而/c 认为/v 它/r 的/u 情节/n 是/vl 不可/vu 置信/v 的/u ，/w 还有/v 人/n 讥讽/v 他/r 是/vl &quot;/w 欧洲/ns 的/u 牛皮/n 大王/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        457
                                     不过/c ，/w 随着/p 时代/nt 的/u 前进/v ，/w 人们/n 逐渐/d 相信/v 他/r 的/u 描述/v 是/vl 确实/a 的/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     十四/m 、/w 十五/m 世纪/nt ，/w 人们/n 根据/p 他/r 的/u 描述/v 绘制/v 世界/n 地图/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     后来/nt 的/u 哥伦布/nh 受/v 了/u 这/r 本/q 书/n 的/u 启示/v ，/w 决定/v 探索/v 一/m 条/q 到达/v 中国/ns 和/c 东方/nd 的/u 海上/nl 航线/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     一四九二/m 年/nt 他/r 带/v 着/u 西班牙/ns 国王/n 给/p 中国/ns 皇帝/n 的/u 信/n ，/w 扬帆/v 出发/v ，/w 结果/n ，/w 却/d 意外/a 地/u 到了/v 美洲/ns 。/w 
		
			
                                        461
                                     马可&#183;孛罗/nh 的/u 实践/v 与/c 著作/n 为/p 东西方/nl 文化/n 交流/v 和/c 世界/n 交通/n 史/n 作出/v 了/u 卓越/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     因为/c 他/r 架起/v 了/u 中意/j 人民/n 之间/nd 的/u 友谊/n 之/u 桥/n ，/w 他/r 的/u 名字/n 将/d 永远/d 铭记/v 在/p 两国/n 人民/n 的/u 心中/nl 。/w 
		
			
                                        463
                                     &quot;/w 新鸿基证券公司/ni &quot;/w 是/vl 香港/ns 最大/a 的/u 股票/n 经纪/v 公司/n ，/w 它/r 负责/v 买卖/n 全/a 香港/ns 总/d 股票/n 交/v 投/v 的/u １／３/m （/w 平均/a 每年/nt 几百亿/m 港元/n ）/w ，/w １９８１/m 年/nt 纯利/n 达/v ２．２亿/m 港元/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        464
                                     新鸿基银行/ni &quot;/w 是/vl 香港/ns 最大/a 的/u 接受/v 存款/n 银行/n ，/w 其/r 总/d 资产/n 为/vl ４２．６亿/m 港元/n ，/w 年/nt 纯利/n ７千万/m 港元/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     这/r 两/m 家/q 财团/n 的/u 大/a 老板/n 是/vl 冯景禧/nh 。/w 
		
			
                                        466
                                     冯/nhf 氏/k 是/vl 广东南海西樵/ns 人/n ，/w １９２２/m 年/nt 生于/v 广州/ns 小/a 商人/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     抗战/n 时期/nt ，/w 家道中落/i ，/w 他/r 与/c 继母/n 不/d 和/v ，/w 没有/v 读完/v 中学/n 便/d 独自/d 到/v 香港/ns 谋生/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     开始/v 在/p 红磡卑利船厂/ni 做/v 学徒/n ，/w 日/nt 薪/n 只有/c ０．１８/m 港元/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     此后/c １０/m 年/nt 都/d 默默无闻/i ，/w 或/c 在/p 省港货币兑换店/ni 当/v 跑腿/v ，/w 或/c 在/p 粮店/n 与/c 酒楼/n 做买卖/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     最/d 倒霉/a 的/u 一/m 次/q 是/vl １９４８/m 年/nt ，/w 冯/nhf 氏/k 押运/v 两/m 船/n 鱼苗/n 到/v 台湾/ns ，/w 岂料/v 因/c 晕船/v 病倒/v 在/p 床/n ，/w 船/n 仓/n 内/nd 的/u 鱼苗/n 无人/v 负责/v 换/v 空气/n ，/w 到/v 港口/n 掀开/v 舱盖/n 一/d 看/v ，/w 鱼苗/n 全部/n 死光/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     百般无奈/i 之际/nd ，/w 只得/vu 买/v 些/q 香蕉/n 返回/v 香港/ns ，/w 聊/v 作/v 补救/v 。/w 
		
			
                                        472
