
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     解放军/n 以/p 神速/a 动作/n 把/p 敌军/n 分割/v 包围/v 在/p 北平/ns 、/w 天津/ns 、/w 张家口/ns 等/u 孤立/v 的/u 据点/n ，/w 截断/v 了/u 敌军/n 企图/v 从/p 海上/n 南/nd 逃/v 和/c 向/p 绥远/ns 西/nd 窜/v 的/u 通路/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     华北/ns 敌军/n 成了/v &quot;/w 瓮中之鳖/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     人民解放军/n 先后/d 攻克/v 了/u 张家口/ns 和/c 天津/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     由于/c 中国共产党/n 的/u 争取/v ，/w 北平/ns 敌军/n 在/p 傅作义/nh 率领/v 下/vd ，/w 接受/v 和平/a 改编/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     １９４９/m 年/nt １/m 月/nt ３１/m 日/nt ，/w 北平/ns 和平解放/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     平津战役/n ，/w 人民解放军/n 歼灭/v 和/c 改编/v 了/u 国民党/n 军队/n ５０/m 多/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     三大战役/j 是/vl 人民/n 解放战争/n 时期/nt 敌我/n 双方/n 力量/n 的/u 总/d 决战/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 三大战役/j 里/nd ，/w 人民/n 解放军/n 共计/v 歼灭/v 和/c 改编/v 国民党/n 反动/a 军队/n １５０/m 多/m 万/m 人/n ，/w 国民党/n 的/u 主力/n 基本上/a 被/p 消灭/v ，/w 从而/c 大大/d 加速/v 了/u 人民/n 解放战争/n 在/p 全国/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     １９４９/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 在/p 河北省/ns 平山县/ns 西柏坡/ns 村/k ，/w 中国共产党/n 召开/v 了/u 第七/m 届/q 中央/n 委员会/n 第二/m 次/q 全体会议/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     毛泽东/nh 在/p 会上/n 作/v 了/u 重要/a 报告/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     他/r 指出/v ，/w 从/p 现在/nt 起/v ，/w 党/n 的/u 工作/n 重心/n 由/p 乡村/n 移到/v 城市/n ，/w 开始/v 由/p 城市/n 领导/v 乡村/n 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        12
                                     毛泽东/nt 明确/a 提出/v ，/w 在/p 革命/a 胜利/v 以后/nt ，/w 党/n 的/u 总任务/n 是/vl 迅速/a 地/u 恢复/v 和/c 发展/v 生产/v ，/w 使/v 中国/ns 稳步/d 地/u 由/p 农业国/n 变为/v 工业国/n ，/w 把/p 中国/ns 建设/v 成为/v 一/m 个/q 伟大/a 的/u 社会主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     他/r 还/d 具体/a 谈到/v ，/w 全国/n 胜利/v 以后/nt ，/w 中国/ns 还/d 存在/v 两/m 种/q 基本矛盾/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     第一/m 种/q 是/vl 国内/n 的/u ，/w 即/d 工人/n 阶级/n 和/c 资产阶级/n 的/u 矛盾/n ；/w 第二/m 种/q 是/vl 国外/n 的/u ，/w 即/d 中国/ns 和/c 帝国主义/n 国家/n 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     帝国主义/n 和/c 一切/r 被/p 推翻/v 了/u 的/u 反动/a 阶级/n ，/w 不/d 甘心/v 自己/r 的/u 失败/v ，/w 必然/d 对/p 人民共和国/n 进行/v 破坏/v 和/c 颠覆/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     因此/c ，/w 工人阶级/n 领导/v 的/u 人民共和国/n 的/u 国家/n 政权/n ，/w 在/p 人民/n 民主革命/n 胜利/v 以后/nt ，/w 不是/v 可以/vu 削弱/v ，/w 而是/v 必须/d 强化/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     他/r 警告/v 全/a 党/n ，/w 必须/d 防止/v 资产阶级/n 用/v &quot;/w 糖衣炮弹/i &quot;/w 进攻/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     夺取/v 全国/n 胜利/v ，/w 只是/v 万里长征/v 走完/v 了/u 第一/m 步/q ，/w 革命/n 以后/nt 的/u 路程/n 更/d 长/a ，/w 工作/v 更/d 伟大/a 、/w 更/d 艰苦/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     他/r 号召/v 全/a 党/n 同志/n 继续/v 保持/v 谦虚/a 、/w 谨慎/a 、/w 不/d 骄/a 、/w 不/d 躁/a 的/u 作风/n ，/w 继续/v 保持/v 艰苦奋斗/i 的/u 作风/n ，/w 努力/v 把/p 我国/r 建设/v 成为/v 一/m 个/q 繁荣富强/i 的/u 新中国/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     这次/r 会议/n 为/p 夺取/v 全国/n 胜利/v 和/c 建设/v 新中国/n 作/v 了/u 政治/n 上/nd 、/w 思想/n 上/nd 的/u 准备/n ，/w 解决/v 了/u 由/p 新民主主义革命/n 转变/v 为/v 社会主义革命/n 的/u 重大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     面对/v 着/u 解放军/n 摧枯拉朽/i 的/u 军事/n 攻势/n ，/w １９４９/m 年/nt 元旦/nt ，/w 蒋介石/nh 发出/v 求和/v 声明/v ，/w 要求/v 在/p 保存/v 伪/h 宪法/n 和/c 反动/a 军队/n 等/u 条件/n 下/nd 停止/v 国内/n 战争/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     中国共产党/n 为了/p 迅速/a 结束/v 战争/v ，/w 实现/v 真正/d 的/u 和平/a ，/w 减少/v 人民/n 的/u 痛苦/a ，/w 愿意/v 在/p 惩办/v 战争/n 罪犯/n 、/w 废除/v 伪/h 宪法/n 、/w 改编/v 反动/a 军队/n 等/u 八/m 项/q 条件/n 下/vd ，/w 同/c 国民政府/n 举行/v 和平谈判/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     ４/m 月初/nt ，/w 国共/j 两/m 党/n 代表/n 和平谈判/n 在/p 北平/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     经过/p 半/m 个/q 月/nt 的/u 谈判/n ，/w 双方/n 议定/v 了/u 一/m 个/q 以/p 八/m 项/q 条件/n 为/v 基础/n 的/u 国内/n 和平/a 协定/n 最后/a 修正案/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     但是/c ，/w 国民党/n 反动派/n 拒绝/v 签字/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     这样/r ，/w 反动派/n 的/u &quot;/w 和平/a &quot;/w 阴谋/n 完全/a 揭穿/v 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     ４/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 毛泽东/nh 和/c 朱德/nh 向/p 中国人民解放军/n 下达/v 渡江/v 作战/v 的/u 命令/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     命令/n 传到/v 长江/ns 北岸/nl ，/w 等候/v 在/p 那里/r 的/u 百万雄师/i ，/w 从/p 江苏/ns 江阴/ns 到/v 江西/ns 湖口/ns ５００/m 多/m 公里/q 的/u 战线/n 上/nd ，/w 分/v 三/m 路/n 渡江/v 作战/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     国民党/n 反动派/n 的/u 长江/ns 防线/n ，/w 顷刻/d 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     ２３/m 日/nt ，/w 南京/ns 解放/v ，/w 统治/v 人民/n ２２/m 年/nt 的/u 国民党/n 政权/n 覆灭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     南京/ns 解放/v 以后/nt ，/w 人民解放军/n 在/p 各个/a 战场/n 上/nd 以/p 秋风扫落叶/i 之/u 势/n ，/w 追歼/v 国民党/n 残余/a 军队/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     ５/m 月/nt ，/w 解放/v 了/u 上海/ns ，/w 摧毁/v 了/u 一百/m 多/m 年/nt 来/nd 帝国主义/n 侵略/v 中国/ns 的/u 重要/a 基地/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     接着/c ，/w 人民解放军/c 继续/v 进军/v ，/w 解放/v 全国/n 人民/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     随着/v 中国/ns 人民/n 解放战争/n 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 的/u 基本/a 胜利/v ，/w 召开/v 新/a 的/u 政治协商会议/n ，/w 成立/v 民主/a 联合政府/n 的/u 一切/r 条件/n 都/d 已经/d 成熟/a 了/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     １９４９/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 中国共产党/n 召集/v 各/r 民主/n 党派/n 和/c 各方面/n 代表/n 人士/n ，/w 在/p 北平/ns 举行/v 了/u 新/a 政治协商会议/n 筹备会/n ，/w 开始/v 了/u 建立/v 中华人民共和国/n 的/u 准备/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     １９４９/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 中国人民政治协商会议/n 第一/m 次/q 全体会议/n 在/p 北平/ns 隆重/a 开幕/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     出席/v 会议/n 的/u ，/w 有/v 中国共产党/n 和/c 各/r 民主党派/n 的/u 代表/n ，/w 各/r 人民团体/n 和/c 人民解放军/n 各/r 部队/n 的/u 代表/n ，/w 各/r 地区/n 、/w 各/r 民族/n 和/c 海外/n 华侨/n 的/u 代表/n ，/w 还有/v 特别/d 邀请/v 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     这/r 表明/v 了/u 中国/ns 共产党/n 领导/v 的/u 人民/n 民主/a 统一战线/n 的/u 巩固/v 和/c 扩大/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     中国人民政治协商会议/n 具有/v 代行/v 全国/n 人民代表大会/i 职权/n 的/u 作用/n ，/w 它/r 得到/v 了/u 全国/n 人民/n 的/u 信任/v 和/c 拥护/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     会议/n 制定/v 和/c 通过/p 了/u 《/w 中国人民政治协商会议/n 共同纲领/n 》/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     《/w 共同纲领/n 》/w 确定/v 中华人民共和国/n 为/v 新中国/n 的/u 国家/n 名称/n ，/w 国家/n 的/u 性质/n 是/vl 工人阶级/n 领导/v 的/u 、/w 以/p 工农联盟/n 为/v 基础/n 的/u 人民民主专政/n 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     《/w 共同纲领/n 》/w 还/d 规定/v 了/u 中国/ns 的/u 政治/n 、/w 军事/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 、/w 民族/n 、/w 外交/n 等/u 各方面/n 的/u 基本/ 政策/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     《/w 共同纲领/n 》/w 起/v 了/u 临时/a 宪法/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     中国人民政治协商会议/n 选举/v 了/u 中华人民共和国/n 中央人民政府/n 委员会/n ，/w 选举/v 毛泽东/nh 为/v 中央人民政府/n 主席/n ，/w 选举/v 朱德/nh 、/w 刘少奇/nh 、/w 宋庆龄/nh 、/w 李济深/nh 、/w 张澜/nh 、/w 高岗/nh 为/v 中央/n 人民政府/n 副主席/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     会议/n 制定/v 五星红旗/n 为/v 中华人民共和国/n 的/u 国旗/n ，/w 规定/v 了/u 国歌/n ，/w 决定/v 把/p 北平/ns 改名/v 为/v 北京/ns ，/w 作为/v 中华人民共和国/n 的/u 首都/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     会议/n 还/d 一致/a 通过/v 在/p 北京/ns 天安门/n 广场/n 建立/v 一/m 座/q 人民英雄纪念碑/n ，/w 永远/d 纪念/v 在/p 人民/n 解放战争/n 和/c 人民/n 革命/n 中/nd 为/p 国/n 牺牲/v 的/u 人民/n 英雄/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     １９４９/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 是/vl 中国/ns 人民/n 无比/d 欢欣鼓舞/i 的/u 日子/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     下午/nt 二/m 时/nt ，/w 中央/n 人民/n 政府/n 委员会/n 举行/v 第一/m 次/q 会议/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     会议/n 任命/v 林伯渠/nh 为/v 中央人民政府/n 秘书长/n ，/w 周恩来/nh 为/v 中央人民政府/n 政务院/n 总理/n 兼/v 外交部长/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     会议/n 决定/v ：/w 宣告/v 中华人民共和国/n 中央人民政府/n 成立/v ，/w 以/p 《/w 中国人民政治协商会议/n 共同纲领/n 》/w 为/v 中央人民政府/n 的/u 施政/v 方针/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     下午/nt 三/m 时/nt ，/w 在/p 首都/n 北京/ns 天安门/n 举行/v 了/u 中华人民共和国/n 开国大典/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     ３０万/m 人民/n 兴高采烈/i 地/u 集合/v 在/p 天安门/n 前/nd 。/w 
		
			
                                        53
                                     典礼/n 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     党/n 和/c 国家/n 领导人/n 登上/v 天安门/n 城楼/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     毛泽东/nh 主席/n 庄严/a 地/u 宣告/v 中华人民共和国/n 中央人民政府/n 成立/v ，/w 亲自/d 升起/v 了/u 灿烂/a 的/u 五星红旗/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     那时候/nt ，/w 礼炮/n 齐鸣/v ，/w 万众/n 欢腾/a ，/w 插/v 遍/d 红旗/n 的/u 广场/n 上/nd 响起/v 了/u 春雷/n 般的/n 欢呼声/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     接着/v ，/w 举行/v 了/u 盛大/a 的/u 阅兵式/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     中国人民解放军/n 踏/v 着/u 整齐/a 的/u 步伐/n ，/w 精神抖擞/i 地/u 走过/v 主席/n 台前/nl ，/w 人民/n 空军/n 的/u 银鹰/n 也/d 飞过/v 天安门/n 上空/nl ，/w 接受/v 党/n 和/c 国家/n 领导人/n 的/u 检阅/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     晚上/nt ，/w 首都/n 人民/n 举行/v 了/u 盛大/a 的/u 提灯/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     人民/n 普天同庆/i ，/w 到处/d 荡漾/v 着/u 欢乐/a 的/u 歌声/n ，/w 庆祝/v 新中国/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     中国共产党/n 领导/v 中国/ns 人民/n 经过/p ２８/m 年/nt 的/u 革命/a 斗争/n ，/w 终于/d 推翻/v 了/u 帝国主义/n 、/w 封建/a 主义/n 和/c 官僚资本主义/n 在/p 中国/ns 的/u 黑暗/a 统治/v ，/w 建立/v 了/u 人民民主专政/n 的/u 中华人民共和国/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     中国/ns 人民/n 从此/c 结束/v 了/u 被/p 压迫/v 、/w 被/p 奴役/v 的/u 悲惨/a 命运/n ，/w 人民/n 翻身/v 作/v 了/u 国家/n 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     新/a 中国/ns 的/u 成立/v ，/w 标志/v 着/u 中国/ns 新民主主义革命/n 的/u 基本/a 结束/v 和/c 社会主义革命/n 和/c 建设/v 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     中国/ns 人民/n 从/p 长期/nt 的/u 民主革命/n 斗争/n 中/nd 认识/v 到/v ：/w 革命/n 要/vu 取得/v 胜利/v ，/w 必须/d 由/p 中国/ns 共产党/n 领导/v ；/w 必须/d 走/v 社会主义/n 道路/n ；/w 必须/d 以/p 马克思列宁主义/n 、/w 毛泽东思想/n 为/v 指导/v ；/w 必须/d 建立/v 一/m 个/q 在/p 中国共产党/n 领导/v 下/vd 的/u 最/d 广泛/a 的/u 革命/a 统一战线/n ；/w 必须/d 建立/v 一/m 支/q 党/n 领导/v 下/vd 的/u 革命/a 军队/n ，/w 开展/v 武装/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     这/r 是/vl 中国/ns 民主革命/n 胜利/v 的/u 基本/a 经验/n ，/w 离开/v 了/u 这些/r 基本/n 经验/n ，/w 革命/n 就/d 不能/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     中国/ns 革命/n 的/u 胜利/v ，/w 使/v 占/v 世界/n 人口/n １／４/m 的/u 中国/ns 摆脱/v 了/u 帝国主义/n 的/u 殖民/v 统治/v ，/w 走/v 上/nd 了/u 社会主义/n 道路/n ，/w 从而/c 大大/d 削弱/v 了/u 国际/n 帝国主义/n 的/u 力量/n ，/w 改变/v 了/u 世界/n 政治/n 力量/n 的/u 对比/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     中国/ns 革命/n 的/u 胜利/v ，/w 大大/d 丰富/v 了/u 殖民地/n 半殖民地/n 国家/n 无产阶级/n 和/c 革命/a 人民/n 解放/v 斗争/n 的/u 经验/n ，/w 增强/v 了/u 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉美/j 各国/n 人民/n 进行/v 民族/n 解放/v 斗争/n 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     １９１７/m 年/nt ，/w 陈独秀/nh 、/w 胡适/nh 等/u 人/n 在/p 《/w 新青年/n 》/w 杂志/n 上/nd 先后/d 发表/v 了/u 许多/a 关于/p 文学/n 革命/n 的/u 文章/n ，/w 反对/v 以/p 封建主义/n 为/v 内容/n 的/u 旧/a 文学/n ，/w 提倡/v 以/p 反映/v 社会/n 现实/a 生活/n 为/v 内容/n 的/u 新文学/n ；/w 主张/v 废除/v 文言文/n ，/w 提倡/v 白话文/n ，/w 开始/v 了/u 中国/ns 现代文学/n 革命/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     文学革命/n 成为/v 新文化运动/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     １９１８/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 鲁迅/nh 在/p 《/w 新青年/n 》/w 上/nd 发表/v 了/u 小说/n 《/w 狂人/n 日记/n 》/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 部/q 小说/n 把/p 反封建/n 的/u 内容/n 与/c 白话文/n 的/u 形式/n 有机/d 地/u 结合/v 起来/vd ，/w 揭开/v 了/u 现代文学/n 史/n 的/u 新篇章/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     到/v １９２５/m 年/nt ，/w 鲁迅/nh 先后/d 写/v 了/u 《/w 孔乙己/nh 》/w 、/w 《/w 药/n 》/w 、/w 《/w 阿/h Ｑ/ws 正传/n 》/w 、/w 《/w 祝福/v 》/w 等/u ２５/m 篇/q 小说/n ，/w 编成/v 《/w 呐喊/v 》/w 和/c 《/w 彷徨/a 》/w 两/m 本/q 小说/n 集/n ，/w 为/p 中国/ns 现实主义/n 文学革命/n 奠定/v 了/u 基石/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     鲁迅/nh 成为/v ２０/m 世纪/nt 著名/a 的/u 世界/n 文学/n 大师/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        74
                                     １９２１/m 年/nt ，/w 郭沫若/nh 的/u 第一/m 部/n 白话/n 诗集/n 《/w 女神/n 》/w 问世/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     诗集/n 中/nd 最/d 有/v 代表性/n 的/u 作品/n 《/w 凤凰/n 涅盘/v 》/w 以/p 凤凰/n &quot;/w 集/v 香木/n 自焚/v ，/w 复/d 从/p 死灰/n 中/nd 更生/v &quot;/w 的/u 故事/n ，/w 象征/v 旧/a 中国/ns 、/w 旧/a 世界/n 的/u 灭亡/v 和/c 新/a 中国/ns 、/w 新世界/n 的/u 诞生/v ，/w 反映/v 诗人/n 反帝/v 反封建/v 的/u 革命/a 思想/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     郭沫若/nh 的/u 《/w 女神/n 》/w ，/w 开辟/v 了/u 中国/ns 新诗/n 的/u 新/a 时代/nt 。/w 
		
			
                                        77
                                     鲁迅/nh 的/u 小说/n 和/c 郭沫若/nh 的/u 诗/n ，/w 是/vl 文学革命/n 中/nd 最/d 有成就/v 的/u 代表作/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     １９２７/m 年/nt ，/w 国民党/n 右派/n 叛变/v 革命/n 以后/nt ，/w 革命/a 知识分子/n 在/p 国民党/n 统治/v 区内/nl 不能/v 立足/v ，/w 纷纷/d 汇集/v 到/v 上海/ns 租界/n 区/n ，/w 继续/v 宣传/v 马克思主义/n ，/w 提倡/v 无产阶级/n 革命/a 文学/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     １９３０/m 年/nt ，/w 在/p 中国共产党/n 的/u 指示/v 下/vd ，/w 鲁迅/nh 、/w 茅盾/nh 等/u 一/m 批/q 革命/a 作家/n 成立/v &quot;/w 中国/ns 左翼/n 作家/n 联盟/n &quot;/w （/w 简称/v &quot;/w 左联/j &quot;/w ）/w 等/u 文化/n 组织/n ，/w 公开/a 声明/v ：/w &quot;/w 我们/r 的/u 艺术/n 是/vl 反/v 封建/n 阶级/n 的/u ，/w 反/v 资产阶级/n 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        80
                                     中国/ns 新文学/n 运动/n 沿着/p 社会主义/n 方向/n 、/w 现实主义/n 方向/n 迈进/v 了/u 一/m 大步/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     国民党/n 反动派/n 害怕/v 革命/a 文化/n 的/u 发展/v ，/w 发动/v 了/u 反革命/v 的/u 文化/n &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        82
                                     他们/r 禁止/v 革命/a 书籍/n 的/u 出版/v 和/c 发行/v ，/w 派遣/v 特务/n 袭击/v 进步/a 文化/n 机关/n ，/w 逮捕/v 、/w 暗杀/v 革命/a 文艺/n 工作者/n ，/w 纠集/v 反动/a 文人/n 、/w 政客/n 围攻/v 革命/a 文艺/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     革命/a 文艺/n 工作者/n 没有/d 被/p 反动派/n 的/u 高压/n 和/c 恐怖/a 政策/n 所/u 吓倒/v ，/w 他们/r 以/p 笔/n 作/v 武器/n ，/w 写/v 了/u 大量/a 作品/n ，/w 展开/v 反/v &quot;/w 围剿/v &quot;/w 斗争/n ，/w 使/v 革命/a 文化/n 运动/n 进入/v 新/a 的/u 阶段/nt 。/w 
		
			
                                        84
                                     鲁迅/nh 的/u 杂文/n 象/v &quot;/w 匕首/n &quot;/w 一样/a 刺向/v 帝国主义/n 和/c 国民党/n 反动派/n ，/w 深刻/a 揭露/v 了/u 敌人/n 的/u 罪恶/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     他/r 在/p 这/r 期间/nt 写/v 的/u 杂文/n ，/w 后来/nt 收集/v 成册/v 的/u 有/v 《/w 而已/u 集/n 》/w 、/w 《/w 三/m 闲/a 集/n 》/w 、/w 《/w 二心/a 集/n 》/w 、/w 《/w 南腔北调/i 》/w 等/u ，/w 在/p 思想/n 和/c 艺术/n 水平/n 上/nd 都/v 达到/v 前所未有/i 的/u 高度/n ，/w 成为/v 社会主义/n 现实主义/n 的/u 伟大/a 作品/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     茅盾/nh 在/p １９３２/m 年/nt 写成/v 长篇小说/n 《/w 子夜/nt 》/w 和/c 短篇小说/n 《/w 林/nhf 家/k 铺子/n 》/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     他/r 的/u 《/w 春蚕/n 》/w 、/w 《/w 秋收/n 》/w 、/w 《/w 残冬/nt 》/w 构成/v 著名/a 的/u 农村/n 三部曲/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     这些/r 作品/n 深刻/a 地/u 反映/v 了/u ３０/m 年代/nt 初/a ，/w 中国/ns 城市/n 和/c 农村/n 的/u 经济/n 破产/v ，/w 工农/n 群众/n 生活/n 的/u 贫困/a 化/k 。/w 
		
			
                                        89
                                     那时/nt 著名/a 的/u 小说/n ，/w 还有/v 巴金/nh 的/u 《/w 家/n 》/w ，/w 老舍/nh 的/u 《/w 骆驼祥子/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     话剧/n 有/v 曹禺/nh 的/u 《/w 雷雨/n 》/w 、/w 《/w 日出/v 》/w ，/w 田汉/nh 的/u 《/w 名优/n 之/u 死/a 》/w 、/w 《/w 乱/a 钟/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     这些/r 作品/n 都/d 是/vl &quot;/w 左联/j &quot;/w 时期/nt 革命/a 文学/n 的/u 重要/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     抗战/v 爆发/v 后/nd ，/w １９３８/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 文艺/n 工作者/n 在/p 武汉/ns 成立/v &quot;/w 中华/j 全国/n 文艺界/n 抗敌/v 协会/n &quot;/w （/w 简称/n &quot;/w 文协/j &quot;/w ）/w ，/w 组成/v 全国/n 文艺界/n 抗日民族统一战线/n ，/w 创作/v 出/vd 大批/a 以/p 抗日/j 救亡/v 为/v 主题/n 的/u 文艺/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     郭沫若/nh 深入/v 火线/n 采访/v ，/w 写出/v 《/w 在/p 轰炸/v 中/nd 来去/v 》/w 、/w 《/w 东西/nd 线/n 归来/v 》/w 等/u 激动人心/i 的/u 报告文学/n ；/w 阿英/nhs 等/u １７/m 人/n 集体/n 创作/v 的/u 三/m 幕/q 剧/n 《/w 保卫/v 卢沟桥/ns 》/w ，/w 大大/d 激励/v 了/u 中国/ns 军民/n 的/u 抗敌/v 意志/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     各种/r 抗日救亡/i 报纸/n 和/c 刊物/n 也/d 纷纷/d 出版/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     许多/a 文艺/n 工作者/n 深入/v 农村/n 、/w 前线/nl ，/w 直接/a 为/p 抗战/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     １９４２/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 中共中央/j 宣传部/n 在/p 延安/ns 召开/v 文艺/n 座谈会/n ，/w 毛泽东/nh 到会/v 作/v 了/u 两/m 次/q 讲话/v ，/w 明确/a 提出/v 文艺/n 必须/d 为/p 工农兵/n 服务/v 的/u 方针/n ，/w 为/p 文艺/n 事业/n 的/u 发展/v 指明/v 了/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     会后/nt ，/w 抗日/j 根据地/n 大批/a 文艺/n 工作者/n 与/c 工农兵/n 相/d 结合/v ，/w 创作/v 出/vd 一/m 批/q 为/p 工农兵/n 服务/v 的/u 优秀/a 作品/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     其中/nd ，/w 赵树理/nh 的/u 小说/n 《/w 小二黑/nh 结婚/v 》/w 、/w 《/w 李有才/nh 板话/v 》/w ，/w 鲁迅/nh 艺术/n 学院/n 集体/n 创作/v 的/u 大型/n 歌剧/n 《/w 白毛女/n 》/w ，/w 李季/nh 的/u 长篇/n 叙事诗/n 《/w 王贵/nh 与/c 李香香/nh 》/w 等/u 较为/v 著名/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     在/p 解放战争/n 时期/nt ，/w 周立波/nt 的/u 《/w 暴风骤雨/n 》/w 和/c 丁玲/nh 的/u 《/w 太阳/n 照在/v 桑乾河/ns 上/nd 》/w 等/u 小说/n ，/w 也/d 较/d 著名/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     这些/r 作品/n 都/d 以/p 新/a 的/u 语言/n 、/w 新/a 的/u 艺术/n 形式/n 反映/v 工农兵/n 火热/a 的/u 斗争/n 生活/n ，/w 对/p 鼓舞/v 和/c 教育/v 人民/n 进行/v 革命/a 斗争/n 起/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p &quot;/w 五四/j &quot;/w 新文化运动/n 的/u 推动/v 下/vd ，/w 资产阶级/n 知识分子/n 发动/v 了/u 教育/v 改革/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     １９１７/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 北洋军阀/n 政府/n 迫于/v 压力/n ，/w 废除/v 了/u &quot;/w 以/p 孔子/nh 之/u 道/n 为/v 修身/v 大本/n &quot;/w 的/u 国民/n 教育方针/n ，/w 学校/n 开始/v 加强/v 科学/n 教育/v ，/w 增强/v 了/u 实用/a 和/c 职业/n 的/u 教学/v 内容/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     １９２０/m 年/nt ，/w 北洋军阀/n 政府/n 教育部/n 又/d 规定/v 停止/v 使用/v 文言/n 教科书/n ，/w 改为/v 白话文/n 教学/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     全国/n 大/j 、/w 中/j 、/w 小学/n 文言文/n 教材/n 逐渐/d 被/p 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     １９２０/m 年/nt 秋/nt ，/w 北京大学/n 首次/n 破例/v 招收/v 女生/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     后来/nt ，/w 其它/r 学校/n 也/d 招收/v 女生/n ，/w 实行/v 男女/n 同/a 校/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     妇女/n 在/p 教育/v 上/nd 获得/v 了/u 与/c 男子/n 同等/a 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     １９２２/m 年/nt ，/w 北洋军阀/n 政府/n 公布/v 施行/v 《/w 学校/n 系统/n 改革/v 案/n 》/w ，/w 规定/v 学制/n ：/w 小学/n 为/v 六/m 年/nt ，/w 中学/n 为/v 六/m 年/nt ，/w 大学/n 四/m 至/v 六/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p 课程/n 设置/v 上/nd 也/d 进行/v 了/u 一些/m 改革/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     从此/c ，/w 中国/ns 的/u 教育/v 制度/n 由/p 过去/nt 抄袭/v 日本/ns 改为/v 仿效/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        111
                                     １９１７/m 年/nt ，/w 著名/a 教育家/n 蔡元培/nh 接任/v 北京大学/n 校长/n ，/w 提出/v 囊括/v 大典/n 、/w 网罗/v 众家/n 、/w 兼容并收/i 的/u 办学/v 方针/n ，/w 对/p 学校/n 进行/v 一系列/a 改革/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 还/d 聘请/v 当时/nt 激进/v 的/u 民主主义者/n 陈独秀/nh 、/w 李大钊/nh 、/w 鲁迅/nh 以及/c 著名/a 学者/n 李四光/nh 等/u 到校/v 任课/v ，/w 使/v 北京大学/n 思想/n 活跃/a ，/w 气象/n 一新/v ，/w 成为/v 全国/n 最/d 先进/a 的/u 学术/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     南京/ns 国民政府/n 成立/v 后/nd ，/w 为/p 巩固/v &quot;/w 一/m 个/q 党/n 、/w 一/m 个/q 主义/n 、/w 一/m 个/q 领袖/n &quot;/w 的/u 反对/v 独裁/v 统治/v ，/w 在/p 学校/n 推行/v &quot;/w 党/n 化/k 教育/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     国民政府/n 查封/v 一切/r 进步/a 学校/n ，/w 逮捕/v 和/c 枪杀/v 进步/a 师生/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     在/p 学校/n 里/nd 建立/v 特务/n 组织/n ，/w 实行/v 法西斯/n 统治/v ，/w 还/d 编写/v 以/p 贯彻/v 三民主义/j 为/v 中心/n 的/u 各/r 科/q 教材/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     国民政府/n 制订/v 的/u 教育方针/n ，/w 要求/v 中小学校/n 都/d 要/vu 培养/v 学生/n &quot;/w 忠孝/a 仁爱/a 信义/a 和平/a &quot;/w 的/u 封建/a 道德/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     党/n 化/k 教育/v 遭到/v 广大/a 师生/n 的/u 强烈/a 反抗/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     国民政府/n 还/d 压缩/v 教育/v 经费/n ，/w 使/v 许多/a 学校/n 停办/v ，/w 学龄儿童/n 得/v 不到/v 上学/v 机会/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     旧/a 中国/ns 教育事业/n 十分/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 国民政府/n 实行/v 党/n 化/k 教育/v 的/u 同时/n ，/w 一些/m 教育家/n 积极/a 探索/v 教育/v 救国/v 的/u 道路/n ，/w 其中/nd 以/p 陶行知/nh 的/u &quot;/w 生活/n 教育/v &quot;/w 理论/n 影响/v 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        121
                                     １９２６/m 年/nt ，/w 陶行知/nh 发表/v 了/u 《/w 中国/ns 乡村/n 教育/v 之/u 根本/a 改造/v 》/w 一/m 文/n ，/w 提出/v &quot;/w 筹募/v 一百万/m 基金/n ，/w 征集/v 一百万/m 个/q 同志/n ，/w 创办/v 一百万/m 所/q 学校/n ，/w 改造/v 一百万/m 个/q 乡村/n &quot;/w 的/u 改造/v 全国/n 乡村/n 教育/v 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     １９２７/m 年/nt ，/w 他/r 在/p 南京/ns 近郊/nl 创办/v 晓庄/ns 乡村/n 师范学校/n ，/w 实践/v 他/r &quot;/w 生活/n 即/d 教育/v ，/w 社会/n 即/d 学校/n &quot;/w 、/w &quot;/w 教学做/v 合一/v &quot;/w 的/u 教育/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     晓庄/ns 师范/n 将/p 学校/n 与/c 社会/n 融为一体/i ，/w 把/p 教/v 、/w 学/v 、/w 做/v 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        124
                                     这/r 是/vl 中国/ns 教育史/n 上/nd 一/m 次/q 伟大/a 尝试/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     但/c 他/r 的/u 教育/v 理论/n 在/p 当时/nt 是/vl 不/d 可能/vu 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     １９３０/m 年/nt ，/w 国民政府/n 强行/d 封闭/v 了/u 晓庄/ns 师范/n ，/w 陶行知/nh 也/d 遭到/v 通缉/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     中国共产党/n 在/p 革命/a 根据地/n 积极/a 发展/v 教育事业/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     １９３１/m 年/nt 制定/v 的/u 《/w 中华/j 苏维埃/n 共和国/n 宪法/n 大纲/n 》/w 明确/v 规定/v ：/w &quot;/w 中国/ns 苏维埃/n 政权/n 以/p 保证/v 工农/n 劳苦/a 民众/n 有/v 受/v 教育/v 权利/n 为/v 目的/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        129
                                     革命/a 根据地/n 政府/n 积极/a 创办/v 各/r 类/n 学校/n ，/w 实行/v 义务教育/v ，/w 以/p 共产主义/n 精神/n 教育/v 广大/a 劳苦/a 民众/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     土地革命/n 时期/nt ，/w 中华/j 苏维埃/n 政府/n 创办/v 了/u 工农红军/n 大学/n 、/w 苏维埃/n 大学/n 、/w 马克思/n 共产主义/n 大学/n 等/u 一/m 批/q 学校/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     中共中央/j 迁到/v 延安/ns 后/nd ，/w 创办/v 了/u 更/d 多/a 的/u 学校/n ，/w 最/d 著名/a 的/u 有/v 中国/ns 抗日/j 军政/j 大学/n 、/w 延安/ns 大学/n 和/c 鲁迅/nh 艺术/n 学院/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     这些/r 学校/n 为/p 中国/ns 革命/n 培养/v 了/u 大批/a 政治/n 、/w 军事/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     为了/p 提高/v 工农/n 群众/n 的/u 文化/n 水平/n 和/c 阶级觉悟/n ，/w 革命/a 根据地/n 还/d 开展/v 声势浩大/i 的/u 学/v 文化/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     采取/v 夜校/n 、/w 识字/v 组/n 、/w 读报/v 组/n 等/u 多种/m 形式/n ，/w 组织/v 群众/n 学习/v 文化/n ，/w 使/v 许多/a 人/n 摘掉/v 了/u 文盲/n 帽子/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     新民主主义/n 时期/nt ，/w 中国/ns 的/u 科学/n 研究/v 取得/v 了/u 一些/m 成果/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     地质学/n 方面/n ，/w ２０/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt ，/w 李四光/nh 根据/p 对/p 冰川/n 遗迹/n 的/u 多/m 年/nt 研究/v ，/w 提出/v 了/u 中国/ns 存在/v 第四纪/nt 冰川/n 的/u 学说/n ，/w 否定/v 了/u 国内外/n 学者/n 认为/v 中国/ns 无/v 第四纪/nt 冰川/n 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     这/r 不仅/d 为/p 地质学/n 、/w 地理学/n 和/c 人类/n 学/k 研究/v 作出/v 了/u 贡献/n ，/w 也/d 为/p 中国/ns 矿产/n 勘探/v 、/w 工程/n 地质/n 以及/c 第四纪/nt 冰川/n 研究/v 开辟/v 了/u 新天地/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 还/d 提出/v 山字形/n 构造/n 体系/n 的/u 学说/n ，/w 著有/v 《/w 中国/ns 地质学/n 》/w 、/w 《/w 地质力学/n 之/u 基础/n 与/c 方法/n 》/w 等/u 学术/n 著作/n ，/w 为/p 中国/ns 地质学/n 理论/n 作出/v 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 地理学/n 、/w 气象学/n 研究/v 方面/n ，/w 竺可桢/nh 取得/v 很多/m 成就/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     １９３４/m ，/w 年/nt 他/r 发表/v 了/u 《/w 东南/nd 季风/n 与/c 中国/ns 雨量/n 》/w 一/m 文/n ，/w 确立/v 了/u 海陆/nl 分布/v 的/u 季风/n 形成/v 说/k 。/w 
		
			
                                        141
                                     １９３５/m 年/nt 发表/v 的/u 《/w 中国/ns 气候/n 概论/n 》/w ，/w 对/p 我国/r 的/u 气候/n 条件/n 和/c 资源/n 首次/d 作出/v 科学/n 的/u 评价/v ，/w 对/p 指导/v 我国/r 的/u 经济/n 建设/v 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     在/p 化学/n 方面/n ，/w 侯德榜/nh 取得/v 研究/v 制碱/v 的/u 重大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     １９２６/m 年/nt ，/w 他/r 经过/p 艰苦/a 努力/v ，/w 用/v 苏尔维法/n 生产/v 出/vd 了/u 洁白/a 的/u 纯碱/n ，/w 结束/v 了/u 我国/r 全/a 靠/v 进口/v &quot;/w 洋/n 碱/n &quot;/w 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     以/p &quot;/w 红/a 三角/n &quot;/w 命名/v 的/u 中国/ns 纯碱/n 在/p 世界/n 博览会/n 上/nd 荣获/v 金质/n 奖章/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     １９３１/m 年/nt ，/w 侯德榜/nh 写成/v 《/w 制/v 碱/n 》/w 专著/n ，/w 被/p 美国/ns 化学/n 学会/n 列为/v 专利/n 出版/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     １９４０/m 年/nt ，/w 侯德榜/nh 发明/v 联合/v 制碱/v 法/n ，/w 被/p 命名/v 为/v &quot;/w 侯/nhf 氏/k 制碱/v 法/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        147
                                     从此/c ，/w 中国/ns 的/u 制碱/v 化学工业/n 跃上/v 世界/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     考古学/n 方面/n 也/d 取得/v 辉煌/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     １９２７/m 年/nt ，/w 我国/r 开始/v 了/u &quot;/w 中国/ns 猿人/n &quot;/w 的/u 发掘/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     １９２９/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 年轻/a 的/u 古生物/n 工作者/n 裴文中/nh 在/p 北京/ns 周口店/ns 发掘/v 出/vd 第一/m 个/q 完整/a 的/u &quot;/w 北京猿人/n &quot;/w 头盖骨/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     第二/m 年/nt 中国/ns 考古/v 工作者/n 又/d 在/p 周口店/ns 发现/v 了/u &quot;/w 山顶洞人/n &quot;/w 化石/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     北京猿人/n 头盖骨/n 和/c 山顶洞人/n 化石/n 的/u 发现/v ，/w 为/p 研究/v 中国/ns 古代/n 社会/n 史/n 和/c 人类/n 发展/v 史/n 提供/v 了/u 极为/v 珍贵/a 的/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 面临/v 着/u 许多/a 繁重/a 任务/n ，/w 首要/a 的/u 是/vl 彻底/a 完成/v 民主革命/n 的/u 任务/n 和/c 恢复/v 国民经济/n ，/w 为/p 进行/v 社会主义革命/n 和/c 社会主义建设/n 创造/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     １９４９/m 年/nt １０/m 月/nt 以后/nt ，/w 人民解放军/n 继续/v 向/p 中南/ns 、/w 西南/ns 、/w 西北/ns 进军/v ，/w 追歼/v 国民党/n 的/u 残余/n 军队/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     到/v １９５０/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 人民解放军/n 解放/v 了/u 除/p 西藏/ns 、/w 台湾省/ns 和/c 沿海/n 一些/m 岛屿/n 以外/nd 的/u 全部/n 中国/ns 领土/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     １９５１/m 年/nt ，/w 西藏/ns 得到/v 和平解放/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     在/p 中央人民政府/n 领导/v 下/vd ，/w 各地/n 摧毁/v 了/u 国民党/n 反动/a 统治/v 机构/n ，/w 召开/v 了/u 各界/n 人民/n 代表会议/n ，/w 建立/v 了/u 各级/n 地方/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     从此/c ，/w 祖国/n 大陆/n 得到/v 统一/a ，/w 各族/n 人民/n 实现/v 了/u 大团结/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     美/j 帝国主义/n 仇视/v 中国/ns 人民/n 革命/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     １９５０/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 美国/ns 发动/v 侵略/v 朝鲜/ns 的/u 战争/v ，/w 又/d 派遣/v 第七/m 舰队/n 到/v 台湾海峡/ns ，/w 阻止/v 我国/r 解放/v 台湾省/ns 。/w 
		
			
                                        161
                                     ９/m 月/nt ，/w 美国/ns 组织/v 一/m 支/q 所谓/a &quot;/w 联合国军/ni &quot;/w ，/w 在/p 朝鲜/ns 越过/v &quot;/w 三八线/i &quot;/w ，/w 一直/d 打到/v 我国/r 东北/ns 边境/n ，/w 严重/a 威胁/v 我国/r 安全/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     为了/p 抗美援朝/i ，/w 保家卫国/i ，/w 中国/ns 政府/n 决定/v 组织/v 中国人民志愿军/n 开赴/v 朝鲜/ns ，/w 同/c 朝鲜/ns 人民/n 共同/a 抵抗/v 美国/ns 侵略者/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     １９５０/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 中国人民志愿军/n 在/p 彭德怀/nh 司令员/n 指挥/v 下/vd ，/w 跨过/v 鸭绿江/ns ，/w 同/c 朝鲜/ns 人民军/i 并肩/d 抗击/v 美国/ns 侵略者/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     到/v １９５１/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 中国/ns 人民志愿军/n 同/c 朝鲜/ns 人民军/i 一起/d 进行/v 了/u 五/m 次/q 大规模/n 战役/n ，/w 五/m 战/v 五/m 捷/a ，/w 歼敌/v ２３万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     美国/ns 侵略军/n 被/p 赶回/v 到/v &quot;/w 三八线/i &quot;/w 附近/nl ，/w 朝鲜/ns 北方/nl 的/u 领土/n 收复/v 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     朝鲜/ns 的/u 局势/n 得/v 以/p 转机/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     １９５１/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 美/j 帝国主义/n 被迫/v 同意/v 停战/v 谈判/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 谈判/n 过程/n 中/nd ，/w 美国/ns 侵略军/n 又/d 多/m 次/q 发动/v 反扑/v ，/w 遭到/v 朝中/j 人民/n 的/u 沉重/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     上甘岭战役/n 是/vl 其中/n 著名/a 的/u 一/m 次/q 战/v 役/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     在/p 抗美援朝/i 中/nd ，/w 中国人民志愿军/n 涌现/v 出/vd 无数/m 的/u 国际主义/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     象/v 严守/v 潜伏/v 纪律/n ，/w 宁愿/d 被/p 烈火/n 烧死/v 的/u 邱少云/nh ；/w 用/v 自己/r 身体/n 堵住/v 敌人/n 机枪/n 射口/n 的/u 黄继光/nh ；/w 舍身/v 跳下/v 冰窟/n ，/w 抢救/v 朝鲜/ns 落水/v 少年/nt 而/c 牺牲/v 的/u 罗盛教/nh ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     中国人民志愿军/n 被/p 称为/v &quot;/w 最/d 可爱/a 的/u 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     国内/n 人民/n 踊跃/a 报名/v 参加/v 志愿军/n ，/w 全国/n 开展/v 增产节约/v 、/w 捐献/v 飞机/n 大炮/n 运动/n ，/w 支援/v 朝鲜/ns 前线/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     在朝中/j 人民军队/i 的/u 打击/v 下/vd ，/w １９５３/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 美/n 帝国主义/n 终于/d 在/p 板门店/n 被迫/v 签订/v 了/u 《/w 朝鲜/ns 停战/v 协定/n 》/w ，/w 朝鲜战争/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     朝鲜/ns 人民军/i 和/c 中国人民志愿军/n 一起/d 在/p 三/m 年/nt 多/a 的/u 艰苦奋斗/i 中/nd ，/w 共/d 歼灭/v 敌人/n １００/m 多/m 万/m 人/n ，/w 其中/nd ，/w 美军/n 近/d ４０万/m 人/n ，/w 击落/v 击伤/v 敌机/n １．２万/m 多/m 架/q ，/w 赢得/v 了/u 反/v 侵略/v 战争/n 的/u 伟大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     抗美援朝/i 的/u 胜利/v ，/w 粉碎/v 了/u 美/j 帝国主义/n 的/u 侵略/v 计划/n ，/w 维护/v 了/u 朝鲜民主主义人民共和国/ns 的/u 利益/n ，/w 保卫/v 了/u 中国/ns 的/u 安全/a ，/w 捍卫/v 了/u 世界/n 和平/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     新中国/n 成立/v 以后/nt ，/w 国内外/n 敌人/n 疯狂/a 地/u 进行/v 破坏/v 和/c 颠覆/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     暗藏/v 的/u 特务/n 、/w 土匪/n 破坏/v 交通/v 、/w 炸毁/v 工厂/n 、/w 暗杀/v 干部/n 、/w 策动/v 暴乱/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     为了/p 巩固/v 人民/n 政权/n ，/w 从/p １９５０/m 年/nt 下/nd 半年/nt 起到/v １９５３/m 年/nt ，/w 中央人民政府/n 领导/v 全国/n 人民/n 开展/v 了/u 镇压/v 反革命/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     一/m 批/q 危害/v 人民/n 、/w 罪大恶极/i 的/u 反革命分子/n 被/p 镇压/v ，/w 国内/n 暗藏/v 的/u 反革命/n 势力/n 基本上/a 得到/v 肃清/v ，/w 阶级/n 敌人/n 的/u 破坏/v 活动/v 和/c 复辟/v 阴谋/n 被/p 粉碎/v 了/u ，/w 为/p 社会主义革命/n 和/c 建设/v 创造/v 了/u 安定/a 的/u 社会/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     土地改革/n 运动/n 和/c 没收/v 官僚资本/n 新中国/n 成立/v 时/nt ，/w 全国/n 还有/v ３亿/m 多/m 人口/n 的/u 新/a 解放区/n 没有/d 进行/v 土地/n 制度/n 的/u 改革/v ，/w 农民/n 受/v 地主阶级/n 的/u 残酷/a 剥削/v ，/w 生活/n 极端/d 贫苦/a 。/w 
		
			
                                        182
                                     封建/a 剥削/v 的/u 土地/n 制度/n ，/w 严重/a 束缚/v 农村/n 生产力/n 的/u 发展/v ，/w 影响/v 国民经济/n 的/u 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     为了/p 彻底/d 废除/v 封建/a 剥削/v 的/u 土地/n 制度/n ，/w １９５０/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 中央人民政府/n 公布/v 了/u 《/w 中华人民共和国/ns 土地改革/n 法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        184
                                     全国/n 开展/v 土地改革/n 运动/n ，/w 到/v １９５２/m 年/nt 冬/nt ，/w 除/p 一部分/n 少数民族/n 地区/n 以外/nd ，/w 全国/n 大陆/n 的/u 土地改革/n 基本/a 结束/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     ３亿/m 多/m 无/v 地/n 或/c 少/a 地/n 的/u 农民/n ，/w 分/v 到了/v 土地/n 和/c 其他/r 生产资料/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     从此/c ，/w 我国/r 农村/n 彻底/a 废除/v 了/u 两千/m 多/m 年/nt 的/u 封建/a 剥削/v 制度/n ，/w 消灭/v 了/u 地主阶级/n ；/w 农民/n 在/p 政治/n 上/nd 、/w 经济/n 上/nd 翻/v 了/u 身/n ，/w 生产/v 积极性/n 大大/d 提高/v ，/w 农业/n 生产/v 迅速/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     土地改革/n 后/nd ，/w 广大/a 农民/n 开展/v 互助/v 合作/v 运动/n ，/w 走上/v 社会主义/n 合作化/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     全国/n 解放/v 前夕/nt ，/w 以/p 蒋介石/nh 为首/v 的/u 四大家族/i 官僚资本/n ，/w 控制/v 着/u 全国/n 的/u 工业/n 、/w 交通/v 、/w 金融/n 、/w 贸易/v 等/u 部门/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     他们/r 与/c 帝国主义/n 在/p 华/j 企业/n 掌握/v 着/u 国民经济/n 的/u 命脉/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     新中国/n 成立/v 以后/nt ，/w 首先/d 没收/v 了/u 以/p 四大家族/i 为首/v 的/u 官僚资本/n ；/w 还/d 接收/v 了/u 帝国主义/n 国家/n 在/p 中国/ns 的/u 企业/n ，/w 把/p 它们/r 转变/v 为/v 社会主义/n 的/u 国营/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     这样/r ，/w 人民政府/n 就/d 掌握/v 了/u 国家/n 的/u 经济/n 命脉/n ，/w 为/p 人民/n 政权/n 的/u 巩固/v 奠定/v 了/u 经济基础/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     恢复/v 国民经济/n 任务/n 的/u 完成/v 解放/v 前夕/nt ，/w 旧/a 中国/ns 经济/n 千疮百孔/i ，/w 物价/n 飞涨/v 、/w 市场/n 混乱/a ，/w 国民经济/n 已/d 趋于/v 全面/a 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     １９４９/m 年/nt ，/w 粮食/n 产量/n 只有/c １亿/m 多/m 吨/q ，/w 钢产量/n 只/d 有/v １５万/m 多/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        194
                                     在/p 新/a 解放区/n ，/w 农村经济/n 凋敝/a ，/w 城镇/n 工矿企业/n 停产/v ，/w 大批/a 工人/n 失业/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     新中国/n 成立/v 初期/nt ，/w 国家/n 经济/n 面临/v 严重/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     为了/p 解决/v 财政/n 经济/n 困难/n ，/w 恢复/v 和/c 发展/v 国民经济/n ，/w 中央人民政府/n 采取/v 了/u 许多/a 有力/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     如/v 打击/v 投机倒把/v ，/w 加强/v 市场/n 管理/v ，/w 统一/v 国家/n 财政/n 经济/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     不久/nt ，/w 市场/n 物价/n 得到/v 稳定/a ，/w 生产/v 开始/v 恢复/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     １９５１/m 年/nt 开始/v ，/w 政府/n 还/d 在/p 国家/n 工作人员/n 中/nd 开展/v 了/u &quot;/w 三反/j &quot;/w 运动/n ；/w 在/p 私营/n 工商业/n 中/nd 开展/v 了/u &quot;/w 五反/j &quot;/w 运动/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     经过/p 以上/nd 各方面/n 的/u 努力/v ，/w 到/v １９５２/m 年底/nt ，/w 国家/n 的/u 财政/n 经济/n 有/v 了/u 明显/a 好转/a ，/w 工农业/n 生产/v 都/d 超过/v 历史上/n 最高/d 水平/n ，/w 人民/n 的/u 物质/n 生活/n 比/p 解放前/n 有/v 了/u 提高/n ，/w 为/p 开始/v 社会/n 主义/n 建设/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     １９５３/m 年/nt ，/w 中国共产党/n 提出/v 我国/r 过渡/v 时期/nt 的/u 总路线/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     总路线/n 规定/v 在/p 一/m 个/q 相当/a 长/a 的/u 时期/nt 内/nd ，/w 逐步/d 实现/v 国家/n 的/u 社会主义/n 工业化/n ，/w 并/c 逐步/d 实现/v 国家/n 对/p 农业/n 、/w 手工业/n 和/c 资本主义/n 工商业/n 的/u 社会主义改造/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     依照/p 过渡/v 时期/nt 总路线/n ，/w 我国/r 编制/v 了/u 发展/v 国民经济/n 的/u 第一个五年计划/n （/w １９５３/m -/w １９５７/m ）/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     第一个五年计划/n 的/u 基本/a 任务/n 是/vl ：/w 发展/v 以/p 重工业/n 为主/v 的/u 工业化/n 基本/n 建/v 设/v ，/w 为/p 国家/n 社会主义/n 工业化/n 奠定/v 初步/n 基础/n ；/w 发展/v 农业/n 、/w 手工业生产/n 的/u 合作化/n ，/w 以/p 建立/v 国家/n 对/p 农业/n 、/w 手工业/n 社会主义改造/n 的/u 初步/n 基础/n ；/w 把/p 资本主义/n 工商业/n 纳入/v 各种/r 形式/n 的/u 国家/n 资本主义/n 的/u 轨道/n ，/w 以/p 建立/v 国家/n 对/p 资本主义/n 工商业/n 进行/v 社会主义改造/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     第一个五年计划/n 反映/v 了/u 人民/n 要求/v 迅速/a 把/p 我国/r 建设/v 成为/v 社会主义/n 工业国/n 的/u 强烈/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     从此/c ，/w 我国/r 集中/v 力量/n 进行/v 工业化/n 建设/v ，/w 主要/a 建设/v 以/p 苏联/ns 帮助/v 设计/v 的/u １５０/m 多/m 个/q 项目/n 和/c 我国/r 自行/d 设计/v 的/u ５３０/m 多/m 个/q 大中型/j 项目/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     其中/nd 有/v 许多/a 是/vl 我国/r 从来/d 没有/v 过/v 的/u 规模/n 巨大/a 、/w 技术/n 先进/a 的/u 工业/n ，/w 如/v 鞍山/ns 大型/n 轧钢厂/n 和/c 无缝钢管/n 厂/n 、/w 长春/ns 第一/m 汽车/n 制造厂/n 、/w 鞍钢/j ７/m 号/n 、/w ８/m 号/n 高炉/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     各项/n 工程/n 进展/v 迅速/a ，/w 工业化/n 建设/v 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     根据/p 第一个五年计划/n ，/w 自/p １９５３/m 年/nt 起/v ，/w 国家/n 对/p 农业/n 进行/v 社会主义改造/n ，/w 采取/v 自愿/a 、/w 互利/v 的/u 原则/n ，/w 和/c 积极/a 领导/v 、/w 稳步/d 前进/v 的/u 方针/n ，/w 引导/v 农民/n 走/v 社会主义/n 合作化/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     全国/n 掀起/v 了/u 农业合作化/n 运动/n 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     到/v １９５６/m 年底/nl ，/w 全国/n 有/v ９０％/m 以上/nd 的/u 个体农户/n 、/w ５亿/m 多/m 农民/n 参加/v 了/u 农业/n 生产合作社/n ，/w 走上/v 了/u 社会主义/n 合作化/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     全国/n 的/u 农业/n 社会主义改造/n 基本/a 完成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     国家/n 对/p 手工业/n 的/u 改造/v ，/w 坚持/v 自愿/a 原则/n 和/c 逐步/d 改造/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     先/nt 帮助/v 手工业者/n 成立/v 生产/v 小组/n ，/w 最后/a 发展/v 为/v 手工业/n 合作社/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     到/v １９５６/m 年底/nl ，/w 全国/n ９０％/m 以上/nd 的/u 手工业/n 者/k 参加/v 了/u 各种/r 形式/n 的/u 合作社/n ，/w 国家/n 对/p 手工业者/n 的/u 社会主义改造/n 也/d 基本/a 完成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     在/p 社会主义革命/n 时期/nt ，/w 民族资产阶级/n 有/v 剥削/v 工人阶级/n 获取/v 利润/n 的/u 一面/d ，/w 又/d 有/v 拥护/v 宪法/n 、/w 愿意/v 接受/v 社会主义改造/n 的/u 一面/d 。/w 
		
			
                                        217
                                     所以/c ，/w 国家/n 对/p 资本主义/n 工商业/n 的/u 社会主义/n 改造/v 是/vl 通过/p 多种/m 形式/n 的/u 国家/n 资本主义/n ，/w 采取/v 赎买/v 的/u 方式/n 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     农业合作化/n 进入/v 高潮/a 后/nd ，/w 资本主义/n 工商业/n 的/u 社会主义改造/n 出现/v 了/u 全/a 行业/n 公私合营/n 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     １９５６/m 年/nt 初/a ，/w 北京/ns 工商业者/n 首先/c 全部/n 实现/v 全/a 行业/n 公私合营/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     随后/d ，/w 上海/ns 、/w 天津/ns 、/w 广州/ns 等/u 许多/a 大中城市/j 也/d 全部/n 实行/v 全/a 行业/n 公私合营/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     全国/n 还有/v １００/m 多/m 万/m 户/q 私营/n 商业/n 实现/v 了/u 合作/v 化/k 。/w 
		
			
                                        222
		
			
                                        225
                                     我国/r 宪法/n 的/u 制定/v ，/w 为/p 发扬/v 社会主义/n 民主/a 和/c 建立/v 社会主义/n 法制/n 奠定/v 了/u 初步/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     大会/n 一致/a 选举/v 我国/r 各族/n 人民/n 的/u 伟大/a 领袖/n 毛泽东/nh 为/v 中华人民共和国/n 主席/n ，/w 朱德/nh 为/v 副主席/n ；/w 选举/v 刘少奇/nh 为/v 第一/m 届/q 全国人民代表大会常务委员会/n 委员长/n ，/w 宋庆龄/nh 等/u １３/m 人/q 为/v 副/h 委员长/n ；/w 选举/v 董必武/nh 为/v 最高人民法院/n 院长/n ，/w 张鼎丞/nh 为/v 最高人民检察院/n 检察长/n ；/w 根据/p 毛泽东/nh 主席/n 提名/v ，/w 决定/v 周恩来/nh 任/v 国务院/n 总理/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     我国/r 政府/n 实行/v 和平/a 的/u 外交/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        228
		
			
                                        229
                                     第二/m 年/n ，/w 在/p 万隆会议/n 上/nd ，/w 周恩来/nh 代表/n 中国/ns 政府/n 阐述/v 了/u 和平共处五项原则/n ，/w 得到/v 了/u 亚非/j 国家/n 的/u 赞成/v 和/c 拥护/v ，/w 成为/v 解决/v 国/n 与/c 国/n 之间/nd 关系/n 的/u 基本/n 准则/n ，/w 在/p 国际上/n 产生/v 了/u 深远/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     １９５６/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 中国共产党/n 在/p 北京/ns 召开/v 第八/m 次/q 全国代表大会/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     毛泽东/nh 、/w 刘少奇/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 邓小平/nh 在/p 会上/n 作/v 了/u 重要/a 报告/n 。/w 
		
			
                                        232
		
			
                                        233
                                     今后/nt ，/w 党/n 和/c 全国/n 人民/n 的/u 主要/a 任务/n 就是/d 集中/v 力量/n 发展/v 社会生产力/n ，/w 把/p 我国/r 尽快/d 地/u 从/p 落后/a 的/u 农业国/n 变/v 为/v 先进/a 的/u 工业国/n ，/w 逐步/d 满足/v 人民/n 日益/d 增长/v 的/u 物质/n 和/c 文化/n 需要/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p 经济/n 建设/v 上/nd 坚持/v 稳步/a 前进/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     大会/n 还/d 强调/v 要/vu 坚持/v 实事求是/i 的/u 原则/n ，/w 坚持/v 民主集中制/n 和/c 集体领导/v 的/u 制度/n ，/w 发扬/v 党内/nl 民主/a 和/c 人民/n 民主/a ，/w 加强/v 党/n 和/c 群众/n 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     大会/n 选举/v 了/u 新/a 的/u 中央委员会/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     毛泽东/nh 当选/v 为/v 中央委员会/n 主席/n ，/w 刘少奇/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 朱德/nh 、/w 陈云/nh 当选/v 为/v 副主席/n ，/w 邓小平/nh 当选/v 为/v 总书记/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     中国共产党/n 第八/m 次/q 全国代表大会/n ，/w 为/p 社会主义建设/n 和/c 党/n 的/u 建设/v 指明/v 了/u 方向/n ，/w 在/p 党/n 的/u 历史上/n 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     １９５７/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 毛泽东/nh 在/p 最高/d 国务会议/n 上/nd 作/v 了/u 《/w 关于/p 正确/a 处理/v 人民内部矛盾/n 的/u 问题/n 》/w 的/u 报告/n ，/w 指出/v 社会主义社会/n 存在/v 两/m 类/q 矛盾/n ，/w 一/m 类/q 是/vl 敌我矛盾/v ，/w 一/m 类/q 是/vl 人民/n 内部/nd 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     在/p 生产资料/n 私人/n 所有制/n 的/u 社会主义改造/n 完成/v 以后/nt ，/w 剥削阶级/n 作为/v 一/m 个/q 阶级/n 已/d 被/p 消灭/v ，/w 人民内部矛盾/n 已/d 处于/v 突出/a 地位/n ，/w 所以/c 正确/a 处理/v 人民内部矛盾/n 成为/v 国家/n 政治/n 生活/n 中/nd 的/u 主要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     正确/a 处理/v 人民内部矛盾/n ，/w 要/vu 用/v 团结/a ─/w ─/w 批评/v ─/w ─/w 团结/a 的/u 公式/n ，/w 以/p 调动/v 一切/r 积极/a 因素/n ，/w 团结/v 一切/r 可以/vu 团结/v 的/u 人/n ，/w 为/p 建设/v 社会主义/n 的/u 伟大/a 事业/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     为/p 加强/v 党/n 的/u 建设/v ，/w １９５７/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 中共中央/j 发出/v 《/w 关于/p 整风运动/n 》/w 的/u 通知/n ，/w 要求/v 在/p 全/a 党/n 进行/v 一/m 次/q 普遍/a 深入/a 的/u 整风运动/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     这次/r 整风/v ，/w 主要/a 是/vl 反对/v 官僚主义/n 、/w 宗派/n 主义/n 和/c 主观主义/n ，/w 改进/v 党/n 的/u 作风/n ，/w 加强/v 党/n 与/c 群众/n 的/u 密切/a 联系/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     为了/p 广泛/a 听取/v 党外/nl 群众/n 的/u 意见/n ，/w 党/n 的/u 各级/r 组织/n 召开/v 各种/r 类型/n 的/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     广大/a 知识分子/n 、/w 民主人士/n 和/c 党政/n 干部/n ，/w 积极/a 响应/v 中共中央/j 号召/v ，/w 提出/v 了/u 大量/a 的/u 批评/v 意见/n 和/c 合理/a 建议/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     可是/d ，/w 极少数/n 资产阶级/n 右派分子/n 却/d 乘机/v 向/p 共产党/n 、/w 向/p 新生/v 的/u 社会主义制度/n 发动/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     中共中央/j 决定/v 对/p 右派分子/n 的/u 进攻/v 进行/v 反击/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     于是/c ，/w 整风运动/n 转入/v 反右派斗争/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     由于/c 党/n 对/p 当时/n 形势/n 估计/v 过于/d 严重/a ，/w 在/p 反右派斗争/n 中/nd ，/w 犯/v 了/u 严重/a 扩大化/v 的/u 错误/n ，/w 把/p 一/m 批/q 知识分子/n 、/w 爱国人士/n 和/c 党内/nl 干部/n 错/a 划为/v &quot;/w 右派/n &quot;/w 分子/n ，/w 当作/v 敌我矛盾/v 处理/v ，/w 造成/v 了/u 不幸/a 的/u 后果/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     第一个五年计划/n 公布/v 以后/nt ，/w 全国/n 人民/n 建设/v 社会主义/n 的/u 热情/a 空前/a 高涨/v ，/w 各项/n 建设/v 突飞猛进/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     到/v １９５７/m 年底/nt ，/w 第一个五年计划/n 超额/v 完成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     五/m 年内/nt ，/w 工农业/n 生产/v 有/v 了/u 较/d 快/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     １９５７/m 年/nt 的/u 产量/n ，/w 以/p 四/m 项/q 主要/a 产品/n 为/v 例/n ，/w 钢/n ５３５万/m 吨/q ，/w 煤/n １．３亿/m 吨/q ，/w 粮食/n 近/a ２亿/m 吨/q ，/w 棉花/n １６０/m 多/m 万/m 吨/q ，/w 比/p １９５２/m 年/nt 都/d 有/v 较/d 大/a 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     基本建设/n 方面/n ，/w 建成/v 了/u 一大批/a 重要/a 工程/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     旧/a 中国/ns 没有/v 的/u 工业/n 部门/n ，/w 如/v 飞机/n 、/w 汽车/n 、/w 重型/f 机器/n 和/c 精密仪器/n 等/u 制造业/n 都/d 建立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        256
                                     以/p 鞍山/ns 钢铁/n 公司/n 为/v 中心/n 的/u 东北/ns 工业/n 基地/n 形成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     沿海/nl 地区/n 工业/n 基地/n 得到/v 加强/v ，/w 华北/ns 和/c 西北/ns 也/d 建立/v 了/u 一/m 批/q 新/a 的/u 工业/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     以/p 铁路/n 为/v 中心/n 的/u 交通运输业/n 发展/v 迅速/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     随着/d 工农业/n 生产/v 的/u 发展/v ，/w 人民/n 生活/n 也/d 有/v 了/u 一定/d 的/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     第一个五年计划/n 超额/v 完成/v 后/nd ，/w 社会主义建设/n 继续/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     但是/c ，/w 随之而来/v 的/u &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 冒进/v 错误/n 也/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        262
                                     １９５８/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 党中央/n 通过/v 了/u &quot;/w 鼓足/v 干劲/n ，/w 力争上游/i ，/w 多快好省/i 地/u 建设/v 社会主义/n &quot;/w 的/u 总路线/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     全国/n 人民/n 建设/v 社会主义/n 的/u 热情/n 高涨/a ，/w 出现/v 了/u &quot;/w 大跃进/n &quot;/w 的/u 形势/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     农业/n 战线/n 上/nd ，/w 以/p 农田水利/n 基本建设/n 为/v 中心/n 的/u 群众运动/n 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     工业/n 战线/n 上/nd ，/w 许多/a 重大/a 建设/v 工程/n 提前/v 完工/v 和/c 投入/a 生产/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     武汉/ns 钢铁/n 公司/n 建成/v 日产/v ２０００/m 吨/q 铁/n 的/u 现代化/n 高炉/n ，/w 比/p 原/a 计划/n 提前/v １０/m 个/q 月/nt 完工/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     北京/ns 的/u 人民大会堂/n 只用/v 了/u １０/m 个/q 多/m 月/nt 就/d 建成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     各项/n 建设/v 速度/n 之/u 快/a 都/d 是/vl 少有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        269
		
			
                                        270
                                     会议/n 决定/v １９５８/m 年/nt 钢产量/n 要/vu 比/p １９５７/m 年/nt 翻一番/v ，/w 号召/v 全民/n 为/p 生产/v １０７０万/m 吨/q 钢/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     会议/n 还/d 通过/p 在/p 农村/n 建立/v 人民公社/n 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     北戴河/ns 会议/n 以后/nt ，/w 全国/n 迅速/a 掀起/v 了/u 以/p 大炼钢铁/i 为/v 中心/n 的/u 大跃进/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     全民/n 大办/v 钢铁/n ，/w 遍地/n 建起/v 了/u 土/a 高炉/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     结果/c 炼出/v 一/m 批/q 效用/n 很/d 低/a 的/u 土/a 钢/n 土/a 铁/n ，/w 毁坏/v 了/u 大量/a 资源/n ，/w 浪费/a 了/u 巨大/a 人力/n ，/w 得不偿失/i 。/w 
		
			
                                        275
                                     ８/m 月/nt 开始/v ，/w 农村/n 人民公社化/i 运动/n ，/w 在/p 全国/n 一哄而起/i ，/w 仅/d 短短/a 几/m 个/q 月/nt ，/w 全国/n ９９％/q 的/u 农户/n 加入/v 了/u 人民公社/n ，/w 全国/n 农村/n 实现/v 了/u 公社/n 化/k 。/w 
		
			
                                        276
                                     人民公社/n 的/u 特点/n 是/vl 所谓/a &quot;/w 一/m 大/a 二/m 公/a &quot;/w ，/w 人民公社/n 实行/v 吃饭/v 不要/v 钱/n ；/w 公社/n 随便/a 调拨/v 社员/n 和/c 生产队/n 的/u 生产资料/n 、/w 财产/n 、/w 土地/n 和/c 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     这/r 种/q 做法/n ，/w 远远/d 脱离/v 当时/nt 农村/n 生产力/n 发展/v 的/u 状况/n ，/w 加上/v 共产风/n 等/u 五/m 风/n 盛行/v ，/w 因此/c ，/w 大大/d 挫伤/v 了/u 广大/a 社员/n 的/u 生产/v 积极性/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     由于/c 对/p 领导/v 社会主义建设/n 缺乏/v 经验/n ，/w 又/d 急于求成/i ，/w 党/n 在/p 提出/v 总路线/n 后/nd ，/w 又/d 轻率/a 地/u 发动/v 了/u 大跃进/n 运动/n 和/c 人民公社化/i 运动/n ，/w &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 错误/n 愈来愈/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     结果/c ，/w 造成/v 国民经济/n 比例/n 严重/a 失调/v ，/w 农业/n 生产/v 下降/v ，/w 国民经济/n 开始/v 出现/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     １９５９/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 党/n 中央政治局/n 在/p 江西/ns 庐山/ns 开会/v ，/w 总结/v 经济/n 建设/v 的/u 经验教训/n ，/w 纠正/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 错误/n ，/w 讨论/v 今后/nt 的/u 经济/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     在/p 讨论/v 会上/n ，/w 彭德怀/nh 对/p 几/r 年/n 的/u 工作/n 在/p 肯定/v 成绩/n 后/nd ，/w 就/d 大跃进/n 、/w 人民公社化/i 中/nd 出现/v 的/u 一些/m 问题/n ，/w 分析/v 了/u 产生/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 错误/n 的/u 原因/n ，/w 提出/v 了/u 改进/v 工作/n 的/u 建议/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     可是/d ，/w 毛泽东/nh 没有/v 接受/v 彭德怀/nh 的/u 正确/a 意见/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     党/n 的/u 八/m 届/q 八/m 中/q 全会/n ，/w 指责/v 彭德怀/nh 犯/v 了/u 右倾机会主义/n 错误/n ，/w 对/p 彭德怀/nh 进行/v 批判/v ；/w 通过/v 了/u 把/p 彭德怀/nh 等/u 定为/v 反党/v 集团/n 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     庐山/ns 会议/n 后/nd ，/w 又/d 错误/a 地/u 在/p 全/a 党/n 开展/v 了/u 反右倾/n 斗争/n ，/w 批判/v 和/c 处分/v 了/u 一/m 批/q 提/v 过/v 正确/a 意见/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     庐山/ns 会议/n 的/u 反右倾/n 斗争/n ，/w 使/v 党内/nl 的/u 民主生活/n 受到/v 了/u 严重/a 破坏/v ，/w 在/p 经济/n 上/nd 打断/v 了/u 纠正/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 错误/n 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     这/r 之后/nt ，/w 党内/nl &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 思想/n 继续/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     由于/c 大跃进/n 和/c &quot;/w 反右倾/n &quot;/w 的/u 错误/n ，/w 加上/v 连续/v 三/m 年/n 有/v 较/d 大/a 的/u 自然灾害/n ，/w 国民经济/n 发生/v 严重/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     恰在/d 这时候/nt ，/w 苏联/ns 领导人/n 突然/a 单方面/n 撕毁/v 援助/v 我国/r 的/u 几百/m 个/q 合同/n ，/w 撤走/v 全部/n 专家/n ，/w 给/v 我国/r 经济/n 建设/v 造成/v 了/u 重大/a 损失/n ，/w 这/r 就/d 更/d 加重/v 了/u 我国/r 国民经济/n 的/u 困难/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     为了/p 克服/v 暂时/d 的/u 困难/n ，/w １９６０/m 年/nt 冬/nt ，/w 党中央/n 和/c 毛泽东/nh 开始/v 纠正/v 农村/n 工作/n 中的/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 错误/n ，/w 并且/c 制定/v 了/u &quot;/w 调整/v 、/w 巩固/v 、/w 充实/v 、/w 提高/v &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 对/p 国民经济/n 进行/v 全面/a 调整/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p 刘少奇/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 陈云/nh 和/c 邓小平/nh 主持/v 下/vd ，/w 党/n 制定/v 了/u 一系列/a 正确/a 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     主要/a 是/vl 加强/v 农业/n 生产/v ，/w 缩短/v 基本建设/n 战线/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     在/p 农村/n ，/w 坚决/v 纠正/v &quot;/w 五/m 风/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        293
                                     在/p 城市/n ，/w 减少/v 城镇/n 人口/n ，/w 精/a 减/v 职工/n ，/w 节省/v 财政/n 开支/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     全国/n 各族/n 人民/n 团结/a 在/p 中国共产党/n 的/u 周围/nl ，/w 同心同德/i ，/w 艰苦奋斗/i ，/w 克服/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     到/v １９６４/m 年底/nd ，/w 调整/v 国民经济/n 的/u 任务/n 基本/d 完成/v ，/w 国民经济/n 全面/a 好转/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     这/r 一/m 年/nt ，/w 我国/r 成功/a 地/u 爆炸/v 了/u 第一/m 颗/q 原子弹/n ，/w 标志/v 着/u 我国/r 在/p 现代/nt 科学/n 技术/n 方面/n 取得/v 重大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     １９６５/m 年/nt ，/w 我国/r 的/u 原油/n 产量/n 达到/v １１００/m 多/m 万/m 吨/q ，/w 实现/v 了/u 原油/n 和/c 石油/n 产品/n 全部/n 自给/v ，/w 中国/ns 靠/v &quot;/w 洋油/n &quot;/w 过日子/v 的/u 时代/nt 一去不复返/i 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     在/p 社会主义建设/n 中/nd ，/w 同样/d 涌现/v 出/vd 了/u 无数/m 的/u 英雄/n 、/w 模范/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     像/v 艰苦创业/i 的/u &quot;/w 铁人/n &quot;/w 王进喜/nh ；/w 爱憎分明/i 、/w 公而忘私/i 的/u 共产主义/n 战士/n 雷锋/nh ；/w 身患/v 绝症/n ，/w 仍/d 带领/v 群众/n 顽强/a 奋斗/v 的/u &quot;/w 党/n 的/u 好/a 干部/n &quot;/w 焦裕禄/nh 等等/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     他们/r 对/p 社会主义建设/n 作出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     国民经济/n 开始/v 好转/a 的/u 时候/nt ，/w &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 错误/n 在/p 政治/n 思想/n 、/w 文化/n 方面/n 还/d 在/p 发展/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     １９６２/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 毛泽东/nh 在/p 党/n 的/u 八/m 届/q 十/m 中/q 全会上/n 提出/v ，/w 在/p 整个/a 社会主义/n 历史/n 阶段/nt 还/d 存在/v 无产阶级/n 与/c 资产阶级/n 两/m 个/q 阶级/n 、/w 社会主义/n 与/c 资本主义/n 两/m 条/q 道路/n 的/u 斗争/n ，/w 存在/n 资本主义/n 复辟/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     全会/n 决定/v 在/p 城乡/n 开展/v 社会主义/n 教育/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     十/m 中/nd 全会/n 以后/nt ，/w 城乡/n 逐步/d 开展/v 以/p &quot;/w 四清/j &quot;/w 为/v 中心/n 内容/n 的/u 社会主义/n 教育/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     党中央/n 错误/a 地/u 认为/v 全国/n 基层/n 有/v 相当/d 多/a 的/u 单位/n 领导权/n 不/d 在/p 人民/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        306
                                     １９６５/m 年初/nt ，/w 又/d 提出/v 这次/r 社会主义/n 教育/v 运动/n 的/u 重点/d 是/vl &quot;/w 整/v 党内/nl 那些/r 走/v 资本主义/n 道路/n 的/u 当权派/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        307
                                     这样/r ，/w 造成/v 了/u 对/p 基层干部/n 打击/v 面/n 过宽/a ，/w 以致/c 混淆/v 敌我/n 界限/n ，/w 发生/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     在/p 全国/n 城乡/n 进行/v 社会主义/n 教育/v 的/u 同时/n ，/w 在/p 意识形态/n 领域/n 内/nd ，/w 开展/v 了/u 对/p 所谓/a &quot;/w 修正主义/n &quot;/w 的/u 批判/v ，/w &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 错误/n 也/d 越来越/d 严重/a 地/u 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        309
                                     １９６３/m 年/nt ，/w 开始/v 在/p 报刊/n 上/nd 点名/v 批判/v 一/m 批/q 文艺/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     １９６４/m 年/nt 这/r 种/q 批判/v 又/d 扩大/v 到/v 哲学/n 、/w 经济学/n 、/w 历史学/n 等/u 各个/r 学术/n 领域/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     许多/a 著名/a 的/u 作家/n 、/w 文艺/n 、/w 理论家/n 和/c 哲学/n 、/w 经济学/n 、/w 历史学家/n 被/p 错误/a 地/u 戴上/v 反党/v 反/v 社会主义/n 的/u 帽子/n 受到/v 批判/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     他们/r 的/u 学术/n 观点/n 被/p 当作/v 资产阶级/n 观点/n 、/w 修正主义/n 观点/n 进行/v 批判/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     １９６５/m 年/nt 冬/nt ，/w 上海/ns 发表/v 了/u 姚文元/nh 《/w 评/v 新编/v 历史剧/n 〈/w 海瑞/nh 罢官/v 〉/w 》/w 的/u 文章/n ，/w 开始/v 对/p 吴晗/nh 《/w 海瑞/nh 罢官/v 》/w 的/u 批判/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     第二/m 年/nt ，/w 由/p 江青/nh 主持/v 召开/v 了/u 部队/n 文艺/n 工作/n 座谈会/n ，/w 会后/nt 发表/v 会议纪要/n ，/w 完全/a 否定/v 了/u 建国/v 以来/nd 文艺/n 工作/n 的/u 成就/n ，/w 攻击/v 文艺界/n 被/p 一/m 条/q 反党/v 反/v 社会主义/n 的/u 黑线/n 专/v 了/u 政/n ，/w 宣布/v 要/vu 坚决/a 进行/v 一/m 场/q 文化/n 战线/n 上/nd 的/u 社会主义/n 大/a 革命/n ，/w 彻底/d 搞掉/v 这/r 条/q &quot;/w 黑线/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        315
                                     《/w 评/v 新编/v 历史剧/n 〈/w 海瑞/nh 罢官/v 〉/w 》/w 文章/n 和/c 部队/n 文艺/n 座谈会/n 纪要/n 的/u 发表/v ，/w 为/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 的/u 发动/v ，/w 作/v 了/u 舆论/n 准备/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     １９６６/m 年/nt ，/w 我国/r 开始/v 执行/v 发展/v 国民经济/n 的/u 第三/m 个/q 五年计划/n （/w １９６６/m -/w １９７０/m ）/w ，/w 全国/n 人民/n 满怀信心/i ，/w 为/p 建设/v 社会主义/n 现代化/n 强国/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     但是/c ，/w 毛泽东/n 对/p 党内/nl 和/c 国内/n 的/u 形势/n 作/v 了/u 完全/d 错误/a 的/u 估计/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     他/r 认为/v 一大批/a &quot;/w 资产/n 阶级/n 代表人物/n &quot;/w 、/w &quot;/w 反革命/n 修正主义/n 分子/n &quot;/w ，/w 已经/d 混进/v 革命/a 队伍/n 里/nd ，/w 相当/d 多/a 的/u 单位/n 的/u 领导权/n 已/d 不/d 在/p 人民/n 手里/nl ；/w 党内/nl 从/p 中央/n 到/v 地方/n 都/d 出/v 了/u &quot;/w 走/v 资本主义/n 道路/n 的/u 当权派/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        319
                                     为/p 防止/v 所谓/a 党/n 变/v 修/v ，/w 国/n 变色/v ，/w 毛泽东/n 决定/v 发动/v &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        320
                                     １９６６/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 中共中央/j 发出/v 《/w 五&#183;一六/j 通知/n 》/w ，/w 在/p 全国/n 全面/a 开展/v &quot;/w 文化/n 大/a 革命/n &quot;/w ，/w 并/c 成立/v &quot;/w 中央/n 文化革命/n 小组/n &quot;/w ，/w 作为/v 领导/n &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 的/u 权力/n 机关/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     中央/n 还/d 规定/v &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 采用/v &quot;/w 大/a 鸣/v 、/w 大/a 放/v 、/w 大字报/n 、/w 大辩论/v &quot;/w 的/u 形式/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     那时候/nt ，/w 毛泽东/nh 的/u &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 错误/a 领导/n ，/w 实际上/d 已/d 取代/v 了/u 中共中央/j 的/u 集体领导/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     ６/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 中央/n 人民/n 广播电台/n 播放/v 了/u 北京大学/n 聂元梓/nh 等/u 人/n 攻击/v 北京/ns 市委/j 和/c 北京大学/n 党委/n 的/u 大字报/n ，/w 《/w 人民日报/n 》/w 也/d 先后/d 发表/v 了/u 《/w 横扫/v 一切/r 牛鬼蛇神/i 》/w 社论/n 和/c 评论员/n 的/u 文章/n ，/w 煽动/v 青年/n 学生/n 和/c 群众/n 起来/v 造/v 所谓/a &quot;/w 走资派/n &quot;/w 的/u 反/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     于是/c ，/w 一些/m 别有用心/i 的/u 人和/n 许多/a 不明/v 真相/n 的/u 群众/n 纷纷/d 起来/v &quot;/w 造反/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        325
                                     他们/r 被/p 称为/v &quot;/w 造反派/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     文化大革命/n 在/p 全国/n 迅速/a 开展/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     ８/m 月/nt 上旬/nt ，/w 毛泽东/nh 写/v 了/u &quot;/w 炮/n 打/v 司令部/n ─/w ─/w 我/r 的/u 一/m 张/q 大字报/n &quot;/w ，/w 实际上/d 指出/v 刘少奇/nh 、/w 邓小平/nh 是/vl 所谓/a &quot;/w 资产阶级/n 司令部/n &quot;/w 的/u 代表人物/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     为/p 发动/v 群众/n ，/w ８/m 月/nt 中旬/nt 起/v ，/w 毛泽东/nh 先后/d 八/m 次/q 在/p 天安门/n 接见/v 外地/n 来/vd 京/j 串连/v 的/u 红卫兵/n 和/c 群众/n １３００/m 多/m 万/m 人次/q ，/w 支持/v 红卫兵/n 大串连/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     全国/n 掀起/v 了/u 大串连/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     林彪/nh 在/p 接见/v 红卫兵/n 时/nt ，/w 提出/v &quot;/w 打倒/v 一切/r &quot;/w 的/u 煽动/v 口号/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     江青/nh 等/u 人/n 策动/v 聂元梓/nh 等/u &quot;/w 造反派/n &quot;/w 到/v 各地/n 煽风点火/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        332
                                     造反派/n &quot;/w 采用/v &quot;/w 四大/j &quot;/w 方式/n ，/w 提出/v &quot;/w 踢开/v 党委/n 闹革命/v &quot;/w 的/u 极左/a 口号/n ，/w 在/p 全国/n 范围/n 冲击/v 各级/n 党政/n 领导/n 机关/n ，/w 给/v 各级/n 领导/n 干部/n 戴上/v &quot;/w 走资派/j &quot;/w 、/w &quot;/w 黑帮/n &quot;/w 、/w &quot;/w 牛鬼蛇神/i &quot;/w 、/w &quot;/w 反动/a 权威/n &quot;/w 等/u 帽子/n ，/w 进行/v 乱/a 揪/v 乱/a 斗/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     江青/nh 一伙/n 还/d 挑动/v 群众/n 斗/v 群众/n ，/w 造成/v 了/u 所谓/a &quot;/w 保皇派/n &quot;/w 与/c &quot;/w 造反派/n &quot;/w 的/u 严重/a 对立/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     各级/n 党/n 的/u 组织/n 处于/v 瘫痪/v 状态/n ，/w 全国/n 陷入/v 一片/n 混乱/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 的/u 这/r 种/q 错误/n 作法/n ，/w 遭到/v 老干部/n 和/c 广大/a 群众/n 的/u 强烈/a 抵制/v 和/c 反对/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     １９６７/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 在/p 周恩来/nh 主持/v 的/u 中央政治局/n 会议/n 上/nd ，/w 谭震林/nh 、/w 陈毅/nh 等/u 副/h 总理/n 和/c 叶剑英/nh 等/u 元帅/n ，/w 对/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 的/u 错误/a 作法/n ，/w 提出/v 了/u 强烈/a 的/u 批评/v ，/w 同/c 林彪/nh 、/w 江青/nh 一/m 伙/q 进行/v 了/u 严正/a 斗争/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     这次/r 斗争/n 被/p 江青/nh 等/u 人/n 污蔑/v 为/v &quot;/w 二月/nt 逆流/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     １９６７/m 年初/nt ，/w 在/p 张春桥/nh 、/w 姚文元/nh 的/u 直接/a 指挥/v 下/vd ，/w 上海/ns &quot;/w 造反派/n &quot;/w 头目/n 王洪文/nh 等/u 篡夺/v 了/u 上海市/n 党政/n 大权/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     由于/c 毛泽东/nh 支持/v 上海/ns &quot;/w 夺权/v &quot;/w ，/w 全国/n 进入/v 了/u 全面/a 夺/v 所谓/a &quot;/w 走资派/n &quot;/w 权/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     这/r 时期/nt ，/w 全国/n 武斗/v 成风/v ，/w 出现/v 全面/a &quot;/w 内战/n &quot;/w 局面/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     在/p 全国/n 夺权/v 斗争/n 中/nd ，/w 林彪/nh 、/w 江青/nh 等/u 人/n 打击/v 、/w 迫害/v 了/u 一大批/a 老干部/n ，/w 篡夺/v 了/u 中央/n 和/c 地方/n 的/u 一部分/n 权力/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     １９６８/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 刘少奇/nh 被/p 开除/v 出/vd 党/n ，/w 第二/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 在/p 河南/ns 开封/ns 蒙冤/v 死去/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     这/r 是/vl 党/n 的/u 历史上/n 最大/d 的/u 冤案/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     １９６９/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 在/p 中国共产党/n 第九/m 次/q 全国代表大会/n 上/nd ，/w 一/m 批/q 功勋卓著/i 的/u 革命家/n 被/p 排挤/v 出/vd 中央委员会/n ；/w 林彪/nh 被/p 选为/v 党中央/n 副主席/n ，/w 陈伯达/nh 、/w 康生/nh 、/w 江青/nh 等/u 一伙/n 被/p 选入/v 中央政治局/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        345
                                     九大/j &quot;/w 的/u 指导/v 方针/n 是/vl 完全/d 错误/a 的/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     党/n 的/u &quot;/w 九大/j &quot;/w 以后/nt ，/w &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 进入/v 所谓/a &quot;/w 斗/v 、/w 批/v 、/w 改/v &quot;/w 阶段/nt 。/w 
		
			
                                        347
                                     各/r 地区/n 、/w 各/r 单位/n 相继/d 进行/v 了/u 所谓/a 的/u &quot;/w 大批判/v &quot;/w 、/w &quot;/w 清理/v 阶级队伍/n &quot;/w 、/w 改革/v &quot;/w 不/d 合理/a &quot;/w 的/u 规章/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     在/p 极左/a 思想/n 指导/v 下/vd ，/w 各地/n 的/u &quot;/w 清理/v 阶级队伍/n &quot;/w ，/w 混淆/v 敌我/n ，/w 大搞/v 逼/v 、/w 供/v 、/w 信/v ，/w 全国/n 出现/v 了/u 一大批/m 冤假错案/i 。/w 
		
			
                                        349
                                     在/p &quot;/w 大批判/v &quot;/w 、/w 改革/v &quot;/w 不/d 合理/a &quot;/w 的/u 规章制度/n 中/nd ，/w 把/p 建/v 国/n 以来/nd 许多/a 正确/a 的/u 合理/a 的/u 条例/n 、/w 制度/n 作为/v &quot;/w 修正主义/n &quot;/w 、/w &quot;/w 资本主义/n &quot;/w 来/vd 批判/v ，/w 因而/c 造成/v 极/d 大/a 的/u 混乱/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     实际上/d 是/vl 否定/v 建国/v １７/m 年/nt 来/nd 的/u 伟大/a 成就/n 和/c 基本/a 经验/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     林彪/nh 一伙/n 逐渐/d 形成/v 了/u 以/p 他/r 为/v 头子/n 的/u 反革命/n 集团/n ，/w 伺机/v 抢/v 班/n 夺权/v ，/w 企图/v 颠覆/v 无产阶级/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     毛泽东/nh 觉察/v 林彪/nh 的/u 阴谋/n 活动/v ，/w 粉碎/v 了/u 林彪/nh 的/u 反革命/n 政变/j 计划/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     １９７１/m 年/nt ９/m 月/nt １３/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 林彪/nh 等/u 乘/v 飞机/n 仓皇/a 出逃/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     飞机/n 在/p 蒙古人民共和国/n 境内/nl 坠毁/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     这/r 就是/v &quot;/w 九&#183;一三/j &quot;/w 事件/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     林彪/nh 等/u 人/n 叛国/v 叛党/v ，/w 落/v 了/u 个/q 可耻/a 下场/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     &quot;/w 九&#183;一三/j &quot;/w 事件/n 以后/nt ，/w 周恩来/nh 主持/v 中央/n 日常/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     他/r 为/p 纠正/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 错误/n 作/v 了/u 不懈/a 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     周恩来/nh 还/d 多次/m 提出/v 要/vu 批判/v 极左思潮/n 和/c 无政府主义/n ，/w 纠正/v &quot;/w 文化/n 大/a 革命/n &quot;/w 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     毛泽东/nh 错误/a 地/u 认为/v 当时/nt 应该/vu 批判/v &quot;/w 极右/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        361
                                     江青/nh 一伙/n 利用/v 毛泽东/n 批判/v &quot;/w 极右/a &quot;/w 的/u 主张/n ，/w 发动/v 了/u &quot;/w 批林批孔/i &quot;/w 运动/n ，/w 把/p 矛头/n 指向/v 周恩来/nh 总理/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     １９７３/m 年/nt 召开/v 的/u 中国共产党/n 第十/m 次/q 全国代表大会/n ，/w 继续/v 了/u &quot;/w 九大/j &quot;/w 的/u 错误/a 方针/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     江青/nh 的/u 一/m 批/q 亲信/n 进入/v 了/u 中央委员会/n ，/w 王洪文/nh 被/p 选为/v 党中央/n 副主席/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     后来/nt ，/w 江青/nh 、/w 张春桥/nh 、/w 姚文元/nh 、/w 王洪文/nh 结成/v &quot;/w 四人帮/i &quot;/w ，/w 进行/v 篡党夺权/v 的/u 阴谋/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     １９７５/m 年/nt ，/w 周恩来/nh 病重/v 住院/v 治疗/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     中央/n 委托/v 邓平/nh 主持/v 中央/n 日常/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     邓小平/nh 根据/p 毛泽东/n 提出/v &quot;/w 要/v 安定团结/i &quot;/w ，/w &quot;/w 把/p 国民经济/n 搞上去/v &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 对/p 交通/v 、/w 农业/n 、/w 工业/n 、/w 科学/n 技术/n 等/u 各/r 条/q 战线/n 进行/v 了/u 全面/a 整顿/v ，/w 落实/v 了/u 政策/n ，/w 平反/v 了/u 一些/m 冤假错案/i 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 实际上/d 是/vl 纠正/v &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     不到/v 一/m 年/nt ，/w 全国/n 的/u 政治/n 、/w 经济/n 形势/n 有/v 了/u 明显/a 的/u 好转/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     江青/nh 等/u 人/n 污蔑/v 邓小平/n 的/u 全面/a 整顿/v 是/vl &quot;/w 翻/v 文化大革命/n 的/u 案/n &quot;/w 、/w 是/vl &quot;/w 右倾翻案风/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     他们/r 经/p 毛泽东/n 批准/v 后/nd ，/w 在/p 全国/n 开展/v 了/u &quot;/w 批/v 邓/nhf 、/w 反击右倾翻案风/n &quot;/w 运动/n ，/w 妄图/v 把/p 一/m 大/a 批/q 党政军/n 领导/n 干部/n 统统/d 打倒/v ，/w 篡夺/v 领导权/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     &quot;/w 四人帮/i &quot;/w 发动/v &quot;/w 批/q 邓/nhf 、/w 反击右倾翻案风/n &quot;/w 运动/n ，/w 使/v 邓小平/nh 无法/v 主持/v 工作/n ，/w 国家/n 刚刚/d 出现/v 的/u 安定/a 局面/n 又/d 遭到/v 破坏/v ，/w 国民经济/n 重新/d 陷入/v 了/u 严重/a 困难/n 和/c 混乱/a 之中/nd 。/w 
		
			
                                        373
                                     这/r 场/q 运动/n 不得人心/i ，/w 遭到/v 广大/a 人民群众/i 的/u 强烈/a 抵制/v 和/c 反对/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     １９７６/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 周恩来/nt 总理/n 因/p 病/v 逝世/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     全/a 党/n 、/w 全军/n 和/c 全国/n 人民/n 无限/v 悲痛/a ，/w 举行/v 隆重/a 的/u 悼念/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     周恩来/nh 逝世/v 后/nd ，/w &quot;/w 四人帮/i &quot;/w 加紧/v 篡党夺权/v ，/w 继续/v 攻击/v 周恩来/nh ，/w 进一步/v 激怒/v 了/u 广大/a 群众/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     ４/m 月/nt ４/m 日/nt 清明节/nt 这/r 一天/nt ，/w 北京/ns 上百万/m 人民群众/n 到/v 天安门广场/ns 举行/v 悼念/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     人民英雄/n 纪念碑/n 前/nd 花圈/n 成/v 山/n ，/w 诗词/n 似/v 海/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     全国/n 许多/a 城市/n 也/d 进行/v 同样/a 的/u 悼念/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     江青/nh 等/u 人/n 把/p 天安门广场/ns 的/u 悼念/v 活动/v 污蔑/v 为/v &quot;/w 反革命/n &quot;/w 反扑/v ，/w 决定/v 进行/v 镇压/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     ５/m 日/nt 晨/nt ，/w 他们/r 收走/v 全部/n 花圈/n 和/c 悼念/v 诗词/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     白天/nt ，/w 群众/n 向/p &quot;/w 四人帮/i &quot;/w 要回/v 悼念品/n ，/w 进行/v 坚决/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     这/r 就是/v &quot;/w 四五/j &quot;/w 运动/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     晚上/nt ，/w &quot;/w 四人帮/i &quot;/w 又/d 调集/v 大批/q 人/n ，/w 包围/v 天安门广场/n ，/w 捕/v 走/v 和/c 殴打/v 许多/a 悼念/v 的/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     &quot;/w 四人帮/i &quot;/w 污蔑/v &quot;/w 四五/j 运动/n &quot;/w 是/vl &quot;/w 反革命/n &quot;/w 政治/n 事件/n ，/w 邓小平/nh 是/vl &quot;/w 四五/j 运动/n &quot;/w 的/u &quot;/w 后台/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     根据/p 毛泽东/nh 提议/n ，/w 中央政治局/n 决定/v 撤销/v 邓小平/nh 党内外/nl 一切/r 职务/n ，/w 由/p 华国锋/nh 任/v 中国共产党/n 中央/n 副主席/n 、/w 国务院/n 总理/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     ７/m 月/nt ，/w 朱德/nh 委员长/n 因/c 病/v 逝世/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     ９/m 月/nt ９/m 日/nt ，/w 毛泽东/nh 主席/n 因/p 病/n 与世长辞/i 。/w 
		
			
                                        389
                                     他们/r 的/u 逝世/v ，/w 引起/v 全/a 党/n 、/w 全军/n 和/c 全国/n 各族/n 人民/n 无限/v 悲痛/a ，/w 全国/n 各地/n 举行/v 了/u 隆重/a 的/u 悼念/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     在/p 全国/n 人民/n 沉痛/a 悼念/v 毛泽东/n 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 以/p 江青/nh 为首/v 的/u 反革命/n 集团/n ，/w 加紧/v 篡夺/v 党/n 和/c 国家/n 领导权/n 的/u 阴谋/n 活动/v ，/w 颠覆/v 人民民主专政/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        391
                                     四人帮/i &quot;/w 在/p 上海/ns 的/u 党羽/n 突击/v 发给/v 民兵/n 武器/n ，/w 准备/v 武装/n 暴乱/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     在/p 党/n 和/c 国家/n 命运/n 危难/n 时刻/nt ，/w １０/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 党中央/n 采取/v 果断/d 措施/n ，/w 决定/v 对/p 江青/nh 、/w 张春桥/nh 、/w 姚文元/nh 、/w 王洪文/nh 进行/v 审查/v ，/w 粉碎/v 了/u 江青反革命集团/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     党/n 和/c 国家/n 的/u 命运/n 得到/v 了/u 挽救/v ，/w 十年/nt &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 宣告/v 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     人民/n 拍手称快/i ，/w 举国/n 欢庆/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 是/vl 毛泽东/nh 亲自/d 发动/v 和/c 领导/v 的/u ，/w 被/p 林彪/nh 、/w 江青/nh 两/m 个/q 反革命/n 集团/n 利用/v 和/c 操纵/v ，/w 使/v 党/n 、/w 国家/n 和/c 各族/n 人民/n 遭到/v 建国/v 以来/nd 最/d 严重/a 的/u 挫折/n 和/c 损失/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        396
                                     文化/n 大/a 革命/n &quot;/w 期间/nt ，/w 党/n 和/c 人民/n 同/c 林彪/nh 、/w 江青/nh 两/m 个/q 反革命/n 集团/n 始终/d 进行/v 着/u 艰难/a 而/c 曲折/a 的/u 斗争/n ，/w 直至/v 把/p 他们/r 彻底/a 粉碎/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        397
                                     文化大革命/n &quot;/w 这/r 一/m 全局性/n 的/u 长/a 时间/nt 的/u &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 严重/a 错误/n ，/w 毛泽东/nh 负有/v 主要/a 责任/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     但是/c ，/w 毛泽东/nh 对/p 中国/ns 革命/n 的/u 功绩/n 远远/d 大于/v 他/r 在/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 中/nd 所/u 造成/v 的/u 过失/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     中国/ns 各族/n 人民/n 始终/d 把/p 毛泽东/nh 看作/v 是/vl 敬爱/v 的/u 伟大/a 领袖/n 和/c 导师/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     毛泽东/nh 思想/n 是/vl 我们/r 党/n 的/u 宝贵/a &quot;/w 精神/n 财富/n &quot;/w ，/w 它/r 将/d 长期/nt 指导/v 我们/r 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     粉碎/v 江青反革命集团/n 以后/nt ，/w 党中央/n 恢复/v 了/u 邓小平/nh 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     不久/nt ，/w 他/r 领导/v 关于/p 真理/n 标准/n 问题/n 的/u 讨论/v ，/w 解放/v 了/u 人民/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     国内/n 开始/v 出现/v 安定团结/i 的/u 政治/n 局面/n ，/w 国民/n 经济/n 得到/v 了/u 初步/a 的/u 恢复/v ，/w 为/p 党/n 的/u 工作/n 重点/n 的/u 转移/v 准备/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     １９７８/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 中国共产党/n 十一/m 届/q 三中全会/j 在/p 北京/ns 召开/v 。/w 
		
			
                                        405
		
			
                                        406
                                     全会/n 总结/v 了/u 建/v 国/n 以来/nd 经济/n 建设/v 的/u 经验教训/n ，/w 作出/v 把/p 全/a 党/n 工作/n 的/u 重点/d 转移/v 到/v 社会主义/n 现代化/n 建设/v 上/nd 来/vd 的/u 战略/n 决策/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     认真/a 讨论/v 了/u 加快/v 农业/n 发展/v 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     全会/n 决定/v 健全/v 党/n 的/u 民主集中制/n ，/w 健全/v 党规/n 党法/n ，/w 严肃/v 党纪/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     审查/v 和/c 纠正/v 了/u 党/n 的/u 历史上/n 一/m 批/q 重大/a 冤假错案/i ，/w 肯定/v １９７６/m 年/nt 的/u &quot;/w 四五/j &quot;/w 运动/n 是/vl 革命行动/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 中国/ns 社会主义/n 现代化/n 建设/v 进入/v 了/u 一个/m 新时期/nt 。/w 
		
			
                                        411
                                     十一/m 届/q 三中全会/j 是/vl 建国/v 以来/nd 党/n 的/u 历史上/n 具有/v 深远/a 意义/n 的/u 伟大/a 转折/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     十一/m 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 党/n 加强/v 了/u 对/p 经济/n 建设/v 的/u 领导/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     １９７９/m 年/nt ，/w 中央/n 制定/v 了/u &quot;/w 调整/v 、/w 改革/v 、/w 整顿/v 、/w 提高/v &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 主要/a 是/vl 调整/v 国民经济/n 发展/v 计划/n 的/u 比例/n 关系/n ，/w 加快/v 发展/v 农业/n 生产/v ，/w 调整/v 工业生产/n 计划/n ，/w 缩短/v 基本建设/n 战线/n ，/w 使/v 国民经济/n 有/v 计划/n 、/w 按/p 比例/n 地/u 得到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     为/p 加快/v 社会主义/n 四个现代化/i 建设/v ，/w 党/n 和/c 政府/n 作出/v 实行/v 对内/p 改革/v ，/w 对外开放/v ，/w 搞/v 活/a 经济/n 的/u 基本国策/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     对内/p 改革/v ，/w 主要/a 是/vl 对/p 经济体制/n 、/w 政治体制/n 、/w 教育/v 体制/n 、/w 科技/j 体制/n 等/u 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     建立/v 各种/r 形式/n 的/u 责任制/n ，/w 调动/v 各方面/n 的/u 积极性/n ，/w 促进/v 生产/v 的/u 发展/v ，/w 促进/v 社会主义/n 商品/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     对外开放/v ，/w 是/vl 按照/p 平等互利/i 的/u 原则/n ，/w 引进/v 外国/n 先进/a 科学/n 技术/n ，/w 利用/v 外国/n 资金/n ，/w 扩展/v 对外贸易/v ，/w 以及/c 发展/v 各种/r 形式/n 的/u 国际/n 经济/n 技术/n 合作/v ，/w 为/p 我国/r 社会主义/n 现代化/n 建设/v 服务/v ，/w 发展/v 我国/r 的/u 民族/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     十一/m 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 党/n 和/c 政府/n 还/d 在/p 理论/n 、/w 教育/n 、/w 文艺/n 、/w 统战/v 、/w 民族/n 等/u 各/r 条/q 战线上/nl 继续/v 进行/v 拨乱反正/i 工作/n ，/w 平反/v 冤假错案/i 。/w 
		
			
                                        419
                                     １９８０/m 年/nt ，/w 党中央/n 通过/v 了/u 为/p 刘少奇/nh 平反/v 的/u 决定/v ，/w 给/v 刘少奇/nh 主席/n 恢复/v 了/u 名誉/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     第二/m 年/nt ，/w 给/v 错/a 划/v 的/u 右派/n 平反/v 改正/v 工作/n 也/d 基本/a 完成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     １９８１/m 年/nt ，/w 党/n 的/u 十一/m 届/q 六中全会/j 通过/v 《/w 关于/p 建国/v 以来/nd 党/n 的/u 若干/m 历史问题/n 的/u 决议/v 》/w ，/w 对/p 建国/v ３２/m 年/nt 来/vd 党/n 的/u 重大/a 历史/n 事件/n 进行/v 了/u 科学/n 的/u 分析/v 和/c 总结/v ，/w 在/p 党/n 的/u 指导/v 思/v 想/v 上/nd 完成/v 了/u 拨乱反正/i 的/u 历史/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     在/p 改革/v 、/w 开放/v 过程/n 中/nd ，/w 党中央/n 重新/d 提出/v 必须/d 坚持/v 社会主义/n 道路/n ，/w 坚持/v 人民/n 民主/a 专政/n ，/w 坚持/v 党/n 的/u 领导/n ，/w 坚持/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 四项基本原则/n ，/w 为/p 改革/v 、/w 开放/v 工作/v 和/c 社会主义建设/n 指明/v 方向/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     １９８２/m 年/nt ，/w 党/n 的/u 十二/m 次/q 全国代表大会/n ，/w 提出/v 了/u 我国/r 社会主义/n 现代化/n 建设/v 的/u 宏伟/a 目标/n ，/w 极/d 大/a 地/u 鼓舞/v 了/u 全国/n 人民/n 建设/v 社会主义/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     社会主义建设/n 取得/v 巨大/a 胜利/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     从/p 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nd 九/m 年间/nt ，/w 国民生产总值/n 、/w 国家/n 财政/n 收入/n 和/c 城乡/n 居民/n 平均/a 收入/n 都/d 大体上/n 翻/v 了/u 一番/m 。/w 
		
			
                                        426
                                     １９８６/m 年/nt ，/w 我国/r 的/u 粮食/n 产量/n 达到/v 近/a ４亿/m 吨/q ，/w 基本上/a 解决/v 了/u 全国/n １０亿/m 人民/n 的/u 温饱/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     工业/n 方面/n ，/w 我国/r 最大/d 的/u 现代化/n 钢铁/n 联合/v 企业/n 上海/ns 宝山/ns 钢铁/n 公司/n 第一/m 期/q 工程/n 竣工/v ，/w 并/c 投入/a 生产/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     １９８６/m 年/nt ，/w 我国/r 钢产量/n 达/v ５０００/m 多/m 万/m 吨/q ，/w 跃居/n 世界/n 第４/m 位/q 。/w 
		
			
                                        429
                                     原煤/n 产量/n 接近/v ９亿/m 吨/q ，/w 居/v 世界/n 第２/m 位/q 。/w 
		
			
                                        430
                                     原油/n 产量/n 为/v １．３亿/m 吨/q ，/w 居/v 世界/n 第６/m 位/q 。/w 
		
			
                                        431
                                     科学/n 技术/n 硕果累累/i ，/w １９７９/m 年/nt 到/v １９８５/m 年间/nt ，/w 我国/r 有/v １０００/m 多/m 个/q 科研/n 项目/n 获得/v 国家/n 发明奖/n ，/w 其中/nd 有/v 一部分/n 项目/n 居/v 世界/n 领先/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     我国/r 的/u 运载火箭/n 技术/n 、/w 卫星/n 发射/v 和/c 回收/v 技术/n ，/w 计算机/n 技术/n 等/u 已/d 跨入/v 国际/n 先进/a 行列/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     １９８２/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 第五/m 届/q 全国人民代表大会/n 第五/m 次/q 会议/n ，/w 制定/v 了/u 中华人民共和国/ns 新/a 宪法/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     这/r 是/vl 一/m 部/q 有/v 中国特色/n 的/u 社会主义/n 宪法/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     新/a 宪法/n 的/u 公布/v 实行/v ，/w 是/vl 我国/r 社会主义/n 法制/n 建设/v 的/u 新/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     我国/r 用/v &quot;/w 一国两制/n &quot;/w 的/u 原则/n ，/w 解决/v 了/u 香港/ns 、/w 澳门/ns 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     爱国/v 统一战线/n 得到/v 进一步/d 的/u 巩固/v 和/c 扩大/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     我国/r 还/d 准备/v 按照/p &quot;/w 一国两制/n &quot;/w 的/u 原则/n 争取/v 和平/a 解决/v 台湾/ns 问题/n ，/w 实现/v 祖国/n 统一/a 。/w 
		
			
                                        439
                                     此外/n ，/w 十一/m 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 我国/r 的/u 外交/n 工作/n 、/w 国防/j 建设/v 成绩/n 也/d 很/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     １９８７/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 中国共产党/n 第十三/m 次/q 全国代表大会/n 在/p 北京/ns 召开/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     大会/n 在/p 深入/a 地/u 分析/v 了/u 当前/nt 中国/ns 的/u 国情/n 后/nd ，/w 提出/v 了/u 社会主义/n 初级/n 阶段/nt 的/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     大会/n 指出/v ：/w 我国/r 现在/nt 正/d 处在/v 社会主义/n 初级/n 阶段/nt ，/w 国家/n 面临/v 的/u 主要矛盾/n ，/w 是/vl 落后/a 的/u 社会/n 生产/v 不能/v 满足/v 人民/n 日益/d 增长/v 的/u 物质/n 文化/n 需要/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     从/p 这个/r 国情/n 出发/v ，/w 在/p 社会主义/n 初级/n 阶段/nt 党/n 的/u 基本/a 路线/n 是/vl ：/w 领导/v 和/c 团结/v 全国/n 各族/n 人民/n ，/w 以/p 经济/n 建设/v 为/v 中心/n ，/w 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 坚持/v 改革/v 开放/v ，/w 自力更生/i ，/w 艰苦创业/i ，/w 把/p 我国/r 建设/v 成为/v 富强/a 、/w 民主/a 、/w 文明/a 的/u 社会主义/n 现代/n 化/k 国家/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     大会/n 指出/v ，/w 社会主义/n 初级/n 阶段/nt ，/w 至少/d 需要/v 上百/m 年/n 时间/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     从/p 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 经济/n 建设/v 的/u 战略/n 部署/n ，/w 大体/d 分/v 三/m 步/q 走/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     第一/m 步/q ，/w 实现/v 国民生产总值/n 比/p １９８０/m 年/nt 翻一番/v ，/w 解决/v 人民/n 生活/n 的/u 温饱/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     这个/r 任务/n 已经/d 基本/a 实现/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     第二/m 步/n ，/w 到/v 本/r 世纪/nt 末/nd ，/w 使/v 国民生产总值/n 再/d 增长/v 一倍/m ，/w 人民/n 生活/n 达到/v 小康水平/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     第三/m 步/n ，/w 到/v 下/nd 个/q 世纪/nt 中叶/nt ，/w 人均/j 国民生产总值/n 达到/v 中等/f 发达国家/n 水平/n ，/w 人民/n 生活/n 比较/d 富裕/a ，/w 基本/a 实现/v 现代/a 化/k 。/w 
		
			
                                        450
                                     实现/v 这个/r 宏伟/a 目标/n ，/w 必须/d 加快/v 和/c 深化/v 改革/v ，/w 进行/v 经济体制/n 和/c 政治体制/n 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     中国共产党/n 第十三/m 次/q 全国代表大会/n ，/w 具有/v 重大/a 历史/n 意义/n ，/w 它/r 给/v 全国/n 人民/n 提出/v 了/u 社会主义建设/n 的/u 宏伟/a 目标/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     新中国/n 成立/v 以后/nt ，/w 共产党/n 和/c 人民政府/n 十分/d 重视/v 文学/n 艺术/n 事业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     为/p 繁荣/a 社会主义/n 文艺/n 事业/n ，/w １９５６/m 年/nt ，/w 党/n 提出/v 了/u &quot;/w 百花齐放/i 、/w 百家争鸣/i &quot;/w 方针/n ；/w 为/p 培养/v 社会主义/n 文艺/n 队伍/n ，/w １９５０/m 年/nt ，/w 中央人民政府/n 决定/v 成立/v 中央/n 美术/n 学院/n 、/w 中央/n 戏剧/n 学院/n 和/c 中央/n 音乐/n 学院/n 等/u 一/m 批/q 专业/n 艺术/n 院校/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     ３０/m 多/m 年/nt 来/nd ，/w 这些/r 学校/n 为/p 社会主义/n 祖国/n 培养/v 了/u 一/m 批/q 文艺/n 工作者/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     从/p 建国/v 初/a 到/v １９６６/m 年/nt 的/u １７/m 年/nt 中/nd ，/w 广大/a 文艺/n 工作者/n ，/w 以/p 马克思主义/n 、/w 列宁/nh 主义/n 和/c 毛泽东思想/n 为/v 指导/v ，/w 遵循/v &quot;/w 百花齐放/i &quot;/w 、/w &quot;/w 洋为中用/i &quot;/w 、/w &quot;/w 推陈出新/i &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 贯彻/v 文艺/n 为/p 人民/n 服务/v 、/w 为/p 社会主义/n 服务/v 的/u 原则/n ，/w 创作/v 了/u 大量/a 的/u 文艺/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     这些/r 作品/n 题材/n 多样/a ，/w 风格/n 各异/a ，/w 内容/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        457
                                     社会主义/n 的/u 文艺/n 园地/n 百花争艳/i ，/w 满园春色/i 。/w 
		
			
                                        458
                                     这/r 时期/nt 的/u 文艺/n 作品/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        459
                                     小说/n 方面/n ，/w 著名/a 的/u 长篇小说/n ，/w 有/v 反映/v 革命/a 战争/n 年代/nt 英雄/a 人物/n 和/c 革命/a 故事/n 的/u 如/v 《/w 红岩/n 》/w 、/w 《/w 红日/n 》/w 、/w 《/w 红旗谱/n 》/w 、/w 《/w 青春/n 之/u 歌/n 》/w 、/w 《/w 保卫/v 延安/ns 》/w 、/w 《/w 风云/n 初/d 记/v 》/w ；/w 有/v 反映/v 社会主义/n 初期/nt 农村/n 变革/v 的/u 如/v 《/w 创业史/n 》/w ；/w 有/v 历史/n 题材/n 的/u 小说/n 如/v 《/w 李自成/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        460
                                     这些/r 小说/n ，/w 曾/d 大量/a 印刷/v 发行/v ，/w 很/d 受/v 读者/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     散文/n 《/w 谁/r 是/vl 最/d 可爱/a 的/u 人/n 》/w 、/w 《/w 长江/ns 三/m 日/nt 》/w 、/w 《/w 土地/n 》/w 等/u 都/d 是/vl 传诵/v 人口/n 的/u 华章/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     诗歌/n 《/w 复仇/v 的/u 火焰/n 》/w 、/w 《/w 将军/n 三部曲/n 》/w 等/u 体现/v 了/u 社会主义/n 时代/nt 的/u 新/a 诗风/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     儿童文学/n 《/w 罗文应/nh 的/u 故事/n 》/w 、/w 《/w 宝/n 葫芦/n 的/u 秘密/n 》/w 等/u ，/w 很/d 受/v 小/a 读者/n 们/k 的/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     电影/n 事业/n 发展/v 很快/a ，/w 新中国/n 成立/v １７/m 年中/nt ，/w 共/d 生产/v 故事片/n ６００/m 多/m 部/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     《/w 桥/n 》/w 是/vl 新中国/n 成立/v 后/nd 拍制/v 的/u 第一/m 部/q 影片/n ，/w 它/r 将/d 工人/n 以/p 主人翁/n 的/u 姿态/n 搬上/v 银幕/n ，/w 给/v 工人/n 阶级/n 和/c 劳动人民/n 极/d 大/a 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     这/r 之后/nt 摄制/v 的/u 故事片/n ，/w 反映/v 革命/a 战争/n 年代/nt 的/u 有/v 《/w 白毛女/n 》/w 、/w 《/w 钢铁/n 战士/n 》/w 、/w 《/w 中华/j 女儿/n 》/w 、/w 《/w 南征北战/i 》/w 、/w 《/w 万水千山/n 》/w 、/w 《/w 兵临城下/i 》/w 、/w 《/w 董存瑞/n 》/w 等/u ，/w 反映/v 抗美援朝/i 中国人民志愿军/n 英雄/n 事迹/n 的/u 有/v 《/w 上甘岭/ns 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     摄制/v 的/u 历史/n 题材/n 影片/n 有/v 《/w 林则徐/nh 》/w 、/w 《/w 甲午/nt 风云/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     儿童/n 影片/n 《/w 小兵/n 张嘎/nh 》/w 、/w 《/w 大闹/v 天宫/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     这些/r 影片/n 都/d 赢得/v 了/u 广大/a 观众/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     话剧/n 也/d 有/v 较/d 快/a 的/u 发展/v ，/w 《/w 蔡文姬/nh 》/w 、/w 《/w 文成/nh 公主/n 》/w 、/w 《/w 万水千山/n 》/w 、/w 《/w 龙须沟/ns 》/w 、/w 《/w 槐树/ns 庄/n 》/w 等/u 一/m 批/q 优秀/a 剧目/n ，/w 都/d 在/p 舞台/n 上/nd 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        471
                                     戏曲/n 艺术/n 得到/v 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     新中国/n 成立/v 以后/nt ，/w 在/p 党/n 的/u &quot;/w 百花齐放/i &quot;/w &quot;/w 推陈出新/i &quot;/w 方针/n 指导/v 下/vd ，/w 对/p 旧/a 戏曲/n 进行/v 了/u 改革/v ，/w 发扬/v 民族/n 精华/n ，/w 剔除/v 封建/a 糟粕/n ，/w 使/v 不少/a 地方戏/n 剧种/n 恢复/v 了/u 生机/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     京剧/n ，/w 除/p 一/m 批/q 著名/a 演员/n 演出/v 为/p 观众/n 赞赏/v 的/u 《/w 贵妃/n 醉酒/v 》/w 、/w 《/w 霸王/n 别姬/v 》/w 等/u 传统/n 节目/n 外/nd ，/w 在/p 改革/v 唱腔/n 和/c 表现/v 艺术/n ，/w 反映/v 现代/nt 生活/n 方面/n 取得/v 了/u 可喜/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     ５０/m 年代/nt 的/u 豫剧/n 《/w 朝阳沟/ns 》/w 、/w ６０/m 年代/nt 出现/v 的/u 现代/nt 京剧/n 《/w 芦荡/ns 火种/n 》/w 等/u 节目/n ，/w 得到/v 广大/a 群众/n 的/u 肯定/v 和/c 好评/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     绘画/v 、/w 音乐/n 、/w 舞蹈/n 艺术/n 方面/n ，/w 建国/v 以后/nt ，/w 成功/n 之/u 作/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        476
                                     陈列/v 于/p 中国/ns 革命/a 博物馆/n 的/u 油画/n 《/w 开国大典/n 》/w 和/c 人民大会堂/n 的/u 山水画/n 《/w 江山/n 如此/r 多娇/a 》/w ，/w 是/vl 新中国/n 绘画/v 的/u 代表/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     周恩来/nh 亲自/d 组织/v 领导/n 演出/v 的/u 大型/n 音乐/n 舞蹈/n 史诗/n 《/w 东方红/n 》/w ，/w 集/v 新中国/n 的/u 音乐/n 舞蹈/n 之/u 大成/n ，/w 最/d 得/u 群众/n 的/u 赞美/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     所有/a 这些/r 作品/n ，/w 对/p 人民/n 进行/v 革命传统教育/n 、/w 爱国主义/n 教育/v 和/c 国际主义/n 教育/v ，/w 对/p 提高/v 人民/n 的/u 思想/n 道德/n 水平/n ，/w 丰富/v 人民/n 的/u 文化/n 生活/n ，/w 发挥/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     ，/w  &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 的/u 十年/nt ，/w 由于/c &quot;/w 四人帮/i &quot;/w 实行/v 文化/n 专制主义/n ，/w 大批/a 文艺/n 工作者/n 遭到/v 残酷/a 迫害/v ，/w 大量/a 的/u 优秀/a 作品/n 受到/v 批判/v ，/w 文艺/n 创作/v 趋于/v 绝境/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     １９６７/m 年/nt 至/v １９７４/m 年间/nt ，/w 全国/n 没有/d 上演/v 过/v 一/m 部/q 新/a 的/u 国产/j 故事片/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     整个/a 文艺/n 园地/n 百花/n 凋谢/v ，/w 万马齐喑/i 。/w 
		
			
                                        482
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/i &quot;/w 以后/nt ，/w 党中央/n 在/p 文艺/n 战线/n 上/nd 进行/v 了/u 拨乱反正/i 。/w 
		
			
                                        483
                                     １９７９/m 年/nt ，/w 全/a 国/n 文联/j 第四/m 次/q 会议/n 召开/v ，/w 讨论/v 文艺/n 工作/n 如何/r 为/p 社会主义/n 四化建设/i 服务/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     中国共产党/n 重申/v 了/u 党/n 的/u 文艺/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     文学/n 艺术/n 进入/v 蓬勃/a 发展/v 的/u 新时期/nt 。/w 
		
			
                                        486
                                     党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nd ，/w 文艺/n 作品/n 不仅/d 在/p 数量/n 上/nd 有/v 前所未有/i 的/u 提高/v ，/w 在/p 艺术/n 形式/n 和/c 表现/v 手法/n 上/nd 都/d 有/v 很多/a 的/u 创新/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     作品/n 的/u 题材/n 广阔/a ，/w 主题/n 思想/n 深刻/a 。/w 
		
			
                                        488
                                     创作/v 题材/n 除了/d 写/v 工农兵/n 的/u 形象/n 外/nd ，/w 知识分子/n 也/d 成为/v 作家/n 创作/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     作品/n 的/u 内容/n 干预/v 现实/a 生活/n ，/w 不仅/d 讴歌/v 社会主义/n 的/u 光明/n ，/w 也/d 深刻/a 地/u 暴露/v 那些/r 落后/a 和/c 丑恶/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     现在/nt ，/w 文艺/n 园地/n 百花竞艳/i ，/w 繁花似锦/i ，/w 使/v 人/n 目不暇接/i 。/w 
		
			
                                        491
