
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     他/r 竭力/v 倡导/v “/w 露天/n 绘画/n ”/w ，/w 主张/v 凭借/v 色彩/n 的/u 配合/v ，/w 而/c 不用/v 明暗/n 效果/n 表现/v 体积/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     马约尔/nh 的/u 铅/n 雕/v 正是/vl 为了/p 纪念/v 塞尚/nh 的/u 绘画/n 成就/n 而/c 作/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     两/m 次/q 世界大战/n 都/d 在/p 不同/a 程度/n 上/nd 影响/v 过/u 马约尔/nh 的/u 生活/n 和/c 创作/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     但是/c 这位/r 独步/v 艺坛/n ，/w 执着/a 求索/v 的/u 大师/n ，/w 在/p 自己/r 认定/v 的/u 象征/n 主义/n 道路/n 上/nd 从未/d 停步/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     一九四四/m 年/nt 九月/nt ，/w 一/m 场/q 车祸/n 之后/nt ，/w 马约尔/nh 被/p 送进/v 医院/n ，/w 几/m 天/nt 以后/nt 又/d 被/p 抬回/v 家里/nl ，/w 不久/nt 便/d 溘然长逝/i ，/w 享年/v 八十三/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        6
                                     一九六一/m 年/nt ，/w 迪娜&#183;韦埃尼/nh 根据/p 马约尔/nh 的/u 遗愿/n ，/w 把/p 他/r 的/u 灵柩/n 从/p 巴纽尔斯/ns 临时/a 安葬/v 地/n 迁至/v 比利牛斯/ns 山中/nl 田舍/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     对于/p 后人/n 来说/v ，/w 马约尔/nh 的/u 作品/n 是/vl 法国/ns 雕塑/n 史/n 上/nd 的/u 一个/mq 里程碑/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     即将/d 在/p 北京/ns 举办/v 的/u 坦桑尼亚/ns 工艺品/n 展览会/n 上/nd ，/w 我们/r 将/d 看到/v 许多/a 有/v 非洲/ns 特色/n 的/u 雕刻/v 作品/n ，/w 这/r 无疑/d 是/vl 一/m 次/q 很/d 好/a 的/u 学习/v 机会/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     笔者/n 前不久/nt 去/v 非洲/ns 实地/n 考察/v 和/c 学习/v 非洲/ns 传统/n 雕刻/v ，/w 了解/v 到/v ，/w 聪明/a 勤劳/a 的/u 非洲/ns 各族/n 人民/n 千百/m 年/nt 来/u 为/p 世界/n 艺术/n 宝库/n 创造/v 了/u 无数/m 财富/n ，/w 而/c 黑人/n 传统/n 雕刻/v 就是/d 这个/r 宝库/n 中/nd 光彩夺目/i 的/u 瑰宝/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     它/r 曾/d 给/p 毕加索/nh 、/w 马蒂斯/nh 和/c 勃拉克/nh 等/u 许多/a 世界/n 知名/a 艺术大师/n 以/p 启迪/v ，/w 发展/v 成/v 世界/n 现代/nt 艺术/n 中/nd 的/u 某些/r 流派/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     它/r 的/u 优秀/a 艺术/n 传统/n 在/p 世界/n 各地/nl 均/d 有/v 很/d 深/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     非洲/ns 文化/n 已/d 有/v 数/m 千/m 年/nt 的/u 历史/n ，/w 但是/c 由于/c 非洲/ns 原始/a 的/u 雕刻/v 品/n 多/a 采用/v 木料/n 、/w 植物纤维/n 和/c 泥土/n 等/u 为/vl 原料/n ，/w 在/p 热带/nl 气候/n 下/nd 极/d 易/a 损坏/v ，/w 另外/d 由于/c 殖民主义/n 的/u 入侵/v ，/w 东西方/nl 宗教/n 的/u 传入/v 等/u （/w 特别/d 是/vl 伊斯兰教/n 的/u 影响/v 很/d 大/a ）/w ，/w 加之/c 过去/nt 历史/n 又/d 未曾/d 留下/v 完整/a 的/u 文字/n 资料/n ，/w 因而/c 有关/p 非洲/ns 传统/n 雕刻/v 的/u 历史/n 并不/d 十分/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        13
                                     但是/c ，/w 在/p 撒哈拉/ns 大/a 沙漠/n 的/u 塔西里/ns 地区/n 岩画/n 中/nd 发现/v 有/v 戴/v 面具/n 的/u 人像/n ，/w 这/r 至少/d 表明/v 非洲/ns 雕刻/v 艺术/n 亦/d 有/v 很/d 悠久/a 的/u 传统/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     非洲/ns 传统/n 雕刻/v 的/u 题材/n 多/a 是/vl 部族/n 的/u 祖先/n 或/c 人们/n 崇拜/v 的/u 偶像/n ，/w 与/c 宗教信仰/n 、/w 一定/a 的/u 社会/n 形式/n 和/c 经济体制/n 密切/a 相关/v ，/w 带有/v 某种/r 神秘/a 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     我们/r 在/p 非洲/ns 的/u 旅馆/n 里/nd 或/c 大街/n 上/nd 到处/nl 能/vu 见到/v 祭祖/v 的/u 雕像/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     非洲人/n 崇拜/v 一/m 种/q 支配/v 着/u 人间/nl 一切/r 的/u 生命力/n ，/w 雕刻/v 的/u 偶像/n 往往/d 就是/d 这/r 种/q 神秘/a 灵魂/n 和/c 生命力/n 的/u 化身/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     另/r 一些/m 偶像/n 代表/v 着/u 原始/a 宗教/n 中/nd 保佑/v 人们/n 的/u 人物/n 或/c 动物/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     原始/a 部落/n 人/n 崇拜/v 野生动物/n ，/w 相信/v 氏族/n 部落/n 起源/n 于/p 某种/r 动物/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     如/v 在/p 某些/r 部落/n 里/nd ，/w 羚羊/n 偶像/n 是/vl 保佑/v 大地/n 丰收/v 的/u 象征/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     有的/r 偶像/n 类似/v 佛教/n 中/nd 的/u 观音菩萨/n ，/w 保佑/v 妇女/n 生儿育女/i ，/w 多/a 子/n 多/a 福/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     还有/v 的/u 偶像/n 放/v 在/p 房间/n 里/nd 为了/p “/w 去病/v 避邪/v ”/w 。/w 
		
			
                                        22
                                     有的/r 面具/n 代表/v 地狱/n 中/nd 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     有的/r 雕像/n 作为/v 社会/n 秘密/n 集团/n 的/u 暗号/n ，/w 它们/r 在/p 人生/n 的/u 某些/r 阶段/n 具有/v 重要/a 意义/n ，/w 如/v 男子/n 成年/n 时/nt 加入/v 社团/n 仪式/n ，/w 或是/vl 死亡/v 时/nt 的/u 葬礼/n 都/d 要/vu 用/v 它/r 。/w 
		
			
                                        24
                                     此外/c ，/w 还有/v 大量/a 表现/v 黑人/n 斗争/n 和/c 生活/n 的/u 雕刻/v 品/n ，/w 如/v 母/n 与/c 子/n 、/w 种田/v 、/w 狩猎/v 和/c 奴隶/n 的/u 反抗/v 斗争/n 等/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     非洲/ns 大陆/nl 上/nd 一望无际/i 的/u 大/a 森林/n ，/w 蕴藏/v 着/u 十分/d 丰富/a 的/u 木材/n 资源/n ，/w 为/p 传统/n 雕刻/v 提供/v 了/u 大量/a 的/u 天然/a 材料/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     彩色/n 的/u 组合/v ，/w 是/vl 服从/v 形象/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     磨/v 漆画/n 也/d 要/vu 讲究/v 色/n 简/a 呈/v 状/n ，/w 不能/vu 以/p 过/d 饰/v 的/u 成份/n 去/v 造成/v 艺术/n 语言/n 的/u 复杂性/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 磨/v 漆画/n 上/nd 施展/v 绘画/n 的/u 形式/n 并/c 利用/v 材料/n 质地/n 的/u 自然/a 特性/n 产生/v 出/vd 奇妙/a 神化/v 的/u 彩色/n ，/w 给/p 人/n 以/p 美/a 的/u 享受/v ，/w 从而/c 大大/d 开拓/v 了/u 这/r 门/q 画/n 种/q 的/u 境界/n ，/w 提高/v 了/u 欣赏/v 的/u 艺术/n 价值/n ，/w 使/v 它/r 跨步/v 进入/v 大/a 宾馆/n 的/u 殿堂/n ，/w 成为/v 环境/n 艺术/n 的/u 组成部分/n 与/c 建筑/v 空间/n 匹配/v 辉映/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     随着/p 人民/n 生活/n 及/c 欣赏/v 水平/n 的/u 提高/v ，/w 它/r 也/d 走进/v 了/u 现代/nt 生活/n 的/u 家庭/n 领域/n ，/w 人们/n 乐意/v 把/p 它/r 作为/v 室内/nl 陈设/n 品/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     我国/n 采用/v 精美/a 的/u 漆器/n 工艺品/n 置于/v 室内/nl 作/v 陈设/n 品/n 虽然/c 由来已久/i ，/w 但/c 现代/nt 磨/v 漆画/n 在/p 继承/v 传统/n 艺术/n 的/u 基础上/nl ，/w 发挥/v 绘画/n 的/u 形式/n 特点/n ，/w 丰富/v 了/u 内涵/n 并/c 给予/v 高/a 一/m 层次/n 的/u 艺术/n 魅力/n ，/w 泱泱/a 大度/a 地/u 加入/v 美术/n 画/n 种/q 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     明年/nt 第/h 七/m 届/q 全国/n 美展/j 将/d 评选/v 出/vd 全国/n 最/d 优秀/a 的/u 磨/v 漆画/n 作品/n ，/w 集中/v 在/p 上海/ns 展区/n 展览/v ，/w 可以/vu 预料/v ，/w 到/v 那时/r 定将/d 在/p 一/m 方/q 方/q 漆/n 板上/nl 绽开/v 出/vd 的/u 神奇/a 花朵/n ，/w 令/v 你/r 陶醉/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     浙江/ns 地理/n 条件/n 优越/a ，/w 风光/n 绮丽/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     大自然/n 灵气/n 所/u 钟/v ，/w 孕育/v 出/vd 许多/a 卓越/a 的/u 历史/n 人物/n ，/w 体现/v 了/u 我们/r 民族/n 的/u 美德/n 和/c 持续/v 不衰/a 的/u 创造力/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     在/p 绘画/n 史/n 上/nd 同样/a 大才/n 辈出/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     南宋/nt 而后/c ，/w 吴兴/nh 赵孟頫/nh 才华横溢/i ，/w 是/vl 开/v 一代/nt 风气/n 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     元/nt 四家/n 中/nd 只有/d 倪云林/nh 是/vl 无锡/ns 人/n ，/w 其余/r 三/m 家/n ─/x ─/x 衢州/ns 黄公望/nh ，/w 湖州/ns 王蒙/nh ，/w 钱塘/ns 吴镇/nh 并/v 为/vl 浙/j 人/n ，/w 影响/v 全国/n 画风/n ，/w 饮誉/v 七百/m 多年/nt 。/w 
		
			
                                        37
                                     明代/nt 以后/nt ，/w 戴文进/nh 被/p 董其昌/nh 尊为/v &quot;/w 国朝/n 画/n 史/n 大家/n &quot;/w ，/w 他们/r 学派/n 不同/a ，/w 论及/v 学术/n 成就/n ，/w 并/c 无/v 门户/n 偏见/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     戴/nhf 画/n 技法/n 源于/v 南宋/nt 马/n 、/w 夏/nt 及/c 浙江/ns 的/u 雄/a 山/n 丽/a 水/n ，/w 惨淡经营/i 几十/m 年/nt ，/w 才/d 创建/v 浙/j 派/n ，/w 在/p 院/n 画/n 作家/n 中/nd 属于/v 罕见/a ，/w 对/p 蓝瑛/nh 、/w 周臣/nh 、/w 谢时臣/nh 、/w 唐伯虎/nh 等/u 人/n ，/w 都/d 给/v 过/u 精神/n 乳汁/n ，/w 积极/a 作用/n 超越/v 了/u 他/r 的/u 局限性/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     &quot;/w 五/m &#183;/w 四/m &quot;/w 之后/nt ，/w 中国/ns 画坛/n 上/nd 群星/n 辉耀/v ，/w 亡友/n 潘天寿/nh 便是/vl 其中/nd 的/u 一/m 颗/q 巨星/n ，/w 他/r 是/vl 浙/j 人/n 而/c 不/d 囿于/v 浙/j 派/n ，/w 治/v 古/a 创新/v ，/w 创造性/n 地/u 发展/v 了/u 国画/n 艺术/n ，/w 又/d 乐于/v 扶持/v 新苗/n ，/w 桃李满天下/i ，/w 在/p 绘画/n 史/n 和/c 美术/n 教育史/n 上/nd ，/w 建立/v 了/u 卓越/a 的/u 功绩/n ，/w 受到/v 国内外/j 人民/n 的/u 尊敬/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     我/r 和/c 天寿/nhs 相识/v 于/p 一九一九/m 年/nt ，/w 他/r 二十二/m 岁/nt ，/w 充满/v 活力/n ，/w 正在/d 浙江/ns 第一/m 师范学校/n 读书/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     这/r 所/n 学校/n 在/p 我国/n 近代/nt 教育史/n 上/nd 应该/vu 享有/v 一定/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     校长/n 经亨颐/nh 先生/n 是/vl 老/a 同盟/n 会员/n ，/w 对/p 辛亥革命/n 作出/v 过/u 贡献/n ，/w 他/r 和/c 廖仲恺/nh 、/w 何香凝/nh 是/vl 儿女亲家/n ，/w 是/vl 廖承志/nh 同志/n 的/u 岳父/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     一九二一/m 年/nt ，/w 我/r 到/v 北京/ns 高等/a 师范学校/n 开/v 近代/nt 艺术/n 思潮/n 论/n 讲座/n ，/w 便是/vl 经/nhf 先生/n 邀请/v 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     他/r 为人/v 耿直/a ，/w 办事/v 顶真/a ，/w 对/p 传统/n 绘画/n 的/u 鉴赏力/n 很/d 高/a ，/w 精于/v 诗文/n 篆刻/n ，/w 写/v 《/w 爨/x 宝/n 子/n 碑/n 》/w 极有/v 功夫/n ，/w 一九二八/m 年/nt 我们/r 和/c 陈树人/nh 、/w 何香凝/nh 等/u 先生/n 在/p 一起/n 组织/v 过/u &quot;/w 寒/a 之/u 友画会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     天寿/nh 从/p 经/nhf 先生/n 受业/v ，/w 在/p 师范/j 五/m 年/nt ，/w 几乎/d 天/nt 天/nt 练习/v 《/w 爨/x 宝/n 子/n 碑/n 》/w ，/w 他/r 还/d 跟/p 李叔同/nh 先生/n 练/v 过/u 《/w 三公/n 山/n 碑/n 》/w ，/w 运笔/v 遒/a 挺/a 庄/a 凝/v ，/w 为/p 他/r 后来/nt 书画/n 艺术/n 的/u 发展/v 打下/v 了/u 牢固/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     直到/v 六十/m 年代/nt ，/w 我们/r 谈及/v 经/nhf 、/w 李/nhf 两/m 位/q 前辈/n ，/w 天寿/nh 依然/d 怀/v 着/u 很/d 深/a 的/u 敬意/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     上海/ns 美专/j 创办/v 不久/nt ，/w 即/d 建立/v 了/u 旅行/v 写生/v 制度/n ，/w 我/r 也/d 常常/d 带领/v 学生/n 去/v 西湖/ns 写生/v ，/w 有时/d 也/d 独自/d 徘徊/v 于/p 长堤/n 柳/n 影/n 中/nd ，/w 泛舟/v 于/p 山/n 光/n 霞/n 绮/n 间/n ，/w 体味/v 自然/n 风光/n ，/w 寻觅/v 画稿/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     喊声/n 到了/v 跟前/nd 。/w 
		
			
                                        49
                                     班长/n 第一/m 个/q 扔出/v ，/w 五/m 颗/q 手榴弹/n 几乎/d 同时/v 爆炸/v 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     小/a 红旗/n 掉/v 在/p 半山坡/n ，/w 死尸/n 往下/v 滚/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     第二/m 次/q 冲锋/v 打/v 下去/vd 了/u ，/w 第三/m 次/q 又/d 打/v 下去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     血染/v 的/u 乱草/n 坡上/nl ，/w 三/m 面/n 小/a 红旗/n 和/c 几十/m 具/q 尸首/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     太阳/n 快/a 落山/v 了/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     鬼子/n 又/d 开始/v 第四/m 次/q 冲锋/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     这时/nt ，/w 大家/n 只/d 剩下/v 五/m 颗/q 手榴弹/n ，/w 刚/d 冲上/v 来/vd 的/u 三十几/m 个/q 敌人/n ，/w 用/v 四/m 颗/q 手榴弹/n 打/v 下去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     大家/n 一致/a 同意/v 了/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     敌人/n 打/v 了/u 一/m 整天/d ，/w 死伤/v 了/u 一百/m 多/m 人/n ，/w 好容易/d 才/d 占领/v 棋盘陀/ns ，/w 却/d 只/d 看到/v 五/m 个/q 八路军/n 纵身/v 跳崖/v ─/w ─/w 两/m 个/q 给/v 树枝/n 挂在/v 半空/n ，/w 深沟/n 底/n 三/m 堆/q 血肉/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     不/d 由得/v 日寇/n 小队长/n 也/d 为/p 之/u 惊叹/v ，/w 并/c 称之为/v &quot;/w 神兵/n &quot;/w ，/w 且/c 为/p 他们/r 朝/p 半空/n 礼拜/n ，/w 默祝/v 五/m 个/q 神兵/n &quot;/w 英灵/n 永在/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     他/r 以为/v ：/w 我们/r 的/u 五/m 位/q 壮士/n 全/a 死/a 完了/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     可是/d 第二/m 天/n ，/w 挂在/v 树上/nl 的/u 两/m 个/q 神兵/n ，/w 葛震林/nh 和/c 宋学义/nh 又/d 活/n 着/u 回来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     后来/nt ，/w 晋察冀/j 军区/n 在/p 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 胜利/v 祝捷/v 大会/n 上/nd ，/w 宣布/v 五/m 位/q 壮士/n 是/vl 八路军/n 的/u 荣誉/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     给/v 马保林/nh 、/w 胡德林/nh 和/c 胡福才/nh 三/m 烈士/n ，/w 在/p 狼牙山/ns 立/v 座/q 纪念塔/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     给/v 葛震林/nh 和/c 宋学义/nh ，/w 各/r 奖/v 一/m 枚/q 荣誉/a 奖章/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     武昌/ns 枪声/n 皇冠/n 落/v  袁世凯/nh 想/v ：/w 既然/c 良弼/nh 等/u 成了/v 清/nt 帝/n 退位/v 的/u 主要/a 障碍/n ，/w 只要/d 把/p 良弼/nh 收拾/v 了/u ，/w 宗社/n 党/n 失去/v 了/u 核心/n ，/w 其他/r 几/m 个/q 皇族/n 少壮/n 亲贵/n 也/d 就/d 不敢/v 再/d 折腾/v 了/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     杀/v 一/m 个/q 良弼/nh ，/w 本/d 不会/v 费/v 什么/r 气力/n ，/w 只要/d 袁世凯/nh 使/v 一/m 个/q 眼色/n ，/w 他/r 的/u 特务/n 头子/n 赵秉钧/nh 就/d 会/vu 乖乖/a 地/u 给/v 他/r 办妥/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     可是/d 他/r 既/c 要/v 当/v 婊子/n ，/w 又/d 要/v 立/v 牌坊/n ，/w 不/d 愿意/v 让/v 自己/r 的/u 手下人/n 去/vd 干/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     可巧/d ，/w 江精卫/nh 又/d 来/vd 北京/ns &quot;/w 公干/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        68
                                     我/r 家/n 也/d 有/v 一/m 个/q 你/r 这样/r 年纪/n 的/u 小/h 女儿/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     “/w 当然/d 可以/vu ，/w 小姑娘/n 。/w ”/w 
		
			
                                        70
                                     杰奎琳/nh 镇定/a 地/u 把/p 烛台/n 端/v 起来/vd ，/w 向/p 几/m 位/q 军官/n 道/v 过/u 晚安/v 上楼/v 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     正当/v 她/r 踏上/v 最后/nt 一/m 级/q 阶梯/n 时/nt ，/w 蜡烛/n 熄灭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     我/r 的/u 一/m 位/q 女/f 邻居/n 的/u 相貌/n ，/w 给/v 我/r 最初/nt 的/u 印象/n ，/w 本来/d 是/vl 相当/d 不错/a 的/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     可惜/d 她/r 太/d 喜欢/v 就/p 审美/v 问题/n 发表/v 理论性/n 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     “/w 我/r 就/d 不/d 喜欢/v 高鼻子/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     我们/r 是/vl 中国人/n ，/w 要/vu 那么/r 大/a 的/u 鼻子/n ，/w 纯粹/a 是/vl 崇洋媚外/i 。/w 
		
			
                                        76
                                     她/r 说/v 得/u 太多/a ，/w 使/v 我/r 不/d 由得/v 多/a 看/v 了/u 几/m 眼/n 她/r 的/u 鼻子/n ，/w 这/r 才/d 发现/v ，/w 原来/d 她/r 的/u 鼻子/n 有些/r 扁平/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     她/r 还/d 爱/v 说/v ：/w “/w 头发/n 太/d 黑/a 了/u 、/w 效果/n 并不/d 好/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     现在/nt 时兴/v 染发/v ，/w 如果/c 你/r 的/u 头发/n 又/d 暗/a 又/d 亮/a ，/w 人家/r 也许/d 会/vu 认为/v 你/r 是/vl 染/v 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     到了/v 外国/n ，/w 各式各样/i 的/u 假发/n 就/d 更/d 普遍/a 了/u ，/w 你/r 花/v 一点/mq 钱/n 就/d 可以/vu 长上/v 你/r 所/u 需要/v 的/u 头发/n ，/w 要/vu 粗/a 有/v 粗/a ，/w 要/vu 细/a 有/v 细/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     要/vu 疏/a 有/v 疏/a ，/w 要/vu 密/a 有/v 密/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     要/vu 黑/a 有/v 黑/a ，/w 要/vu 红/a 有/v 红/a ，/w 要/vu 黄/a 有/v 黄/a 。/w ”/w 
		
			
                                        82
                                     她/r 又/d 补充/v 说/v ：/w “/w 所以说/v ，/w 把/p 头发/n 作为/v 判断/v 一/m 个/q 女人/n 美/a 不/d 美/a 的/u 标准/n 之一/r 的/u 时代/nt ，/w 已经/d 过去/vd 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        83
                                     她/r 说/v 得/u 太多/a 了/u ，/w 我/r 不/d 由得/v 注意/v 了/u 一下/mq 她/r 的/u 头发/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     原来/d ，/w 她/r 的/u 头发/n 是/vl 有点/d 稀疏/a 、/w 干枯/a 、/w 褐黄/a ，/w 好象是/v 得了/d 霉/n 锈/n 病/n 的/u 荞麦/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     她/r 又/d 说/v ：/w “/w ‘/w 一/m 双/q 鞋/n ，/w 衬/v 半截/q ’/w ，/w 这样/r 的/u 俗话/n 我/r 才/d 不/d 信/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     鞋子/n 对于/p 一/m 个/q 人/n 来说/v 毕竟/d 是/vl 次要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     对于/p 一/m 个/p 女人/n 来说/v ，/w 鞋/n 的/u 好坏/a ，/w 还/d 不如/v 口罩/n 更/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     一/m 个/q 雪白/a 的/u 口罩/n ，/w 显示/v 着/u 文明/a ，/w 卫生/a ，/w 礼貌/n ，/w 细心/a ，/w 尊重/v 别人/r ，/w 明智/a ，/w 富裕/a ，/w 现代化/v ，/w 讲/v 科学/n ，/w 含蓄/a ，/w 乐观/a ，/w 有分寸/v ，/w 冷静/a ，/w 克制/v ，/w 持重/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     她/r 的/u 理论/n 使/v 我/r 注意/v 到/v ，/w 尽管/c 她/r 戴/v 着/u 一/m 个/q 雪白/a 的/u 口罩/n ，/w 但是/c 她/r 的/u 鞋/n 极/d 蠢/a ，/w 不合/v 脚/n ，/w 而且/c 她/r 走起/v 路/n 来/vd 还/d 有些/r 畸形/n ，/w 多半/d 是/vl 八字/n 脚/n 加/v 平/a 脚/n 病/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     这/r 是/vl 发展/v 我国/n 科学/n 技术/n 事业/n 的/u 重大/a 决策/n ，/w 具有/v 巨大/a 的/u 现实/n 意义/n 和/c 深远/a 的/u 历史/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     这/r 几/m 年/nt 我们/r 在/p 科技/n 发展/v 方针/n 的/u 指引/v 下/nd 做/v 了/u 一些/m 工作/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     取得/v 了/u 初步/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     在/p 实践/v 中/nd 我们/r 体会/v 到/v ，/w 科技/n 发展/v 方针/n 和/c &quot;/w 星火计划/n &quot;/w ，/w 完全/d 符合/v 我/r 省/n 的/u 实际/a 情况/n ，/w 认真/a 加以/v 贯彻/v 和/c 实施/v ，/w 必然/a 会/vu 加速/v 农村经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 农村经济/n 发生/v 重大/a 变革/v 的/u 新时期/n ，/w 我们/r 体会/v 到/v ，/w 地方/n 科技/n 管理/v 部门/n 必须/d 在/p 指导/v 思想/n 和/c 工作/n 方式/n 上/nd 实现/v 相应/a 的/u 转变/v ，/w 才能/c 适应/v 新/a 形势/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     １９８１/m 年/nt 以前/nt ，/w 我们/r 曾/d 不断/d 探讨/v 科技/n 为/p 农村经济/n 服务/v 的/u 途径/n ，/w 组织/v 了/u 一些/m 农业/n 科学/n 研究/v 活动/n ，/w 并/c 取得/v 一些/m 成效/n ；/w 但/c 总的说来/c ，/w 眼界/n 比较/d 狭窄/a ，/w 为/p 发展/v 农村经济/n 服务/v 的/u 指导/v 思想/n 不甚/d 明确/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     这/r 主要/a 表现/v 在/p ，/w 一/m 是/vl 追求/v &quot;/w 高精尖/a &quot;/w ，/w 科研/n 和/c 生产/v 相/d 脱节/v ；/w 二/m 是/vl 重/v 科研/n 轻/v 推广/v ，/w 科研/n 和/c 推广/v 相/d 脱节/v ；/w 三/m 是/vl &quot;/w 小/a 农业/n &quot;/w 观念/n ，/w 只/d 在/p 种植业/n 和/c 小部分/n 养殖业/n 里/nd 打转转/v ，/w 对/p 农村/n 乡镇企业/n 和/c 多种经营/i 、/w 全面发展/i 重视/v 不够/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     近/v 几/m 年/nt 来/u ，/w 联产承包责任制/n 的/u 普遍/a 推行/v ，/w 极/d 大/a 地/u 激发/v 了/u 广大/a 农民/n 发展/v 生产/v 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     过去/nt 国家/n 贴钱/v 出/vd 物/n 推广/v 新/a 技术/n 推/v 不/d 开/v ，/w 现在/nt 农民/n 自动/a 出/vd 重金/n 到/v 外地/nl 寻/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     这个/r 新/a 情况/n 提示/v 我们/r ，/w 要/vu 继续/v 发展/v 农村经济/n ，/w 靠/v 过去/nt 那/r 种/q 指导/v 思想/n 和/c 工作/n 方式/n 已经/d 不行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     农民/n 渴求/v 科技/n ，/w 广大/a 科技工作者/n 在/p 农村/n 大有作为/i ，/w 发展/v 农村经济/n 的/u 关键/n 之一/m 是/vl 向/p 农村/n 输送/v 科学/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     我们/r 科技/n 管理/v 部门/n 必须/d 适应/v 形势/n 和/c 群众/n 的/u 要求/v ，/w 开阔/a 视野/n ，/w 把/p 振兴/v 农村经济/n 作为/v 自己/r 工作/n 的/u 重点/n ，/w 用/p 科学/n 技术/n 把/p 农民/n 武装/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        102
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 我们/r 逐步/d 摸索/v 和/c 掌握/v 科学/n 技术/n 工作/n 的/u 规律/n ，/w 结合/v 工作/n 实际/n 总结/v 经验教训/n ，/w 提高/v 了/u 为/p 发展/v 农村经济/n 服务/v 的/u 自觉性/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     １９７８/m 年/nt 至/v １９７９/m 年/nt ，/w 我们/r 投资/v ３０/m 多/m 万/m 元/q 在/p 太行/ns 山区/n 易县/ns 阳谷庄/ns 公社/n 进行/v 以/p 水土保持/v 为/vl 中心/n 的/u 山/n 、/w 水/n 、/w 田/n 、/w 林/n 、/w 路/n 综合治理/i 科学/n 试验/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     从/p 整治/v 山区/n 的/u 长远/a 目标/n 来说/v ，/w 这/r 是/vl 很/d 必要/a 的/u ；/w 但/c 当时/nt 不少/a 群众/n 还/d 没有/d 解决/v 温饱/n 问题/n ，/w 因此/c 难以/d 进行/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     后来/nt ，/w 我们/r 重新/d 组织/v 了/u 自然/n 、/w 经济/n 、/w 社会调查/v ，/w 经过/p 技术/n 论证/v ，/w 认为/v 对/p 山区/n 的/u 全面/a 整治/v ，/w 应当/vu 首先/d 从/p 帮助/v 山区/n 治穷致富/i 入手/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     在/p 此/r 基础上/nl ，/w 我们/r 重新/d 编制/v 了/u 科技/n 计划/n ，/w 决定/v 重点/n 向/p 农村/n 输送/v 适用/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     １９８２/m 年/nt 以来/nt ，/w 我们/r 在/p 对/p 农村/n 进行/v 科技/n 支援/v 的/u 内容/n 上/nd ，/w 树立/v 了/u 大农业/n 和/c 促进/v 农村/n 全面/a 技术/n 进步/a 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     在/p 科技/n 支援/v 的/u 渠道/n 上/nd ，/w 改变/v 了/u 由/p 国家/n 统包/v 的/u 做法/n ，/w 树立/v 了/u 放开/v 、/w 搞活/v 、/w 全/a 社会/n 办/v 科技/n 的/u 观念/n ，/w 建立/v 了/u 县/n 、/w 乡/n 、/w 村/n 、/w 户/n 多层次/n 、/w 多形式/n 、/w 多/a 门类/n 的/u 科技/n 服务/v 体系/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p 科技/n 支援/v 的/u 方式/n 上/nd ，/w 改变/v 了/u 孤立/a 、/w 分散/a 地/u 安排/v 单项/n 技术/n 的/u 做法/n ，/w 树立/v 了/u 技术/n 综合/v 配套/v 、/w 系列/n 开发/v 、/w 区域/n 综合/v 开发/v 的/u 观念/n ，/w 实行/v 科研/n 、/w 示范/v 、/w 推广/v 、/w 加工/v 、/w 销售/v 一条龙/n ，/w 开发/v 、/w 引进/v 、/w 扩散/v 转移/v 先进/a 适用/v 技术/n 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     我们/r 有些/m 同志/n 曾经/d 认为/v 这样/r 搞/v 科研/n 水平/n 低/a ，/w 很/d 难/a 搞出/v 象样/v 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     １９８３/m 年/nt 以来/nt ，/w 我们/r 在/p 黑龙港/ns 地区/n 根据/p 实践/v 中/nd 提出/v 的/u 研究/v 课题/n 组织/v 科技/n 攻关/v ，/w 取得/v 了/u ３９/m 项/q 成果/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     这些/r 成果/n 推广/v 以后/nt ，/w 使/v 该/r 地区/n 增加/v 收入/v ３．３亿/m 元/q ，/w 去年/nt 人均收入/n ３５０/m 元/q ，/w 相当于/v １９８２/m 年/nt 的/u ５/m 倍/n ，/w 各项/r 作物/n 单产/n 与/c 开发/v 前/nd 三/m 年/nt 平均值/n 相比/v ，/w 分别/d 增长/v 了/u ５０/m -/w １３０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     事实/n 证明/v ，/w 这样/r 搞/v 科研/n 是/vl 完全/d 必要/a 的/u ，/w 不仅/c 可以/vu 取得/v 可观/a 的/u 经济效益/n ，/w 同时/n 在/p 这个/r 过程/n 中/nd ，/w 科研/n 水平/n 也/d 得到/v 了/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     几/m 年/nt 来/u 的/u 实践/v 告诉/v 我们/r ，/w 确立/v 了/u 为/p 农村/n 提供/v 科技/n 支援/v 的/u 指导/v 思想/n 之后/nt ，/w 科委/j 应/vu 着重/v 抓好/v 几个/mq 主要/a 环节/n ，/w 才能/c 促进/v 农村经济/n 的/u 全面发展/i 。/w 
		
			
                                        115
                                     一/m 、/w 制订/v 总体/n 规划/n ，/w 抓好/v 重点/n 区域/n 的/u 技术/n 开发/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     科学/n 技术/n 为/p 农村经济/n 服务/v ，/w 需要/v 做/v 的/u 工作/n 很多/a ，/w 对/p 各/r 地区/n 支援/v 哪些/r 技术/n ，/w 规模/n 多/r 大/a ，/w 先后/d 次序/n 、/w 轻重缓急/i 如何/r 安排/v ，/w 都/d 要/vu 制订/v 切实可行/i 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     为此/c ，/w 我们/r 开展/v 了/u 科技/n 发展/v 战略/n 讨论/v ，/w 在/p 此/r 基础上/nl 制订/v 了/u 总体/n 规划/n ，/w 确定/v 在/p 兼顾/v 平原/n 地区/n 科技/n 进步/v 的/u 同时/n ，/w 以/p 太行山/ns 、/w 燕山/ns 、/w 滨海/ns 、/w 坝上/ns 、/w 黑龙港/ns 地区/n 为/vl 重点/n 的/u 综合/v 技术/n 开发/v 区域/n ，/w 其中/nd 又/d 以/p 太行/ns 山区/n 为/vl 重点/n 中/nd 的/u 重点/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 五/m 大/a 区域/n 面积/n 占/v 全省/n 的/u ８５/m ％/w ，/w 人口/n 占/v 全省/n 的/u ５８/m ％/w ，/w 生物/n 和/c 矿产/n 资源/n 丰富/a ，/w 但/c 人才/n 匮乏/v ，/w 教育/v 落后/a ，/w 群众/n 生活/n 水平/n 很/d 低/a ，/w 有着/v 强烈/a 的/u 治穷致富/i 愿望/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     这些/r 地区/n 农村经济/n 发展/v 的/u 快慢/n ，/w 关系/v 到/v 全省/n 经济/n 发展/v 的/u 全局/n ，/w 在/p 经济/n 和/c 政治/n 上/nd 占有/v 举足轻重/i 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     正如/p 胡耀邦/nh 同志/n 来/vd 我/r 省/n 视察/v 时/nt 指出/v 的/u ：/w &quot;/w 河北/ns 要/vu 翻身/v ，/w 大概/d 要/vu 靠/v 太行山/ns 。/w 
		
			
                                        121
                                     太行山/ns 的/u 面貌/n 不/d 改变/v ，/w 生态/n 环境/n 改/v 不了/v ，/w 河北/ns 富/v 不了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        122
                                     在/p 国家科委/j 的/u 支持/v 和/c 省委/j 、/w 省政府/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 我们/r 组织/v 省内外/nl １５５/m 个/q 高等院校/n 、/w 科研/n 单位/n 和/c 有关/p 地/n 、/w 市/n 、/w 县/n 的/u 近/v ３，０００/m 名/q 科技/n 人员/n ，/w 形成/v 科研/n 、/w 示范/v 、/w 推广/v 、/w 服务/v 、/w 经营/v 相/d 结合/v 的/u 技术/n 系统/n ，/w 把/p 适用/v 技术/n 组装/v 配套/v 进行/v 系列/n 开发/v ，/w 综合利用/v 多种/mq 资源/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     几/m 年/nt 来/u 共/d 取得/v １１２/m 项/q 省级/n 以上/nd 科技/n 成果/n 和/c ８亿/m 多/m 元/q 的/u 经济效益/n ，/w 有力/a 地/u 促进/v 了/u 这些/r 地区/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     二/m 、/w 大力/n 扶持/v 乡镇企业/n ，/w 加速/v 农业/n 结构/n 的/u 改造/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     我/r 省/n 乡镇企业/n 这/r 两/m 年/nt 发展/v 较/d 快/a ，/w 去年/nt 总产值/n 达到/v １６０亿/m 元/q ，/w 占/v 全省/n 工农业/j 总产值/n 的/u ２７/m ％/w ，/w 已经/d 成为/v 农村经济/n 发展/v 中/nd 一/m 支/q 不可忽视/i 的/u 重要/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     它/r 正/d 深刻/a 地/u 改变/v 着/u 农村经济/n 的/u 结构/n ，/w 为/p 安置/v 农村/n 剩余/v 劳动力/n 提供/v 了/u 广阔/a 的/u 出路/n ，/w 在/p 壮大/v 农村经济/n 、/w 增加/v 农民/n 收入/v 、/w 建设/v 新型/a 集镇/n 方面/n 正/d 发挥/v 着/u 越来越/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     但是/c ，/w 目前/nt 我/r 省/n 乡镇企业/n 在/p 发展/v 过程/n 中/nd 比较/d 普遍/a 地/u 存在/v 着/u 人才/n 奇缺/v 、/w 管理/v 落后/a 、/w 设备/n 陈旧/a 、/w 环境污染/v 、/w 部分/n 产品/n 质量/n 不佳/a 等/u 迫切/a 需要/v 解决/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     特别/d 是/vl 在/p 大/a 中/nd 企业/n 逐步/d 搞活/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 不/d 解决/v 这些/r 问题/n ，/w 乡镇企业/n 可能/vu 失去/v 竞争/v 能力/n 而/c 萎缩/v ，/w 有的/r 甚至/d 无法/d 存在/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        129
                                     国家科委/j 组织/v 实施/v 的/u &quot;/w 星火计划/n &quot;/w ，/w 目的/n 在于/v 使/v 科学/n 技术/n 工作/n 更/d 好/a 地/u 同/p 经济/n 相/d 结合/v ，/w 提高/v 乡镇企业/n 和/c 农村/n 建设/v 的/u 科学/n 技术/n 水平/n ，/w 为/p 迅速/a 振兴/v 农村经济/n 作出/v 贡献/n ，/w 确/d 如/v 中央/n 领导/n 同志/n 指出/v 的/u 那样/r ：/w &quot;/w 农业/n 结构/n 改造/v 不/d 发展/v 乡镇企业/n 不行/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     发展/v 乡镇企业/n 不/d 依靠/v 科技/n 不会/vu 有前途/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     两者/n 结合/v 将/d 可能/vu 创出/v 适合/v 中国/ns 国情/n 的/u 新/a 路/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        132
                                     努力/v 开创/v 我国/n 农业/n 和/c 农村/n 工作/n 的/u 新/a 局面/n  党/n 的/u 十/m 三/m 届/q 八中全会/j 胜利/v 闭幕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     全会/j 集中/v 研究/v 了/u 农业/n 问题/n ，/w 全面/a 总结/v 了/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt 农村/n 工作/n 的/u 经验/n ，/w 审议/v 通过/p 了/u 《/w 中共中央/j 关于/p 进一步/v 加强/v 农业/n 和/c 农村/n 工作/n 的/u 决定/v 》/w 和/c 《/w 关于/p 召开/v 中国共产党/ni 第/h 十/m 四/m 次/q 全国代表大会/n 的/u 决议/n 》/w 。/w 
		
			
                                        134
                                     我们/r 深信/v ，/w 八中全会/j 精神/n 的/u 贯彻/v ，/w 对于/p 进一步/v 提高/v 全/a 党/n 对/p 农业/n 基础/n 地位/n 的/u 认识/v ，/w 推进/v 农村/n 物质文明/n 和/c 精神文明/i 的/u 建设/v ，/w 把/p 我国/n 农业/n 生产/v 和/c 农村/n 工作/n 提高/v 到/v 一个/mq 新/a 的/u 水平/n ，/w 必将/d 起到/v 极/d 大/a 的/u 推动/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     我们/r 党/n 一贯/d 重视/v 农业/n 和/c 农村/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     农业/n 是/vl 经济/n 发展/v 、/w 社会/n 安定/v 、/w 国家/n 昌盛/a 的/u 基础/n ，/w 它/r 不仅/c 直接/a 关系/v 着/u １１亿/m 人口/n 的/u 吃饭/v 穿衣/v 等/u 基本/ 生存/v 条件/n 问题/n ，/w 而且/c 又是/vl 保证/v 和/c 支持/v 整个/a 国民经济/n 正常/a 运行/v 和/c 稳定/v 发展/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     我国/n 农村/n 人口/n 占/v 全国/n 总人口/n 的/u ８０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     没有/v 农村/n 的/u 稳定/v ，/w 就/d 不会/vu 有/v 全局/n 的/u 稳定/v ；/w 没有/v 农村/n 的/u 社会/n 进步/v ，/w 就/d 没有/v 整个/a 社会/n 的/u 全面/a 进步/v ；/w 没有/v 农业/n 的/u 现代化/v ，/w 就/d 谈不上/v 整个/a 国民经济/n 的/u 现代化/v ；/w 没有/v 农民/n 的/u 小康/a 生活/n 水平/n ，/w 就/d 不/d 可能/vu 有/v 全国/n 人民/n 的/u 小康水平/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     各级/n 党委/n 和/c 政府/n 都/d 应/vu 下大力气/v 发展/v 农业/n 生产/v ，/w 搞好/v 农村/n 工作/n ，/w 千方百计/i 地/u 支持/v 和/c 帮助/v 广大/a 农民/n 走上/v 富裕/a 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     ８０/m 年代/nt ，/w 在/p 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt 制定/v 的/u 路线/n 、/w 方针/n 和/c 政策/n 的/u 指引/v 下/nd ，/w 我国/n 农村/n 改革/v 和/c 建设/v 取得/v 了/u 举世瞩目/i 的/u 成就/n ，/w 农村/n 面貌/n 发生/v 了/u 历史性/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     成就/n 的/u 取得/v ，/w 最/d 主要/a 的/u 是/vl 广大/a 农民/n 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 以/p 主人翁/n 的/u 责任感/n ，/w 创造性/n 地/u 在/p 农村/n 普遍/a 实行/v 了/u 以/p 家庭/n 联产承包/v 为主/v 的/u 责任制/n ，/w 逐步/d 建立/v 了/u 统分/v 结合/v 的/u 双层/n 经营/v 体制/n ，/w 使/v 集体/n 统一/v 经营/v 的/u 优越性/n 和/c 农户/n 承包经营/v 的/u 积极性/n 都/d 得到/v 发挥/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     同时/c ，/w 科学/n 技术/n 在/p 农业/n 中/nd 得到/v 广泛/a 应用/v ，/w 搞/v 了/u 多年/nt 的/u 农业/n 基本建设/n ，/w 尤其/d 是/vl 农田水利/n 基础/n 设施/n ，/w 对/p 农业/n 发展/v 也/d 起/v 了/u 很/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     经过/p ４０/m 多年/nt 的/u 奋斗/v ，/w 特别/d 是/vl 近/v １０/m 多年/nt 的/u 奋斗/v ，/w 我们/r 依靠/v 自己/r 的/u 力量/n 基本上/d 实现/v 了/u 粮食/n 自给/v ，/w 林/n 牧/n 副/n 渔/n 各业/n 全面发展/i ，/w 显著/a 地/u 改善/v 了/u 全国/n 人民/n 的/u 营养/n 状况/n ；/w 农业/n 为/p 国家/n 工业化/v 提供/v 了/u 大量/a 的/u 积累/n ，/w 为/p 整个/a 国民经济/n 的/u 发展/v 作出/v 了/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     但/c 必须/d 清醒/a 地/u 看到/v ，/w 我国/n 的/u 农业/n 还/d 没有/v 从/p 根本上/nl 摆脱/v 传统/n 农业/n 的/u 束缚/v ，/w 综合/v 生产能力/n 不/d 高/a ，/w 抗御/v 自然灾害/n 的/u 能力/n 不/d 强/a ，/w 物质/n 技术/n 基础/n 还/d 比较/d 脆弱/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     我国/n 的/u 人口/n 在/p 不断/d 增长/v ，/w 耕地/n 不断/d 减少/v ，/w 农业/n 所/u 承受/v 的/u 压力/n 将/d 会/vu 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     我们/r 必须/d 全面/a 认识/v 农业/n 的/u 形势/n ，/w 既/c 要/vu 充分/a 肯定/v 成绩/n ，/w 看到/v 农业/n 持续/v 发展/v 的/u 巨大/a 潜力/n ，/w 又/d 要/vu 看到/v 完成/v ９０/m 年代/nt 的/u 农业/n 发展/v 任务/n 和/c 实现/v 农业/n 现代化/v 目标/n 的/u 艰巨性/n ，/w 切不可/d 掉以轻心/i ，/w 等闲视之/i 。/w 
		
			
                                        147
                                     抓/v 农村/n 工作/n ，/w 必须/d 以/p 抓/v 农业/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     只有/c 把/p 促进/v 农业/n 生产/v 摆/v 在/p 中心/n 地位/n ，/w 其他/r 各项/r 工作/n 才/d 有/v 依据/n ，/w 才/d 有/v 目标/n ，/w 才能/c 做得/v 有条不紊/i 。/w 
		
			
                                        149
                                     依靠/v 农民/n 自己/r 的/u 力量/n 发展/v 乡镇企业/n ，/w 就地/d 转移/v 农业/n 剩余/v 劳动力/n ，/w 这/r 是/vl 我国/n 社会主义/n 农村/n 发展/v 道路/n 的/u 一个/mq 重要/a 特点/n ，/w 也是/vl 实行/v 城乡/n 结合/v ，/w 逐步/d 缩小/v 乃至/c 消灭/v 城乡/n 差别/n 的/u 一/m 条/q 重要/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     同时/c 应该/vu 看到/v ，/w 农村/n 工业/n 的/u 发展/v 乃至/c 整个/a 国家/n 工业化/v 的/u 过程/n 是/vl 要/vu 靠/p 农业/n 来/vd 支撑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     如果/c 农业/n 被/p 削弱/v ，/w 那么/r ，/w 农村/n 的/u 工商业/j 就/d 将/d 成为/v 无源之水/n 、/w 无本/v 之/u 木/n ，/w 就/d 不/d 可能/vu 取得/v 持久/a 而/c 稳定/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     八中全会/j 要求/v ，/w 中央/n 和/c 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 要/vu 用/p 很/d 大/a 精力/n 抓/v 农村/n 工作/n ，/w 地/n 、/w 县委/j 更/d 要/vu 把/p 工作/n 重心/n 和/c 主要/a 精力/n 放/v 在/p 农村/n 工作/n 上/nd ，/w 主要/a 领导/n 同志/n 要/vu 亲自/d 调查研究/v 、/w 安排/v 部署/v 、/w 督促/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     督查/v 的/u 一个/mq 主要/a 方面/n ，/w 就是/vl 各行各业/i 支持/v 农业/n 的/u 措施/n 是不是/v 落到实处/i ，/w 农业/n 的/u 基础/n 地位/n 是不是/v 切实/a 得到/v 了/u 加强/v ，/w 农业/n 生产/v 特别/d 是/vl 粮食/n 生产/v 的/u 条件/n 是不是/v 切实/a 得到/v 了/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     坚持不懈/i 地/u 办好/v 乡镇企业/n ，/w 是/vl 中央/n 早已/d 明确/v 的/u 方针/n ，/w 一定/d 要/vu 在/p 稳步/d 发展/v 农业/n 生产/v 、/w 确保/v 粮食/n 稳步/d 增长/v 的/u 前提/n 下/nd 努力/v 把/p 它/r 办好/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     乡镇企业/n 发展/v 了/u ，/w 要/vu 能够/vu 促进/v 农业/n 现代化/v ，/w 巩固/v 和/c 加强/v 农业/n 这个/r 基础/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     搞/v 农业/n ，/w 必须/d 要/vu 有/v 全局/n 观念/n ，/w 牢固/a 树立/v &quot;/w 全国一盘棋/i &quot;/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     农业/n 是/vl 基础/n 产业/n ，/w 又是/vl 一个/mq 比较/d 效益/n 低/a 的/u 产业/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     我国/n 农民/n 人均/v 占有/v 的/u 耕地/n 少/a ，/w 农业/n 装备/n 水平/n 不/d 高/a ，/w 由于/c 种/q 种/q 复杂/a 的/u 原因/n ，/w 工农业/j 产品/n 价格/n 的/u &quot;/w 剪刀差/n &quot;/w 又/d 不/d 可能/vu 一下子/d 消除/v ，/w 农业/n 比较/d 效益/n 低/a 的/u 问题/n 只能/vu 逐步/d 解决/v ，/w 对/p 此/r ，/w 一方面/c 要/vu 积极/a 采取/v 措施/n ，/w 提高/v 农业/n 生产/v 的/u 效益/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     党中央/n 和/c 国务院/ni 已经/d 并/c 将/p 继续/v 尽可能/d 地/u 为/p 此/r 作出/v 努力/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     另一方面/c ，/w 我们/r 不能/vu 单纯/a 用/p 产值/n 的/u 多少/r 、/w 比较/v 效益/n 的/u 高低/d 来/vd 衡量/v 农村/n 各/r 产业/n 的/u 重要/a 程度/n ，/w 也/d 不能/vu 完全/d 以/p 此/r 来/vd 衡量/v 农村/n 工作/n 成绩/n 的/u 大小/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     农业/n 产值/n 在/p 农村经济/n 总产值/n 中/nd 比重/n 的/u 下降/v ，/w 并不/d 说明/v 农业/n 重要性/n 降低/v ；/w 农业/n 比较/d 效益/n 虽然/c 低/a ，/w 但/c 它/r 所/u 带来/v 的/u 社会效益/n 和/c 生态/n 效益/n 是/vl 其他/r 产业/n 代替/v 不了/v 的/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     因此/c ，/w 要/vu 真正/a 把/p 我国/n 农业/n 搞上去/v ，/w 不能/vu 没有/v 长远/a 打算/v ，/w 不能/vu 没有/v 长期/nt 奋斗/v 的/u 思想/n 准备/v ，/w 不能不/d 讲/v 全局/n 利益/n 、/w 国家/n 利益/n ，/w 也/d 不能/vu 没有/v 一点/mq 奉献/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     任何/r 急功近利/i 、/w 本位主义/n 、/w 地方/n 主义/n 的/u 做法/n ，/w 对于/p 农业/n 乃至/c 整个/a 国民经济/n 和/c 社会/n 的/u 发展/v ，/w 都/d 是/vl 有害/v 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     农民/n ，/w 是/vl 农业/n 生产/v 的/u 主体/n ，/w 也是/vl 我国/n 农村/n 和/c 全国/n 人口/n 的/u 主体/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     无论/c 在/p 民主革命/n 时期/nt ，/w 还是/c 在/p 社会主义革命/n 和/c 建设/v 时期/nt ，/w 农民/n 都/d 是/vl 我们/r 党/n 的/u 依靠/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     我们/r 的/u 人民民主专政/n 的/u 国家/n 政权/n ，/w 就是/vl 以/p 工农联盟/n 为/vl 基础/n 的/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     一个/mq 巩固/a 的/u 工农联盟/n ，/w 是/vl 党/n 的/u 事业/n 取得/v 更/d 大/a 胜利/n 和/c 国家/n 政权/n 进一步/v 巩固/v 的/u 基础/n 和/c 保障/n ，/w 任何/r 时候/n 离开/v 农民/n 群众/n 的/u 理解/v 、/w 拥护/v 和/c 自觉/a 参与/v ，/w 我们/r 都/d 将/d 一事无成/i 。/w 
		
			
                                        168
                                     因此/c ，/w 农村/n 工作/n ，/w 说到底/v 就是/d 要/vu 做好/v 农民/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     对待/v 农民/n ，/w 我们/r 一/m 要/vu 尊重/v 他们/r ，/w 二/m 要/vu 关心/v 他们/r ，/w 三/m 要/vu 帮助/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        170
                                     尊重/v 农民/n ，/w 就是/vl 要/vu 充分/a 尊重/v 他们/r 的/u 自主权/n 和/c 创造/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     绝大多数/n 农民/n 群众/n 的/u 愿望/n 和/c 选择/n ，/w 就是/vl 我们/r 党/n 和/c 政府/n 现行/a 农村/n 政策/n 的/u 主要/a 依据/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     八中全会/j 强调/v ：/w 党/n 在/p 农村/n 实行/v 的/u 以/p 家庭/n 联产承包/v 为主/v 的/u 责任制/n 等/u 一系列/a 基本/a 政策/n ，/w 适应/v 现阶段/nt 农村/n 生产力/n 水平/n ，/w 深受/v 广大/a 群众/n 的/u 欢迎/v ，/w 必须/d 长期/nt 保持/v 稳定/v ，/w 并不断/d 充实/v 完善/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     同时/c 要/vu 根据/p 生产力/n 发展/v 的/u 要求/v ，/w 不断/d 把/p 改革/v 引向/v 深入/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     要/vu 继续/v 稳定/v 以/p 家庭/n 联产承包/v 为主/v 的/u 责任制/n ，/w 不断/d 完善/v 统分/v 结合/v 的/u 双层/n 经营/v 体制/n ，/w 积极/a 发展/v 农业/n 社会化/v 服务/v 体系/n ，/w 逐步/d 壮大/v 集体经济/n 的/u 实力/n ，/w 引导/v 农民/n 走/v 共同/d 富裕/a 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     我们/r 要/vu 完整/a 地/u 理解/v 和/c 全面/a 地/u 贯彻/v 中央/n 的/u 精神/n ，/w 任何/r 时候/n 都/d 不应/vu 有/v 片面性/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     农村/n 工作/n 一定/d 要/vu 遵循/v 一切/r 从实际出发/i ，/w 因地制宜/i ，/w 分类/v 指导/v 的/u 原则/n ，/w 走/v 群众路线/n ，/w 切不可/d 违背/v 群众/n 的/u 意愿/n ，/w 不顾/v 客观/a 条件/n 生搬硬套/i ，/w 搞/v 一刀切/i 。/w 
		
			
                                        177
                                     关心/v 农民/n ，/w 就是/vl 各级/n 、/w 各/r 部门/n 都/d 要/vu 把/p 农民/n 的/u 利益/n 放/v 在/p 重要/a 位置/n ，/w 特别/d 是/vl 各级/n 领导/n 干部/n 更/d 要/vu 把/p 农民/n 的/u 疾苦/n 时刻/d 挂在/v 心上/nl ，/w 十分/d 注意/v 倾听/v 农民/n 的/u 呼声/n 和/c 要求/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     我们/r 在/p 制定/v 和/c 执行/v 农村/n 政策/n 时/nt ，/w 必须/d 切实/a 保障/v 农民/n 群众/n 的/u 物质/n 利益/n 和/c 民主/a 权利/n ，/w 切不可/d 侵犯/v 他们/r 的/u 合法/a 权益/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     当前/nt 的/u 一个/mq 突出/a 问题/n 是/vl ，/w 工农业/j 产品/n 比价/n 不/d 合理/a 和/c 农产品/n 流通/v 不畅/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     这/r 种/q 现象/n ，/w 直接/a 影响/v 农民/n 的/u 积极性/n 的/u 发挥/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     在/p 纽约/ns 的/u 中国城/n ，/w 从/p 凌晨/nt 到/v 傍晚/nt ，/w 人们/n 随时/d 能/vu 买到/v 各种各样/i 的/u 新鲜/a 蔬菜/n 和/c 瓜果/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     在/p 超级市场/n 里/nd 和/c 街头/n 菜摊/n 上/nd ，/w 整齐/a 地/u 摆放/v 着/u 芥菜/n 、/w 白菜/n 、/w 油菜/n 、/w 荇菜/n 、/w 冬瓜/n 、/w 黄瓜/n 、/w 苦瓜/n 、/w 雪/n 豆/n 、/w 刀/n 豆/n 、/w 四季豆/n …/w …/w 一眼/mq 望去/v ，/w 有的/r 绿/a 如/v 翡翠/n ，/w 有的/r 白/a 似/v 汉/n 玉/n ，/w 有的/r 鲜红/a 得/u 象/p 鸡血/n 石/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     在/p 这里/r ，/w 蔬菜/n 和/c 瓜果/n 的/u 数量/n 充足/a ，/w 常年/nt 供应/v ，/w 从不/d 间断/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     在/p 纽约/ns 及其/c 周围/nd 地区/n 居住/v 着/u 大约/d 二十万/m 华裔/n 和/c 华侨/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     他们/r 食用/v 的/u 蔬菜/n ，/w 主要/a 由/p 中国城/n 的/u 菜市场/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     许多/a 美国人/n 也/d 常/d 到/v 这里/r 买/v 菜/n ，/w 因为/c 中国城/n 的/u 蔬菜/n 不但/c 品种/n 齐全/a ，/w 而且/c 价格/n 比/p 美国/ns 的/u 大/a 商场/n 便宜/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     经过/p 美国/ns 新闻/n 署/n 的/u 安排/v ，/w 不久前/nt 我们/r 访问/v 了/u 新泽西州/ns 的/u 一个/mq 华裔/n 经营/v 的/u 蔬菜/n 种植/v 农场/n ─/x ─/x 新生园/ni 。/w 
		
			
                                        188
                                     这/r 是/vl 向/p 纽约/ns 和/c 费城/ns 两/m 大都市/n 的/u 中国城/n 供应/v 蔬菜/n 的/u 二十五/m 个/q 华裔/n 农场/n 中/nd 的/u 一个/mq ，/w 它/r 已/d 有/v 三十/m 多年/nt 的/u 历史/n ，/w 拥有/v 两/m 个/q 生产/v 基地/n ：/w 一个/mq 种/v 蔬菜/n ，/w 一个/mq 种/v 瓜果/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     每个/r 基地/n 占地/v 一百/m 多/m 英亩/q 。/w 
		
			
                                        190
                                     在/p 蔬菜/n 种植/v 季节/nt ，/w 农场/n 雇用/v 十四/m 名/q 工资/n 较/d 低/a 的/u 波多黎各/ns 工人/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     农场/n 是/vl 由/p 谭畅民/nh 先生/n 经营/v 的/u ，/w 现在/nt 由/p 他/r 的/u 两/m 个/q 儿子/n 谭伟奇/nh 和/c 谭伟濂/nh 管理/v ，/w 他们/r 两/m 人/n 都/d 是/vl 大学/n 毕业生/n ，/w 其中/nd 一个/mq 是/vl 学/v 农科/j 的/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     我们/r 访问/v 农场/n 的/u 时候/n ，/w 正是/vl 蔬菜/n 生产/v 的/u 旺季/nt 。/w 
		
			
                                        193
                                     谭/nhf 家/n 的/u 人/n ，/w 有的/r 往/p 费城/ns 和/c 纽约/ns 送/v 菜/n 去/v 了/u ，/w 有的/r 在/p 田里/nl 忙/v 着/u 干活/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     接待/v 我们/r 的/u 是/vl 谭/nhf 家/n 二/m 小姐/n 谭秀琴/nh ，/w 她/r 从/p 美国/ns 哥伦比亚/ns 大学/n 毕业/v 后/nd 在/p 首都/n 华盛顿/ns 一家/mq 公司/n 做事/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     这天/r ，/w 她/r 一身/n 我国/n 南方/nd 农村/n 姑娘/n 打扮/v ，/w 光着脚/v ，/w 身着/v 毛边/n 粗布/n 短裤/n 和/c 文化衫/n ，/w 长发/n 披肩/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     她/r 虽然/c 在/p 华盛顿/ns 工作/v ，/w 但/c 有空/v 就/d 回到/v 农家/n 来/vd 劳动/v ，/w 难怪/d 她/r 对/p 农场/n 是/vl 那样/r 熟悉/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     她/r 说/v ，/w 她/r 的/u 家庭/n 和/c 她/r 所/u 学/v 的/u 社会学/n 是/vl 一致/a 的/u ，/w 互相/d 补充/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     关于/p 第/h 一个/mq 问题/n ，/w 谭/nhf 小姐/n 说/v ，/w 他们/r 的/u 做法/n 集中/v 到/v 一点/mq 就是/vl &quot;/w 联系/v 顾客/n 、/w 控制/v 市场/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        199
                                     他们/r 的/u 农场/n 有/v 几个/mq 固定/a 的/u 客户/n （/w 超级市场/n 和/c 摊贩/n ）/w ，/w 农场/n 根据/p 市场/n 的/u 变化/v ，/w 调整/v 和/c 改变/v 种植/v 计划/n ，/w 以/p 适应/v 市场/n 的/u 需求/n ；/w 这/r 种/q 改变/v ，/w 反过来/d 又/d 调节/v 和/c 控制/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     在/p 产/v 、/w 供/v 、/w 销/v 三/m 个/q 环节/n 中/nd ，/w 农场/n 起/v 着/u 主导/a 的/u 作用/n ，/w 它/r 是/vl 主动/a 和/c 积极/a 的/u ，/w 而/c 不是/vl 被动/a 和/c 消极/a 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     谭/nhf 小姐/n 告诉/v 我们/r ，/w 她/r 的/u 两/m 个/q 哥哥/n 把/p 主要/a 精力/n 放/v 在/p 疏通/v 和/c 调整/v 产/v 、/w 供/v 、/w 销/v 之间/nd 的/u 关系/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        202
                                     他们/r 随时/d 进行/v 市场调查/v 和/c 分析/v ，/w 及时/d 改变/v 种植/v 计划/n ，/w 根据/p 市场/n 需求/n 的/u 变化/v ，/w 调整/v 向/p 市场/n 提供/v 蔬菜/n 的/u 数量/n 和/c 品种/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     美国/ns 同/p 其他/r 一些/m 国家/n 不同/a ，/w 解决/v 纽约/ns 、/w 费城/ns 等/u 东北部/nl 城市/n 冬季/nt 蔬菜/n 供应/v ，/w 不是/vl 靠/v 暖房/n ，/w 而是/vl 靠/v 先进/a 的/u 冷藏/v 设备/n 和/c 发达/a 的/u 交通/n 运输/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     象/p 纽约/ns 和/c 费城/ns 等/u 大/a 城市/n 的/u 冬季/nt 蔬菜/n 和/c 水果/n 几乎/d 全部/n 靠/v 南部/nd 和/c 西南部/n 的/u 佛罗里达/ns 、/w 加利福尼亚/ns 等/u 州/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     新泽西州/ns 的/u 蔬菜/n 种植/v 农场/n 每年/nt 五月/nt 到/v 十一月/nt 向/p 市场/n 供应/v 自己/r 生产/v 的/u 新鲜/a 蔬菜/n ，/w 而/c 从/p 十二月/nt 到/v 第二/m 年/nt 四月/nt 的/u 五/m 个/q 月中/nt ，/w 当地/n 的/u 气候/n 不/d 适宜/a 蔬菜/n 生长/v ，/w 于是/c 农场/n 就/d 根据/p 纽约/ns 和/c 费城/ns 市场/n 的/u 需要/v ，/w 从/p 加利福尼亚/ns 等/u 州/n 订购/v 新鲜/a 蔬菜/n ，/w 转运/v 到/v 这些/r 城市/n 销售/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     因而/c 那里/r 常年/nt 都/d 有/v 足够/a 的/u 蔬菜/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     我们/r 在/p 新生园/ni 农场/n 见到/v 几个/mq 暖房/n ，/w 但/c 主人/n 告诉/v 我们/r 这些/r 暖房/n 主要/a 用于/v 育秧/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     引起/v 我们/r 极/d 大/a 兴趣/n 的/u 是/vl 农场/n 的/u 一个/mq 大/a 冷藏室/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     冷藏/v 在/p 里面/nd 的/u 各/r 类/n 蔬菜/n 和/c 瓜果/n ，/w 都/d 经过/p 加工/v 整理/v 并/c 装箱/v ，/w 看上去/v 都/d 很/d 新鲜/a ，/w 象/p 刚/d 收/v 下来/v 的/u 一样/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     我们/r 品尝/v 了/u 冷藏/v 的/u 葡萄/n ，/w 它们/r 已/d 保存/v 了/u 近/v 八/m 个/q 月/nt ，/w 但/c 仍/d 鲜嫩/a 甜美/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     有些/m 蔬菜/n 冷藏/v 几个/mq 月/nt 也/d 不会/vu 变质/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     在/p 美国/ns ，/w 从/p 农场/n 到/v 运输/v 车辆/n ，/w 从/p 批发/v 站/n 到/v 超级市场/n ，/w 从/p 仓库/n 到/v 家庭/n ，/w 都/d 有/v 冷藏/v 设备/n ，/w 形成/v 了/u 一个/mq 全国性/n 的/u 冷藏/v 网/n ，/w 使/v 蔬菜/n 水果/n 常青/a 不/d 萎/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     谭/nhf 家/n 的/u 两/m 个/q 生产/v 基地/n 相距/v 六/m 英里/q 。/w 
		
			
                                        214
                                     主人/n 告诉/v 我们/r ，/w 三十/m 年前/nt ，/w 他们/r 购买/v 这些/r 土地/n 时/nt ，/w 价格/n 相当/d 低廉/a ，/w 到/v 现在/nt 这/r 一带/n 土地/n 价格/n 成倍/n 地/u 上涨/v ，/w 现在/nt 想/v 买/v 就/d 很/d 难/a 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     我们/r 走进/v 种植/v 蔬菜/n 的/u 大田/n ，/w 展现/v 在/p 眼前/nl 的/u ，/w 是/vl 一片/mq 绿葱葱/a 的/u 田园/n 景象/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     我国/n 北方人/n 爱好/v 的/u 韭菜/n ，/w 齐刷刷/a 地/u 长/v 得/u 象/p 初春/nt 的/u 麦苗/n ；/w 我国/n 南方/nd 人/n 喜欢/v 的/u 苦瓜/n 长/v 得/u 又/d 粗/a 又/d 大/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     那些/r 红艳艳/a 的/u 芥菜/n ，/w 肥嫩/a 的/u 油菜/n ，/w 硕大/a 的/u 西葫芦/n 、/w 青椒/n 和/c 西红柿/n ，/w 无/v 一/m 不/d 勾起/v 我们/r 对/p 祖国/n 的/u 联想/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     在/p 参观/v 中/nd ，/w 我们/r 发现/v 农场/n 种/v 的/u 蔬菜/n 和/c 瓜果/n 的/u 根部/n 都/d 用/p 塑料薄膜/n 或/c 草/n 秸/n 覆盖/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     谭/nhf 小姐/n 说/v ，/w 这/r 是/vl 为了/p 保/v 肥/a 、/w 保墒/v 、/w 保温/v ，/w 促进/v 蔬菜/n 生长/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     那一天/nt ，/w 陪同/v 我们/r 参观/v 的/u 除了/p 美国/ns 新闻/n 署/n 纽约/ns 外国/n 记者/n 中心/n 主任/n 尼古拉斯&#183;金/nh 先生/n 以外/nd ，/w 还有/v 新泽西州/ns 农作物/n 种植/v 司/n 副/h 司长/n 威廉/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     威廉/nh 先生/n 刚/d 从/p 中国/ns 访问/v 归来/v ，/w 他/r 告诉/v 我们/r ，/w 新泽西州/ns 地处/v 纽约/ns 和/c 费城/ns 之间/nd ，/w 农业/n 在/p 整个/a 州/n 的/u 经济/n 中/nd 占有/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     全/a 州/n 有/v 经营/v 农副业/j 和/c 水果/n 的/u 农场/n 九千四百/m 多/m 个/q ，/w 构成/v 全/a 州/n 收入/v 的/u 很/d 大/a 比重/n ，/w 其中/nd 蔬菜/n 收入/v 占/v 首位/n ，/w 年产值/n 一亿零九百万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     新泽西州/ns 的/u 南部/nd 还是/d 种植/v 蔬菜/n 小/a 农户/n 集中/v 的/u 地方/n ，/w 这些/r 小/a 农户/n 只有/d 四/m 英亩/q 到/v 六十/m 英亩/q 的/u 土地/n ，/w 但是/c 依靠/v 气候/n 和/c 土地/n 的/u 有利/a 条件/n ，/w 利用/v 三十/m 年代/nt 就/d 建立/v 起来/vd 的/u 销售/v 系统/n （/w 在/p 二十四/m 小时/q 内/nd 可以/vu 把/p 新鲜/a 蔬菜/n 运到/v 美国/ns 东北部/nl 和/c 加拿大/ns 一亿/m 消费者/n 手中/nl ）/w ，/w 利用/v 先进/a 的/u 农业/n 技术/n ，/w 在/p 激烈/a 的/u 竞争/v 中/nd 生存/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     一九七七/m 年/nt ，/w 这些/r 小/a 农户/n 从/p 各种/r 渠道/n 出售/v 的/u 蔬菜/n 约/d 值/v 三千万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     老实说/v ，/w 主要/a 就是/d 靠/v 了/u 美国/ns 的/u 援助/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     美国/ns 在/p 抗战/n 时期/nt 曾经/d 对/p 中国/ns 国民政府/n 有/v 过/u 多次/mq 的/u 援助/v ，/w 从/p 借款/v 到/v 军火/n ，/w 从/p 黄金/n 到/v 美/j 棉/n 美/j 布/n ，/w 这/r 种/q 好意/n 自然/d 值得/v 我们/r 感谢/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     但/c 现在/nt 的/u 情形/n 不同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     抗战/n 胜利/v 以后/nt ，/w 美国/ns 对/p 华/ns 财政/n 经济/n 的/u 援助/v 仍/d 继续/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        229
                                     从/p 战争/n 期间/nt 至/v 今/nt ，/w 中国/ns 所/u 获/v 的/u 租借/v 法/n 项/n 下/nd 物资/n （/w 包括/v 军器/n 在内/v ）/w 约/d 值/v 美金/n 一、五○○、○○○、○○○/m 元/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        230
                                     抗战/n 结束/v 以后/nt ，/w 美国/ns 租借/v 法案/n 运/v 华/ns 物资/n ，/w 有人/r 估计/v 为/vl 二万万零一百万/m 美元/n ，/w 但/c 实际/a 不止/v 此/r 数/n ，/w 一般/a 的/u 估计/v 约/d 在/p 五六亿/m 之间/nd 。/w 
		
			
                                        231
                                     除此之外/i ，/w 战后/nt 美/j 棉/n 借款/v 为/vl 三千三百万/m 元/q ，/w 还有/v 五亿/m 元/q 贷款/v ，/w 听说/v 在/p 签订/v 之前/nt 已经/d 付款/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     最近/nt 杜鲁门签署参议院/ni 通过/p 之/r 法案/n 以/p 剩余/v 军舰/n 二七一/m 艘/q 赠与/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        233
                                     根据/p 美/j 代理/v 国务卿/n 艾契逊/nh 的/u 声明/n 是/vl ：/w &quot;/w 美国/ns 设法/v 解救/v 中国/ns 严重/a 经济危机/i 及/c 防止/v 财政/n 经济/n 崩溃/v 公正/a 努力/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        234
                                     事实上/nl 这/r 种/q 说法/n 是/vl 似是而非/i 的/u ，/w 因为/c 中国/ns 的/u 民主/a 联合政府/n 未/d 实现/v 之前/nt ，/w 美国/ns 的/u 财经/j 援助/v 绝不/d 能/vu 给予/v 中国/ns 人民/n 以/p 实惠/a ，/w 反而/d 使/v 中国人/n 遭受/v 更/d 大/a 的/u 苦痛/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     在/p 金元/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 内战/n 终于/d 打/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     为了/p 内战/n ，/w 军费/n 的/u 支出/n 必然/a 增加/v ，/w 人民/n 的/u 负担/v 必然/a 加重/v ，/w 法币/n 的/u 发行/v 必然/a 更加/d 急速/d 的/u 膨胀/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     饥饿/a 的/u 中国/ns 人民/n ，/w 今年/nt 还/d 得/vu 担负/v 着/u 一万万/m 担/q 军粮/n 的/u 重负/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     至于/v 通货/n 的/u 发行/v ，/w 去年/nt 每月/nt 不到/v 一千亿/m ，/w 今年/nt 上半年/nt 每月/nt 的/u 平均/a 额/n 竟/d 达到/v 二千亿/m 了/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     在/p 这/r 种/q 情形/n 之下/nd ，/w 物价/n 比/p 战前/nt 几乎/d 涨到/v 一万/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     往昔/nt 富庶/a 的/u 农业区/n 变成/v 了/u 寂/a 无/v 人/n 烟/n 的/u 灾区/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     美国/ns 经济/n &quot;/w 援助/v &quot;/w 中国/ns 的/u 另/r 一点/mq 是/vl 商品/n 倾销/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     截至/v 目下/nt ，/w 美国/ns 货/n 已/d 从/p 各个/r 通商/v 港口/n 澎湃/a 泛滥/v 到/v 内地/nl 的/u 城市/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        243
                                     上海/ns 的/u 马路/n 上/nd 无论/c 那/r 一个/mq 商店/n ，/w 那/r 一个/mq 摊贩/n ，/w 都/d 有着/v 五光十色/i 的/u 美/j 货/n ，/w 从/p 每月/nt 洋货/n 入口/n 增加/v 的/u 数字/n 很/d 可以/vu 了解/v 美/j 货/n 是/vl 怎样/r 在/d 控制/v 着/u 中国/ns 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     据/p 海关/n 统计/v ，/w 上海/ns 一/m 至/v 五月/nt 入超/n 一千五百亿/m 元/q （/w 救济/v 物资/n 在外/v ）/w 约合/v 美金/n 七千五百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        245
                                     广州/ns 方面/n ，/w 据/p 海关/n 统计/v 入口/n 洋货/n 总值/n 五/m 月份/nt 为/vl 四亿/m 元/q ，/w 六/m 月份/nt 为/vl 五亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        246
                                     这些/r 入口/n 数字/n 是/vl 没有/d 包括/v 走私/v 的/u 物资/n 在内/v 的/u ，/w 但/c ，/w 这/r 已经/d 是/vl 相当/d 可观/a 了/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     在/p 胜利/v 之初/n ，/w 人们/n 曾/d 认为/v 美/j 货/n 输入/v ，/w 可以/vu 解除/v 物资/n 的/u 恐慌/a ，/w 可以/vu 停止/v 物价/n 的/u 上涨/v ，/w 至于/v 美国/ns 资本/n 和/c 器材/n 的/u 输入/v ，/w 更/d 可以/vu 发展/v 工业/n 建设/v ，/w 使/v 中国/ns 的/u 民族/n 工业/n 繁荣/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        248
                                     然而/c ，/w 这/r 一/m 想法/n 在/p 今天/nt 已/d 完全/d 落/v 了/u 空/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     物资/n 缺乏/v 的/u 现象/n 虽然/c 已经/d 改善/v 了/u ，/w 但/c 必需品/n 的/u 物价/n 却/d 仍/d 未/d 下跌/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     民族/n 工业/n 更/d 陷入/v 了/u 山穷水尽/i 的/u 绝境/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     让/p 我们/r 来/vd 看/v 看/v 目前/nt 民族/n 工业/n 的/u 具体/a 情形/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     国产/a 煤/n 每/r 吨/q 成本/n 十三万/m 元/q ；/w 上海/ns 黑市/n 煤/n 每/r 吨/q 成本/n 二十九万/m 元/q ，/w 旧金山/ns 煤/n 运至/v 上海/ns 每/r 吨/q 七万/m 。/w 
		
			
                                        253
                                     除了/p 美国/ns 煤/n 之外/nd 又/d 有/v 煤油/n 的/u 倾销/v ，/w 美孚/ns ，/w 德士古/ns ，/w 亚细亚/ns 等/u 煤油/n 公司/n 共同/d 在/p 沪/ns 垄断/v 着/u 燃料/n 业/k 的/u 市场/n ，/w 沪/ns 上/nd 的/u 煤球/n 业/k 已经/d 支持/v 不住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     机器/n 业/k 也/d 无法/d 生存/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     但/c 在/p 国内/nl 制造/v ，/w 仅/d 工资/n 一/m 项/q 即/d 须/v 四十万/m 元/q ，/w 再/d 加上/v 其他/r 成本/n 要/vu 一百二十万/m 才能/vu 够本/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     又/d 如/v 天津资源委员会/ni 所/u 属/v 的/u 车厂/n ，/w 出品/v 零/m 销/v 要/vu 十五万/m 元/q 一/m 辆/q ，/w 以/p 美金/n 市价/n 二○二○/w 元/q 折合/v 约/d 需/v 七十五/m 美元/n ，/w 而/c 美国/ns 货/n 自行车/n 三十/m 美元/n 就/d 够/v 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     天津钢铁厂/ni 出品/v 的/u 钢丝绳/n 每/r 吨/q 成本/n 三百万/m ，/w 钢铁/n 每/r 吨/q 六十万/m 元/q ，/w 美/j 货/n 钢丝绳/n 每/r 吨/q 二百万/m 元/q ，/w 钢铁/n 连/p 关税/n 在内/v 不足/v 三十万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        258
                                     这/r 是/vl 重工业/n 的/u 情形/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     至于/v 轻工业/n 所/u 受/v 的/u 威胁/v ，/w 更是/vl 可怕/a ，/w 像/v 泡化碱/n ，/w 国产/a 成本/n 每/r 磅/q 在/p 三百五十/m 元/q 左右/n ，/w 美/j 货/n 市价/n 仅/d 一百五十/m 元/q ，/w 卷烟/n 纸/n 一/m 令/q ，/w 在/p 上海/ns 制造/v 成本/n 要/vu 四十万/m 到/v 五十万/m ，/w 美/j 货/n 仅/d 二十/m 余/n 万/m 元/q ，/w 上海/ns 的/u 造纸厂/n 造纸/v 一/m 磅/q 的/u 工资/n 就/d 可/vu 订/v 洋/a 纸/n 一/m 磅/q 。/w 
		
			
                                        260
                                     受/v 打击/v 最大/a 的/u 还有/v 牛乳/n 业/k ，/w 上海/ns 牛乳/n 的/u 总/a 生产量/n 每月/nt 仅/d 一千/m 箱/n ，/w 四/m 月份/nt 沪市/ns 进口/v 炼/v 乳/n 及/c 牛奶/n 粉/n 达/v 四十二万/m 余/n 公斤/q ，/w 约/d 值/v 三万四千万/m 元/q ，/w 救济/v 总署/n 运/v 沪/ns 的/u 牛奶/n 粉/n 炼/v 乳/n 达/v 三百六十五万/m 余/n 公斤/q 。/w 
		
			
                                        261
                                     约/d 值/v 三十三万万八千万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        262
                                     国产/a 淡/a 奶/n 乳/n 一/m 磅/q 其/r 制成/v 本/d 共/d 一千○五十/m 元/q ，/w 现/n 抑/v 低/a 售价/n 为/vl 八百/m 元/q ，/w 美/j 货/n 每/r 听/v 成本/n 三百三十六/m 元/q ，/w 售价/n 七百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        263
                                     因为/c 外/nd 货/n 的/u 倾销/v ，/w 国产/a 的/u 工业品/n 尽管/c 怎样/r 抑/v 价/n 也/d 无法/d 与/p 之/r 竞争/v ，/w 何况/c 生产/v 成本/n 一天天/d 在/p 涨价/v ，/w 结果/n 工厂/n 只有/d 关门/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     最/d 显著/a 的/u 如/v 四川/ns 的/u 煤矿/n 业/k ，/w 因/c 经济部燃料管理处/ni 大量/a 订购/v 美/j 煤/n 数/m 万/m 吨/q ，/w 民生/n 公司/n 也/d 订/v 美/j 煤/n 五千/m 吨/q ，/w 致/v 各/r 矿/n 无法/d 销售/v ，/w 奉节云阳下东区煤矿/ni 相继/d 关门/v 者/k 达/v 十/m 余/n 家/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     西北/nd 八十/m 家/n 毛/n 织/v 厂/n 因/c 美国/ns 军/n 毯/n 产/n 价/n 低于/v 国货/n ，/w 军需/n 署/n 不再/d 向/p 各/r 厂/n 订货/v 致/v 各/r 毛/n 织/v 厂/n 相继/d 倒闭/v ，/w 至今/d 仅/d 余/v 六/m 家/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     广州/ns 原有/v 卷烟厂/n 九十九/m 家/n ，/w 在/p 美/j 烟/n 大量/a 走私/v 进口/v 的/u 打击/v 下/nd 已/d 有/v 六十/m 余/n 家/n 关门/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     潮梅烟厂/ni 也/d 纷纷/d 倒闭/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     重庆/ns 的/u 纸烟/n 厂/n 也/d 有/v 百/m 分之/u 八十/m 倒闭/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     上海/ns 十六/m 七/m 家/n 造纸厂/n 已/d 全/d 关门/v ，/w 仅/d 剩/v 七/m 八/m 家/n 局部/n 开工/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     经济部/n 接管/v 的/u 大中华造纸厂/ni 及/c 民营/v 的/u 天丰大陆/ni ，/w 中华/ni ，/w 中国/ni ，/w 华章/ni 等/u 纸厂/n 都/d 垮台/v 了/u ，/w 五洲水泥厂/ni 早已/d 停工/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     乳品/n 公司/n 及/c 制造/v 淡/a 奶/n 的/u &quot;/w 梅林公司/ni &quot;/w 均/d 已/d 被迫/v 停业/v ；/w &quot;/w 可的牛乳公司/ni &quot;/w 过去/nt 对/p 牛乳/n 供不应求/i ，/w 现在/nt 每日/nt 所/u 出/v 的/u 二千/m 余/n 磅/q 的/u 牛奶/n 只能/vu 售出/v 千/m 磅/q ，/w 还有/v 千/m 余/n 磅/q 要/vu 倒/v 在/p 阴沟/n 里/nd ，/w 经理/n 们/k 决定/v 陆续/d 把/p 乳牛/n 送进/v 屠场/n 了/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     中国/ns 有着/v 尚未/d 开发/v 的/u 工矿/j ，/w 有着/v 广大/a 的/u 市场/n ；/w 而/c 中国/ns 的/u 经济/n ，/w 正/d 一天天/d 走上/v 殖民地/n 化/k 的/u 路线/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     无论/c 是/vl 航/n 权/n ，/w 关税/n ，/w 及/c 新/a 公司法/n 都/d 是/vl 为/p 人家/r 大开方便之门/i 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     从/p 美国/ns 方面/n 看来/v ，/w 他们/r 不是/vl 客人/n ，/w 而且/c 比/p 主人/n 更有/v 着/u 优越/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     因此/c 除了/p 商品/n 的/u 输入/v 外/nd ，/w 还有/v 资本/n 的/u 输入/v ，/w 中国/ns 的/u 官僚资本/n 就是/vl 他们/r 的/u 合伙人/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     美/j 商/n 公司/n 行号/n 在/p 上海/ns 开设/v 商店/n 者/k 达/v 一一五/m 家/n ，/w 其中/nd 由/p 美国/ns 总公司/n 分设/v 者/k 四处/n ，/w 委托/v 设立/v 代办/v 者/k 七十五/m 处/n ，/w 大部份/n 与/c 华/ns 商/n 及/c 政府/n 代理人/n 作/v 进出口/j 贸易/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     在/p 这里/r 最/d 值得/v 注意/v 的/u 是/vl 陈纳德/nh 将军/n 与/c 中美/j 人士/n 三十/m 余/n 人/n 合办/v 之/u 之/u &quot;/w 中美实业公司/ni &quot;/w ，/w 该/r 公司/n 资本/n 总额/n 十亿/m 元/q ；/w 总公司/n 设于/v 上海/ns ；/w 另/r 在/p 南京/ns ，/w 汉口/ns ，/w 长沙/ns ，/w 芜湖/ns ，/w 九江/ns ，/w 衡阳/ns 各地/nl 设/v 分公司/n ，/w 自备/v 轮船/n 卡车/n 运输/v 往来/v 于/p 上述/v 各/r 地区/n ，/w 并/c 与/c 陈纳德/nh 将军/n 各/r 空运/v 大队/n 互相/d 连/v 系/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     战后/nt 的/u 美国/ns ，/w 无论/c 在/p 内政/n 、/w 外交/n 或/c 社会/n 生活/n 上/nd ，/w 都/d 是/vl 显/v 着/u 一片/mq 动荡不安/i 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     但/c 最/d 严重/a 的/u ，/w 最/d 根本/a 的/u ，/w 还/d 在/p 它/r 的/u 经济危机/i 的/u 深刻/a 化/k 和/c 尖锐化/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     我们/r 从/p 美国/ns 经济危机/i 的/u 发展/v 中/nd ，/w 可以/vu 更/d 清晰/a 的/u 了解/v 到/v ：/w 目前/nt 困/v 恼/v 着/u 美国/ns 上下/n 的/u 物价/n 问题/n 、/w 罢工/v 问题/n 、/w 失业/v 问题/n 和/c 复员/v 问题/n ，/w 以及/c 美国/ns 政治/n 的/u 急剧/d 右倾/a ，/w 和/c 反动/a 集团/n 的/u 竭力/v 造成/v 国际/n 分裂/v 局面/n 等等/u ，/w 都/d 不是/vl 偶然/d 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     谁/r 都/d 知道/v ，/w 美国/ns 是/vl 拥/v 着/u 雄厚/a 的/u 生产力/n 和/c 财富/n 退出/v 战场/n 的/u 唯一/a 的/u 国家/n ，/w 其/r 生产力/n 在/p 战时/nt 提高/v 了/u 二/m 至/v 三/m 倍/n ，/w 国家/n 财富/n 和/c 国民/n 储蓄/n 的/u 累积/v ，/w 也/d 极/d 惊人/a ，/w 这/r 与/p 其他/r 欧洲/ns 和/c 远东/ns 遭受/v 敌人/n 蹂躏/v 的/u 国家/n 的/u 贫困/a 、/w 疲/a 衰/a 和/c 荒凉/a 情况/n ，/w 适/v 成/v 对照/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     同时/c ，/w 美国/ns 在/p 战后/nt 也是/vl 第/h 一个/mq 得以/vu 进入/v 繁荣/a 阶段/n 的/u 唯一/a 的/u 国家/n ，/w 现在/nt 它/r 的/u 生产力/n 已/d 超过/v 战前/nt 水准/n 的/u 百/m 分之/u 五十/m ，/w 其/r 就业/v 人数/n 之/u 多/a ，/w 失业/v 人数/n 之/u 少/a ，/w 和/p 全国/n 收入/n 的/u 庞大/a ，/w 均/d 突破/v 美国/ns 的/u 空前/a 记录/n ，/w 这/r 与/p 欧洲/ns 和/c 远东/ns 广泛/a 地区/n 上/nd &quot;/w 生产/v 不足/a 」/w 、/w 复兴/v 阻滞/v 的/u 情形/n ，/w 也/d 形成/v 了/u 一个/mq 对照/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     但是/c ，/w 尽管/c 如此/r ，/w 战后/nt 美国/ns 资本主义/n 是/vl 不/d 健全/a 的/u ，/w 其/r 内在/a 的/u 矛盾/n 已/d 随着/p 战争/n 景气/n 的/u 结束/v 而/c 迅速/a 扩大/v 和/c 尖锐化/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        284
                                     世界/n 经济/n 权威/n 学者/n 瓦尔加/nh 早就/d 对/p 世界/n 及/c 美国/ns 资本主义/n 在/p 战后/nt 不可避免/i 的/u 经济危机/i 的/u 发展/v 趋势/n ，/w 作/v 了/u 缜密/a 的/u 科学/n 分析/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     现在/nt ，/w 他/r 根据/p 美国/ns 一/m 年/nt 多/m 来/u 所/u 表现/v 的/u 事实/n ，/w 更/d 确切/a 的/u 指示/v 出/vd 美国/ns 经济/n 恐慌/a 正在/d 逼近/v 着/u ，/w 预料/v 在/p 一九四八/m 年/nt ，/w 或/c 还要/vu 早些/nt ，/w 就/d 会/vu 爆发/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        286
                                     这/r 事实/n 是/vl ：/w 一/m 、/w 美国/ns 商品/n 存货/n 正在/d 增加/v 着/u ，/w 据/p 商务部/n 的/u 统计/v 资料/n ，/w 工业/n 方面/n 以及/c 批发/v 和/c 零售商/n 方面/n 的/u 商品/n 存货/n 的/u 价值/n ，/w 已/d 增加/v 十亿/m 美元/n ，/w 商务部/n 声明/v ：/w 存货/n 这样/r 增加/v ，/w &quot;/w 对于/p 今后/nt 经济/n 的/u 发展/v ，/w 充满/v 了/u 确实/d 无疑/v 的/u 威胁/v 」/w ；/w 二/m 、/w 原料/n 的/u 现货/n 价格/n ，/w 十/m 月份/nt 锐减/v 着/u ，/w 琼斯氏/ni 的/u 原料/n 价格/n 指数/n ，/w 在/p 一/m 周/nt 内/nd 表现/v 一九三三/m 年/nt 以来/nt 空前/a 的/u 惨/a 跌/v ；/w 三/m 、/w 工业/n 股票/n 的/u 行情/n ，/w 在/p 今年/nt 五月/nt 半/m 到/v 九月/nt 半/m 的/u 期间/nt ，/w 迅速/a 低落/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     纽约证券交易所/ni 登记/v 的/u 股票/n 价值/n ，/w 已/d 从/p 八百四十亿/m 跌落/v 到/v 六百五十亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     经验/n 指示/v ：/w 行情/n 方面/n 这样/r 的/u 暴跌/v ，/w 往往/d 开始/v 于/p 经济/n 恐慌/a 到来/v 之前/nt 约/d 十二/m 个/q 月/nt 到/v 十/m 八/m 个/q 月/nt 的/u 时候/n ，/w 因为/c 金融/n 寡头/n 政治/n 的/u 消息/n 灵通/a 的/u 大亨/n 们/k ，/w 开始/v 抛出/v 工业/n 股票/n 了/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     瓦尔加/nh 的/u 分析/v ，/w 没有/v 人/n 能够/vu 加以/v 驳倒/v ，/w 反之/c ，/w 与/p 美国/ns 国内/nl 上/nd 自/d 杜鲁门/ns 总统/n 及其/c 政府/n ，/w 下/nd 至/v 美国/ns 国内/nl 问题/n 专家/n 学者/n 及/c 全国/n 人民/n 目前/nt 所/u 预感/v 到/v 的/u 惶恐不安/i ，/w 适/d 相/d 吻合/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        290
                                     ）/w 的/u 道路/n 了/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     …/w …/w 有意义/v 的/u 是/vl ，/w 照/p 最近/nt 民意测验/v 结果/n 所/u 示/v ，/w 百/m 分之/u 六十/m 相信/v 经济/n 恐慌/a 难以/d 避免/v ，/w 只有/d 百/m 分之/u 二十/m 认为/v 是/vl 可以/vu 避免/v 的/u ，/w 其余/r 的/u 没有/v 意见/n ，/w 个别/a 询问/v 美国/ns 著名/a 人物/n 结果/n ，/w 那些/r 消息/n 灵通/a 的/u 人士/n ，/w 竟/d 也/d 可/vu 惊/v 地/u 是/vl 完全/d 相同/a 的/u 看法/n 」/w （/w 美&#183;史坦因/nh ：/w 从/p 纽约/ns 股票/n 狂泻/v 看/v 美国/ns 经济/n ）/w 。/w 
		
			
                                        292
                                     但/c 史坦因/nh 所/u 报道/v 的/u 美国/ns 上下/n 的/u 意见/n ，/w 还是/d 在/p 美国/ns 经济/n 十分/d 恶化/v 之前/nt 出现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     现在/nt ，/w 隔/v 不到/v 一个/mq 月/nt ，/w 美国/ns 经济危机/i 几乎/d 以/p 直升飞机/n 式/k 的/u 尖锐化/v 的/u 发展/v ，/w 已/d 使/v 美国/ns 上下/n 简直/d 是/vl 在/d 发抖/v 了/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     十一月/nt 十七/m 日/nt 路透社/ni 就/d 正式/a 报道/v 说/v ：/w &quot;/w 美国/ns 国内/nl 问题/n 专家/n ，/w 于/p 研究/v 全国/n 之/u 购买/v 及/c 生产/v 状况/n 后/nd ，/w 预料/v 至/v 明年/nt 春季/nt ，/w 将/d 发生/v 美国/ns 战后/nt 之/u 第一次/mq 经济/n 波动/v 」/w 。/w 
		
			
                                        295
                                     十二月/nt 四/m 日/nt 联合社/ni 又/d 报道/v 说/v ：/w &quot;/w 记者/n 与/c 政府/n 中/nd 地位/n 较/d 高/a 之/u 财政/n 经济/n 专家/n 分别/v 谈话/n ，/w 获得/v 下列/v 事实/n ：/w 一/m 、/w 多数/n 预料/v 一九四七/m 年度/nt 经济/n 将/d 见/v 衰落/v ，/w 一部分/n 人/n 相信/v 繁荣/a 时期/nt 或/c 将/d 突然/d 而/c 止/v ；/w 二/m 、/w 少数/n 认为/v 在/p 可以/vu 预测/v 之/u 将来/nt ，/w 未见/v 经济/n 衰落/v 之/u 坚强/a 理由/n ，/w 但/c 不能/vu 预言/v 其/r 不致/v 发生/v 」/w 。/w 
		
			
                                        296
                                     事实/n 总会/vu 使/v 最/d 顽固/a 的/u 撒谎/v 者/k 和/c 妄言/v 者/k 低头/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     不过/c ，/w 我们/r 同时/n 也/d 历/v 见/v 不少/a ，/w 事实/n 只能/vu 使/v 这样/r 的/u 人/n （/w 正确/a 的/u 说/v ，/w 是/vl 资本主义/n 的/u 辩护/v 者/k 说/v 教者/n ）/w 一时/nt 低头/v ，/w 而且/c 他们/r 的/u 低头/v 并不是/v 表示/v 愿意/vu 接受/v 这/r 事实/n 的/u 科学/n 法则/n ，/w 有可能/v 的话/u ，/w 他们/r 还是/d 会/vu 不惜/v 以/p 任何/r 冒险/v 来/vd 企图/v 变更/v 事实/n 的/u 必然/a 结局/n 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     因此/c ，/w 我们/r 有/v 良知/n 有/v 胆识/n 的/u 人/n 应该/vu 时刻/d 辨明/v ：/w 对于/p 目前/nt 与/p 整个/a 世界/n 安危/n 富有/v 最/d 严重/a 意义/n 的/u 美国/ns 经济危机/i 发展/v 的/u 这/r 件/q 事实/n ，/w 及其/c 究竟/d 反映/v 出/vd 怎样/r 的/u 历史/n 规律/n ，/w 它/r 可能/vu 对/p 美国/ns 和/c 世界/n 发生/v 怎样/r 的/u 影响/v 这/r 一/m 课题/n 等等/u 的/u 认识/v ，/w 我们/r 与/c 他们/r 之间/nd 是/vl 有/v 思想上/nl 实践/n 上/nd 的/u 分歧/n 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     美国/ns 面临/v 的/u 经济危机/i ，/w 是/vl 世人/n 所/u 熟知/v 熟/a 闻/v 的/u 世界/n 资本主义/n 周期/nt 运动/n 经过/p 战时/nt 景气/n 的/u 中断/v 阶段/n 之后/nt 的/u 重复/v 出现/v 和/c 开始/v 运行/v ，/w 其/r 性质/n 也/d 仍是/vl 根源/n 于/p 生产/v 的/u 社会化/v 与/c 私人/n 占有/v 制/k 间/nd 的/u 矛盾/n 而/c 来/vd ，/w 都/d 是/vl 毫无疑义/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     但/c 如果/c 看/v 不出/v 它/r 所/u 具有/v 的/u 特殊/a 和/c 空前/a 的/u 严重性/n ，/w 那/r 也/d 就/d 会/vu 对/p 当前/nt 的/u 新/a 的/u 事实/n 和/c 新/a 的/u 前途/n 一无所知/i 。/w 
		
			
                                        301
                                     自/p 廿/m 世纪/nt 的/u 三十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 世界/n 资本主义/n 的/u 经济危机/i 就/d 开始/v 以/p 美国/ns 为/vl 中心/n 连续/v 爆发/v 着/u 深化/v 着/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     美国/ns 在/p 世界性/n 的/u 恐慌/a 中/nd ，/w 总是/d 表现/v 了/u 它/r 的/u 特殊/a 的/u 严重性/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     例如/v ，/w 在/p 三十/m 年代/nt 的/u 大/a 恐慌/a 时/nt ，/w 自/p 一九二九/m 到/v 一九三二/m 年/nt 间/nd 整个/a 资本主义/n 世界/n 的/u 工业生产/v 平均/a 降低/v 百/m 分之/u 廿七/m ，/w 而/c 美国/ns 竟/d 达/v 百/m 分之/u 四十/m 。/w 
		
			
                                        304
                                     在/p 一九三七/n 年/nt 接着/v 特种/n 萧条/a 而/c 来/vd 的/u 恐慌/a 中/nd ，/w 美国/ns 经济/n 的/u 沉/v 滞/v 和/c 困顿/a ，/w 也/d 始终/d 比/p 其他/r 资本主义/n 发达/a 各国/n 为/vl 严重/a ，/w 造成/v 这/r 一/m 特殊性/n 的/u 原因/n ，/w 主要/a 有/v 三/m ：/w 即/v 美国/ns 生产量/n 较/v 其他/r 各国/n 为/vl 大/a ，/w 劳动生产率/n 较/d 高/a 和/c 独占/v 资本/n 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     现在/nt ，/w 经过/p 这次/r 战争/n 之后/nt ，/w 美国/ns 资本主义/n 发展/v 的/u 这个/r 特殊性/n ，/w 无疑/d 是/vl 更/d 显著/a 、/w 更/d 强大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     从/p 一九三九/nt 年/nt 到/v 一九四四/m 年/nt 美国/ns 工业/n 生产量/n 增加/v 了/u 百/m 分之/u 一百二十/m ，/w 其中/nd 生产工具/n 的/u 生产/v 尤/d 巨/a ，/w 仅/d 在/p 一九四三/m 到/v 一九四四/m 年/n t间/nd 就/d 比/p 战前/nt 增加/v 了/u 三/m 倍/n 半/m ，/w 估计/v 劳动生产率/n 在/p 战时/nt 已/d 足足/d 增加/v 了/u 百/m 分之/u 二十/m 。/w 
		
			
                                        307
                                     至于/v 独占/v 资本/n 的/u 扩张/v 速率/n ，/w 更/d 属/v 惊人/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     在/p 一九三九/m 年/nt ，/w 美国/ns 有/v 二百五十/m 个/q 最大/a 的/u 制造/v 公司/n ，/w 拥有/v 全国/n 生产/v 的/u 设备/n 中/nd 的/u 百/m 分之/u 六十五/m ；/w 到了/v 战时/nt ，/w 它们/r 已/d 拥有/v 了/u 联邦/n 资金/n 和/c 私人/n 经费/n 所/u 造成/v 新/a 设备/n 中/nd 的/u 百/m 分之/u 七十九/m 。/w 
		
			
                                        309
                                     据/p 商务部/n 的/u 报告/v ，/w 从/p 一九四一/m 年/nt 到/v 一九四三/m 年/nt ，/w 企业/n 公司/n 的/u 数目/n 减少/v 了/u 百/m 分之/u 十六/m 、/w 五/m ，/w 一九四五/m 年/nt 十二月/nt 比之/v 一九四一/m 年/nt 的/u 高/a 水准/n 还/d 少/v 了/u 二○○．○○○/m 家/n 公司/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     我们/r 再/d 拿/p 美国/ns 的/u 这/r 种/q 情形/n ，/w 跟/p 其他/r 资本主义/n 国家/n 比较/v 一下/mq ，/w 就/d 益发/d 可以/vu 显出/v 美国/ns 经济/n 的/u 优越性/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        311
                                     譬如/v ，/w 在/p 第一次/mq 大战/v 后/nd ，/w 与/p 美国/ns 鼎足/n 而/c 立/v 的/u 英国/ns ，/w 法国/ns 和/c 日本/ns 德国/ns ，/w 现在/nt 都/d 远远/a 落/v 在/p 美国/ns 后面/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     英国/ns 的/u 国力/n 受到/v 了/u 重大/a 的/u 削弱/v ，/w 它/r 已/d 丧失/v 了/u 在/p 国内外/j 的/u 国民/n 财富/n 的/u 百/m 分之/u 廿五/m ，/w 并/c 由/p 债权国/n 沦为/v 债务/n 国/n ；/w 法国/ns 更/d 正在/d 跟/p 国内/nl 的/u 生产/v 不足/a 、/w 饥寒/n 与/p 贫困/a 搏斗/v 着/u ；/w 德国/ns 也/d 丧失/v 了/u 二/m 分之/u 一/m 的/u 财富/n ，/w 还/d 须/d 为/p 赔偿/v 和/c 管制/v 所/u 削弱/v ；/w 日本/ns 虽则/c 仍然/d 保持/v 着/u 经济/n 实力/n ，/w 但/c 与/p 德国/ns 命运/n 大体/n 相同/a ；/w 至于/v 欧洲/ns 各国/n 中/nd ，/w 生产量/n 只/d 相当于/v 战前/nt 水准/n 的/u 百/m 分之/u 三十/m 到/v 百/m 分之/u 八十/m 。/w 
		
			
                                        313
                                     因此/c ，/w 这就是说/i ，/w 除了/p 美国/ns 以外/nd ，/w 整个/a 世界/n 资本主义/n 经济/n 都/d 一面/d 的/u 倒/v 下去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     世界/n 资本主义/n 各国/n 的/u 生产量/n 减少/v 着/u ，/w 劳动生产率/n 降低/v 着/u ，/w 独占/v 资本/n 的/u 总和/n 削减/v 着/u ，/w 惟/d 美国/ns 则/c 一切/r 都/d 大大/d 增加/v ，/w 益/d 形/v 强大/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     这/r 一/m 特殊性/n 的/u 发展/v ，/w 必然/a 的/u 要/vu 规定/v 着/u 世界/n 资本主义/n 周期/nt 运动/n 规律/n 发生/v 重大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     这/r 就是/vl ：/w 世界/n 资本主义/n 总/a 危机/n 的/u 周期/nt 运动/n ，/w 不仅/c 仍/d 将/p 以/p 美国/ns 为/vl 中心/n 运转/v 着/u ，/w 而且/c 会/vu 以/p 更/d 集中/a 的/u 、/w 更/d 剧烈/a 的/u 、/w 同时/c 是/vl 更/d 反动/a 的/u 形态/n ，/w 在/p 美国/ns 爆发/v 出来/vd ，/w 并/c 演成/v 世界/n 资本主义/n 崩溃/v 趋势/n 的/u 普遍化/v 深刻/a 化/k 。/w 
		
			
                                        317
                                     世界/n 资本主义/n 总/a 危机/n 的/u 经济/n 恐慌/a ，/w 会/vu 以/p 最大/a 的/u 速率/n 而/c 又/d 以/p 最/d 狭窄/a 的/u 范围/n ，/w 在/p 美国/ns 孕育/v 成熟/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     第一次/mq 大战/v 之后/nt ，/w 足足/d 有/v 二/m 至/v 三/m 年/nt 的/u 时间/n ，/w 使/v 美/j 、/w 英/j 、/w 法/j 等/u 国/n 工业生产/v 水准/n 得以/vu 回复/v 到/v 战前/nt 水准/n 以上/nd ，/w 然后/c 才/d 爆发/v 恐慌/a ；/w 但/c 渡过/v 了/u 危机/n 后/nd ，/w 又/d 出现/v 了/u 更/d 高度/n 的/u 持续/v 了/u 六/m 七/m 年/nt 的/u 安定/v 繁荣/a 时期/nt ，/w 直至/v 三十/m 年代/nt 大/a 恐慌/a 的/u 降临/v ，/w 始/d 告/v 一蹶不振/i 。/w 
		
			
                                        319
                                     现在/nt ，/w 决不/d 能/vu 再度/d 出现/v 这样/r 的/u 曲折/a 而/c 强韧/a 的/u 周期/nt 过程/n 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     美国/ns 将要/vu 到来/v 的/u 经济危机/i ，/w 可能/vu 一/m 步/n 就/d 跨到/v 三十/m 年代/nt 那样/r 大规模/n 的/u 恐慌/a 阶段/n ，/w 或许/d 还/d 严重/a 好几/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     当/p 英国/ns 商业/n 部长/n 威尔逊/nh 宣布/v 将于/p 十二月/nt 三/m 日/nt 飞/v 赴/v 莫斯科/ns 与/c 苏联/ns 恢复/v 商业/n 谈判/n 时/nt ，/w 若干/m 政治/n 观察家/n 认为/v ，/w 苏联/ns 同意/v 与/p 英国/ns 重/d 开/v 商业/n 谈判/n ，/w 乃/d 其/r &quot;/w 小麦/n 攻势/n &quot;/w 的/u 另/r 一/m 步骤/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     &quot;/w 小麦/n 攻势/n &quot;/w 这/r 名词/n 很/d 新鲜/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     假使/c 这/r 果然/d 是/vl &quot;/w 攻势/n &quot;/w ，/w 那么/r 至少/d 英国/ns 确/d 予/v 苏联/ns 以/p 可/vu 攻/v 之/u 机/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     &quot;/w 英国/ns 粮食/n 部长/n 史特拉契/nh 于/p 十一月/nt 八/m 日/nt 夜/nt 宣布/v ，/w 蕃薯/n 将于/p 九/m 日/nt 起/v 实行/v 配给/v ，/w 成人/n 每/r 星期/nt 限/v 购/v 三/m 磅/q ，/w 五/m 岁/nt 以下/nd 儿童/n 购/v 半数/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     明年/nt 一月/nt 四/m 日/nt 起/v ，/w 糖果/n 配给/v 将/d 自/p 每/r 星期四/nt 盎斯/q 减至/v 三/m 盎斯/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     （/w 联合/v 伦敦/ns 电/n ）/w 又/d ：/w &quot;/w 据/p 保守党/n 消息/n 灵通/a 方面/n 称/v ，/w 邱吉尔/nh 坚信/v ，/w 此项/r 匮乏/v 可能/vu 招致/v 粮食/n 骚动/v 及/c 政府/n 之/u 垮台/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     大多数/n 政治/n 观察家/n 同意/v 粮食/n 可能/vu 为/p 推翻/v 艾德礼政府/ni 主要/a 原因/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        328
                                     …/w …/w 财政部长/n 克里浦斯/nh 曾/d 告/v 下院/ni 称/v ：/w 每日/nt 之/u 热能/n 将/d 平均/a 自/p 二&#183;八七○/m 卡罗里/q 减至/v 二&#183;七○○/m 卡罗里/q 。/w 
		
			
                                        329
                                     政界/n 方面/n 相信/v ，/w 圣诞节/nt 后/nd ，/w 政府/n 将/d 至少/d 将/p 蕃薯/n 配额/n 自/p 一/m 周/nt 三/m 磅/q 减至/v 两/m 磅/q 半/m ，/w 并/c 扩大/v 其他/r 物品/n 之/u 价格/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        330
                                     平心而论/i ，/w 苏联/ns 的/u 一百万/m 吨/q 粮食/n 使/v 英国/ns 人民/n 紧/a 得/u 无/v 可/vu 再/d 紧/a 的/u 裤带/n 松/v 了/u 一下/mq ，/w 倒是/d 救/v 了/u 艾德礼政府/ni 的/u 命/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     假使/c 这/r 真/d 要/vu 算是/vl &quot;/w 攻势/n &quot;/w 的话/u ，/w 应该/vu 是/vl 对/p 邱吉尔/nh 等/u 的/u &quot;/w 攻势/n &quot;/w ；/w 邱吉尔/nh 对/p 工党/j 政府/n 因/c 粮食/n 危机/n 而/c 垮台/v 的/u 希望/n 因/p 这/r 一/m &quot;/w 攻势/n &quot;/w 而/c 变/v 得/u 渺茫/a 了/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     欧洲/ns 在/p 经济/n 上/nd 的/u 统一性/n 原是/vl 历史/n 的/u 现实/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     现在/nt 无非/d 由于/c 马歇尔/nh 援/v 欧/j 计划/n 的/u 关系/n ，/w 硬生生/a 地/u 要/vu 把/p 西欧/ns 和/c 东欧/ns 割裂/v 开来/vd 。/w 
		
			
                                        334
                                     英国/ns 自告奋勇/i ，/w 要/vu 做/v 该/r 计划/n 经纪人/n 的/u 领袖/n ，/w 结果/n 是/vl &quot;/w 首当其冲/i &quot;/w ，/w 第/h 一个/mq 吃苦头/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     因为/c 英国/ns 比/v 了/u 其他/r 西欧/ns 大陆/nl 国家/n 对/p 整个/a 欧洲/ns 在/p 经济/n 上/nd 依存/v 性格/n 外/nd 重要/a 。/w 
		
			
                                        336
                                     （/w Ｂ/ws ）/w 东欧/ns 各国/n 的/u 计划经济/n 乃/d 旨/a 在/p 提高/v 农业/n 和/c 工业/n 的/u 生产/v 和/c 人民/n 的/u 生活/n 程度/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     （/w Ｃ/ws ）/w 他们/r 的/u 计划经济/n 是/vl 超然/a 独立/v 于/p 美国/ns 资本主义/n -/w -/w 美国/ns 的/u 借款/v 固/d 所/u 欢迎/v ，/w 因/c 可/vu 加速/v 他们/r 计划/n 的/u 完成/v ，/w 但是/c 他们/r 也/d 并非/d 必须/d 此项/r 借款/v ，/w 没有/v 了/u 它/r ，/w 他们/r 依然/d 可以/vu 完成/v 其/r 计划/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     所以/c 英国/ns 苟/c 能/vu 和/p 他们/r 互通有无/i ，/w 不仅/c 将/d 易于/v 避免/v 危机/n ，/w 并且/c 将/d 多少/d 不/d 受累/v 于/p 美国/ns 行将/d 到来/v 的/u 经济/n 恐慌/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        339
                                     这/r 是/vl 历史/n 的/u 现实/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     这/r 情形/n 不/d 自/p 今日/nt 始/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     这/r 说明/v 了/u 西欧/ns ，/w 尤其/d 是/vl 英国/ns 与/c 东欧/ns 之间/nd 的/u 不可分割/i 的/u 经济/n 上/nd 的/u 统一性/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 今天/nt ，/w 一方面/c &quot;/w 援助/v &quot;/w 还/d 在/p 云端/n 里/nd ：/w &quot;/w 节粮/v 援/v 欧/j &quot;/w 忽然/d 一/m 声/n 都/d 不/d 作/v 了/u ，/w &quot;/w 长期/nt 援助/v &quot;/w 、/w &quot;/w 紧急/a 援助/v &quot;/w 也/d 还/d 在/p 华盛顿/ns 的/u 国会/ni 与/c 政府/n 间/nd 兜圈子/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        343
                                     铁幕/n &quot;/w 后面/nl 的/u 丰富/a 的/u 粮食/n ，/w 却/d 不准/v 去/v 要/vu 。/w 
		
			
                                        344
                                     &quot;/w 波兰/ns 将于/p 本/r 年/nt 内/nd 供给/v 我们/r 三千万/m 个/q 鸡蛋/n ，/w 明年/nt 可以/vu 增加/v 到/v 五千万/m 个/q 。/w 
		
			
                                        345
                                     在/p 正常/d 收获/v 下/nd ，/w 他们/r 还/d 可以/vu 输出/v 糖/n 、/w 小麦/n 、/w 和/c 肉类/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     南斯拉夫/ns 在/p 本/r 季/nt 可以/vu 输出/v 四万/m 至/v 五万/m 吨/q 玉蜀黍/n ，/w 明年/nt 还/d 希望/v 能/vu 增加/v ，/w 此外/c 也/d 能/vu 输出/v 小麦/n 和/c 肉类/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     捷克/ns 今年/nt 歉收/v ，/w 但/c 仍/d 能/vu 输出/v 糖/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     俄国/ns 今年/nt 提供/v 一百万/m 吨/q 谷类/n ，/w 明年/nt 一百五十万/m 吨/q ，/w 此后/c 两/m 年/nt 每年/nt 三百万/m 吨/q ，/w 此外/c ，/w 又/d 有/v 二十五万/m 罐/n 的/u 鱼/n 蟹/n 等/u ，/w 逐年/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     这些/r 国家/n 都/d 能/vu 生产/v 木材/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     南斯拉夫/ns 今年/nt 能/vu 卖给/v 我们/r 烟草/n （/w 笔者/n 相信/v ，/w 保加利亚/ns 也/d 能够/vu ）/w ，/w 来/vd 代替/v 美国/ns 的/u 烟草/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        351
                                     这样/r 的/u 事实/n 摆/v 在/p 眼前/nl ，/w 可/vu 毋庸/d 说明/v 了/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     如上所述/i ，/w 生产/v 的/u 首要/a 前提/n 是/vl 劳动/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     在/p 劳动/v 时/nt ，/w 人们/n 消费/v 着/u 一定/a 分量/n 的/u 体力/n 和/c 脑力/n （/w 即/v 筋肉/n 细胞/n 的/u 消耗/v 和/c 脑细胞/n 的/u 消耗/v ）/w 或/c 智力/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     这/r 种/q 人类/n 从事/v 生产/v 劳动/v 中/nd 所/u 消耗/v 的/u 体力/n 和/c 智力/n 的/u 总和/n ，/w 便是/vl 人类/n 的/u 劳动力/n （/w ＰＡ/ws Ｏ/ws Ａ/ws Ｃ/ws Ａ/ws Ｌａｂｏｕｒ/ws Ｐｏｗｅｒ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     人类/n 天赋/n 体力/n ，/w 他/r 的/u 天生/a 器官/n 手/n 、/w 脚/n 、/w 脑/n 等/u ，/w 几千/m 年/nt 来/u 变动/v 很少/a ，/w 但是/c 人类/n 从事/v 生产/v 的/u 劳动力/n ，/w 在/p 几千/m 年/nt 的/u 历史/n 过程/n 中/nd 却/d 已/d 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变动/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     一个/mq 原始社会/n 的/u 野蛮/a 人/n ，/w 他/r 的/u 天赋/n 体力/n 可能/vu 比/p 现代/nt 的/u 机器/n 生产/v 工人/n 还/d 强/a 些/q ，/w 但是/c 现代/nt 机器/n 生产/v 工人/n 的/u 劳动力/n ，/w 显然/a 要/vu 比/p 原始/a 野蛮/a 人/n 的/u 劳动力/n 强/a 得/u 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     原始/a 野蛮/a 人/n 一天/nt 拚命/v 劳动/v 所/u 获取/v 的/u 食物/n ，/w 往往/d 不能/vu 满足/v 个人/n 的/u 一/m 饱/a ；/w 现代/nt 机器/n 制面/v 厂/n 工人/n 一天/nt 劳动/v 的/u 结果/n ，/w 却/d 可能/vu 供/v 数/m 百/m 数/m 千/m 人/n 的/u 食用/v 而/c 有余/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     这/r 是/vl 劳动生产率/n （/w ＰＯ/ws ＢＯ/ws ＴＥ/ws ｂＨＯＣＴｂ/ws ＴＰｙ/ws Ａ/ws Ｐｒｏｄｕｃｔｉｖｉｔｙ/ws ｏｆ/ws Ｌａｂａｕｒ/ws ）/w 大大/d 提高/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     但/c 劳动生产率/n 提高/v 的/u 重要/a 因素/n 之一/m ，/w 便是/vl 劳动力/n 的/u 提高/v 或/c 增强/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     劳动力/n 不只是/v 单纯/a 的/u 体力/n 和/c 脑力/n 的/u 消费/v ，/w 而/c 主要/a 的/u 是/vl 它/r 里面/nd 包括/v 着/u 劳动者/n 的/u 一定/a 的/u 生产/v 经验/n 和/c 适当/a 的/u 劳动/v 技能/n （/w 或/c 使用/v 生产工具/n 的/u 本领/n ）/w ，/w 这/r 种/q 生产/v 经验/n 和/c 劳动/v 技能/n 是/vl 随着/p 劳动/v 工具/n 或/c 生产工具/n （/w ＯＰＹ/ws ＴＰｙ/ws Ａ/ws Ｉｎｓｔｒｕｍｅｎｔｓ/ws ｏｆ/ws Ｌａｂｏｕｒ/ws ｏｒ/ws ｏｆ/ws Ｐｒｏｄｕｃｔｉｏｎ/ws ）/w 的/u 进步/v 而/c 进步/v 的/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     由于/c 越/d 到/v 晚近/nt 生产工具/n 进步/v 得/u 越/d 快/a ，/w 劳动者/n 的/u 生产/v 经验/n 和/c 劳动/v 技能/n 的/u 改变/v 和/c 进步/v 也/d 越/d 快/a ，/w 因此/c 几十/m 年/nt 前/nd （/w 甚至/d 几/m 年/nt 前/nd ）/w 生产/v 技术/n 条件/n 下/nd 的/u 劳动/v 经验/n 和/c 技能/n ，/w 到/v 今天/nt 已经/d 变成/v 完全/d 陈旧/a 而/c 不/d 适用/v 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     这就是说/i ，/w 由于/c 生产工具/n 日新月异/i 的/u 不断/d 改进/v ，/w 人类/n 的/u 劳动力/n 本身/n 也/d 非/d 不断/d 改进/v 提高/v 不可/vu （/w 而/c 事实上/nl 也/d 确是/vl 在/p 不断/d 改进/v 着/u 提高/v 着/u 的/u ）/w 。/w 
		
			
                                        363
                                     假如/c 劳动力/n ，/w 劳动者/n 的/u 生产/v 经验/n 和/c 劳动/v 技能/n ，/w 不能/vu 适应/v 着/u 生产工具/n 的/u 改进/v 而/c 改进/v 和/c 提高/v ，/w 就/d 会/vu 造成/v 只有/d 新式/a 机械/n 设备/n 而/c 无/d 使用/v 这/r 种/q 新式/a 设备/n 的/u 人/n 的/u 局面/n ，/w 因而/c 生产/v 也/d 就/d 遭受/v 到/v 阻碍/v 而/c 无法/d 推进/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     由此可知/i ，/w 不断/d 培养/v 技术/n 干部/n ，/w 不断/d 提高/v 工人阶级/n 的/u 熟练/a 程度/n 和/c 技术/n 水准/n ，/w 对于/p 新民主主义/n 和/c 社会主义/n 经济/n 建设/v 具有/v 何等/d 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     苏联/ns 所以/c 能/vu 在/p 极/d 短促/a 的/u 历史/n 时期/nt （/w 还/d 不足/v 三/m 个/q 五年计划/n 的/u 时间/n ）/w 内/nd ，/w 在/p 生产/v 技术/n 的/u 装备/v 上/nd ，/w 在/p 工业/n 发展/v 的/u 速度/n 和/c 水平/n 上/nd ，/w 赶上/v 并/c 超过/v 了/u 各/r 主要/a 资本主义/n 国家/n ，/w 其/r 基本/a 原因/n 就/d 在/p 苏联/ns 工人阶级/n 、/w 集体/n 农场/n 农民/n 和/c 劳动/v 知识分子/n 紧随/v 着/u 社会主义社会/n 生产/v 技术/n 的/u 加速/v 改进/v 而/c 不断/d 提高/v 自己/r 的/u 劳动/v 技能/n ，/w 改进/v 和/c 丰富/v 自己/r 的/u 生产/v 经验/n ，/w 也就是说/c ，/w 他们/r 不断/d 地/u 提高/v 和/c 改进/v 自己/r 的/u 劳动力/n ，/w 风/n 弥/v 全国/n 的/u 斯泰汉诺夫运动/ni ，/w 就是/vl 苏联/ns 工人阶级/n 相/d 竞/v 提高/v 自己/r 劳动力/n 的/u 自觉/a 运动/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     不仅如此/i ，/w 苏联/ns 劳动人民/n 同时/n 又是/vl 社会主义社会/n 生产/v 技术/n 条件/n 不断/d 改进/v 和/c 提高/v 的/u 惟一/a 伟大/a 原动力/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     由此可知/i ，/w 劳动力/n 绝不/d 只是/d 单纯/a 的/u 体力/n 和/c 脑力/n 的/u 支出/n ，/w 劳动力/n 不是/vl 一个/mq 单纯/a 的/u 生理/n 范畴/n ，/w 而是/vl 一个/mq 社会/n 经济/n 的/u 范畴/n ；/w 它/r 不是/vl 自古以来/i 一成不变/i 的/u 东西/n ，/w 而是/vl 社会生产力/n （/w Ｃ/ws Ｐｒｏｄｕｃｔｉｖｅ/ws ｆｏｒｃｅｓ/ws ）/w 不断/d 发展/v 的/u 一个/mq 最/d 基本/a 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     劳动力/n ，/w 也就是说/c ，/w 劳动者/n -/w -/w 人/n -/w -/w 本身/n ，/w 不但/c 凭藉/v 其/r 一定/a 的/u 生产/v 经验/n 和/c 技能/n ，/w 使用/v 着/u 生产工具/n 以/p 进行/v 物质/n 资料/n 的/u 生产/v ，/w 而且/c 他们/r 还/d 依靠/v 自己/r 的/u 生产/v 经验/n 和/c 劳动/v 技能/n 创造/v 和/c 改进/v 着/u 生产工具/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     所以/c 劳动力/n ，/w 劳动者/n -/w -/w 人/n -/w -/w 本身/n ，/w 是/vl 社会生产力/n 的/u 最/d 重要/a 的/u 要素/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     但是/c 人类/n 劳动/v 究竟/d 不是/vl 单凭/v 人类/n 自己/r 的/u 天生/a 器官/n 来/vd 进行/v ，/w 而/c 主要/a 地/u 是/vl 藉助/v 于/p 劳动/v 工具/n 或/c 生产工具/n 来/vd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     人类/n 创造/v 和/c 使用/v 一定/a 的/u 生产工具/n ，/w 从事/v 一定/a 的/u 物质/n 资料/n 的/u 生产/v ，/w 来/vd 满足/v 自己/r 一定/a 的/u 生活/n 需要/v ，/w 这/r 便是/vl 人类/n 生产/v 活动/n 的/u 目的性/n 和/c 自觉性/n 的/u 显著/a 表现/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     一般/a 动物/n 如/v 蜘蛛/n 、/w 蜜蜂/n 、/w 燕子/n 、/w 蚂蚁/n 等等/u ，/w 也/d 能/vu 从事/v 表面上/nl 与/c 人类/n 生产/v 劳动/v 相似/v 的/u 活动/n （/w 如/v 蜘蛛/n 结网/v ，/w 蜜蜂/n 酿/v 蜜/n 等/u 活动/n ）/w ，/w 但/c 动物/n 进行/v 这/r 种/q 活动/n 是/vl 本能/a 的/u ，/w 单凭/v 天生/a 器官/n 来/vd 进行/v 的/u ，/w 而且/c 那些/r 活动/n 本身/n 只是/d 它们/r 天赋/v 生理/n 作用/n 的/u 表现/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     人类/n 的/u 劳动/v 却/d 具有/v 与/c 动物/n 的/u &quot;/w 劳动/v &quot;/w 本质上/n 完全/d 不同/a 的/u 物质/n ，/w 那/r 就是/vl 人类/n 劳动/v 的/u 有/v 目的性/n 和/c 自觉性/n ，/w 而/c 这/r 种/q 有/v 目的性/n 和/c 自觉性/n 的/u 决定/v 的/u 标志/n ，/w 便是/vl 使用/v 劳动/v 工具/n 以/p 进行/v 生产/v 这/r 一/m 事实/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     所以/c 马克思/nh 曾/d 写道/v ：/w &quot;/w 蜘蛛/n 进行/v 着/u 与/c 织/v 工/n 相/d 类似/v 的/u 工作/n ，/w 蜜蜂/n 建筑/v 自己/r 的/u 蜂房/n 可以/vu 使/v 一些/m 建筑师/n 惭愧/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     但是/c 一个/mq 最/d 坏/a 的/u 建筑师/n 自/r 始/d 即/v 不同/a 于/p 一/m 只/q 最好/a 的/u 蜜蜂/n ，/w 因为/c 他/r 在/p 用/p 蜂/n 蜡/n 筑成/v 蜂房/n 以前/nt ，/w 已/d 在/p 自己/r 的/u 头脑/n 里/nd 筑成/v 了/u 它/r 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 劳动/v 过程/n 终了/v 时/nt 所/u 得/v 的/u 结果/n ，/w 早在/v 这/r 一/m 过程/n 开始/v 时/nt 即/d 已/d 观念/n 地/u 存在/v 于/p 劳动者/n 的/u 表象/n 中/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     因此/c ，/w 人类/n 生产/v 劳动/v 的/u 特点/n 就是/vl 它/r 的/u 有/v 目的性/n 和/c 以/p 创造/v 及/c 使用/v 生产工具/n 作为/v 它/r 的/u 必要条件/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     真正/a 的/u 生产/v ，/w 只是/d 在/p 人类/n 开始/v 制造/v 生产工具/n 的/u 时候/n 才/d 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     在/p 制造/v 生产工具/n -/w -/w 即使是/c 最/d 原始/a 、/w 最/d 粗笨/a 的/u 工具/n 如/v 石斧/n 或/c 木棍/n -/w -/w 以前/nt ，/w 类人猿/n 尚未/d 最后/n 地/u 脱离/v 动物界/n 而/c 演变/v 为/vl 人/n ，/w 因而/c 也/d 就/d 根本/d 谈/v 不到/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     类人猿/n 之/u 脱离/v 动物界/n 而/c 演变/v 为/vl 人/n ，/w 只是/d 由于/c 制造/v 并/c 使用/v 了/u 劳动/v 工具/n 才/d 完成/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        381
                                     劳动/v 工具/n 的/u 创造/v 和/c 使用/v ，/w …/w …/w 成为/v 人类/n 劳动/v 过程/n 的/u 特殊/a 的/u 特征/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        382
                                     劳动/v 工具/n 或/c 生产工具/n 是/vl 劳动者/n 把/p 它/r 置于/v 自己/r 和/c 劳动/v 对象/n 之间/nd ，/w 藉以/v 改造/v 劳动/v 对象/n 、/w 改造/v 自然物/n 的/u 东西/n （/w 手段/n ）/w 。/w 
		
			
                                        383
                                     它/r 是/vl 劳动者/n 与/c 劳动/v 对象/n 或/c 自然界/n 发生关系/v 的/u 联系/v 物/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     社会/n 生产/v 的/u 发展/v ，/w 生产力/n 水平/n 的/u 提高/v ，/w 首先/d 就/d 由于/c 生产工具/n 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     前文/n 已经/d 说到/v ，/w 劳动力/n -/w -/w 使用/v 工具/n 的/u 人/n 本身/n 的/u 能力/n ，/w 也是/vl 随着/p 生产工具/n 的/u 改进/v 而/c 进步/v 的/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     历史上/n 一定/a 的/u 生产工具/n ，/w 因而/c 成为/v 人类/n 劳动力/n 发展/v 的/u 尺度/n ，/w 同时/c 也/d 就/d 成为/v 社会生产力/n 发展/v 水平/n 的/u 尺度/n 或/c 标志/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     人类/n 历史/n 几千/m 年/nt 来/u ，/w 生产工具/n 的/u 进步/v ，/w 社会生产力/n 的/u 发展/v ，/w 已经/d 不/d 可以/vu 道/v 里/nd 计/n 了/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     而/c 生产工具/n 的/u 每/r 一个/mq 新/a 的/u 进步/v ，/w 总/d 很/d 明确/a 地/u 标志/v 着/u 社会生产力/n 的/u 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     &quot;/w 由/p 粗笨/a 的/u 石器/n 过渡/v 到/v 弓箭/n ，/w 并/c 与/p 此/r 相/d 适应/v 而/c 由/p 狩猎/v 生活/n 过渡/v 到/v 驯养/v 动物/n 和/c 原始/a 畜牧/v ；/w 由/p 石器/n 过渡/v 到/v 金属/n 工具/n （/w 铁/n 斧/n 、/w 铁口/n 锄/n 等等/u ）/w ，/w 并/c 与/p 此/r 相/d 适应/v 而/c 过渡/v 到/v 种植/v 植物/n ，/w 过渡/v 到/v 农业/n ；/w 金属/n 的/u 制造/v 工具/n 继续/v 改良/v ，/w 过渡/v 到/v 冶铁/v 风箱/n ，/w 过渡/v 到/v 陶器/n 生产/v ，/w 并/c 与/p 此/r 相/d 适应/v 而/c 有/v 手工业/n 的/u 发展/v ，/w 手工业/n 脱离/v 农业/n 的/u 分立/v ，/w 独立/v 手/n 工业生产/v 以及/c 后来/nt 手工业/n 工场/n 生产/v 的/u 发展/v ；/w 由/p 手工业/n 生产工具/n 过渡/v 到/v 机器/n ，/w 手工业/n 工场/n 生产/v 转变/v 为/vl 机器/n 工业/n ，/w 再/d 进而/c 过渡/v 到/v 机器/n 制/k ，/w 以及/c 现代/nt 机器/n 化/k 工业/n 的/u 出现/v ，/w -/w -/w 这/r 就是/vl 人类/n 史/n 上/nd 社会生产力/n 发展/v 的/u 一个/mq 大致/d 而/c 远/a 不/d 完备/a 的/u 情景/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        390
                                     说/v 得/u 具体/a 一些/m ，/w 就是/vl ：/w 尽管/c 在/p 我们/r 的/u 人民/n 经济/n 中/nd ，/w 也/d 存在/v 着/u 商品/n 、/w 货币/n 、/w 资本/n 、/w 工资/n 、/w 利润/n 、/w 利息/n 、/w 地租/n 等/u 经济/n 范畴/n ，/w 但/c 它们/r 的/u 实质/n 及其/c 所/u 体现/v 的/u 生产关系/n ，/w 绝/d 不能/vu 再/d 与/p 资本主义社会/n 混为一谈/i 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     最/d 根本/a 的/u 原因/n ，/w 在于/v 社会/n 的/u 经济基础/n 不同/a 了/u ，/w （/w 社会主义/n 性质/n 的/u 国营/v 经济/n 是/vl 我们/r 国家/n 发展/v 生产/v ，/w 繁荣/v 经济/n 的/u 主要/a 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     ）/w 政权/n 的/u 性质/n 不同/a 了/u ，/w （/w 我们/r 的/u 人民/n 民主/a 统一战线/n 的/u 政权/n 是/vl 以/p 工人阶级/n 为/vl 领导/n 、/w 以/p 工农联盟/n 为/vl 基础/n 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     ）/w 经济/n 的/u 发展/v 规律/n 不同/a 了/u ，/w 因而/c 在/p 这个/r 社会/n 结构/n 中/nd 所/u 表现/v 出来/vd 的/u 经济/n 范畴/n ，/w 当然/d 也/d 就/d 有所不同/v 了/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     以下/nd ，/w 我们/r 对于/p 新民主主义/n 人民/n 经济/n 中/nd 的/u 几个/mq 基本/a 范畴/n ，/w 试/v 作/v 一番/mq 初步/a 的/u 考察/v ，/w 这/r 只能/vu 作为/v 引/v 论/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     新民主主义/n 的/u 商品/n 形态/n ，/w 决定/v 于/p 新民主主义/n 人民/n 经济/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     我们/r 的/u 社会/n 经济/n 既然/c 包括/v 着/u 五/m 种/q 成份/n ，/w 因而/c ，/w 它/r 的/u 性质/n 是/vl 多样性/n 的/u ：/w 它/r 包括/v 了/u 小商品/n 生产/v （/w 个体经济/n ）/w 、/w 资本主义/n 性质/n 的/u 商品生产/v （/w 私人/n 资本主义/n 经济/n 和/c 国家/n 资本主义/n 经济/n ）/w 以及/c 社会主义/n 性质/n 和/c 半/m 社会主义/n 性质/n 的/u 生产/v （/w 国营/v 经济/n 与/c 合作社/n 经济/n ）/w ，/w 这样/r ，/w 在/p 我们/r 的/u 社会/n 里/nd ，/w 就/d 出现/v 了/u 多种多样/i 的/u 商品/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     由于/c 我们/r 工业/n 在/p 全部/n 的/u 国民经济/n 中/nd 的/u 比重/n ，/w 只/d 占/v 百/m 分之/u 十/m ，/w 而/c 农业/n 和/c 手工业/n 却/d 占到/v 百/m 分之/u 九十/m ，/w 所以/c ，/w 在/p 新民主主义/n 的/u 初期/nt 阶段/n ，/w 特别/d 在/p 广大/a 地区/n 刚刚/d 进行/v 了/u 土地改革/v 以后/nt ，/w 投/v 在/p 流通/v 过程/n 中/nd 的/u ，/w 仍/d 以/p 当作/v 小商品/n 生产/v 出来/vd 的/u 农产品/n （/w 包括/v 农业/n 副产品/n ）/w 占/v 着/u 最大/a 的/u 比重/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     这/r 一/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 各地/nl 土产/n 交流/v 的/u 活跃/v 和/c 繁荣/v ，/w 就是/vl 一个/mq 显著/a 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     尽管/c 如此/r ，/w 这/r 绝不/d 是/vl 说/v ，/w 在/p 我们/r 的/u 人民/n 经济/n 中/nd ，/w 这/r 种/q 小商品/n 生产/v 已经/d 居于/v 支配/v 的/u 地位/n 了/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     基本上/d ，/w 由于/c 我们/r 国营/v 经济/n 对于/p 其他/r 四/m 种/q 经济/n 成份/n ，/w 要/vu 经常/d 发生/v 商品/n 关系/n （/w 如/v 通过/p 收购/v 、/w 委托/v 加工/v 、/w 订货/v 等/u 方式/n ）/w ，/w 所以/c ，/w 我们/r 国营企业/n 的/u 生产物/n 也/d 要/vu 采取/v 商品/n 形态/n 而/c 在/p 市场/n 上/nd 出现/v ，/w 以/p 发挥/v 它/r 的/u 领导/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     因为/c ，/w 一切/r 有关/v 国家/n 经济/n 命脉/n 和/c 足以/d 操纵/v 国民/n 生计/n 的/u 事业/n ，/w 都/d 已/d 由/p 国家/n 统一/v 经营/v 了/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     国家/n 掌握/v 了/u 大量/a 的/u 物资/n ，/w 对于/p 主要/a 的/u 日用/a 必需品/n 如/v 粮食/n 、/w 棉布/n 、/w 煤炭/n 、/w 煤油/n 、/w 食盐/n 等/u ，/w 都/d 可/vu 充分/a 地/u 供应/v 到/v 市场/n 上/nd 去/vd 。/w 
		
			
                                        403
                                     一/m 年/nt 来/u 全国/n 物价/n 基本上/d 保持/v 稳定/a ，/w 就/d 正/d 反映/v 出来/vd ：/w 国营/v 经济/n 对/p 商品市场/n 的/u 管理/v 和/c 领导/v ，/w 已经/d 取得/v 光辉/n 的/u 胜利/v 了/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     在/p 这里/r ，/w 我们/r 必须/d 指出/v ：/w 尽管/c 在/p 我们/r 的/u 人民/n 经济/n 中/nd 还/d 普遍/a 地/u 存在/v 着/u 商品/n 的/u 关系/n ，/w 然而/c ，/w 从/p 本质上/n 看/v ，/w 它/r 与/c 资本主义/n 的/u 商品经济/n 是/vl 显然/a 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     第一/m ，/w 从/p 社会/n 生产/v 的/u 物质/n 基础/n 来看/v ：/w &quot;/w 在/p 资本主义制度/n 下/nd ，/w 生产关系/n 的/u 基础/n 是/vl 生产资料/n 的/u 资本主义/n 所有制/n &quot;/w （/w 斯大林/nh 语/n ）/w ，/w 因而/c ，/w 一切/r 商品/n 都/d 是/vl 从/p 资产阶级/n 私有/v 的/u 工厂/n 或/c 农场/n 里/nd 生产/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     可是/c ，/w 在/p 新民主主义/n 经济/n 的/u 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 由于/c 国营/v 经济/n 的/u 日益/d 壮大/v 及其/c 领导/v 作用/n 的/u 日益/d 强化/v 和/c 巩固/v 、/w 由于/c 合作社/n 经济/n 的/u 迅速/a 发展/v ，/w 由于/c 个体经济/n 的/u 不断/d 集体化/v ，/w 更/d 由于/c &quot;/w 私人/n 资本主义/n 的/u 工业/n 和/c 商业/n 正在/d 逐步/d 地/u 被/p 引向/v 服从/v 国家/n 经济/n 领导/v 的/u 轨道/n &quot;/w （/w 胡乔木/nh ：/w 《/w 中国共产党/ni 的/u 三十/m 年/nt 》/w ）/w ，/w 所以/c ，/w 尽管/c 在/p 数量/n 上/nd 我们/r 今天/nt 的/u 商品/n 类型/n ，/w 仍/d 以/p 小商品/n 性质/n 的/u 为主/v ，/w 但是/c 随着/p 人民/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 具有/v 社会主义/n 性质/n 和/c 半/m 社会主义/n 性质/n 的/u 商品/n ，/w 一定/d 会/vu 从/p 相对/a 的/u 优势/n 发展/v 到/v 绝对/a 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     即使/c 在/p 今天/nt ，/w 我们/r 社会/n 生产/v 的/u 主要/a 物质/n 基础/n ，/w 也/d 绝/d 不是/vl 私人/n 资本主义/n 经济/n 或/c 农民/n 和/c 手工业者/n 的/u 个体经济/n ，/w 而是/vl 国营/v 经济/n 和/c 合作社/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     第二/m ，/w 从/p 劳动/v 的/u 性质/n 来看/v ：/w 在/p 资本主义社会/n 里/nd ，/w 商品/n 生产者/n 的/u 劳动/v 是/vl 具有/v 二重性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 劳动/v 的/u 二重性/n 就/d 体现/v 为/vl 私人/n 劳动/v 与/c 社会/n 劳动/v 以及/c 具体/a 劳动/v （/w 创造/v 使用价值/n ）/w 与/c 抽象/a 劳动/v （/w 创造/v 价值/n ）/w 之间/nd 的/u 矛盾/n ，/w 因而/c ，/w 劳动/v 的/u 二重性/n 就/d 暴露/v 了/u 资本主义/n 商品生产/v 的/u 基本矛盾/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     可是/c ，/w 在/p 我们/r 新民主主义/n 社会/n 里/nd ，/w 由于/c 商品/n 关系/n 的/u 转变/v ，/w 劳动/v 的/u 性质/n 也/d 跟着/v 发生/v 了/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     首先/r ，/w 在/p 国营企业/n 中/nd ，/w 由于/c 一切/r 生产资料/n 属于/v 全体/n 人民/n 所有/v ，/w 它/r 可以/vu 有/v 计划/n 地/u 把/p 具体/a 劳动/v 分配/v 到/v 各个/r 生产/v 部门/n 里/nd 去/v ，/w 所以/c ，/w 这里/r 的/u 劳动/v 都/d 是/vl 社会/n 所/u 必需/v 的/u ，/w 它/r 已/d 消灭/v 了/u 私人/n 劳动/v 与/c 社会/n 劳动/v 的/u 对立/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     合作社/n 经济/n 基本上/d 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        413
                                     至于/v 其他/r 三/m 种/q 经济/n 成分/n ，/w 正/d 一/m 步/n 步/n 从/p 个体/n 经营/v 趋向/v 于/p 集体/n 经营/v ，/w （/w 农民/n 和/c 手工业者/n 的/u 个体经济/n 正/d 通过/p 劳动/v 互助/v 、/w 生产/v 合作/v 等/u 方式/n 而/c 趋于/v 集体化/v ；/w 私人/n 资本主义/n 经济/n 正/d 通过/p 联营/v 和/c 公私合营/n 而/c 趋于/v 集体化/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     ）/w 因而/c ，/w 在/p 这些/r 经济/n 成份/n 中/nd 的/u 劳动/v ，/w 也/d 逐渐/d 成为/v 社会/n 劳动/v 总量/n 中/nd 的/u 不可/vu 缺少/v 的/u 组成/v 部/n 份/n 了/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     这就是说/i ，/w 随着/p 人民/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 私人/n 劳动/v 与/c 社会/n 劳动/v 的/u 对立/v 是/vl 在/p 不断/d 地/u 削弱/v 中/nd 和/c 消灭/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        416
                                     具体/a 劳动/v （/w 私人/n 劳动/v ）/w 和/c 抽象/a 劳动/v （/w 社会/n 劳动/v ）/w 的/u 矛盾/n （/w 从而/c 使用价值/n 与/c 价值/n 的/u 矛盾/n ）/w ，/w 在/p 历史上/n 既是/c 作为/v 私人/n 劳动/v 和/c 社会/n 劳动/v 的/u 结果/n 而/c 发展/v 起来/vd 的/u ，/w 它/r 自然/d 要/vu 随着/p 私人/n 劳动/v 与/c 社会/n 劳动/v 对立/v 关系/n 的/u 削弱/v 而/c 削弱/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        417
                                     由此可知/i ，/w 在/p 新民主主义/n 的/u 人民/n 经济/n 中/nd ，/w 劳动/v 的/u 二重性/n 基本上/d 已经/d 发生/v 变化/v 了/u ，/w 它/r 已/d 逐渐/d 趋向/v 于/p 消灭/v 而/c 不再/d 体现/v 为/vl 商品生产/v 的/u 基本矛盾/n 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     （/w 当然/d ，/w 我们/r 社会/n 里/nd 具有/v 社会主义/n 性质/n 和/c 半/m 社会主义/n 性质/n 的/u 商品/n ，/w 在/p 使用价值/n 与/c 价值/n 之间/nd 以及/c 具体/a 劳动/v 与/c 抽象/a 劳动/v 之间/nd ，/w 基本上/d 已经/d 消灭/v 了/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     第三/m ，/w 从/p 价值/n 法则/n 来看/v ：/w 在/p 资本主义社会/n 里/nd ，/w &quot;/w 价值/n 法则/n 是/vl 商品生产/v 的/u 基本/a 法则/n &quot;/w （/w 恩格斯/nh ：/w 《/w 反杜林论/n 》/w ）/w ，/w 它/r 自发/a 地/u 调整/v 着/u 商品/n 资本主义/n 经济/n 中/nd 生产资料/n 和/c 劳动/v 的/u 分配/v ，/w 就/d 必然/a 会/vu 造成/v 生产/v 的/u 盲目性/n 和/c 无政府/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     而/c 在/p 新民主主义/n 社会/n 里/nd ，/w 由于/c 国营/v 经济/n 对/p 全/a 般/n 国民经济/n 的/u 坚强/a 领导/v ，/w 由于/c 经济/n 建设/v 的/u 计划性/n 不断/d 提高/v ，/w 价值/n 法则/n 的/u 盲目/a 作用/v ，/w 基本上/d 已经/d 受到/v 严格/a 的/u 限制/v 了/u ，/w 同时/c ，/w 在/p 人民/n 经济/n 的/u 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 它/r 的/u 作用/n 更/d 将/d 不断/d 地/u 削弱/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        421
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 国家/n 能动/a 地/u 有/v 计划/n 地/u 实施/v 价格/n 政策/n ，/w 就是/vl 对于/p 价值/n 法则/n 的/u 一/m 种/q 具体/a 运用/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     例如/v ，/w 为了/p 发展/v 农业/n 生产/v ，/w 国家/n 就/d 通过/p 商品/n 交换/v 的/u 合同制/n ，/w 来/vd 保证/v 农产品/n 的/u 适当/a 价格/n （/w 如/v 棉/n 粮/n 比价/n 、/w 烟/n 粮/n 比价/n 、/w 麻/n 粮/n 比价/n 等/u ）/w ；/w 又/d 如/v ，/w 为了/p 消灭/v 商人/n 投机/v 和/c 加强/v 市场/n 管理/v ，/w 国家/n 又/d 可/vu 通过/p 现/d 购/v （/w 即/v 按/p 合理/a 牌价/n 进行/v 现/d 购/v ）/w 、/w 换购/v （/w 即/v 以/p 粮/n 、/w 煤/n 、/w 盐/n 、/w 布/n 、/w 百货/n 等/u 进行/v 换购/v ）/w 、/w 赊/v 购/v （/w 即/v 以/p 保本/v 保值/v 的/u 条件/n 进行/v 赊/v 购/v ）/w 等/u 方式/n ，/w 来/vd 使/v 市价/n 很快/a 地/u 回复/v 到/v 牌价/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     这样/r ，/w 就/d 可/vu 使/v 市场/n 上/nd 的/u 供需/n 关系/n ，/w 不再/d 受/v 盲目/a 的/u 价值/n 法则/n 的/u 支配/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     当然/d ，/w 国家/n 所/u 规定/v 或/c 领导/v 的/u 市场/n 价格/n ，/w 是/vl 可能/vu 与/p 商品/n 价值/n 脱节/v 的/u ，/w 但是/c ，/w 商品市场/n 价格/n 究竟/d 应该/vu 高/a 到/v 什么/r 程度/n 或/c 低/a 到/v 什么/r 程度/n ，/w 仍/d 不能不/d 以/p 商品/n 的/u 价值/n 作为/v 调节/v 伸缩/v 的/u 准绳/n 。/w 
		
			
                                        425
