
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     与/c 圈地/v 相/d 联系/n 的/u “/w 投/v 充/v ”/w 问题/n ，/w 也/d 并/c 没有/v 由于/c 一/m 纸/n 命令/v 而/c 立刻/d 停止/v 。/w 
		
			
                                        2
		
			
                                        3
                                     多尔衮/nh 嗣子/n 多尔博/nh 强迫/v “/w 投/v 充/v ”/w 的/u 汉人/n ，/w 他/r 一/m 人/n 就/d 有/v 六/m 百八十/m 人/n 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     汉族/ns 人民/n 不甘/v 居于/v 农奴/n 地位/n ，/w 大量/a 逃亡/v ，/w 清朝/nt 制定/v “/w 逃/v 人/n 法/n ”/w ，/w 严惩/v 窝/n 主/n ，/w 罪/n 及/v 邻里/n ，/w 在/p 社会/n 上/nd 造成/v 了/u 严重/a 的/u 不安/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     汉/n 官/n 陈/nhf 奏/v 这/r 种/q 事实/n ，/w 满族/ns 贵族/n 却/d 认为/v 是/vl ：/w “/w 但/c 知/v 汉人/n 之/u 累/v ，/w 不知/v 满人/n 之/u 苦/a 。/w ”/w 
		
			
                                        6
		
			
                                        7
                                     直到/v 康熙/nt 中/nd ，/w 才/d 禁止/v 圈地/v ，/w 停止/v “/w 投/v 充/v ”/w ，/w 放宽/v “/w 逃/v 人/n 法/n ”/w 。/w 
		
			
                                        8
                                     刑部/ni 尚书/n 王/nhf 士禛/nhs 曾/d 官/n 督/v 捕/v 侍郎/n ，/w 说过/v ：/w “/w 终岁/nt 不/d 劾/v 一/m 失察/v 之/u 官/n ，/w 不治/v 一/m 窝/n 隐/v 之/u 罪/n 。/w ”/w 
		
			
                                        9
                                     这样/r ，/w 满族/ns 贵族/n 停止/v 了/u 圈地/v 和/c “/w 投/v 充/v ”/w ，/w 民族/n 矛盾/n 和/c 阶级/n 矛盾/n 才/d 开始/v 缓和/a 下来/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     （/w 二/m ）/w 对待/v 汉族/ns 农民/n 若干/m 政策/n 的/u 改变/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     清朝/nt 定都/v 北京/ns 以后/nt ，/w 积极/a 设法/v 树立/v 并/c 巩固/a 统治/v 全国/n 各族/n 人民/n 的/u 封建/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     顺治/nt 初/a ，/w 在/p 大学士/n 范/nhf 文程/nhs （/w 汉/n 军旗/n 人/n ）/w 等/u 人/n 的/u 策划/v 下/nd ，/w 决定/v 整顿/v 田赋/n 、/w 调整/v 人民/n 负担/v ，/w 发布/v 开垦/v 荒芜/a 田地/n ，/w 免除/v 明末/nt 三/m 饷/n （/w 辽/a 饷/n 、/w 练/v 饷/n 、/w 剿/v 饷/n ）/w 的/u 命令/v 。/x 
		
			
                                        13
                                     清朝/nt 统治者/n 一向/d 不准/v 买卖/n 旗/n 地/u ，/w 在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 也/d 不得不/d 于/p １６７０/m 年/nt 规定/v ：/w &quot;/w 官兵/n 地/n 亩/n ，/w 不准/v 越/v 旗/n 交易/n ；/w 兵丁/n 本身/n 种地/v ，/w 不许/v 全/a 卖/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 就是/d 有/v 条件/n 地/u 准许/v 在/p 本/d 旗/n 内/nd 买卖/n 旗/n 地/n ，/w 有/v 条件/n 地/u 承认/v 八旗/n &quot;/w 份/n 地/n &quot;/w 向/p 个人/n 所有制/n 转化/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     从/p 清朝/nt 统一/v 全国/n 后/nd ，/w 农业/n 生产/v 逐渐/d 恢复/v 发展/v ，/w 商品经济/n 迅速/a 增长/v ，/w 地主/n 集中/v 土地/n 的/u 趋势/n 日益/d 高涨/v 。/w 
		
			
                                        16
		
			
                                        17
                                     就是/d 在/p 东北/ns 地方/n ，/w 随着/p 大量/a 汉族/ns 农民/n 出关/v 种地/v ，/w 也/d 有/v 很多/a 汉族/ns 地主/n 、/w 商人/n 形成/v 了/u 强大/a 的/u 经济/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     据/p １７７１/m 年/nt 的/u 文献/n 记载/v ，/w 奉天/ns 境内/nl 的/u 当铺/n 多达/v 八/m 百/m 三十/m 一家/mq ，/w 各/r 大/a 城镇/n 都/d 有/v 烧锅/n 、/w 粮/n 栈/n 。/w 
		
			
                                        19
		
			
                                        20
                                     这/r 就/d 加速/v 了/u 旗/n 地/n 向/p 汉族/ns 地主/n 手中/nl 转移/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        21
		
			
                                        23
                                     所以/c ，/w 十/m 八/m 世纪/nt 清王朝/nt 动用/v 公帑/n ，/w 在/p 畿辅/nl 地方/n 四/m 次/q 回/v 赎/v &quot;/w 民/n 典/v &quot;/w 旗/n 地/n １８/m ，/w ９７６/m 顷/q ，/w 在/p 奉天/ns 地方/n 两/m 次/q 回/v 赎/v &quot;/w 民/n 典/n &quot;/w 旗/n 地/n ９/m ，/w ７０９/m 顷/q 。/w 
		
			
                                        24
                                     这/r 仅/d 是/vl 设法/v 保持/v 八旗/n 土地/n 数额/n ，/w 回/v 赎/v 的/u 旗/n 地/n 没有/v 再/d 分/v 拨给/v 八旗/n 兵丁/n 充作/v &quot;/w 份/n 地/n &quot;/w ，/w 而是/vl 作为/n &quot;/w 八旗/n 公产/n &quot;/w ，/w 交/v 地方官/n 招/v 佃/n 收租/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     另一方面/c ，/w １７５８/m 年/nt 颁布/v 了/u 八旗/n 之间/nd 买卖/n 旗/n 地/n 的/u 法令/n ：/w &quot;/w 旗人/n 田地/n ，/w 遇有/v 缓急/n ，/w …/w …/w 情愿/vu 出卖/v 者/k ，/w 准/v 其/r 不计/v 旗/n 分/v ，/w 通融/v 买卖/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     从此/d ，/w 旗/n 地/n 在/p 八旗/n 正身/n 旗人/n 之间/nd 可以/vu 自由/a 买卖/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     当时/nt ，/w 旗/n 民/n 不/d 交/v 产/v 的/u 禁令/n ，/w 虽然/c 没有/v 撤销/v ，/w 但/c 它/r 并不是/v 对/p 旗/n 地/n 私有/v 权/n 的/u 限制/v ，/w 而是/vl 对/p 满族/ns 地主/n 兼并/v 旗/n 地/n 的/u 一个/mq 保障/v 。/w 
		
			
                                        28
		
			
                                        29
                                     它/r 是/vl 与/c 壮丁/n 、/w 奴仆/n 的/u 坚决/a 斗争/n 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     落后/a 的/u 农奴/n 制/k 剥削/v 方式/n ，/w 逼/v 得/u 壮丁/n 、/w 奴仆/n 难以/d 存活/v ，/w 大量/a 逃亡/v ，/w 清廷/n 严令/v 禁止/v ，/w 窝藏/v &quot;/w 逃/v 人/n &quot;/w 者/k 处死/v ，/w 并/c 在/p 兵部/ni 特设/v 督/v 捕/v 衙门/n ，/w 专门/a 追捕/v 逃/v 人/n ，/w 按/p 军法/n 处理/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     但是/c ，/w 严刑/n 峻法/n 制止/v 不了/v 壮丁/n 、/w 奴仆/n 的/u 逃亡/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     １６４６/m 年/nt ，/w 只/d 数/n 月/nt 内/nd ，/w &quot;/w 逃/v 人/n 已/d 至/d 数/n 万/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        33
                                     １６４８/m 年/nt ，/w 顺治帝/n 指出/v ：/w &quot;/w （/w 奴仆/n ）/w 今/nt 俱/v 逃/v 尽/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        34
                                     １６５４/m 年/nt ，/w 顺治帝/n 又/d 下/nd 谕/n 说/v ：/w &quot;/w 一/m 年间/nt ，/w 逃/v 人/n 几/m 及/v 三/m 万/m ，/w 缉获/v 者/k 不及/a 十分/d 之一/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        35
                                     另外/d ，/w &quot;/w 旗下/nl 庄头/nl 拖欠/v 伊/n 主/n 地租/n ，/w 偷/v 典/n 地/n 亩/n ，/w 或/d 自有/v 产业/n ，/w 不愿/vu 为奴/v ，/w 携带/v 妻子/n 家产/n ，/w 一/m 并/c 逃/v 者/k 甚众/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        36
                                     壮丁/n 、/w 奴仆/n 不/d 断/v 地/u 大批/q 逃亡/v ，/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 农奴/n 制/k 剥削/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     许多/a 壮丁/n 、/w 奴仆/n ，/w 长期/nt 拖欠/v 旗/n 租/n ，/w 盗/v 典/n 主人/n 庄/n 地/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     数以万计/i 的/u 汉族/ns 农民/n 私/n 向/p 庄头/nl 租/v 种/v 田/n 地/n ，/w 汉族/ns 官僚/n ，/w 地主/n 也/d 乘机/v 兼并/v ，/w 向/p 满族/ns 封建/n 领主/n 及其/c 庄头/nl 典/v 买/v 旗/n 地/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     这/r 也是/vl 对/p 农奴/n 制/k 剥削/v 方式/n 的/u 又/d 一个/mq 沉重/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     清初/nt ，/w 旗/n 地/n 中/nd 虽/c 有/v 封建/n 租/v 佃/v 关系/n 的/u 存在/v ，/w 但/c 比重/n 不大/a ，/w 农奴/n 制/k 生产关系/n 占/v 主导/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     所以/c 在/p 皇帝/n 的/u 谕令/v 及/c 臣僚/n 奏疏/n 中/nd ，/w 对/p 旗/n 地/n 的/u 提法/n 一般/a 是/vl 设立/v 庄头/nl ，/w 拨/v 丁/n 耕种/v 当差/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     １６６５/m 年/nt 康熙帝/n 提出/v 的/u &quot;/w 满洲/ns 藉/n 家仆/n 资/n 生/v &quot;/w ，/w 相当/d 准确/a 地/u 反映/v 了/u 清初/nt 旗/n 地/n 经营/v 方式/n 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     由于/c 封建/n 租/v 佃/v 关系/n 的/u 增长/v ，/w 康熙/nt 中年/nt 以后/nt ，/w 满族/ns 贵族/n 逐渐/d 被迫/v 承认/v 旗/n 地/n 经营/v 方式/n 发生/v 的/u 变化/v ，/w 对/p 旗/n 地/n 的/u 提法/n 也/d 就/d 改变/v 成/v &quot;/w 资/n 佃/v 耕种/v ，/w 收取/v 租/v 息/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     十/m 八/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 在/p 畿辅/nl 地方/n 的/u 官兵/n 旗/n 地/n ，/w 多数/n 是/vl &quot;/w 收取/v 租/v 息/n ，/w 佃户/n 亦/d 得/u 借/v 此/r 养/v 赡/v 身家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     在/p 奉天/ns 地方/n 的/u 八旗/n 人丁/n ，/w 原是/vl &quot;/w 俱/v 各/r 力/n 田/n 躬耕/v ，/w 以资/v 生计/n &quot;/w ，/w 到/v 这时/r 也是/vl &quot;/w 本身/n 自/p 者/k 少/a ，/w 雇/v 民/n 佃/v 者/k 多/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        46
		
			
                                        47
                                     据/p １８０３/m 年/nt 的/u 文献/n 记载/v ，/w 汉人/n 出关/v 的/u 络绎不绝/i ，/w 嘉庆帝/n 认为/v ：/w &quot;/w 总/d 由/p 旗人/n 等/u 怠/a 于/p 耕作/v ，/w 将/d 地/n 亩/n 租给/v 民/n 人/n ，/w 坐/v 获/v 租/v 息/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        48
                                     当时/nt ，/w 占有/v 大量/a 土地/n 的/u 旗人/n ，/w 很少/a 役使/v &quot;/w 壮丁/n &quot;/w 进行/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     所以/c ，/w 官府/n 丈量/v 出/vd 的/u &quot;/w 旗/n 余地/n &quot;/w 和/p 回/v 赎/v 的/u &quot;/w 民/n 典/v 旗/n 地/n &quot;/w ，/w 大部分/n 都/d 是/vl 招/v 佃/v 收租/v ，/w 再/d 没有/v 另/r 设/v 庄头/nl 。/w 
		
			
                                        50
                                     从此/d ，/w 满族/ns 封建/n 统治阶级/n 兼并/v 来/vd 的/u 土地/n ，/w 或是/vl 利用/v 封建/n 特权/n 去/v 霸/n 荒/n 占/v 垦/n 掠夺/v 来/vd 的/u 土地/n ，/w 都/d 是/vl 招/v 佃/v 收租/v 和/p 雇工/n 耕种/v ，/w 很少/a 再有/c 役使/v 壮丁/n 、/w 户/n 下人/n 从事/v 生产/v 的/u ，/w 满族/ns 地主/n 经济/n 日益/d 巩固/a 和/p 扩大/v 。/x 
		
			
                                        51
                                     八旗/n 人丁/n 既/c 脱离/v 生产/v 劳动/v ，/w 被/p 安置/v 聚居/v 北京城/ns 内外/nd ，/w 除/p 兵/n 差/n 外/nd ，/w 终日/nt 无所事事/i ，/w 逐渐/d 成为/v 游手好闲/i 的/u 人/n ，/w 又/d 抵制/v 不了/v 满族/ns 上层/nl 对/p 他们/r 腐蚀/v 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        52
		
			
                                        53
                                     只有/c 今年/nt 借/v 明年/nt 的/u 饷/n ，/w 明年/nt 借/v 后/nd 年/nt 的/u 饷/n ，/w 常年/nt 靠/v 典当/v 度日/v 。/w 
		
			
                                        54
		
			
                                        55
                                     驻防/v 关内/nl 各/r 主要/a 城市/n 的/u 正身/n 旗人/n ，/w 在/p 经济/n 生活/n 中的/v 处境/n ，/w 大体上/nl 与/p 京/n 旗/n 相似/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     东北/nl 地区/n 的/u 满族/ns 劳动人民/n 和/c 居住/v 在/p 畿辅/nl 乡村/n 而/c 又/d 从事/v 耕作/v 的/u 旗人/n ，/w 一方面/c 保持/v 着/u 俭朴/a 勤劳/a 的/u 传统/n ，/w 浮华/a 风气/n 的/u 滋长/v 较/d 慢/a ；/w 另一方面/c ，/w 人口/n 增加/v ，/w 有/v 开荒/v 种地/v 、/w 佃/v 种/v 土地/n 或/c 从事/v 其他/r 生产/v 的/u 可能性/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     所以/c ，/w 在/p 这里/r 的/u “/w 八旗/n 生计/n ”/w 问题/n ，/w 与/c 北京/ns 的/u 情况/n 并不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        58
                                     但是/c ，/w 繁重/a 的/u 兵/n 差/n 和/c 八旗/n 制度/n 的/u 束缚/v ，/w 也/d 给/p 八旗/n 人丁/n 的/u 生产/v 和/c 生活/n 方面/n 造成/v 了/u 不少/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     清朝/nt 统治者/n 针对/p “/w 八旗/n 生计/n ”/w 问题/n 所/u 采取/v 的/u 解决/v 办法/n 是/vl ：/w （/w 一/m ）/w 赏赐/v 银两/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     康熙/nt 年间/nt ，/w 先/d 拨/v 库/n 银/n ５４１万/m 两/q ，/w 代/v 兵丁/n 还债/v ；/w 其后/nt 又/d 拨/v 库/n 银/n ６５５万/m 两/q ，/w 贷给/v 兵丁/n ，/w 陆续/d 收回/v 的/u 仅/d 七十/m 余/n 万/m 两/q ，/w 其余/r 一律/d 豁免/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     雍正/nh 年间/nt ，/w 也/d 赏赐/v 银两/n 数/m 次/q ，/w 每次/r 三十五/m 、/w 六万/m 两/q 。/w 
		
			
                                        62
                                     结果/n 是/vl ：/w “/w 虽/c 加/v 赏赐/v ，/w 又/d 妄/d 行/v 糜费/v ，/w 不过/c 数/m 月/nt ，/w 罄/v 尽/v 无余/v ，/w 依然如故/i 。/w ”/w 
		
			
                                        63
                                     乾隆/nt 年间/nt ，/w 除/p 定例/n 婚丧/n 赏银/n 和/c 不定期/v 的/u “/w 恩/n 赏/v ”/w 外/nd ，/w 并且/c 将/d 回/v 赎/v “/w 民/n 典/n 旗/n 地/u ”/w 的/u 旗/n 租/n 发还/v ，/w 每年/nt 加/v 赏/v 八旗/n 兵丁/n 一月/nt 钱粮/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     这/r 种/q 临时/a 济/v 的/u 方式/n 和/c 增加/v 一月/nt 钱粮/n 的/u 办法/n ，/w 都/d 没有/v 使/v 当时/nt “/w 八旗/n 生计/n ”/w 问题/n 获得/v 有效/a 的/u 解决/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     （/w 二/m ）/w 增加/v 兵/n 额/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     清朝/nt 八旗/n 兵丁/n ，/w 数目/n 是/vl 保密/v 的/u ，/w 不过/c 由/p 当时/nt 人/n 的/u 估计/v 数字/n 中/nd ，/w 还是/d 可以/vu 窥见/v 北京/ns 兵/n 额/n 的/u 增加/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     据说/v 顺冶/nt 年间/nt 有/v 甲兵/n 八万/m ，/w 康熙/nt 时/nt 则/c 增至/v 十二万/m ；/w 雍正/nt 年间/nt ，/w 因为/c 没有/v 粮饷/n 的/u 余/m 丁/n ，/w “/w 不能/vu 养/v 赡/v 妻/n 子/n ”/w ，/w 增设/v 养育/v 兵/n ４，８００/m 人/n ，/w 乾隆/nt 年间/nt 增至/v ２５，０００/m 余/m 人/n ，/w 每人/n 月/nt 饷/n 一/m 两/q 五/m 钱/q ；/w 并且/c 进一步/v 为了/p 增加/v 八旗/n 满洲/ns 的/u 兵/n 额/n ，/w 并/c 缓和/v 汉/j 军/n 人丁/n 的/u 反抗/v 斗争/v ，/w 准许/v 汉/j 军/n 出/vd 旗/n 为/vl 民/n ，/w 所/u 遣/v 官兵/n 额/n 缺/v ，/w 由/p 满洲/ns 余/m 丁/n 补充/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     增加/v 兵/n 额/n 就是/d 扩大/v 满洲/ns 旗/n 丁/n 的/u 食/n 饷/n 名额/n ，/w 企图/v 解决/v “/w 八旗/n 生计/n ”/w 问题/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     结果/n 是/vl ：/w “/w 添设/v 马甲/n 、/w 护/v 军/n 、/w 领/v 催/v 以及/c 养育/v 兵丁/n ，/w 饷/n 项/n 所得/n ，/w 每年/nt 不下/v 数/m 百万/m 。/w 
		
			
                                        70
                                     国家/n 恩/n 养/v 八旗/n ，/w 至/v 优/a 至/v 渥/a ，/w 而/c 旗人/n 生计/n ，/w 犹未/d 见/v 充足/a 。/w ”/w 
		
			
                                        71
                                     （/w 三/m ）/w 京/j 旗/n 移/v 垦/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     先是/c 雍正/nt 初年/nt ，/w 以/p 直隶省/ns 固安/ns 、/w 新城/ns 两/m 县/n 的/u 户部/n 官/n 地/n 和/c 内务府/n 官/n 地/n ，/w 设立/v “/w 井田/ns ”/w ，/w 安插/v 无业/v 旗/n 民/n 一百/m 户/n 耕种/v ，/w 企图/v 借/v 此/r 解决/v 八旗/n 人丁/n 的/u 生计/n 问题/n ，/w 俟/v 有/v 成效/n 再行/v 推广/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     结果/n 行/v 之/u 十年/nt ，/w 请求/v 回/v 京/j 的/u 有/v 九十/m 余/m 户/n ，/w “/w 井田/ns ”/w 试验/v 完全/a 失败/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     十八/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 乾隆/nt 帝/n 又/d 决定/v 采取/v 屯垦/v 办法/n ：/w “/w 于/p 拉/v 林/n 开垦/v 地/n 亩/q ，/w 建造/v 房屋/n ，/w 挑/v 取/v 八旗/n 满洲/ns ，/w 前往/v 屯/v 种/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     此/r 欲/v 我/r 满洲/ns 世/n 仆/n ，/w 仍/d 归/v 故土/n ，/w 生计/n 充裕/a 之/u 至/v 意/n 。/w ”/w 
		
			
                                        76
                                     原/a 拟/v 迁移/v 京/j 旗/n 三千/m 户/n 种地/v ，/w 实际/n 仅/d 去/v 两千/m 户/n ，/w 并且/c 在/p 四/m 年/nt 中/nd ，/w 就/d “/w 逃回/v 北京/ns 者/k 甚众/a ”/w 。/w 
		
			
                                        77
                                     因为/c 移往/v 的/u 京/j 旗/n 中/nd ，/w 老幼/n 不能/vu 耕作/v 的/u 占/v 十/m 之/u 一/m ，/w 年/nt 壮/a 而/c “/w 不谙/v ”/w 耕作/v 的/u 又/d 占/v 十/m 之/u 六/m 七/m ，/w 力/n 能/vu 耕作/v 兼有/v “/w 协作/v 之/u 人/n ”/w 的/u 只/d 占/v 十/m 之/u 二/m 三/m 。/w 
		
			
                                        78
                                     本身/n 既/c 不/d 亲自/d 耕作/v ，/w 而是/vl 去/v 领受/v 垦/v 田/n ，/w 坐/v 收租/v 息/n ，/w 所以/c 最后/nt 就/d 以/p 失败/v 而/c 结束/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     “/w 移/v 驻/v 京/j 旗/n 苏拉/n （/w 闲散/a ）/w ，/w 盖房/v 垦地/v ，/w 均/d 借/v 吉林/ns 各/r 城/n 兵力/n 赶/v 办/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     其/r 地/n 但/c 垦/v 而/c 不/d 种/v ，/w 虽/c 酌/d 留/v 数/m 人/n 教/v 耕/v ，/w 一/m 年/nt 裁/v 汰/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     新/a 移/v 京/j 旗/n 苏拉/n ，/w 往往/d 不能/vu 耕作/v ，/w 始/v 而/c 雇/v 觅/v 流民/n ，/w 代/v 为力/v 田/n ，/w 久/a 之/u 多/d 为/vl 民/n 有/v ”/w 。/w 
		
			
                                        82
                                     以后/nt ，/w 还有/v 京/j 旗/n 下/v 乡/n 屯/v 种/v 和/c 移/v 垦/v 黑龙江省/ns 双城堡/ns 的/u 安排/v ，/w 其/r 结果/n 大都/d 与/p 此/r 相同/a ，/w 也/d 没有/v 能够/vu 解决/v “/w 八旗/n 生计/n ”/w 问题/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     清朝/nt 统治者/n 决定/v 让/p 北京/ns 八旗/n 人丁/n 从事/v 农业/n 生产/v ，/w 认为/v 是/vl 解决/v “/w 八旗/n 生计/n ”/w 问题/n 的/u 有效/a 办法/n ，/w 但是/c 所/u 获得/v 的/u 结果/n 却/d 与此相反/i 。/w 
		
			
                                        84
                                     这/r 是/vl 因为/c 相当/d 多/a 的/u 京/j 旗/n 人丁/n 长期/nt 脱离/v 了/u 生产/v 劳动/v ，/w 身受/v 城市/n 腐化/v 生活/n 的/u 影响/v ，/w 对于/p 种地/v 已/d 产生/v 了/u 轻视/v 和/v 不/d 习惯/a 的/u 思想/n 和/c 情绪/n 。/w 
		
			
                                        85
		
			
                                        86
                                     “/w 询/v 知/v 此处/n 地/n 甚/d 肥美/a ，/w 多/d 愿/vu 跟来/v 充作/v 帮/v 丁/n ”/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     他们/r 一向/d 是/vl 从事/v 生产/v 劳动/v 的/u ，/w 所以/c 都/d 愿/vu 迁往/v 土地/n 肥沃/a 的/u 地方/n 垦/v 种/v 。/w 
		
			
                                        88
		
			
                                        89
                                     与此同时/i ，/w 清朝/nt 统治者/n 对/p 京/j 旗/n 的/u 移/v 垦/v 政策/n ，/w 也/d 并不/d 把/p 它/r 放/v 在/p 首要/a 地位/n ，/w 只是/d 以/p 不/d 妨碍/v 京师/n 安全/a 为/vl 前提/n 的/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     不久/nt ，/w 批驳/v 罗家彦/nh 的/u 条/n 奏/n 又/d 说/v ：/w “/w 若/c 如/v 该/r 御史/n 所/u 奏/v ，/w 八旗/n 男/n 妇/n 皆/d 以/p 纺织/v 为/vl 务/n ，/w 则/c 骑射/v 将/d 置/v 之/r 不/d 讲/v 。/w ”/w 
		
			
                                        91
		
			
                                        93
                                     因此/c ，/w 文献/n 记载/v 就/d 指出/v ：/w “/w 凡/d 属/v 满人/n 不论/c 大小/n 老幼/n ，/w 均系/vl 义和团/ni 中/nd 人/n ，/w 其/r 腰间/nl 束/v 有/v 红带/n ，/w 以/c 作/v 伊党/n 记号/n 。/w ”/w 
		
			
                                        94
		
			
                                        95
                                     北京/ns 西什库/ns 北/nd 堂/n 为/vl 直隶/ns 北部/nd 天主教/n 的/u 总/h 堂/n ，/w 是/vl 外国/n 侵略者/n 的/u 一个/mq 著名/a 聚合/v 据点/n ，/w 武装/v 起来/vd 的/u 法国/ns 教士/n 还/d 向/p 义和团/ni 群众/n 挑衅/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     ６/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 满/j 、/w 汉/j 义和团/ni 员/n 一万/m 多/m 人/n ，/w 开始/v 围攻/v 教堂/n ，/w 在/p 满/j 、/w 汉/j 士兵/n 的/u 炮火/n 支援/v 下/nd ，/w 这个/r 侵略/v 据点/n 终于/d 被/p 攻克/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     ６/m 月/nt ２０/m 日/nt 德国/ns 公使/n 克林德/nh 在/p 街上/nl 无理/a 寻衅/v ，/w 当场/v 被/p 虎神营/n 满/j 兵/n 恩存/nh 击毙/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     这时候/nt ，/w 直隶/ns 、/w 山西/ns 、/w 山东/ns 、/w 内蒙古/ns 和/c 东北/nl 三/m 省/n 的/u 义和团/ni ，/w 纷纷/d 打击/v 帝国主义/n 分子/n ，/w 攻打/v 教堂/n ，/w 驱逐/v 教士/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     远至/v 江浙/ns 、/w 云南/ns 、/w 四川/ns 、/w 陕/ns 甘/ns 等/u 地/n ，/w 都/d 掀起/v 了/u 汹涌澎湃/i 的/u 反帝/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     它们/r 与/c 义和团/ni 相/d 呼应/v ，/w 有的/r 还/d 打起/v 义和团/ni 旗号/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     各地/nl 的/u 满族/ns 人民/n 也/d 迅速/a 加入/v 斗争/n 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        102
		
			
                                        103
                                     在/p 满族/ns 主要/d 居住/v 的/u 东北/nl 地区/n ，/w 义和团运动/n 的/u 声势/n 也/d 非常/d 浩大/a 。/w 
		
			
                                        104
		
			
                                        105
                                     奉天/ns 省城/n （/w 沈阳/ns ）/w 的/u 大街小巷/i ，/w 都/d 有/v 义和团/ni 烧香/v 练拳/v ，/w 很多/a 满族/ns 城市贫民/n 、/w 手工业者/n 和/c 旗/n 兵/n 参加/v “/w 拳/n 厂/n 和/c 神/n 坛/n ”/w 。/w 
		
			
                                        106
		
			
                                        108
                                     其/r 流言/n 揭帖/n ，/w 易/a 惑众/v 听/v ，/w 亦/d 不得/vu 编造/v 粘贴/v ，/w 互相/d 流传/v 。/w ”/w 
		
			
                                        109
                                     他/r 企图/v 借/v 此/r 阻止/v 义和团/ni 的/u 反帝/v 爱国/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     满/j 、/w 汉/j 各族/n 人民/n 对/p 上项/n 命令/n ，/w 置之不理/i 。/w 
		
			
                                        111
		
			
                                        112
                                     在/p 教长/n 王维侠/nh （/w 汉族/ns ）/w 、/w 总理/n 吴福锦/nh （/w 满族/ns ）/w 的/u 领导/v 下/nd ，/w 组织/v 宁安/ns 义和团/ni ，/w 当地/n 人民/n 踊跃/a 参加/v ，/w 其中/nd 满族/ns 人民/n 占/v 百/m 分之/u 七十/m 左右/n ，/w 迅速/a 地/u 形成/v 一/m 支/q 强大/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     １９００/m 年/nt ６/m 月底/nt ，/w 奉天/ns 省城/n 的/u 满族/ns 城市贫民/n 、/w 手工业者/n 和/c 旗/n 兵/n ，/w 都/d 参加/v 了/u 以/p 团长/n 刘喜禄/nh 为首/v 的/u 大规模/n 群众/n 斗争/n ，/w 烧毁/v 沈阳/ns 小河沿/ns 地方/n 的/u 英国/ns 基督教/n 教堂/n 和/c 医院/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     ７/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 满/j 、/w 汉/j 各族/n 人民/n 将/p “/w 城/n 内外/nd 各/r 洋人/n 讲/v 书/n 堂/n ，/w 及/c 俄国/ns 铁路/n 公司/n ，/w 拆毁/v 殆尽/v ”/w ，/w 只/d 剩下/v 德盛门/ns 外/nd 法国/ns 天主教堂/n （/w 即/vl 天主教/n 盛京/ns 总/h 堂/n ）/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     ７/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 他们/r 又/d 继续/v 进攻/v 法国/ns 天主教堂/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     在/p 法国/ns 主教/n 纪隆/nh 的/u 指挥/v 下/nd ，/w 堂/n 内/nd 教士/n 和/c 教徒/n ，/w “/w 排列/v 枪炮/n ，/w 拒/v 杀/v 拳/n 民/n ”/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     义和团/ni 屡/d 攻/v 不下/v ，/w “/w 极为/d 崇信/v ”/w 义和团/ni 的/u 副/h 都统/n 晋昌/nh “/w 满族/ns ”/w ，/w 率领/v 育/n 字/n 军/n 满族/ns 士兵/n 数/m 百/m 名/q ，/w 携/v 炮/n 数/m 尊/q 参加/v 战斗/v ，/w 终于/d 烧毁/v 教堂/n ，/w 凶恶/a 的/u 法国/ns 侵略/v 分子/n 纪隆/nh 也/d 被/p 击毙/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     随后/d ，/w 义和团/ni 和/c 育/n 字/n 军/n 、/w 仁/n 字/n 军/n 一部分/n 士兵/n ，/w 焚毁/v 沙俄/ns 在/p 辽阳/ns 茨儿山/ns 开采/v 的/u 煤矿/n 、/w 辽阳/ns 大沙岭/ns 的/u 教堂/n ；/w 其它/r 各/r 府/n 、/w 厅/n 、/w 州/n 、/w 县/n 教堂/n 亦/d 多/d 被/p 焚毁/v ，/w 有的/r 被/p 围攻/v 。/w 
		
			
                                        119
		
			
                                        120
                                     同时/c ，/w 盖平/ns 、/w 海龙/ns 、/w 吉林/ns 、/w 长春/ns 等/u 地/n 的/u 满族/ns 人民/n ，/w 也/d 纷纷/d 起来/vd 参加/v 当地/n 义和团/ni 毁/v 教堂/n 、/w 拆/v 铁路/n 、/w “/w 杀/v 洋人/n ”/w 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     盖平/nh 镶/v 红旗/n 人/n 魏/nhf 家/n 姑娘/n ，/w 带领/v 了/u 数/m 十/m 名/n 满/j 、/w 汉/j 义和团/ni 群众/n ，/w 烧毁/v 熊岳/ns 于/p 园子/ns 天主教堂/n ，/w 并/c 杀死/v 了/u 大/a 恶霸/n 于/p 六/m 。/w 
		
			
                                        122
                                     海龙镇/ns 旗/n 兵/n 演习/v 义和拳/n ，/w “/w 取/v 西关/ns 耶稣/nh 教徒/n 李/nhf 姓/n 者/k （/w 外号/n 李五奸蛋/nh ）/w ，/w 杀/v 于/p 城中/nl 关帝庙/n 前/nd ，/w 围观者/n 甚众/a ”/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     吉林/ns 、/w 黑龙江/ns 两/m 省/n 的/u 义和团/ni 也/d 积极/a 起来/vd 斗争/v ，/w 将/p 各处/nl 的/u “/w 教堂/n 尽/v 毁/v ，/w 唯/d 二/m 、/w 三/m 处/n 尚存/v ，/w 育婴堂/n 、/w 小/a 学堂/n 毁灭/v 无遗/v ”/w 。/w 
		
			
                                        124
                                     义和团/ni 这/r 种/q 激昂/a 正义/a 的/u 行动/n ，/w 显示/v 出/vd 满/j 、/w 汉/j 各族/n 人民/n 的/u 爱国主义/n 精神/n ，/w 同时/c 也/d 给/p 帝国主义/n 侵略/v 势力/n 以/p 沉重/a 的/u 打击/v 。/x 
		
			
                                        125
                                     在/p “/w 预备/v 立宪/v ”/w 中/nd 提出/v “/w 变通/v 旗/n 制/n ”/w ，/w 更/d 将/p 广设/j 学校/n 作为/v 谋求/v 解决/v 八旗/n 生计/n 的/u 主要/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     满族/ns 贵族/n 、/w 官僚/n 、/w 地主阶级/n 认为/v ，/w 这/r 是/vl 他们/r 继续/v 维持/v 其/r 政治/n 经济/n 地位/n 的/u 一/m 种/q 手段/n ，/w 因而/c 纷纷/d 送/v 子女/n 入学/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     辛亥革命/n 前后/nt ，/w 上/v 学堂/n 和/c 出国/v 留学/v ，/w 成为/v 满族/ns 剥削阶级/n 中/nd 的/u 一/m 种/q 新/a 的/u 风尚/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     当时/nt 按/v 人口/n 比例/n 推算/v ，/w 满族/ns 的/u 留学生/n 、/w 大学生/n 和/c 中学生/n 与/c 各族/n 相比/v 确是/vl 最多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 国内外/j 学校/n 中/nd ，/w 固然/c 培养/v 了/u 一/m 批/q 帝国主义/n 和/c 封建主义/n 所/u 需要/v 的/u 官僚/n 买办/n 知识分子/n ；/w 但是/c ，/w 在/p 帝国主义/n 和/c 封建主义/n 的/u 压迫/v 下/nd ，/w 多数/n 青年/n 学生/n 增强/v 了/u 民族主义/n 和/c 民主/n 思想/n ，/w 参加/v 了/u 辛亥革命/n 前后/nt 的/u 反帝/v 爱国/v 政治/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     其中/nd ，/w 学习/v 社会科学/n 和/c 自然科学/n 的/u 学生/n ，/w 后来/nt 为/p 发展/v 中国/ns 科学/n 事业/n 和/c 文化事业/n ，/w 作出/v 了/u 不少/a 贡献/n ，/w 有的/r 还/d 成为/v 著名/a 的/u 科学家/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     在/p 这个/r 期间/nt ，/w 满族/ns 从事/v 戏曲/n 工作/n 的/u 人/n 迅速/a 增加/v ，/w 无论/c 是/vl 在/p 创作/v 方面/n 或/c 表演/v 方面/n 都/d 获得/v 了/u 很/d 高/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     其中/nd ，/w 最为/d 著名/a 的/u 创作/v 家/k 和/c 表演艺术家/n 汪笑侬/nh （/w １８５８/m 一/m １９１８/m ）/w ，/w 原名/n 德克俊/nh ，/w 号/n 仰天/nh ，/w 青年/n 时/nt 考中/v 举人/n ，/w 当过/v 县官/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     因为/c 他/r 主持/v 正义/n ，/w 维护/v 人民/n ，/w 触怒/v 豪绅/n ，/w 被/p 巡抚/n 参/v 革/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     以后/nt 他/r 从事/v 戏曲/n 创作/v ，/w 改编/v 过/u 许多/a 京剧/n 剧目/n ，/w 创作/v 了/u 不少/a 新/a 剧本/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     在/p 戊戌/nt 六/m 君子/n 被/p 杀/v 后/nd 编成/v 的/u 《/w 党/n 人/n 碑/n 》/w 和/c 八国联军/n 进/v 北京/ns 后/nd 编成/v 的/u 《/w 哭/v 祖/n 庙/n 》/w 剧中/nl ，/w 他/r 以/p “/w 国破家亡/i ，/w 死/v 了/u 干净/a ”/w 这/r 有力/a 的/u 词句/n ，/w 感动/v 了/u 无数/m 的/u 爱国人士/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     汪笑侬/nh 不仅/c 通过/p 戏剧/n 来/vd 抒发/v 他/r 的/u 爱国/v 热情/n ，/w 他/r 还/d 写/v 了/u 许多/a 政治性/n 的/u 诗文/n ，/w 来/vd 反映/v 他/r 愤世嫉俗/i 的/u 思想/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     他/r 在/p 戏曲/n 艺术/n 和/c 诗文/n 中/nd 所/u 表达/v 的/u 爱国/v 思想/n ，/w 是/vl 和/p 当时/nt 满族/ns 先进/a 知识分子/n 参加/v 戊戌变法/n 和/c 辛亥革命/n 的/u 政治/n 思想/n 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     稍后/nt 的/u 著名/a 爱国/v 作家/n 老舍/nh ，/w 原名/n 舒庆春/nh ，/w 创作/v 了/u 许多/a 优秀/a 的/u 小说/n 和/c 戏剧/n 作品/n ，/w 被/p 誉为/v 人民/n 艺术家/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     此外/c 精于/v 京剧/n 表演/v 艺术/n 的/u ，/w 还有/v 名/a 丑/n 黄三雄/nh ，/w 名/a 小生/n 德珺如/nh ，/w 名/a 净/n 金少山/nh ，/w 名/a 老生/n 言菊朋/nh 等/u ，/w 都/d 在/p 辛亥革命/n 前后/nt 的/u 舞台/n 上/nd 享有盛名/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     稍后/nt 的/u 京剧/n 名家/n 程砚秋/nh ，/w 在/p 戏剧/n 上/nd 具有/v 很/d 大/a 的/u 成就/n ，/w 与/p 梅兰芳/nh 齐名/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     鼓/n 书/n 艺术/n 有/v 王云峰/nh 、/w 长荣/nh 、/w 桂兰友/nh ，/w 他们/r 对/p 单弦/n 、/w 胡琴/n 、/w 歌唱/v 均/d 有/v 绝技/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     演/v 八角/n 鼓/n 的/u 有/v 德寿山/nh 、/w 广绍如/nh 、/w 何鉴如/nh 、/w 荣剑尘/nh 等/u 人/n ，/w 均为/vl 有名/a 的/u 艺人/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     满人/n 著述/n ，/w 据/p 《/w 八旗/n 艺/n 文/n 编目/n 》/w 记载/v ，/w 从/p 鸦片战争/n 以后/nt ，/w 经/n 、/w 史/n 、/w 子/n 、/w 集/n 等/u 书/n 约/v 有/v 二百/m 种/q ，/w 其中/nd 不少/a 是/vl 诗文/n 、/w 史地/n 、/w 医学/n 方面/n 的/u 重要/a 著作/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     辛亥革命/n 后/nd ，/w 满族/ns 的/u 画家/n 、/w 书法家/n ，/w 人才辈出/i ，/w 造诣/n 很/d 深/a ，/w 有的/r 还是/vl 驰名/v 海内外/j 的/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     在此期间/nt ，/w 满族/ns 和/c 汉族/ns 在/p 经济/n 文化/n 上/nd 的/u 联系/n 更加/d 密切/a ，/w 民族/n 间/n 的/u 差异性/n 进一步/v 减少/v ，/w 共同性/n 进一步/v 增多/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     本来/d ，/w 在/p 关内/nl 各地/nl 驻防/v 的/u 满人/n ，/w 早已/d 通用/v 汉语/n 、/w 汉文/n ，/w 通晓/v 满语/n 、/w 满文/n 的/u 人/n 已经/d 很少/a 。/w 
		
			
                                        147
		
			
                                        148
                                     奉天/ns 沈阳/ns 地方/n ，/w “/w 此处/n 虽/c 为/vl 满洲/ns 故地/n ，/w 土人/n 皆/d 用/v 汉语/n ，/w 微特/n 民/n 人/n 无/v 习/v 满语/n 者/k ，/w 即/vl 土著/n 之/u 满洲/ns 人/n 亦/d 如/v 之/r ”/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     “/w 除/p 将军/n 衙门/n 于/p 贺寿/v 奏折/n 用/v 满文/n ，/w 其余/r 公事/n 尽/d 用/v 汉字/n ”/w 。/w 
		
			
                                        150
		
			
                                        151
                                     至此/v ，/w 满语/n 、/w 满文/n 只有/c 在/p 黑龙江/ns 瑗珲/ns 等/u 边远/a 乡村/n 还有/v 使用/v 的/u ，/w 在/p 交通/n 方便/a ，/w 满/j 、/w 汉/j 杂居/v 的/u 关内/nl 外/nd 各/r 城市/n 和/c 乡村/n 一般/a 都/d 不用/v 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     从此/d ，/w 满语/n 、/w 满文/n 在/p 社会/n 生活/n 中/nd 逐渐/d 消失/v 了/u ；/w 但是/c ，/w 现在/nt 东北/nl 的/u 语词/n 中/nd ，/w 却/d 还/d 保存/v 了/u 若干/m 满语/n 词汇/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     如/v ：/w 称/v 人/n 勇敢/a 曰/v “/w 察拉/x ”/w ，/w 遇事/v 疏忽/v 曰/v “/w 喇忽/v ”/w ，/w 不/d 践约/v 言/v 曰/v “/w 秃/a 鲁/a ”/w ，/w 室/n 中/nd 墙/n 隅/n 曰/v “/w 喀喇/x ”/w 等/u ，/w 这/r 都/d 是/vl 留传/v 下来/v 的/u 满语/n 词汇/n ，/w 仍/d 在/p 社会/n 上/nd 为/vl 满人/n 和/c 汉人/n 所/u 通用/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     在/p 风俗习惯/i 方面/n ，/w 关内/nl 各地/nl 居住/v 的/u 满人/n 已经/d 与/p 当地/n 汉人/n 很少/a 差别/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     据/p 《/w 瓜/n 圃/n 述/n 异/a 》/w 记载/v ：/w “/w 杭州/ns 旗/n 营/n ，/w 旧称/v 旗下/nl ，/w 在/p 未/d 裁撤/v 前/nd ，/w 久已/d 满/j 、/w 汉/j 同化/v 。/w ”/w 
		
			
                                        156
                                     在/p 东北/nl 地区/n 满/j 、/w 汉/j 杂居/v 的/u 村/n 屯/n 中/nd ，/w 满族/ns 风俗习惯/i 也/d 发生/v 巨大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     奉天/ns 地方/n 总的/n 情况/n 就是/vl ：/w “/w 满/j 、/w 汉/j 旧俗/n 不同/a ，/w 久经/v 同化/v ，/w 多/d 已/d 相类/v 。/w ”/w 
		
			
                                        158
                                     满/j 、/w 汉/j 风俗/n 的/u 同一/a 过程/n ，/w 是/vl 两/m 族/n 人民/n 长期/nt 杂居/v 共处/v ，/w 互相/d 影响/v ，/w 互相/d 吸收/v ，/w 自然/d 融合/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     据/p 《/w 海龙/ns 县志/n 》/w 说/v ，/w 当地/n 满/j 俗/n 原来/d 就是/vl 半/m 采/v 汉/n 制/n ，/w 后来/nt 满/j 、/w 汉/j 习俗/n 揉/v 合/v 在/p 一起/n ，/w 就/d 不知/v 何/r 为/vl 满/j 制/n ，/w 何/r 为/vl 汉/n 制/n 。/w 
		
			
                                        160
		
			
                                        161
                                     最为/d 显著/a 的/u 是/vl ：/w “/w 满人/n 祭礼/n ，/w 本有/v 跳神/v 之/u 仪/n ，/w 乃/d 今日/nt 满/j 俗/n ，/w 竟/d 不复/d 见/v ”/w ；/w 在/p 奉天/ns “/w 东边/nd 各/r 县/n ，/w 汉人/n 亦/d 沿用/v 之/r （/w 跳神/v ）/w ，/w 竟/d 成/v 风俗/n ”/w 。/w 
		
			
                                        162
                                     总的来说/c ，/w 还是/d 满人/n 仿效/v 汉/j 俗/n ，/w 比/p 汉人/n 仿效/v 满/j 俗/n 的/u 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        163
                                     从/p 东汉/nt 以后/nt ，/w 在/p 我国/n 历代/nt 史籍/n 中/nd ，/w 对/p 土家族/ns 先民/n 的/u 族/n 属/v 问题/n ，/w 出现/v 过/u 不少/a 混乱/a 的/u 记载/v ，/w 有的/r 说/v 其/r 是/vl 僚/n 或/c 瑶/n ，/w 有的/r 称/v 其/r 为/vl 苗/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     这些/r 称谓/n 都/d 是/vl 不/d 符合/v 土家族/ns 的/u 历史/n 实际/n 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     “/w 土家/ns ”/w 作为/v 族/n 称/v 的/u 出现/v ，/w 是/vl 和/p 汉人/n 迁入/v 其/r 地/n 直接/a 相关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     宋/nt 以后/nt 汉人/n 陆续/d 迁入/v 土家族/ns 地区/n ，/w 特别/d 在/p 清/nt “/w 改/v 土/n 归/v 流/n ”/w 以后/nt ，/w 汉人/n 大量/a 迁入/v ，/w 因此/c ，/w 出现/v 了/u “/w 土/n 民/n ”/w 、/w “/w 客/n 民/n ”/w 、/w “/w 土/n 籍/n ”/w 、/w “/w 客/n 籍/n ”/w 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     为了/p 区别/v 于/p 新/a 进入/v 的/u 不同/a 于/p 本/r 族类/n 的/u 外来人/n ，/w “/w 土家/ns ”/w 一/m 词/n 开始/v 出现/v ，/w 他们/r 用/p 汉语/n 自称/v “/w 土家/ns ”/w ，/w 称/v 外来/v 迁入/v 的/u 汉人/n 为/vl “/w 客家/ns ”/w ，/w 称/v 毗邻/v 的/u 苗族/ns 为/vl “/w 苗家/n ”/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     这些/r 把/p 具有/v 不同/a 特证/n 的/u 民族/n 加以/v 区别/v 的/u 记载/v ，/w 大量/a 出现/v 于/p 清代/nt 的/u 有关/v 志书/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     《/w 咸丰/nt 县志/n 》/w 载/v ?：/w “/w 今/nt 就/p 本县/n 氏族/n 列/v 之/u ?，/w 大指/n 分/v 土家/ns 、/w 客家/ns 二/m 种/q 。/w 
		
			
                                        170
                                     土家/ns 者/k 土司/n 之/u 裔/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     客家/ns 者/k ，/w 自/p 明/nt 以来/vd ，/w 或/c 宦/n 或/c 商/n ，/w 寄/v 籍/n 斯/r 土/n 而/c 子孙/n 蕃衍/v 为/vl 邑/n 望族/n 者也/u 。/w ”/w 
		
			
                                        172
                                     这里/r 把/p “/w 土家/ns ”/w 说/v 为/vl “/w 土司/n 之/u 裔/n ”/w 是/vl 不/d 确切/a 的/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     应该说/v ，/w 既/c 有/v 土司/n 之/u 裔/n ，/w 但/c 众多/a 的/u 人/n 应/vu 为/vl 土司/n 统治/v 下/nd 的/u 土/n 民/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     《/w 利川/ns 县志/n 》/w 中/nd 也/d 有/v 八/m 姓/n “/w 土家/ns ”/w 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     恩施/ns 县/n “/w 邑/n 民/n 有/v 本/r 户/n 、/w 客/v 户/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     本/r 户/n 皆/d 前/nd 代/n 土著/n ”/w 。/w 
		
			
                                        177
                                     “/w 永顺/ns 隶/v 楚/n 极/d 边/n ，/w 土人/n 、/w 苗/n 民/n 、/w 汉人/n 杂处/v 。/w ”/w 
		
			
                                        178
                                     《/w 龙山/ns 县志/n 稿/n 》/w 云/v ：/w “/w 龙邑岗/ns 寨/n 数/n 十/m ，/w 土/n 苗/n 杂处/v ，/w 间/v 有/v 外来/v 民/n 人/n 附/v 居/v 落/v 藉/n 为/vl 客家/ns 。/w ”/w 
		
			
                                        179
                                     这些/r 记载/v 充分/a 说明/v “/w 土家/ns ”/w 族/n 称是/v 在/p 汉人/n 大量/a 迁入/v 后/nd 才/d 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     关于/p 土家族/ns 的/u 来源/n 问题/n ，/w 近/a 三十/m 年/nt 来/u ，/w 我国/n 史学/n 工作者/n 进行/v 了/u 大量/a 的/u 研究/v ，/w 主要/d 有/v 以下/nd 几/m 种/q 不同/a 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     —/m 说/v 土家族/ns 是/vl 古代/nt 部分/n 巴人/n 的/u 后裔/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 是/vl 中央/n 民族/n 学院/n 已故/v 潘光旦/nh 教授/n 在/p 《/w 湘西/ns 北/nd 的/u “/w 土家/ns ”/w 与/c 古代/nt 的/u 巴人/n 》/w 一/m 文中/nl 提出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        183
                                     他/r 认为/v 古代/nt 巴人/n 活动/v 区域/n 内/nd 的/u 有些/m 地名/n 、/w 人名/n 和/c 族/n 名/n ，/w 是/vl 土家族/ns 自称/v ，/w “/w 比兹/n ”/w 的/u 对/v 音/n 或/c 转/v 音/n ；/w 巴人/n 崇拜/v 白虎/n 与/c 土家族/ns 相同/a ；/w 巴人/n 的/u 主要/a 姓氏/n 与/c 土家族/ns 的/u 某些/r 大姓/n 有/v 沿袭/v 关系/n ；/w 个别/a 巴语/n 词汇/n 仍/d 保存/v 在/p 今日/nt 土家/ns 语/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        184
                                     —/m 说/v 湘西/ns 土家族/ns 是/vl 由/p 古代/nt 湘西/ns 土著居民/n 和/c 以后/nt 进入/v 的/u 巴人/n 、/w 汉人/n 融合/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     作者/n 认为/v ：/w 龙山/ns 县/n 里耶/ns 、/w 沪溪/ns 县/n 浦市/ns 、/w 大庸/ns 县/n 古人堤/ns 发现/v 的/u 新石器/n 时期/nt 文化/n 遗址/n ，/w 是/vl 湘西/ns 最/d 早/a 的/u 土著/n 先民/n 居住地/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     土家族/ns 自称/v “/w 毕兹卡/n ”/w ，/w 即/vl 本地人/n 的/u 意思/n ，/w 是/vl 土生土长/i 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     土家/ns 语/n 地名/n “/w 墨岔/n ”/w 是/vl 开/v 天/n 的/u 意思/n ，/w “/w 里耶/ns ”/w 是/vl 辟/v 地/n 的/u 意思/n ，/w 就是说/c 这些/r 地方/n 是/vl 土著居民/n 最/d 早/a 开辟/v 的/u 。/w 
		
			
                                        188
		
			
                                        189
                                     楚/j 灭/v 巴/j 后/nd 流入/v 五溪/ns 的/u 巴人/n 和/c 五代/nt 时/nt 入主/v 湘西/ns 的/u 江西/ns 彭/nhf 氏/k ，/w 同/p 当地/n 最/d 早/a 的/u 土著居民/n 融合/v 成为/v 土家族/ns 。/w 
		
			
                                        190
                                     一说/v 土家族/ns 是/vl 由/p 贵州/ns 一带/n 迁/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     其/r 说/v 根据/ 《/w 复溪/ns 州/n 铜/n 柱/n 记/n 》/w 所/u 载/v ：/w “/w 盖/d 闻/v 牂柯/ns 接/v 境/n ，/w 盘/v 瓠/n 遗风/n ，/w 因/c 六/m 子/n 以/p 分居/v ，/w 入/v 五溪/ns 而/c 聚/v 族/n 。/w ”/w 
		
			
                                        192
                                     认为/v 土家族/ns 来自/v 贵州/ns 。/w 
		
			
                                        193
                                     贵州/ns 境内/nl —直/d 有/v “/w 比兹/ns ”/w 族/n ，/w 比跻/ns 系/v 白罗罗/ns 之/u 名/n ，/w 比跻/ns 、/w 比际/ns 当/v 即/vl 比兹/ns ，/w 与/p 土家族/ns 自称/v 完全/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     中唐/nt 以后/nt ，/w 越儁/ns 一带/n “/w 乌蛮/ns ”/w 曾/d 侵入/v 贵州/ns ，/w “/w 兵/n 数出/v ，/w 侵/v 地/n 数/m 千/m 里/q ”/w ，/w 当地/n 的/u 土著/n 一部分/n 被/p 其/r 征服/v ，/w 就是/d 白罗罗/ns 称谓/n 的/u 起源/n ；/w 一部分/n 与/c 他们/r 长期/nt 斗争/v ，/w 最后/nt 被迫/v 迁入/v 湘西/ns 。/w 
		
			
                                        195
                                     土家/ns 语/n 与/c 彝语/n 比较/d 接近/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     有的人/n 根据/p 上述/v 资料/n ，/w 以及/c 土家族/ns 与/c 云南/ns 彝族/ns 的/u 一/m 支/q 在/p 信仰/n 、/w 葬式/n 、/w 歌舞/n 、/w 忌/v 禁/v 等/u 方面/n 都/d 有/v 相同/a 或/c 相似之处/n ，/w 所以说/v ，/w 土家族/ns 是/vl 乌蛮/ns 的/u 一/m 支/q 融合/v 土著/n 、/w 巴人/n 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     以上/nd 诸/r 说/v 都/d 有/v 继续/v 探讨/v 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     根据/p 历史/n 文献/n 、/w 文物/n 考古/v 资料/n 和/c 社会/n 历史/n 调查/v 材料/n ，/w 我们/r 认为/v ：/w 土家族/ns 来源于/v 楚/j 、/w 秦/j 灭/v 巴/j 后/nd ，/w 定居/v 在/p 湘/j 鄂/j 川/j 黔/j 接壤/v 地区/n 的/u 巴人/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     但是/c ，/w 在/p 有关/v 巴人/n 活动/v 记载/v 之前/nt ，/w 这里/r 就/d 有/v 古人类/n 活动/v ，/w 这个/r 地区/n 是/vl 我国/n 早期/nt 人类/n 活动/v 发祥地/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        200
                                     湘/j 鄂/j 川/j 黔/j 四/m 省/n 接壤/v 地区/n 的/u 人类/n 社会/n 历史/n ，/w 随着/p 该/r 地区/n 古人类/n 及/c 伴生/v 动物/n 群/n 化石/n 的/u 发现/v ，/w 已/d 较/d 我国/n 古/a 文献/n 记载/v 的/u 时代/nt ，/w 大大/d 提前/v ，/w 证明/v 这个/r 地区/n 远古/nt 时代/nt 就/d 有/v 人类/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     我国/n 古人类/n 学者/n 于/p １９７０/m 年/nt 夏/nt ，/w 在/p 建始/ns 县/n 高坪/ns 龙骨洞/ns 发掘/v 出/vd 南/nd 猿/n 、/w 巨猿/n 和/c 二十/m 多种/mq 伴生/v 动物/n 的/u 化石/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     但是/c ，/w 沈攸之/nh 多次/mq 出兵/v ，/w 都/d 被/p 向宗/nh 头部/n 众/a 击溃/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     与/p 向宗头/nh 领导/v 的/u 反抗/v 斗争/n 相/d 呼应/v 的/u “/w 酉溪蛮/ns ”/w （/w 今/nt 永顺/ns 、/w 保靖/ns 、/w 龙山/ns ）/w 田头拟/nh ，/w 也/d 起/v 而/c 反抗/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     沈攸之/nh 妄想/v 用/p 禁/v 断/v 鱼/n 盐/n 的/u 办法/n ，/w 使/v 其/r 就范/v ，/w 结果/n 激起/v “/w 五溪蛮/ns ”/w 的/u 强烈/a 反对/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     “/w 酉溪蛮/ns ”/w 王田头拟/nh 杀死/v 宋使/nh ，/w 宋廷/nh 要/vu 勒索/v 蛮/j 赋/n 千万/m ，/w 田头/nhs 拟/v 准备/v 出/vd 五百万/m 以/p 息/v 事端/n ，/w 可是/c 沈攸之/nh 不肯/vu 让步/v ，/w 致使/v 田头/nhs 拟/v 活活/d 气死/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     田头拟/nh 之/u 子/n 田都/nh 逃亡/v 僚/n 人/n 界/n 中/nd ，/w 以求/v 庇护/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     田头拟/nh 之/u 弟/n 田娄候/nh 继/d 称/v “/w 蛮/j 王/n ”/w 。/w 
		
			
                                        208
                                     发动/v “/w 五溪蛮/ns ”/w 起义/v ，/w 攻至/v 武陵郡/ns 城/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        209
                                     后来/nt 刘/nhf 宋/nt 利用/v “/w 酉溪蛮/ns ”/w 酋/n 豪/n 间/n 内部/nd 争/v 立/v 为/vl 王/n 的/u 矛盾/n ，/w 诱使/v 田娄候/nh 上当/v 受骗/v ，/w 将/p 田娄候/nh 囚/v 入/v 牢狱/n ，/w 召/v 封/v 田都/nh 为/vl 王/n ，/w 使/v 这次/r 反/v 奴役/v 、/w 反/v 压迫/v 的/u 斗争/n 陷入/v 瓦解/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     建平/ns 、/w 武陵/ns 等/u 郡/n 各族/n 人民/n 的/u 反抗/v 斗争/n ，/w 加速/v 了/u 刘/nhf 宋/nt 政权/n 的/u 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     刘/nhf 宋/nt 覆亡/v ，/w 南齐/nt 政权/n 取而代之/i ，/w 建平/ns 、/w 武陵/ns 等/u 郡/n 的/u 土家族/ns 又/d 相继/d 展开/v 反抗/v 肖/nhf 齐/nt 政权/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     建元/v 中/nd （/w 公元/nt ４７９/m ～/w ４８２/m 年间/nt ）/w ，/w 武陵郡/ns “/w 酉溪蛮/ns ”/w 田思飘/nh 率众/v 反/v 齐/nt ，/w 欲/v 摆脱/v 肖/nhf 齐/nt 控制/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     内史/n 王文和/nh 率/v 齐军/n 深入/v 酉溪/ns 腹地/n ，/w 田思飘/nh 率兵/v 断/v 其/r 后/nd 路/n ，/w 齐军/n 被/p 围/v ，/w 难以/d 进退/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     豫章/ns 王肖嶷/nh 急/a 派/v 中/nd 兵/n 参军/v 庄明/nh 率/v 湘州郡/ns 兵/n 千/m 五/m 百/m 余/n 人/n 前往/v 救援/v ，/w 田思飘/nh 继续/v 与/p 齐军/n 酣战/v ，/w 不幸/a 中/nd 弩/v 矢/v 牺牲/v ，/w 族/n 众/a 退出/v 酉阳/ns 城/n （/w 今/nt 保靖/ns 、/w 永顺境/ns ）/w ，/w 在/p 山谷/n 中/nd 坚持/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     肖/nhf 齐/nt 永明/nt 初/n （/w 公元/nt ４８３/m ～/w ４９３/m 年/nt ）/w ，/w “/w 建平蛮/ns ”/w 向宗头/nh 与/c “/w 黔阳蛮/ns ”/w （/w 今/nt 黔江/ns 、/w 酉阳/ns 县/n ）/w 田豆渠/nh 等/u 联合/v 起来/vd 反对/v 齐/nt 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     他们/r 率领/v 五千/m 多/a 人/n ，/w 在/p 山险/n 构筑/v 栅砦/ns ，/w 与/p 齐军/n 对抗/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     巴东/ns 太守/n 王图南/nh 派/v 司马/nhf 刘僧寿/nh 率/v 郡/n 兵/n 沿/v 山/n 开道/v ，/w 攻/v 其/r 栅砦/ns 。/w 
		
			
                                        218
                                     向宗头/nh 、/w 田豆渠/nh 等/u 烧/v 砦/n ，/w 退至/v 深山老林/i ，/w 使/v 齐军/n 一无所获/i 。/w 
		
			
                                        219
		
			
                                        220
                                     北魏/nt 孝明帝/nh 正光/nt 年间/nt （/w 公元/nt ５２０/m ～/w ５２５/m 年/nt ）/w ，/w 当/p 六镇/ns 、/w 关陇/ns 、/w 河北/ns 等/u 地/n 各族/n 人民/n 掀起/v 大规模/n 反抗/v 北魏/nt 的/u 起义/v 后/nd ，/w 沔/j 、/w 汉/n 流域/n 的/u “/w 蛮左/n ”/w 和/c 居于/v 峡江/ns 地区/n 的/u 土家族/ns 起/v 而/c 响应/v ，/w 割据/v 称雄/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     “/w 又/d 有/v 冉/nhf 氏/k 、/w 向/nhf 氏/k 、/w 田/nhf 氏/k 者/k ，/w 陬/n 落/v 尤/d 盛/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     余/n 则/c 大/a 者/k 万/m 家/n ，/w 小者/n 千/m 户/n ，/w 更/d 相/d 崇/v 树/n ，/w 僭/v 称/v 王/n 候/n ，/w 屯/v 据/v 三峡/ns ，/w 断/v 遏/v 水路/n ，/w 荆/j 蜀/j 行人/n ，/w 至/v 有/v 假道/v 者/k ”/w ，/w 使/v 北魏/nt 很/d 难/a 从/p 其/r 近/a 畿/j 之/u 地/n 以/c 援/v 荆州/ns 。/w 
		
			
                                        223
                                     同时/c ，/w 北魏/nt 也/d 难/a 从/p 益州/ns 、/w 巴州/ns 等/u 地/n 派/v 军/n 沿/v 长江/ns 而/c 下/v 救援/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     南北朝/nt 梁元帝/nh 承圣/nt 三/m 年/nt （/w 公元/nt ５５４/m 年/nt ）/w ，/w 西魏/nt 与/c 梁/nhf 激烈/a 争夺/v 峡江/ns 地区/n ，/w 占据/v 南/nd 梁/nhf 州/n 的/u 巴西人/n 谯淹/nh 派人/v 至/v 信州/ns （/w 州/n 治/n 今/nt 奉/v 节/n 境/n ）/w ，/w 煽动/v “/w 信州蛮/ns ”/w 归附/v 于/p 梁/nhf ，/w 结果/n 引起/v 蛮帅/n 之间/nd 的/u 分裂/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     蛮帅/n 向镇侯/nh 、/w 向白彪/nh （/w 一/m 作/v 白虎/n ）/w 起/v 而/c 应/vu 之/r ，/w 愿意/vu 接受/v 梁/nhf 的/u 统治/v ；/w 而/c 蛮帅/n 向五子王/nh 则/c 反对/v 梁/nhf 的/u 控制/v ，/w 遂/v 率众/v 攻陷/v 信州/ns 。/w 
		
			
                                        226
                                     西魏/nt 派遣/v 李迁哲/nh 、/w 贺若敦/nh 等/u 率领/v 重兵/n 前往/v 镇压/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     面对/v 西魏/nt 的/u 强大/a 攻势/n ，/w 向五子王/nh 、/w 向镇侯/nh 等/u 早已/d 构筑/v 设防/v ，/w 阻止/v 魏/nt 军/n 南下/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     魏/nt 军/n 无法/d 进攻/v ，/w 又/d 派出/v 自/p “/w 白兽蛮/ns ”/w 的/u 上/nd 甲/n 黄土/n 人/n 扶/v 猛/a ，/w 率/v 其/r 部/n 众/a 占领/v 白帝城/ns ，/w 李迁哲/nh 相随/v 于/p 此/r 屯/n 军/n ，/w 以防/v “/w 信州蛮/ns ”/w 再/d 起/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     但是/c ，/w 魏/nt 兵/n 耗尽/v 军饷/n ，/w 以/p 葛/n 根/n 为/vl 粮/n ，/w 不少/a 人/n 因/c 疫病/n 不能/vu 作战/v ，/w 只能/vu 困守/v 白帝城/nd 内/nd 。/w 
		
			
                                        230
                                     这时/r 向五子王/nh 联合/v 向白彪/nh 聚众/v 围攻/v 信州/ns ，/w 攻陷/v 州城/ns 。/w 
		
			
                                        231
                                     “/w 黔阳蛮/ns ”/w （/w 龙山/ns 、/w 保靖/ns 、/w 酉阳/ns 、/w 秀山/ns 等/u 地/n ）/w 田乌度/nh 、/w 田乌唐/nh （/w 一/m 作/v 田/n 唐/n ）/w 率众/v 从/p 江南/nl 击/v 袭/v 峡区/ns ，/w 断/v 决/v 江路/nh 与/c 向五子王/nh 、/w 向白彪/nh 相互/d 呼应/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     后来/nt 西魏/nt 又/d 一再/d 增援/v ，/w 才/d 把/p 这次/r 反/v 魏/nt 控制/v 斗争/n 平息/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     北周/nt 武成/nt 初/n （/w 公元/nt ５５９/m ～/w ５６０/m 年间/nt ）/w ，/w “/w 信州蛮/ns ”/w 冉令贤/nh 、/w 向五子王/nh 继续/v 反/v 北朝/nt 控制/v ，/w 又/d 占领/v 白帝城/ns ，/w 杀死/v 开府/n 李长华/nh ，/w 北周/nt 虽/c 多次/mq 派/v 军/n 前往/v 镇压/v ，/w 也/d 无济于事/i 。/w 
		
			
                                        234
                                     天和/nt 元年/nt （/w 公元/nt ５６６/m 年/nt ）/w ，/w 北周/nt 企图/v 加紧/v 对/p 峡江/ns 地区/n 的/u 控制/v ，/w 因而/c 引起/v “/w 信州蛮/ns ”/w 更/d 大规模/n 的/u 反抗/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     他们/r 杀/v 刺史/n 、/w 守令/v ，/w 自称/v 王侯/n ，/w 实行/v 割据/v ，/w 互相/d 联结/v ，/w 以/p 峡江/ns 为/vl 中心/n ，/w 周围/nd 联结/v 两千/m 余/n 里/q 。/w 
		
			
                                        236
                                     他们/r 在/p 夔峡/ns 地区/n 屯田/v 设防/v ，/w 以/c 反抗/v 北周/nt 。/w 
		
			
                                        237
                                     冉令贤/nh 屯/v 守/v 的/u 水逻城/ns 位于/v 巫峡/ns 江北/nl ，/w 四面/nd 高山/n 壁立/v ，/w 只有/c 一/m 小路/n 可/vu 通/v ，/w 构筑/v 栅砦/n ，/w 军粮/n 充足/a ，/w 部/n 卒/n 精锐/a ，/w 兵器/n 精良/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     其/r 旁/nd 还有/v 险要/a 的/u 石胜城/ns 作为/v 前卫/n ，/w 令/v 其/r 兄/n 冉龙真/nh 父子/n 镇守/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     另/r 派/v 其子/n 冉西黎/nh 、/w 冉南王/nh 于/p 江南/nl 险要/a 之/u 地/n ，/w 置/v 立/v 十/m 城/n ，/w 冉三公/nh 构筑/v 三十/m 余/n 城/n ，/w 形成/v 犄角/n 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     并/c 远接/v “/w 涔阳蛮/ns ”/w 为/p 其/r 声援/v ，/w 北周/nt 军/n 不敢/vu 轻取/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     明/nt 中叶/nt 后/nd ，/w 政治/n 腐败/v ，/w 屯/v 政/n 废弛/v ，/w 军/n 占/v 民田/n 、/w 土/n 官/n 收/v 民/n 粮/n 的/u 事/n ，/w 时有发生/i ，/w 军/n 屯/v 与/c 民/n 屯/v 的/u 矛盾/n 日益/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        242
                                     一些/m 汉族/ns 地主/n 将/p 自己/r 的/u 田/n 土/n 冒充/v 为/vl 土/n 官/n 地区/n ，/w 以/c 躲避/v 赋税/n 徭役/n 。/w 
		
			
                                        243
		
			
                                        244
                                     在/p 卫/n 所/n 地区/n 由于/c 土/n 汉/n 杂居/v ，/w 临近/v 汉/n 区/n ，/w 因而/c 受/v 地主/n 经济/n 的/u 影响/v 较/d 早/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     元末/nt 明/nt 初/n ，/w 土/n 民/n 私人/n 占有/v 土地/n 已经/d 出现/v ，/w 慈利县/ns 的/u “/w 沃/a 壤/n 膏/n 田/n ，/w 隘/n 丁/n 袭/v 为/vl 己/r 业/n ”/w 。/w 
		
			
                                        246
                                     土地/n 的/u 私人/n 所有/v ，/w 为/p 土地/n 买卖/n 与/c 地主/n 经济/n 的/u 发展/v 提供/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     土/n 官/n 开始/v 逐渐/d 向/p 地主/n 经济/n 转化/v ，/w 他们/r 利用/v 剥削/v 得/v 来/vd 的/u 财物/n 购买/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     明/nt 初/n ，/w 慈利/ns 的/u 土/n 官/n 陆续/d 购买/v 了/u 产粮/v 一千/m 余/n 石/q 的/u 汉民/n 田/n 土/n 。/w 
		
			
                                        249
		
			
                                        250
                                     作为/v 封建/n 领主/n 的/u 土司/n 四处/n 购置/v 土地/n ，/w 逐渐/d 向/p 地主/n 经济/n 转化/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     保靖/nh 土司/n 彭泽虹/nh 所/u 买/v 的/u 汉民/n 田地/n ，/w 仅/d 其/r “/w 缴/v 粮/n ”/w 的/u 银子/n 就/d 达/v 八百/m 两/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     容美/nh 土司/n 购买/v 的/u 田地/n 、/w 房屋/n 广布/v 于/p 湖南/ns 的/u 石门/ns 、/w 澧州/ns 、/w 常德/ns ，/w 湖北/ns 的/u 长阳/ns 、/w 宜都/ns 、/w 枝江/ns 、/w 武昌/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     清世宗/n 雍正/nt 初年/nt ，/w 慈利/ns 唐/nhf 姓/n 隘/n 官/n 将/p 千金坪/ns 周围/nd 三十/m 里/q 的/u 山/n 土/n ，/w 卖与/v 容美/nh 土司/n ，/w 银价/n 一千/m 余/n 两/q 。/w 
		
			
                                        254
                                     清圣祖/n 康熙/nt 年间/nt ，/w 政府/n 虽/c 三令五申/i ，/w 都/d 无法/d 禁止/v 土司/n 在/p 汉族/ns 地区/n 购买/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     汉族/ns 农民/n 和/c 商人/n 继续/v 迁入/v 土司/n 地区/n ，/w 进一步/v 促进/v 领主/n 经济/n 向/p 地主/n 经济/n 的/u 转化/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     明末清初/nt ，/w 今/nt 五峰县/ns 境内/nl 的/u 土/n 官/n 在/p 自己/r 的/u 辖区/n 内/nd ，/w 招集/v 汉族/ns 佃户/n 开垦/v ，/w 收取/v 地租/n ，/w 一切/r 修筑/v 费用/n 均/d 由/p 佃户/n 负担/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     来自/v 江西/ns 、/w 辰州/ns 、/w 沅州/ns 等/u 地/n 的/u 汉族/ns 农民/n 迁入/v 永顺/ns 地区/n 定居/v ，/w “/w 有/v 置/v 有/v 产业/n ，/w 葬/v 有/v 坟墓/n ，/w 住居/v 三/m 五/m 十年/nt 以至/c 二/m 三代/nt 者/k ，/w 皆/d 自称/v 客家/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        258
                                     有些/m 汉族/ns 商人/n ，/w 在/p 十/m 余/n 年间/nt ，/w 即/d “/w 累/v 资/n 巨万/m ，/w 置/v 田/n 庐/n ，/w 缔/v 姻亲/n ”/w ，/w 变成/v 地主/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     “/w 县属/v 巨/a 族/n ，/w 自/p 来客/n 籍/n 为/vl 多/a ”/w 。/w 
		
			
                                        260
                                     可见/c 汉族/ns 商人/n 变成/v 地主/n 的/u 为数/v 不少/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     土司/n 为/p 巩固/v 其/r 统治/v ，/w 一方面/c 四处/n 购买/v 土地/n 或/c 侵占/v 民田/n ，/w 扩大/v 其/r 经济/n 势力/n ；/w 一面/d 又/d 利用/v 其/r 政治/n 权力/n ，/w 下令/v 禁止/v 汉民/n 在/p 其/r 统治/v 范围/n 内/nd 购买/v 田/n 土/n 。/w 
		
			
                                        262
		
			
                                        263
                                     这/r 种/q 实质上/nl 是/vl 互通有无/i 的/u 官方/n 贸易/v 活动/v ，/w 在/p 实行/v 土司/n 制度/n 后/nd ，/w 更加/d 频繁/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     酉阳/ns 、/w 散毛/ns 、/w 师壁/ns 、/w 大盘/ns 等/u 司/n 、/w 洞/n 土/n 官/n 先后/d 向/p 元朝/nt 政府/n 纳贡/v 。/w 
		
			
                                        265
		
			
                                        267
                                     永顺/ns 宣慰彭/nh 源于/v 明/nt 成/v 祖/n 永乐/nt 十六/m 年/nt （/w 公元/nt １４１８/m 年/nt ）/w ，/w 遣/v 其子/n 率/v 土/n 官/n 、/w “/w 部长/n ”/w 六百六十七/m 人/n 进京/v 贡/v 马/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     明世宗/n 嘉靖/nt 七/m 年/nt （/w 公元/nt １５２８/m 年/nt ）/w ，/w 容美/ns 宣慰司/n 、/w 龙潭/ns 安抚/v 司/n 率领/v 千/m 人/n 进贡/v ，/w 以便/c 取得/v 更/d 多/a 的/u “/w 回/v 赐/v ”/w 。/w 
		
			
                                        269
                                     酉阳/ns 、/w 永顺/ns 两/m 宣慰司/n 曾/d 先后/d 多次/mq 奉献/v 本地/n 特产/n 大/a 楠木/n ，/w 以/c 供/v 明/nt 廷/n 营建/v 宫殿/n 。/w 
		
			
                                        270
		
			
                                        271
                                     元/nt 至/v 清初/nt ，/w 土家族/ns 地区/n 的/u 社会/n 经济/n 缓慢/a 地/u 不断/d 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     牛/n 耕/v 已/d 普遍/a 使用/v ，/w 平/a 坝/n 处/n 种植/v 水稻/n ，/w 山坡/n 岩/n 角/n 播种/v 小米/n 、/w 豆类/n 等/u 杂粮/n ，/w 河旁/nl 溪畔/n 开/v 沟/n 引水/v ，/w 或/c 以/p “/w 筒/n 车/n ”/w 提/v 水/n ，/w 灌溉/v 农田/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 一/m 时期/nt 土/n 民/n 的/u 生产工具/n 虽/c 有所/v 改进/v ，/w 但是/c 仍然/d 处于/v “/w 刀耕火种/i ”/w 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        274
		
			
                                        275
                                     渠/n 堰/n 池塘/n 等/u 水利/n 设施/n 极/d 少/a ，/w 人畜/n 粪肥/n 也/d 很少/a 利用/v ，/w 因此/c 农业/n 产量/n 比较/d 低/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     随着/p 与/p 汉族/ns 地区/n 经济/n 技术/n 交往/v 的/u 增加/v ，/w 土家族/ns 人民/n 学习/v 外地/nl 经验/n ，/w 利用/v 山区/n 的/u 自然资源/n ，/w 从事/v 榨油/v 、/w 割/v 漆/n 、/w 种/v 茶/n 、/w 采药/v 、/w 植/v 桑/n 养蚕/v 、/w 养蜂/v 取/v 蜜/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     容美/ns 茶/n 逐渐/d 成为/v 土司/n 向/p 中央/n 王朝/nt 纳贡/v 的/u 名品/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     从/p 土司/n 屡次/d 贡/v 马/n 可以/vu 看出/v ，/w 当时/nt 土家族/ns 畜牧业/n 还是/d 具有/v 较/d 高/a 水平/n 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     手工业/n 的/u 发展/v 较/d 快/a ，/w 其中/nd 尤/d 以/p 家庭/n 纺织/v 最为/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     纺织/v 以/p 棉/n 、/w 麻/n 、/w 丝/n 作/v 原料/n ，/w 并/c 能/vu 以/p 棉/n 丝/n 、/w 棉麻/n 混合/v 纺织/v ，/w 其/r 工艺/n 水平/n 与/p 汉人/n 大致/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     “/w 土/n 妇/n 颇/d 善/v 纺织/v 布/n ，/w 用/v 麻/n 工/n 与/p 汉人/n 等/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     土/n 锦/n 或/c 经纬/n 皆/d 丝/n ，/w 或/c 丝/n 经/n 棉/n 纬/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     用/v —/w 手织/v 纬/n ，/w 一手/d 挑花/v ，/w 逐/v 成/v 五色/n ”/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     清/j 政府/n 为了/p 实行/v 有效/a 的/u 统治/v ，/w 还/d 在/p 土家族/ns 地区/n 直接/a 派/v 军队/n 驻防/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     施南/ns 、/w 永顺/ns 两/m 府/n 设/v 协/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     派/v 副将/n 一/m 员/n 领/v 官兵/n 约/v 千/m 人/n 驻守/v ，/w 各/r 县/n 设营/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     派/v 游击/v 一/m 员/n 领/v 官兵/n 六百/m 余/n 人/n 驻扎/v ；/w 重要/a 的/u 军事/n 要地/n 和/c 关口/n ，/w 设置/v 营/n 塘/n 讯/n 所/n ，/w 派/v 外/nd 委/n 带兵/v 巡防/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     乾隆/nt 年间/nt ，/w 清/j 政府/n 下令/v 设立/v 团练/n ，/w 组织/v 地方/n 武装/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     日间/nt 在/p 村寨/n 巡逻/v ，/w 夜晚/nt 伏/v 路/n 守/v 卡/n ，/w 以防/v 土家族/ns 人民/n 的/u 反抗/v 。/w 
		
			
                                        290
		
			
                                        291
                                     改/v 土/n 归/v 流/n 后/nd ，/w 将/p 土司/n 、/w 土/n 官/n 占有/v 的/u 大量/a 良田/n 沃土/n ，/w 一/m 部份/n 以/p “/w 赐/v 地/n ”/w 的/u 形式/n ，/w 留给/v 土司/n 的/u 下属/n 土/n 官/n ，/w 这些/r 土/n 官/n 从此/d 失去/v 领主/n 地位/n ，/w 变为/v 地主/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     其余/r 大部分/n 土地/n 为/p 清/j 政府/n 没收/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     除/p 少量/n 土地/n 留作/v “/w 官/n 庄/n 田/n ”/w ，/w 以/c 供/v 官员/n 傣/n 禄/n 外/nd ，/w 大部份/n 土地/n 由/p 土/n 民/n 耕种/v ，/w 仅/d 龙山/ns 县/n 听/v 民/n 自/r 占/v 田地/n 就/d 达/v 二百九十/m 多/m 顷/q 。/w 
		
			
                                        294
                                     土司/n 占有/v 的/u 官/n 山/n ，/w 由/p 民/n 自由/a 开垦/v ，/w “/w 土司/n 之/u 官/n 山/n ，/w 任/v 民/n 垦/v 种/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     其/r 鱼塘/n 、/w 茶园/n 、/w 竹木/n 、/w 树林/n 、/w 崖/n 蜡/n 等/u 项/q 。/w 
		
			
                                        296
                                     令/v 民/n 采用/v ，/w 一无/v 严禁/v ，/w 并不/d 存/v 为/vl 公家/n 之/u 物/n ，/w 而/c 民/n 咸/a 优游/a 往/v 取/v ，/w 视若/v 己/r 有/v 矣/u ”/w 。/w 
		
			
                                        297
                                     农民/n 开垦/v 和/c 耕种/v 的/u 田/n 土/n ，/w 只要/vu 每年/nt 向/p 清/j 政府/n 交纳/v “/w 秋粮/n 银/n ”/w ，/w 即/d 为/p 自己/r 所有/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     对于/p 地主/n 的/u 祖/n 遗产/n 业/n ，/w 或者/c 用/p 价/n 置买/v ，/w 或者/c 招/v 佃/v 开垦/v ，/w 已经/d 成熟/a 的/u 田/n 土/n ，/w 只要/vu 将/p 价值/n 与/c 数量/n 陈/v 报/v ，/w 地方官/n 即/d 发给/v 执照/n ，/w 确定/v “/w 有产/v 之/u 家/n ，/w 永/d 为/vl 世/nt 业/n ”/w ，/w 使/v 地主阶级/n 的/u 利益/n 不/d 受/v 侵害/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     为了/p 保证/v 购买/v 土地/n 的/u 合法/a 权利/n ，/w 清/j 政府/n 还/d 颁布/v 了/u “/w 禁/v 违例/v 争/v 赎/v 远/a 年/nt 田产/n ”/w 的/u 法令/n ，/w 对/p 改/v 土/n 归/v 流/v 前/nd “/w 轻/a 价/n 出售/v 田/n 土/n ，/w 或/c 将/p 田/n 土/n 立/v 契/n 给/v 人/n ”/w ，/w 只要/vu “/w 无/v 回/v 赎/v 字样/n 及/c 失业/v 多年/nt 之/u 产/n ，/w 毫无/v 凭据/n 后/nd ，/w 一概/d 不许/v 勒/v 赎/v 、/w 索/v 找/v ，/w …/w …/w 如/v 违/v ，/w 定/v 行/v 严/a 拿/v ，/w 照例/d 治罪/v ，/w 决不/d 宽贷/v ”/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     这些/r 法令/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     保护/v 土地/n 自由/a 买卖/n 的/u 权利/n ，/w 为/p 地主/n 经济/n 的/u 发展/v 扫除/v 了/u 障碍/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     因而/c 土家族/ns 地区/n 的/u 土地/n 买卖/n 更加/d 盛行/v ，/w 田/n 土/n 价格/n 亦/d 日益/d 昂贵/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     永顺/ns 府/n 在/p 改/v 土/n 归/v 流/v 后/nd 的/u 二十/m 年/nt 间/n ，/w 大批/q 汉族/ns 农民/n 入/v 山/n 开垦/v ，/w 商人/n 迁入/v ，/w 买/v 产/n 落/v 籍/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     土地/n 价格/n 日/nt 贵/a 一/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        305
                                     一/m 有/v 土地/n 出售/v ，/w 都/d 争先/v 议价/n ，/w 抢购/v 土地/n ，/w 致使/v 不少/a 农民/n 相继/d 失去/v 土地/n ，/w 沦为/v 贫农/n 和/c 雇农/n ，/w 土地/n 愈来愈/d 集中/v 于/p 地主阶级/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        306
                                     “/w 富/a 族/n 奢丽/a ，/w 一/m 里/q 率/n 二/m 、/w 三/m 家/n ”/w ，/w 地主阶级/n 的/u 势力/n 日渐/d 壮大/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     改/v 土/n 归/v 流/v 后/nd ，/w 废除/v 了/u 土司/n 时/nt 阻碍/v 生产/v 发展/v 的/u 各种/r 陋/a 规/n ，/w 实行/v 清查/v 土地/n ，/w 按/v 田亩/n 计/v 征/v 秋粮/n ，/w 以/p 统一/v 的/u 赋税/n 制度/n ，/w 代替/v 土司/n 以/p “/w 火坑/n ”/w 、/w “/w 锄头/n ”/w 等/u 名目/n 强行/v 征收/v 的/u 落后/a 制度/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     官府/n 派/v 差/n 给以/v 夫/n 价/n ，/w 并/c 将/p 夫/n 价/n 银两/n ，/w 刻于/v 石碑/n ，/w “/w 使/v 人人/n 共/d 知/v ”/w ，/w 代替/v 土司/n 时/nt 繁重/a 的/u 无偿/a 劳役/n 。/w 
		
			
                                        309
		
			
                                        310
                                     一切/r 杂/a 派/v 私/n 征/v ，/w 严/a 行/v 禁止/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     这些/r 革/v 废/v 措施/n ，/w 对于/p 减轻/v 土家族/ns 人民/n 的/u 负担/n ，/w 促进/v 社会/n 经济/n 的/u 发展/v 起/v 了/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     清朝/nt 政府/n 为了/p 巩固/v 改/v 土/n 归/v 流/v 的/u 成果/n ，/w 还/d 把/p 赋税/n 稳定/v 在/p 土司/n 时/nt 交纳/v 的/u 限额/n 之内/nd 。/w 
		
			
                                        313
                                     永顺/ns 府/n 所/u 辖/v 四/m 县/n 每年/nt 交纳/v 秋粮/n 银/n 二百八十/m 两/q ，/w 田亩/n 未/d 清查/v 前/nd 全部/n 蠲/v 免/v ，/w 清/j 丈/v 后/nd 按/v 亩/q 征收/v ，/w 永不/d 加/v 耗/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     施南/ns 府/n 的/u 两/m 年/nt 秋粮/n ，/w 也/d 于/p 乾隆/nt 初年/nt 全部/n 蠲/v 免/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     四川/ns 酉阳/ns 地区/n 的/u 粮/n 赋/v 则/c 有所/v 减轻/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     这样/r ，/w 当然/d 有利于/v 生产/v ，/w 有利于/v 地主/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     土司/n 制度/n 废除/v 后/nd ，/w 广大/a 农奴/n 摆脱/v 了/u 封建/n 领主/n 的/u 人身/n 依附/v 关系/n ，/w 成为/v 自由/a 农民/n ，/w 并/c 拥有/v 自己/r 开垦/v 的/u 私有/v 土地/n ，/w 赋税/n 负担/n 较/v 土司/n 时/nt “/w 十/m 不/d 及/v 一/m ”/w ，/w 因而/c 生产/v 积极性/n 有所/v 提高/v ，/w 促进/v 了/u 土家族/ns 地区/n 的/u 社会/n 生产/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     改/v 土/n 归/v 流/v 后/nd ，/w 汉族/ns 农民/n 和/c 商人/n 随/p 之/r 大批/q 迁入/v ，/w 带去/v 各种/r 先进/a 的/u 生产工具/n 和/c 生产/v 技术/n ，/w 使/v 土家/ns 地区/n 落后/a 的/u 农业/n 生产/v 大为改观/i 。/w 
		
			
                                        319
                                     木/n 犁/n 、/w 木/n 耙/n 已/d 很少/a 使用/v ，/w 代替/v 它/r 的/u 是/vl 铁/n 犁/n 、/w 铁/n 耙/n 等/u 铁制/v 农具/n ；/w 大量/a 使用/v 牛/n 耕/v ，/w “/w 高低/n 田地/n 皆/d 用/v 牛/n 犁/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     …/w …/w 牛/n 犁/n 所/u 不至/v 者/k ，/w 则/c 以/p 人力/n 为/vl 之/r ”/w ；/w 修/v 塘/n 筑/v 堰/n ，/w 重视/v 水利/n ；/w 灌溉/v 工具/n 有/v 提/v 水/n 用/v 的/u 水车/n 、/w “/w 筒/n 车/n ”/w 、/w 手摇/v 式/n “/w 蜈蚣/n 车/n ”/w ，/w 还有/v 引水/v 用/v 的/u “/w 冲/v 筒/n ”/w 、/w 利用/v 水力/n 推动/v 碾米/v 、/w 磨/v 粉/n 、/w 榨油/v 的/u “/w 水碓/n ”/w 、/w “/w 水/n 碾/n ”/w 、/w “/w 水磨/n ”/w 等/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     来凤县/ns 城/n 西南/nd 与/c 东边/nd 的/u 沙沱坪/ns 、/w 桐梓园/ns 、/w 牛车坪/ns 一带/n ，/w 地势/n 较为/d 平坦/a ，/w 因/c 无/v 水利/n 灌溉/v 而/c 荒芜/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     临近/v 的/u 土家族/ns 人民/n 在/p 该/r 县/n 知县/n 的/u 倡导/v 下/nd ，/w 开山/v 修/v 渠/n ，/w 引水/v 灌溉/v ，/w 把/p 被/p 人们/n 称为/v 茅草/n 滩/n 的/u 荒地/n 改造/v 成/v 了/u 良田/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     各/r 派/n 军阀/n 经过/p 长期/nt 的/u 激烈/a 混战/v 后/nd ，/w 为了/p 保存/v 自己/r 的/u 实力/n ，/w 暂时/d 减少/v 冲突/n ，/w 彼此/r 妥协/v ，/w 议定/v 在/p 各自/r 割据/v 的/u 范围/n 内/nd 建立/v 防区/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     酉阳/ns 、/w 秀山/ns 、/w 黔江/ns 等/u 川/j 东/nd 地区/n 归/v 石青阳/nh 管辖/v ；/w 争夺/v 湘西/ns 的/u 军阀/n 张学济/nh 驻扎/v 沅陵/ns 上游/n 及/c 辰溪/ns 等/u 地/n ；/w 凤凰/ns 、/w 乾城/ns 、/w 麻阳/ns 等/u 地/n 归田/v 应诏/v 管辖/v ；/w 永顺/ns 、/w 龙山/ns ，/w 保靖/ns 、/w 桑植/ns 由/p 林德宣/ns 占据/v ；/w 进攻/v 四川/ns 败北/v 的/u 北洋/ns 军/n 皖/ns 军/n 吴光新/nh 部/n 则/c 盘踞/v 鄂/j 西/nd 。/w 
		
			
                                        325
                                     这些/r 军阀/n 在/p 各自/r 割据/v 的/u 防/v 区内/nl ，/w 不仅/c 控制/v 财政/n ，/w 横/v 征/v 捐税/n ，/w 派/v 差/n 拉夫/v ，/w 而且/c 所有/v 行政/n 、/w 司法/n 、/w 教育/n 等/u 权/n 都/d 为/vl 其/r 掌握/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     贪婪/a 无厌/v 的/u 军人/n 深知/v 防/v 地/n 的/u 重要/a ，/w 懂得/v 防/v 地/n 是/vl 军费/n 的/u 主要/a 来源/n ，/w 有/v 了/u 军费/n ，/w 就/d 可以/vu 不断/d 扩军/v ；/w 随着/p 军事/n 实力/n 的/u 扩张/v ，/w 就/d 能够/vu 以/p 战争/n 手段/n 扩大/v 防区/n ，/w 以致/c 相互/d 混战/v ，/w 干戈/n 不休/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     他们/r 利用/v 封建/n 宗法/n 关系/n 和/c 人们/n 的/u 乡土/n 观念/n ，/w 建立/v 效忠/v 于/p 自己/r 的/u “/w 子弟兵/n ”/w ，/w 以/p 亲属/n 、/w 同乡/n 、/w 同学/n 掌握/v 军队/n 各级/n 领导/n 大权/n ，/w 结成/v 封建/n 军事/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     他们/r 之间/nd 为了/p 保持/v 和/c 扩大/v 自己/r 的/u 地盘/n 和/c 实力/n ，/w 往往/d 彼此/r 勾结/v ，/w 互相/d 利用/v ；/w 一旦/d 利害/n 冲突/v ，/w 便/d 翻脸无情/i ，/w 互相/d 火并/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     从/p １９１１/m 年/nt 至/v １９１９/m 年间/nt ，/w 由于/c 军阀/n 混战/v 不息/v ，/w 土匪/n 横行无忌/i ，/w 造成/v 土家族/ns 地区/n 的/u 社会/n 秩序/n 动荡不安/i ，/w 政治/n 异常/a 黑暗/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     如/v 永顺县/ns 在/p 民国/nt 初年/nt ，/w 时而/d 裁/v 县/n 留/v 府/n ，/w 时而/d 裁/v 府/n 留/v 县/n ，/w 建制/n 不/d 定/v ；/w 已经/d 建立/v 的/u 府/n 议会/n 也/d 因/c 军阀/n 的/u 干扰/v 而/c 时/nt 立/v 时/nt 散/v ，/w 成为/v “/w 尚无/v 定制/v ”/w 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     各/r 派/n 军阀/n 可以/vu 随意/v 任免/v 官吏/n ，/w 控制/v 地方/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     他们/r 利用/v 手中/nl 的/u 权力/n ，/w 巧立名目/i ，/w 增加/v 赋税/n ，/w 进行/v 残酷/a 的/u 剥削/v 和/c 压榨/v ，/w 土家族/ns 人民/n 的/u 负担/n 越来越/d 重/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     １９１２/m 年/nt ，/w 湖南省/ns 议会/n 以/p 人民/n 有/v 纳税/v 的/u 义务/n 为名/v ，/w 将/p 清朝/nt 时/nt 在/p 湘西/ns 采买/v 的/u 大量/a 兵/n 谷/n ，/w 改为/v 田赋/n ，/w 并/c 停发/v 采买/v 银两/n ，/w 因此/c ，/w 农民/n 的/u 田赋/n 负担/n 急剧/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     永顺县/ns 政府/n 规定/v ：/w 不/d 按期/d 交纳/v 田赋/n 者/k ，/w 以/p 三/m 期/nt 为/vl 限/v ，/w 每/r 限/v 以/p 二十/m 天/nt 为期/v ，/w “/w 初/n 限/v 者/k ，/w 每/r 石/n 加/v 钱/n 六十/m 文/q ，/w 二/m 限/v 倍/n 之/u ，/w 三/m 限/v 又/d 倍/n 之/u ”/w 。/w 
		
			
                                        335
                                     １９１４/m 年/nt 又/d 增加/v 警备/v 队/n 、/w 警察/n 所/n 、/w 劝学/v 所/n 、/w 守城/v 营/n 兵/n 等/u 附加/v 捐税/n ，/w 与/p 田赋/n 一起/d 征收/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     １９１７/m 年/nt ，/w 仅/d 湖南/ns 省长/n 公署/n 统计/v 的/u 永顺/ns 、/w 保靖/ns 、/w 桑植/ns 、/w 大庸/ns 、/w 龙山/ns 五/m 县/n ，/w 每年/nt 征收/v 的/u 赋/v 课/n 竟/d 高达/v 二千六百八十二万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        337
                                     此外/c ，/w 养兵/v 费用/n 及/c 一切/r 差役/n ，/w 都/d 由/p 农民/n 承担/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     频繁/a 的/u 军队/n 往来/v ，/w 延续/v 不断/d 的/u 混战/v ，/w 更是/vl 殃及/v 商民/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     凡/d 军队/n 过境/v ，/w 都/d 要/vu 向/p 商民/n 勒索/v 招待费/n ，/w 或/c 强迫/v 代为/v 筹集/v 各项/r 捐款/v ，/w “/w 自/p 民/j 五/m 以后/nt ，/w 攻城/v 劫/v 寨/n ，/w 习/v 为/vl 常/a 故/n ，/w 腰/n 弹/v 肩/v 枪/n ，/w 俨然/a 军队/n ，/w 犹/d 复/v 大/a 张/v 旗/n 纛/n ，/w 或/c 称/v 北伐/v ，/w 或/c 号/v 讨/v 袁/nhf ，/w 筹款/v 捐/v 货/n ，/w 无/v 虚/a 日月/nt 。/w 
		
			
                                        340
                                     政府/n 中/nd 无/v 计/n 收拾/v ，/w 强/v 事/n 招安/v ，/w 卒/v 之/u ，/w 此/r 扑/v 彼/r 兴/v ，/w 为/vl 祸/n 无已/v ”/w 。/w 
		
			
                                        341
                                     那些/r 驻扎/v 一/m 地/n 的/u 军人/n ，/w 更是/vl 如狼似虎/i ，/w 贪得无厌/i 。/w 
		
			
                                        342
                                     张学济/nh 部/n 团长/n 向泽南/nh 驻防/v 永顺县/ns 上下/n 榔保/ns 时/nt ，/w “/w 括/v 财/n 钜/v 万/m ，/w 地方/n 不堪/v 其/r 扰/v ，/w 土人/n 赴/v 辰/n 诉/v 者/k 众/a ”/w ，/w 张学济/nh 深恐/v 于/p 己/r 不利/a ，/w 被迫/v 密/a 派/v 李达武/nh 以/p 筹划/v 军情/n 为/vl 由/n ，/w 将/d 向/nhf 诛/v 掉/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     而/c 李/nhf 的/u 贪婪/a 较/v 向/nhf 尤甚/a ，/w 他/r 把/p 向/nhf 所/u 括/v 钜/v 万/m 资财/n 大多/d 据为己有/i ，/w 并/c 将/p 永顺城/ns 附近/n 的/u 老/a 校场/n 、/w 新/a 校场/n 、/w 火药/n 局/n 、/w 协署/j 前后/nt 基地/n 等/u 官/n 地/n ，/w 以/p 武力/n 相/d 威胁/v ，/w 勒/v 民/n 分/v 买/v ，/w 所得/n 钱财/n 尽/v 入/v 私囊/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     把持/v 地方/n 权力/n 的/u 官僚/n 、/w 军阀/n 则/c 滥发/v 纸币/n ，/w 肆意/d 搜刮/v ，/w 大/d 发/v 其财/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     １９１２/m 年/nt ，/w 永顺/ns 知府/n 连培基/nh 利用/v 市面/n 流通/v 的/u 官/n 铸/v 典/n 钱/n 和/c 私/n 铸/v 市/n 钱/n 的/u 区别/v ，/w 一面/d 下令/v 禁用/v 市/n 钱/n ，/w 一面/d 派/v 亲信/n 强迫/v 商民/n 用/p 市/n 钱/n 兑换/v 典/n 钱/n ，/w 当/p 市面/n 上/nd 流通/v 的/u 典/n 钱/n 日渐/d 减少/v ，/w 市/n 钱/n 大量/a 贬值/v 时/nt ，/w 又/d 迫使/v 商民/n 用/p 典/n 钱/n 兑换/v 市/n 钱/n ，/w “/w 往来/v 盘剥/v ”/w ，/w 利/n 入/v 私囊/n ，/w 商民/n 深受其害/i 。/w 
		
			
                                        346
                                     军阀/n 张学济/nh 私设/v 湘西/ns 银行/n ，/w 滥发/v 纸币/n ，/w 不能/vu 兑付/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     当时/nt 仅仅/d 湘西/ns 银行/n 发行/v 而/c 流通/v 市/n 面/n 的/u 纸币/n 就/d 有/v 湘西/ns 债/n 票/n 二十八万/m 元/q ，/w 湘西/ns 银行/n 银元/n 票/n 约/d 一百二十万/m 元/q ，/w 铜元/n 票/n 二十万/m 串/q 之/u 巨/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     １９１８/m 年/nt ，/w 湖南/ns 银行/n 发行/v 的/u 银元/n 票/n 、/w 铜元/n 票/n 等/u 各种/r 纸币/n ，/w 因/c 不能/vu 兑现/v ，/w 币值/n 仅/d 为/p 票面/n 的/u 千/m 分之/u 四/m 、/w 五/m 。/w 
		
			
                                        349
		
			
                                        350
                                     长期/nt 的/u 军阀/n 混战/v ，/w 黑暗/a 的/u 政治/n 统治/v ，/w 给/p 土家/ns 人民/n 带来/v 了/u 无穷/a 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     兵/n 匪/n 猖獗/a ，/w 无/v 时/nt 不/d 有/v ，/w 无/v 处/n 不/d 遭/v 蹂躏/v ，/w 成为/v 当时/nt 最大/a 的/u 灾害/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     商业/n 凋敝/a ，/w 市场/n 时/nt 闭/v 时/nt 开/v ，/w 物价/n 腾/v 贵/a 日甚一日/i ；/w 农村/n 田园/n 荒芜/a ，/w 户口/n 凋零/a ，/w 广大/a 农民/n 无法/d 生产/v 、/w 生活/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     —/m 遇/v 歉收/v ，/w 粮价/n 上涨/v ，/w 斗/q 米/n 千/m 钱/n ，/w 贫苦/a 农民/n 只有/c 靠/v 挖/v 蕨/n 打/v 葛/n ，/w 甚至/d 剥/v 树皮/n 、/w 草茎/n 为/vl 食/n ，/w 生活/n 极其/d 悲惨/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     当/p 清军/n 缩小/v 包围/v ，/w 猛烈/a 攻击/v 时/nt ，/w 温朝钟/nh 为/p 保护/v 部/n 众/n 免遭/v 残杀/v ，/w 遂/v 焚毁/v 名册/n ，/w 只身/n 奔至/v 清军/n 前/nd ，/w 大声疾呼/i ：/w 我/r 是/vl 温朝钟/nh ，/w “/w 一切/r 皆/d 我/r 所为/n ，/w 不/d 与/p 他人/r 事/v 。/w ”/w 
		
			
                                        355
                                     被俘/v 后/nd ，/w 当/p 酉阳/ns 州/n 牧杨兆溶/nh 审讯/v 时/nt ，/w 温朝钟/nh 痛斥/v 杨/nhf “/w 为/p 仇/n 尽力/v ”/w ，/w 良心/n 丧尽/v ，/w 然后/c 从容就义/i ，/w 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     温朝钟/nh 在/p 生死/n 关头/n ，/w 大义凛然/i ，/w 视/v 死/v 加/v 归/v ，/w 表现/v 了/u 革命者/n 的/u 崇高/a 气节/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     历时/v 半/m 月/nt 的/u 川/j 鄂/j 边/nd 武装/n 起义/v ，/w 由于/c 缺乏/v 充分/a 的/u 准备/n ，/w 起事/v 仓促/a ；/w 起义/v 后/nd 又/d 孤军作战/i ，/w 没有/v 外援/n ，/w 没有/v 明确/a 的/u 作战/v 计划/n 与/c 目标/n ，/w 终于/d 在/p 清军/n 优势/n 兵力/n 的/u 围剿/v 下/nd 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     １９１１/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 武昌起义/n 爆发/v ，/w 一些/m 在/p 武汉/ns 的/u 土家族/ns 革命者/n 对/p 促成/v 这次/r 武装/n 起义/v 起/v 了/u 积极/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     １９１０/m 年/nt ，/w 巴东/ns 县/n 的/u 邓玉麟/nh 、/w 利川/ns 县/n 的/u 牟鸿勋/nh 在/p 武昌/ns 加入/v 革命/n 团体/n 共进/v 会/n ，/w 成为/v 该会/n 的/u 骨干/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     他们/r 在/p 新军/n 和/c 两湖/j 师范/j 学堂/n 中/nd 大力/n 宣传/v 资产阶级/n 民主革命/n ，/w 联络/v 革命/n 志士/n ，/w 发展/v 会员/n ，/w 设立/v 秘密/n 机关/n ，/w 使/v 共进/v 会/n 成为/v 武昌/ns 重要/a 的/u 革命/n 团体/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     为了/p 加强/v 对/p 武汉/ns 地区/n 革命/n 力量/n 的/u 领导/v ，/w 经过/p 邓玉麟/nh 的/u 多方/n 斡旋/v ，/w 文学社/n 和/c 共进/v 社/n 两/m 个/q 革命/n 团体/n 决定/v 联合/v 行动/n ，/w 于/p ９/m 月/nt ２４/m 日/nt 组成/v 了/u 统一/a 的/u 起义/v 领导/n 机关/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     此后/c ，/w 他们/r 积极/a 参与/v 起义/v 计划/n 的/u 制定/v 和/c 武装力量/n 的/u 部署/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     武昌起义/n 后/nd ，/w 在/p 协商/v 组织/n 军政府/n 时/nt ，/w 由于/c 革命/n 党/n 人/n 的/u 主要/a 成员/n 不/d 在/v 武汉/ns ，/w 有人/r 提议/v 邓玉麟/nh 出任/v 都督/n ，/w 他/r 以/p 自己/r 的/u 军阶/n 低/a 、/w 无/v 号召力/n 为/vl 由/n 而/c 谢绝/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     军政府/n 成立/v 后/nd ，/w 邓玉麟/nh 出任/v 第七/m 协协统/n （/w 相当于/v 旅长/n ）/w ，/w 指挥/v 军队/n 反击/v 南下/v 清军/n ，/w 保卫/v 革命/n 首义/v 之/u 区/n 武汉/ns ；/w 牟鸿勋/nh 出任/v 《/w 中华民国/n 公报/n 》/w 社/n 社长/n ，/w 大力/n 宣传/v 革命/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     他们/r 在/p 武昌起义/n 中/nd 立下/v 了/u 不可磨灭/i 的/u 功绩/n 。/w 
		
			
                                        366
		
			
                                        367
                                     但是/c ，/w 清朝/nt 地方/n 官吏/n 胆颤心惊/i ，/w 对/p 这/r 一/m 振奋人心/i 的/u 喜讯/n ，/w 实行/v 封锁/v ，/w 秘而不宣/i 。/w 
		
			
                                        368
                                     辛亥革命/n 以前/nt ，/w 施南/ns 府/n 属/n 各/r 县/n 农民/n 自发/a 组织/v 的/u 反封建/v 秘密/n 会社/n ──/w 会党/n 的/u 活动/n 异常/a 活跃/a ，/w 被/p 清朝/nt 统治者/n 视为/v 心腹之患/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     清/nt 政府/n 为了/p 防止/v 农民/n 的/u 反抗/v ，/w 特设/v 鹤/j 施/j 兵/n 备/v 道/n ，/w 派遣/v 巡防/v 兵/n 一/m 营/n 、/w 陆军/n 一/m 营/n 驻扎/v 镇守/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     武昌/ns 首义/v 后/nd ，/w 他们/r 深恐/v 波及/v 湘/j 鄂/j 川/j 黔/ns 边区/n ，/w 惶惶不可终日/i 。/w 
		
			
                                        371
                                     １０/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 宜昌/ns 新军/n 继/v 武昌起义/n 之后/nt ，/w 很快/a 宣布/v 独立/v ，/w 设立/v 鄂/h 军/n 驻/v 宜/j 司令部/n ，/w 推/v 唐牺之/nh 为/vl 司令/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     当时/nt 由于/c 宜昌/ns 起义军/n 兵力/n 不足/a ，/w 无力/v 顾及/v 施南/ns ，/w 于是/c 唐牺之/nh 一面/d 电告/v 驻/v 施南/ns 陆军/n 营/n 管带/n 李汝魁/nh （/w 一/m 作/n 李如圭/nh ）/w ，/w 劝/v 其/r 起义/v ；/w 一面/d 派/v 稽查/v 员/n 张渭滨/nh 前往/v 施南/ns 探听/v 陆军/n 营/n 兵/n 对/p 革命/n 的/u 向背/n ，/w 以便/c 策动/v 陆军/n 营/n 兵/n 响应/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        373
		
			
                                        374
                                     施南/ns 知府/n 张凤鸣/nh 惊慌失措/i ，/w 陆军/n 营/n 管带/n 李汝魁/nh 犹豫不决/i 。/w 
		
			
                                        375
                                     经过/p 张渭滨/nh 多方/n 工作/v ，/w 详细/a 介绍/v 武昌起义/n 及/c 宜昌/ns 响应/v 的/u 情况/n 后/nd ，/w 在/p 大势所趋/i 、/w 人心/n 归向/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 李汝魁/nh 始/d 联络/v 绅/n 学/n 商/n 各界/n ，/w 于/p １０/m 月/nt ２８/m 日/nt 起/v 而/c 响应/v ，/w 宣布/v 独立/v ，/w 令/v 道府/ns 州县/n 交出/v 印信/n ，/w 由/p 李任鄂/nh 军/n 驻/v 施/j 司令/n 部长/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     不久/nt ，/w 黎元洪/nh 派/v 曾楚藩/nh 、/w 徐战龙/nh 等/u 至/v 恩施/ns ，/w 拟/v 调/v 陆军/n 营/n 兵/n 援助/v 湖北/ns 其他/r 地区/n ，/w 竟/d 将/p 李汝魁/nh 枪杀/v ，/w 改/v 派/v 巡防/v 营/n 管带/n 朱扬武/nh 为/vl 驻/v 施/j 司令/n 部长/n 。/w 
		
			
                                        377
		
			
                                        378
                                     朱扬武/nh 利用/v 窃取/v 的/u 权力/n ，/w 乘机/v “/w 百端/n 搜括/v ，/w 民/n 不堪/v 命/n ”/w ，/w 致使/v “/w 施/h 、/w 鹤/j 人民/n 受/v 其/r 毒/n 荼/n 蹂躏/v 者/k 达/v 数/m 月/nt 之/u 久/a ”/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     深受/v 新/a 的/u 灾难/n 的/u 土家/ns 、/w 汉族/ns 人民/n ，/w 接二连三/i 地/u 赴/v 湖北/ns 督都府/ni ，/w 控诉/v 朱扬武/nh 。/w 
		
			
                                        380
                                     黎元洪/nh 特派/v 冯仁铨/nh 为/vl 施/j 鹤/j 安抚/v 使/n ，/w “/w 以/c 定/v 人心/n ”/w 。/w 
		
			
                                        381
		
			
                                        382
                                     １１/m 月/nt ，/w 重庆/ns 宣布/v 独立/v ，/w 成立/v 蜀/j 军政府/n ，/w 接着/v 阳/ns 、/w 秀山/ns 、/w 黔江/ns 等/u 县/n ，/w 相继/d 响应/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     早在/v 酉阳/ns 活动/v 的/u 同志/n 会/n 会长/n 刘扬/nh 闻知/v 武昌起义/n 爆发/v ，/w 立即/d 联络/v 土家族/ns 会员/n 白锦祯/nh 、/w 彭安国/nh 等/u 密谋/v 起义/v ，/w 以期/v 响应/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     他们/r 在/p 酉阳/ns 大/a 商家/n 瑞太利/nh 的/u 资助/v 下/nd ，/w 秘密/n 召集/v 当地/n 民团/n 和/c 绿林/n 数/m 百/m 人/n ，/w 以/p 白锦祯/nh 为/vl 统领/v ，/w 彭藻/nh 、/w 彭灿/nh 为/vl 副/h 统领/v ，/w 组织/v 了/u 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     起义/v 后/nd 分兵/v 两/m 路/n 向/p 驻防/v 的/u 清军/n 进攻/v ，/w 白锦祯/nh 率领/v 部分/n 义军/n 进攻/v 秀山/ns ，/w 在/p 酉阳/ns 与/c 秀山/ns 交界/v 的/u 石堤/ns ，/w 与/p 清/nt 军统/j 带/n 高玉林/nh 的/u 巡防/v 军/n 激战/v ，/w 白锦祯/nh 父子/n 英勇/a 战死/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     彭灿/nh 率/v 大部/n 义军/n 向/p 酉阳/ns 、/w 龙潭/ns 出击/v ，/w 高玉林/nh 闻警/v ，/w 复/v 率/v 清军/n 驰往/v 抗拒/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     由于/c 汉/ns 、/w 侗/ns 两/m 族/n 人民/n 的/u 长期/nt 交往/v ，/w 在/p 侗语/n 中/nd 也/d 吸收/v 了/u 不少/a 古代/nt 汉语/n 和/c 现代/nt 汉语/n 词汇/n ，/w 而且/c 多数/n 人/n 都/d 能/vu 说/v 汉语/n ，/w 甚至/d 有的/r 地方/n 侗语/n 基本/d 消失/v ，/w 以/p 汉语/n 代替/v 了/u 侗语/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     侗族/ns 原/d 无/v 文字/n ，/w 一直/d 沿用/v 汉字/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     解放后/nt ，/w 党/n 和/c 国家/n 为了/p 提高/v 侗族/ns 人民/n 的/u 科学/n 文化/n 知识/n 水准/n ，/w 于/p 一九五六/m 年/nt 组织/v 专业/n 人员/n 对/p 侗语/n 进行/v 调查/v ，/w 经/v 研究/v 讨论/v ，/w 确定/v 以/p 南部/nd 方言/n 为/vl 基础/n ，/w 以/p 榕江县/ns 章鲁/ns 话/n 为/vl 标准/n 语音/n ，/w 用/p 拉丁/v 字母/n 为/vl 文字/n 符号/n ，/w 创立/v 侗文/n ，/w 并/c 于/p 一九五八/m 年/nt 经/v 中央/n 民委/j 批准/v 在/p 侗族/ns 居住/v 的/u 农村/n 试点/v 推行/v ，/w 深受/v 广大/a 人民群众/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     侗族/ns 居住/v 的/u 地区/n ，/w 位于/v 祖国/n 西南/nd ，/w 约/d 当/p 东经/n 一百零八/m 度/q 至/v 一百一十/m 度/q ，/w 北纬/n 二十五/m 度/q 至/v 三十一/m 度/q 之间/nd 。/w 
		
			
                                        391
                                     湘/j 黔/ns 桂/j 交界/v 地区/n ，/w 地势/n 西北/nd 高/a ，/w 东南/nd 低/a ，/w 海拔/n 为/vl 三百/m 至/v 二千/m 余/n 米/q 。/w 
		
			
                                        392
                                     东/nd 有/v 雪峰山/ns ，/w 西/nd 有/v 苗岭支脉/n ，/w 北/nd 有/v 武陵山/n 、/w 佛顶山/n ，/w 南/nd 有/v 九万大山/n 和/v 越城岭/ns 。/w 
		
			
                                        393
                                     中/nd 有/v 雷公山/ns 自/p 西北/nd 向/p 东南/nd 伸展/v ，/w 为/vl 长江/ns 和/c 珠江/ns 两/m 大/a 水系/n 的/u 分水岭/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     潕阳河/ns 、/w 清水江/ns 、/w 渠水/ns 、/w 都柳江/ns 、/w 浔江/ns 贯穿/v 其间/nd 。/w 
		
			
                                        395
                                     土壤/n 肥沃/a ，/w 平川/n 及/c “/w 洞天/n ”/w 盆地/n 星罗棋布/i ，/w 大/a 者/k 万/m 余/n 亩/q ，/w 小者/n 数/m 百/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        396
                                     年/nt 降雨量/n 为/vl 一千二百/m 毫米/q 上下/n ，/w 气温/n 年/nt 平均/a 在/p 摄氏/n 十六/m 度/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     雨水/n 充沛/a ，/w 春/nt 少/a 霜冻/n ，/w 夏/nt 无/v 酷暑/n ，/w 秋/nt 无/v 苦雨/n ，/w 冬/nt 少/a 严寒/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     晨昏/nt 多/a 雾/n ，/w 雨后/nt 爽朗/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     鄂/j 西南/nd 为/vl 武陵山/ns 余/n 脉/n 亘/v 绵/a ，/w 多/a 河谷/n 盆地/n ，/w 忠建河/ns 向/p 东北/nl 流入/v 清江/ns ，/w 唐岩河/ns 南/nd 流/v 乌江/ns 。/w 
		
			
                                        400
                                     春雨/n 多于/v 秋雨/n ，/w 五/m 至/v 八月/nt 多/a 暴雨/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     这些/r 环境/n 气候/n ，/w 皆/d 适宜/a 于/p 粮食作物/n 和/c 林/n 畜/n 生长/v ，/w 为/p 侗族/ns 人民/n 开发/v 山区/n ，/w 发展/v 农林牧副渔/j 生产/v 提供/v 了/u 优越/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     境内/nl 盛产/v 粮食/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     谷物/n 产量/n 为/vl 粮食/n 总产/n 的/u 十之八九/i ，/w 以/p 粘/a 稻/n 为/vl 大宗/n ，/w 糯米/n 次/a 之/u ，/w 小米/n 、/w 小麦/n 、/w 包谷/n 、/w 红薯/n 等/u 均/d 有/v 出产/v ，/w 但/c 数量/n 不大/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     著名/a 的/u 产粮/v 大坝/n 有/v ：/w 靖县/ns 的/u 江东/nl ，/w 通道/ns 的/u 四乡/ns ，/w 榕江/ns 的/u 车江/ns ，/w 天柱/ns 的/u 兰田/ns 、/w 伍家桥/ns ，/w 黎平/ns 的/u 中黄/ns 、/w 中潮/ns ，/w 恩施/ns 的/u 黄泥/n ，/w 宣恩/ns 的/u 晓关/ns 。/w 
		
			
                                        405
		
			
                                        406
                                     春/nt 收/v 油菜/n 、/w 小麦/n ，/w 夏/nt 收/v 西瓜/n ，/w 秋收/n 稻谷/n ，/w 且/c 适于/v 种植/v 双/q 季/nt 稻/n ，/w 堪称/v 侗族/ns 地区/n 的/u 好/a 地方/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        407
                                     至于/v 稻田/n 养鱼/v ，/w 粮/n 鱼/n 兼营/v ，/w 乃是/vl 侗族/ns 固有/v 的/u 生产/v 习惯/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     侗族/ns 地区/n 是/vl 全国/n 著名/a 的/u 木材/n 产地/n 之一/m ，/w 以/p 产/v 杉/n 著称/v ，/w 不仅/c 分布/v 面/n 广/a ，/w 蕴藏量/n 大/a ，/w 而且/c 木质/n 优良/a ，/w 成长/v 迅速/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     锦屏县/ns 栽培/v 的/u 杉木/n ，/w 十八/m 年/nt 即可/vu 成材/v ，/w 并/c 以/p 此/r 而/c 驰名/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     著名/a 的/u 林区/n 和/c 采伐/v 区/n 有/v 三江/ns （/w 锦屏/ns ）/w 、/w 乌下江/ns 、/w 洪州/ns （/w 黎平/ns ）/w 、/w 乐里/ns （/w 榕江/ns ）/w 、/w 播阳/ns （/w 通道/ns ）/w 、/w 溶江/ns （/w 三江/ns ）/w 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     每年/nt 沿/v 都柳江/ns 、/w 清水江/ns 、/w 渠水/ns 、/w 浔江/ns 流/v 放/v ，/w 或/c 从/p 陆路/n 运往/v 外地/nl 的/u 木材/n ，/w 多达/v 数/m 十万/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        412
                                     他/r 如/v 马尾松/n 、/w 香樟/n 、/w 榆木/n 、/w 梓木/n 、/w 柏杨/n 等/u 亦/d 为数/v 不少/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     特别/d 是/vl 黎/n （/w 平/n ）/w 、/w 榕/n （/w 江/n ）/w 、/w 从/n （/w 江/n ）/w 出产/v 的/u 水杉/n ，/w 纹理/n 清晰/a ，/w 木质/n 细密/a ，/w 色泽/n 美观/a ，/w 是/vl 制作/v 家具/n 的/u 优等/a 材料/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     而/c 龙胜/ns 的/u 银/n 杉/n ，/w 大/a 者/k 高/n 二十/m 余/n 米/q ，/w 挺拔/a 秀丽/a ，/w 细长/a 碧/a 叶/n ，/w 于/p 阳光/n 之下/nd ，/w 迎风/v 吹拂/v ，/w 银光闪闪/i ，/w 十分/d 壮观/a ，/w 为/vl 世所罕见/i 的/u 古代/nt 植物/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     经济/n 林木/n 有/v 油茶/n 、/w 桐油/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     油茶/n 盛产/v 于/p 浔江/ns 两岸/nl 及/c 黎平/ns 、/w 三江/ns 交界/v 地区/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     桐油/n 则/c 产于/v 新晃/ns 、/w 天柱/ns 、/w 玉屏/ns 、/w 三穗/ns 、/w 三江/ns 、/w 龙胜/ns 、/w 通道/ns 等/u 县/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     他/r 如/v 从/p 江县/ns 的/u “/w 滚/v 郎/n 茶/n ”/w ，/w 色/n 香/a 味/n 佳/a ，/w 是/vl 清代/nt 时/nt 献给/v 封建/n 朝廷/n 的/u “/w 贡品/n ”/w 。/w 
		
			
                                        419
                                     远销/v 外地/nl 的/u 土特产/j 有/v 木耳/n 、/w 香菇/n 、/w 玉兰片/n 等/u 类/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     近年/nt 榕江县/ns 车江/ns 一带/n 引进/v 广东/ns 的/u 西瓜/n ，/w 皮/n 薄/a 肉/n 厚/a ，/w 香甜/a 多/a 汁/n ，/w 名/n 驰/v 省内/nl ，/w 畅销/v 省外/nl 。/w 
		
			
                                        421
                                     药材/n 计有/v 四百/m 余/n 种/q ，/w 名贵/a 的/u 有/v 麝香/n 、/w 牛黄/n 、/w 杜仲/n 等/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     野生动物/n 有/v 虎/n 、/w 豹/n 、/w 猴/n 、/w 狐/n 、/w 野猪/n 、/w 野羊/n 、/w 穿山甲/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     水产/n 有/v 龟/n 、/w 鳖/n 、/w 娃娃鱼/n ，/w 以/p 鲤鱼/n 为/vl 最/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     家畜/n 家禽/n 亦/d 应有尽有/i ，/w 其中/nd 从江/ns 的/u “/w 香/a 猪/n ”/w 、/w 新晃/ns 的/u “/w 马头羊/n ”/w 是/vl 稀有/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     矿藏/n 有/v 金/n 、/w 银/n 、/w 汞/n 、/w 煤/n 、/w 铁/n 、/w 铜/n 、/w 磷/n 、/w 硫磺/n 、/w 石棉/n 、/w 滑石/n 、/w 重/a 晶石/n 等/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     其中/nd 万山/ns 、/w 新晃/ns 的/u 汞/n 矿/n ，/w 历史/n 悠久/a ，/w 驰名/v 全国/n ，/w 远销/v 海外/nl 。/w 
		
			
                                        427
                                     水陆交通/j 便利/a 。/w 
		
			
                                        428
                                     陆路/n 有/v ：/w 湘/j 黔/ns 铁路/n 横贯/v 镇远/ns 、/w 玉屏/ns 、/w 新晃/ns 、/w 芷江/ns ；/w 支柳/ns 铁路/n 纵/v 穿/v 靖县/ns 、/w 新晃/ns 、/w 通道/ns 、/w 三江/ns 。/w 
		
			
                                        429
                                     公路/n 四通八达/i ，/w 县/n 与/c 县/n 、/w 区/n 与/c 区/n 都/d 有/v 汽车/n 来往/v ，/w 基本上/d 乡/n 乡/n 通/v 公路/n ，/w 天/nt 天/nt 有/v 班车/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     “/w 锦屏/n 大桥/n ”/w 横跨/v 清水/n 江/n 两岸/nl ，/w “/w 榕江/n 大桥/n ”/w 飞渡/v 榕江河/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     这/r 两/m 座/q 桥梁/n ，/w 桥面/nl 宽阔/a ，/w 宏伟/a 壮观/a ，/w 从而/c 改变/v 了/u 历史上/n “/w 南北/nd 一/m 水/n 隔/v ，/w 通行/v 靠/v 船/n 篙/n ”/w 的/u 落后/a 状况/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     水路/n ：/w 东/nd 有/v 渠水/n ，/w 流经/v 黎平/ns 、/w 通道/ns 、/w 靖县/ns ；/w 北/nd 有/v 潕阳河/ns 流/v 贯/v 镇远/ns 、/w 玉屏/ns 、/w 新晃/ns 、/w 芷江/ns ；/w 中/nd 有/v 清水/n 江/n 输/v 通/v 剑河/ns 、/w 天柱/ns 、/w 锦屏/ns 、/w 洪江/ns 等/u 城镇/n ；/w 南/nd 有/v 浔江/ns 、/w 都柳江/ns 沟通/v 龙胜/ns 、/w 三江/ns 、/w 从江/ns 、/w 榕江/ns 。/w 
		
			
                                        433
		
			
                                        434
                                     至于/v 咸丰/ns 、/w 恩施/ns 、/w 宜恩/ns 等/u 地/n ，/w 水陆交通/j ，/w 亦/d 很/d 便利/a 。/w 
		
			
                                        435
                                     所有/v 这些/r ，/w 不仅/c 给/p 侗族/ns 内部/nd 交往/v 以及/c 和/p 外界/n 联系/v 带来/v 极/d 大/a 的/u 方便/a ，/w 同时/c 也/d 促进/v 了/u 侗族/ns 地区/n 经济/n 、/w 文化/n 的/u 繁荣/a 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     侗族/ns 地区/n ，/w 县/n 有/v 城镇/n ，/w 区/n 有/v 乡/n 场/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     新晃/ns 的/u 龙溪口/ns 位于/v 潕水/ns 之/u 滨/n 测/nd 。/w 
		
			
                                        438
                                     为/p 湘/j 黔/ns 两/m 省/n 物资/n 集散/v 之/u 地/n ；/w 锦屏/ns 的/u 三江/ns 镇/n 居/v 清水/n 江畔/nl ，/w 是/vl 著名/a 的/u 木材/n 市场/n ；/w 榕江/ns 的/u 古州镇/ns 位于/v 平永河/ns 、/w 寨蒿河/ns 、/w 都江/ns 汇合/v 处/n ，/w 是/vl 都柳江/ns 水运/v 之/u 枢纽/n ；/w 他/r 如/v 天柱/ns 的/u 凤山/ns 镇/n 、/w 黎平/ns 的/u 德凤/ns 镇/n 、/w 靖县/ns 的/u 渠阳/ns 镇/n 、/w 通道/ns 的/u 双江/ns 镇/n 、/w 三江/ns 的/u 古宜/ns 镇/n 、/w 龙胜/ns 的/u 龙胜/ns 镇/n 、/w 恩施/ns 的/u 恩施/ns 镇/n 、/w 宣恩/ns 的/u 宣恩/ns 镇/n ，/w 都/d 是/vl 当地/n 贸易/v 市场/n ，/w 也是/vl 一/m 县/n 的/u 经济/n 、/w 政治/n 、/w 文化/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     同时/c 在/p 中古/nt 州/n （/w 今/nt 黎平/nh 、/w 从江/ns 、/w 三江县/ns 间/n ）/w 置/v 格州/ns 及/c 乐古县/ns 。/w 
		
			
                                        440
                                     旋/v 废/v 允州/ns 、/w 格州/ns 改/v 置/v 从州/ns 。/w 
		
			
                                        441
                                     政和/nt 初/n ，/w 州县/ns 具/v 废/v ，/w 复/v 为/vl 王口砦/ns 。/w 
		
			
                                        442
                                     七/m 年/nt （/w １１１７/m ）/w 复/v 置/v 平州/ns 。/w 
		
			
                                        443
                                     宣和/nt 二/m 年/nt （/w １１２０/m ）/w 赐名/v 怀远州/ns 。/w 
		
			
                                        444
                                     绍兴/ns 四/m 年/nt （/w １１３４/m ）/w 州/n 废/v ，/w 又/d 为/vl 王口砦/ns ，/w 十四/m 年/nt （/w １１４４/m ）/w 仍/d 置/v 怀远县/ns ，/w 隶融州/ns 。/w 
		
			
                                        445
                                     高宗/nh 南/nd 渡/v 以后/nt ，/w 理宗/nh 又/d 于/p 宝佑/nt 年间/nt （/w １２５３/m —/w １２５８/m ）/w ，/w 在/p 今/nt 黎平/nh 、/w 从江/ns 、/w 锦屏/ns 等/u 地/n 设置/v 八舟/ns 、/w 潭溪/ns 、/w 洪州/ns 泊里/ns 、/w 福禄/ns 永从/ns 和/c 容江/ns 巴黄/ns 五/m 个/q “/w 军民/n 长官/n 司/n ”/w ，/w 以/p 当地/n “/w 土人/n ”/w 为/vl 长官/n ，/w 子孙/n 世袭/v ，/w 从此/d ，/w 侗族/ns 南部/nd 地区/n 开始/v 出现/v 土司/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     自/p 北宋/nt 迄/v 南宋/nt 三百/m 余年/n ，/w 由于/c 宋/nt 王朝/nt 对/p 侗族/ns 地区/n 的/u 开发/v 与/c 经营/v ，/w 从而/c 促使/v 这/r 一/m 地区/n 的/u 各/r 大姓/n 首领/n 先后/d 归附/v ，/w 封建制度/n 进一步/v 确立/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     与此同时/i ，/w 侗族/ns 地区/n 与/c 中原/ns 汉族/ns 在/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 等/u 方面/n 的/u 联系/n 也/d 日益/d 加强/v ，/w 因而/c 促进/v 了/u 侗族/ns 社会/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        448
		
			
                                        449
                                     晃州/ns 仍/d 属/v 卢阳/ns 县地/n ，/w 隶/v 沅州/ns 路/n 总管/n 府/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     融水/ns 、/w 怀远/ns 等/u 县/n ，/w 隶/v 柳州/ns 路/n 。/w 
		
			
                                        451
