
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这时/nt 朱德/nh 同志/n 亲临/v 前线/n ，/w 召集/v 各种/r 会议/n ，/w 调查研究/v ，/w 终于/d 在/p 首次/n 攻克/v 石家庄/ns 这个/r 大/a 城市/n 时/nt ，/w 提出/v 了/u 有/v 组织/n 、/w 有/v 步骤/n 地/u 去/v 进攻/v ，/w 用/v 坑道/n 作业/n 接近/v 堡垒/n ，/w 用/v 炸药/n 爆破/v ，/w 加以/v 炮击/v ，/w 各个/r 摧毁/v ，/w 采取/v 稳/a 打/v 稳/a 进/v 的/u 办法/n ，/w 创造/v 了/u 阵地/n 攻坚/v 战/n 的/u 新/a 经验/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     著名/a 的/u 三/m 大/a 战役/n 就/d 采用/v 了/u 阵地战/n 的/u 作战/v 形式/n ，/w 把/p 运动战/n 和/c 阵地战/n 有机/a 地/u 结合/v 起来/vd ，/w 大量/a 地/u 歼灭/v 了/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     在/p 抗美援朝/i 战争/n 中/nd ，/w 我/r 志愿军/n 主要/a 的/u 也是/v 采取/v 了/u 阵地战/n 的/u 作战/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     因此/c ，/w 把/p 敌人/n 看/v 得/u 一切/r 都/d 优/a ，/w 把/p 自己/r 看/v 得/u 一切/r 都/d 劣/a ，/w 这/r 是/vl 不/d 符合/v 客观/a 实际/n 的/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     任何/r 事物/n 的/u 长短/n 优劣/n 都/d 是/vl 相对/a 的/u ，/w 优势/n 装备/n 和/c 劣势/n 装备/n 也是/v 如此/r 。/w 
		
			
                                        6
                                     而且/c 敌人/n 的/u 武器/n 优/a ，/w 我们/r 的/u 武器/n 劣/a ，/w 这/r 还/d 只是/v 问题/n 的/u 一方面/n ，/w 问题/n 的/u 另/a 一方面/n ，/w 决定/v 战争/n 胜负/n 的/u 主要/a 因素/n 不/d 在/p 武器/n 优势/n ，/w 而/c 在/p 群众/n 支持/v ，/w 人心/n 的/u 向背/n ，/w 军队/n 的/u 素质/n 及/c 指挥员/n 的/u 正确/a 指挥/v 等/u ，/w 而/c 后者/n 我们/r 是/vl 占/v 绝对/a 优势/n 的/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     在/p 长期/n 的/u 中国/ns 革命/a 战争/n 中/nd ，/w 毛泽东/nh 同志/n 正是/v 运用/v 这/r 一/m 原则/n ，/w 指导/v 我军/n 以/p 劣势/n 装备/n 战胜/v 优势/n 装备/n 的/u 敌人/n ，/w 取得/v 了/u 战争/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     以/p 劣势/n 装备/n 战胜/v 优势/n 装备/n 的/u 敌人/n ，/w 是/vl 从/p 战略/n 指导/v 思想/n 上/nd 讲/v 的/u ，/w 但/c 在/p 战役/n 战斗/n 上/nd 则/c 是/vl 实行/v 集中/v 优势/n 兵力/n ，/w 以/p 多/a 对/v 少/a ，/w 以/p 强/a 对/v 弱/a 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     比如/c ，/w 在/p 淮海战役/n 中/nd ，/w 敌总/n 兵力/n 八十万/m ，/w 我军/n 只/d 有/v 六十万/m ，/w 在/p 总体/n 上/nd 敌/n 多/a 我/r 少/a ，/w 敌/n 强/a 我/r 弱/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     但/c 在/p 党中央/n 和/c 毛泽东/nh 同志/n 的/u 英明/a 领导/v 下/nd ，/w 在/p 战役/n 总/h 前委/n 的/u 直接/a 指挥/n 下/nd ，/w 坚持/v 从实际出发/i ，/w 集中/v 优势/n 兵力/n ，/w 各个/r 歼灭/v 敌人/n 的/u 原则/n ，/w 采取/v 了/u &quot;/w 先/nt 打/v 弱/a 敌/n ，/w 后/nd 打/v 强/a 敌/n ，/w 攻/v 其/r 首脑/n ，/w 乱/a 其/r 部署/n &quot;/w 的/u 战法/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 战役/n 第一/m 阶段/n ，/w 我/r 集中/v ２５/m 个/q 师/n （/w 不含/v 阻援/v 兵力/n 和/c 预备/v 兵力/n ）/w 歼灭/v 黄伯韬/nh 兵团/n １８/m 个/q 师/n ，/w 共/d 歼灭/v 敌人/n 十七万/m 余/a 人/n ，/w 击毙/v 敌/n 兵团/n 司令/n 黄伯韬/nh 。/w 
		
			
                                        12
                                     占领/v 宿县/ns ，/w 切断/v 了/u 津浦路/ns 徐州/ns 至/v 蚌埠/ns 的/u 铁路线/n ，/w 把/p 由/p 平汉路/ns 东/nd 援/v 的/u 敌人/n 黄维/nh 兵团/n ，/w 阻止/v 在/p 宿县/ns 西南/nd 的/u 南坪集/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     由此/c 完成/v 了/u 对/p 徐州/ns 的/u 战略/n 包围/v ，/w 为/p 整个/a 战役/n 的/u 胜利/v 创造/v 了/u 有利/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     第二/m 阶段/n 我/r 集中/v ２２/m 个/q 师/n 歼灭/v 黄维/nh 兵团/n １６/m 个/q 师/n ，/w 共/d 歼敌/v 十一万/m 余/a 人/n ，/w 俘/v 敌/n 兵团/n 司令/n 黄维/nh 。/w 
		
			
                                        15
                                     这/r 一/m 阶段/n 是/vl 整个/a 淮海战役/n 承前启后/i 的/u 关键/n ，/w 奠定/v 了/u 淮海战役/n 彻底/a 胜利/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     第三/m 阶段/n 我/r 集中/v ２７/m 个/q 师/n 歼灭/v 邱清泉/nh 兵团/n 和/c 李弥/nh 兵团/n 共/d ２７/m 个/q 师/n ，/w 共/d 歼/v 敌/n 二十五万/m 余/a 人/n ，/w 击毙/v 兵团/n 司令/n 邱清泉/nh ，/w 俘/v 徐州/ns &quot;/w 剿总/j &quot;/w 副总/h 司令/n 杜聿明/nh 。/w 
		
			
                                        17
                                     至此/v 规模/n 巨大/a 的/u 淮海战役/n 胜利/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     由于/c 这个/r 战役/n 的/u 胜利/v ，/w 基本上/d 解放/v 了/u 长江/ns 以北/nd 的/u 华东/ns 、/w 中原/ns 地区/n ，/w 使/v 蒋介石/nh 的/u 精锐/a 主力/n 部队/n 损失/v 殆尽/v ，/w 加速/v 了/u 国民党/n 反动/a 政府/n 的/u 垮台/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     这/r 个/q 战役/n 的/u 实践/v 证明/v ，/w 我军/n 在/p 具体/a 战斗/n 中/nd 实行/v 以/p 强/a 击/v 弱/a ，/w 以/p 多/a 胜/v 少/a 的/u 原则/n ，/w 这/r 是/vl 我军/n 传统/a 的/u 作战/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     毛泽东/nh 同志/n 还/d 指出/v ，/w 优/a 与/c 劣/a 、/w 强/a 与/c 弱/a 不是/v 固定/v 不变/v 的/u ，/w 而是/v 在/p 一定/a 条件/n 下/nd 可以/vu 互相/d 转化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     他/r 认为/v ，/w 客观/a 事物/n 中/nd 矛盾/v 着/u 的/u 诸/r 方面/n 的/u 同一性/n ，/w 本来/a 不是/v 死/a 的/u 、/w 凝固/v 的/u ，/w 而是/v 生动/a 的/u 、/w 有/v 条件/n 的/u 、/w 可/vu 变动/v 的/u ，/w 一切/r 矛盾/n 都/d 依一定/a 的/u 条件/n 向/p 它们/r 的/u 反面/n 转化/v 着/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     战争/n 是/vl 力量/n 的/u 竞赛/v ，/w 但/c 力量/n 在/p 战争/n 中/nd 变化/v 其/r 原来/a 的/u 形态/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     有的/r 强者/n 更/d 强/a 了/u ，/w 弱者/n 更/d 弱/a 了/u ，/w 或者/c 是/vl 强者/n 变成/v 了/u 弱者/n ，/w 弱者/n 变成/v 了/u 强者/n ，/w 这里/r 转化/v 的/u 关键/n 是/vl 创造/v 条件/n ，/w 没有/v 条件/n 是/vl 不能/v 转化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     如果/c 否认/v 客观/a 条件/n ，/w 妄谈/v 转化/v 的/u 可能性/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 主观/a 唯心主义/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     毛泽东/nh 同志/n 在/p 《/w 中国/ns 革命/a 战争/n 的/u 战略/n 问题/n 》/w 一/m 文/n 中/nd 强调/v ，/w 弱/a 军/n 要/vu 战胜/v 强/a 军/n ，/w 必须/d 要/vu 具备/v 以下/nd 条件/n ；/w 积极/a 援助/v 红军/n 的/u 人民/n ；/w 有利/a 作战/v 的/u 阵地/n ；/w 红军/n 主力/n 的/u 全部/n 集中/v ；/w 发现/v 敌人/n 的/u 薄弱/a 部分/n ；/w 使/v 敌人/n 疲劳/a 沮丧/a ；/w 使/v 敌人/n 发生/v 过失/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     其中/n 人民/n 这个/r 条件/n 是/vl 最/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     另外/c ，/w 毛泽东/nh 同志/n 在/p 《/w 论/v 持久战/n 》/w 一/m 文中/n 指出/v 过/v ，/w 战争/n 力量/n 的/u 优势/n 或/c 劣势/n ，/w 是/vl 主动/a 或/c 被动/a 的/u 客观/a 基础/n ，/w 这/r 是/vl 问题/n 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     问题/n 还有/v 另/a 一面/n ，/w 就是/v 主观/a 指导/v 的/u 正确/a 与否/v ，/w 影响/v 到/v 优势/n 劣势/n 和/c 主动/a 被动/a 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     他/r 在/p 这/r 篇/q 著作/n 中/nd ，/w 就/d 列举/v 了/u 中外/j 历史/n 上/nd 许多/a 有名/a 的/u 以/p 劣/a 胜/v 优/a 的/u 战例/n ，/w 生动/a 地/u 说明/v 了/u 劣势/n 的/u 一方/n ，/w 只要/c 战争/n 指导/v 路线/n 正确/a ，/w 指挥/v 艺术/n 高出/v 对手/n 一筹/n ，/w 经过/v 主观/a 能力/n 的/u 活跃/a ，/w 取得/v 一定/a 的/u 条件/n ，/w 给/v 敌人/n 造成/v 错觉/n ，/w 就/d 能/vu 使/v 劣势/n 变为/v 优势/n ，/w 被动/a 变为/v 主动/a ，/w 取得/v 战争/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     毛泽东/nh 同志/n 强调/v 指出/v ，/w 错觉/n 和/c 不意/a ，/w 可以/vu 丧失/v 优势/n 和/c 主动/a ，/w 因而/c 有/v 计划/n 地/u 造成/v 敌人/n 的/u 错觉/n ，/w 给以/v 不意/a 的/u 攻击/v ，/w 是/vl 造成/v 优势/n 和/c 夺取/v 主动/a 的/u 方法/n ，/w 而且/c 是/vl 重要/a 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     比如/p &quot;/w 八公山上/i ，/w 草木皆兵/i &quot;/w ，/w 是/vl 错觉/n 之/u 一/m 例/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        32
                                     声东击西/i &quot;/w 是/vl 造成/v 敌人/n 错觉/n 之/u 一/m 法/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     待/v 敌/n &quot;/w 再衰三竭/i &quot;/w ，/w 采取/v 敌/n 疲/a 我/r 打/v 的/u 战法/n 等等/u ，/w 都/d 是/vl 以/p 劣/a 胜/v 优/a 的/u 好/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     战争/n 的/u 实践/v 证明/v ，/w 优势/n 而/c 无/v 准备/n ，/w 不是/v 真正/a 的/u 优势/n ，/w 也/d 没有/v 主动/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     相反/c ，/w 劣势/n 而/c 有/v 准备/n 之/u 军/n ，/w 常/d 可/vu 对/p 敌/n 进行/v 出其不意/i 的/u 攻击/v ，/w 把/p 优势/n 者/k 打败/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     毛泽东/nh 同志/n 运用/v 唯物辩证法/n 的/u 思想/n ，/w 对/p 中/j 日/j 战争/n 矛盾/n 运动/n 作/v 动态/n 的/u 分析/v ，/w 科学/a 地/u 推断/v 抗日战争/n 必然/d 经历/v 三/m 个/q 发展/v 阶段/n 而/c 达到/v 最后/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     他/r 指出/v ，/w 中国/ns 由/p 劣势/n 到/v 平衡/a 到/v 优势/n ，/w 日本/ns 由/p 优势/n 到/v 平衡/a 到/v 劣势/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     在/p 战略/n 防御/v 的/u 第一/m 阶段/n ，/w 敌/n 是/vl 优势/n ，/w 我/r 是/vl 劣势/n ，/w 敌/n 是/vl 战略/n 进攻/v ，/w 我/r 是/vl 战略/n 防御/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     在/p 这/r 一/m 战略/n 阶段/n 中/nd ，/w 就/d 敌我/n 力量/n 来讲/v ，/w 双方/n 都/d 有/v 向上/v 向下/v 两/m 种/q 变化/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     从/p 我方/r 来说/v ，/w 向下/v 的/u 东西/n 是/vl 旧/a 的/u 量/n 和/c 质/n ，/w 主要/a 的/u 表现/n 在/p 量/n 上/nd ，/w 经过/v 第一/m 阶段/n 的/u 战斗/v ，/w 土地/n 、/w 人口/n 、/w 经济/n 力量/n 、/w 军事/n 力量/n 等/u 得到/v 了/u 很/d 大/a 的/u 消耗/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     向上/v 的/u 东西/n 是/vl 新/a 的/u 量/n 和/c 质/n ，/w 主要/a 地/u 表现/v 在/p 质/n 上/nd ，/w 经过/v 第一/m 阶段/n 的/u 战斗/v ，/w 我方/r 积累/v 了/u 战争/n 的/u 经验/n ，/w 军队/n 经受/v 了/u 考验/v ，/w 人民/n 得到/v 了/u 动员/v ，/w 思想/n 觉悟/n 有/v 了/u 提高/v ，/w 还/d 得到/v 了/u 国际/n 的/u 援助/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     从/p 敌人/n 方面/n 来说/v ，/w 也/d 有/v 两/m 种/q 变化/n ，/w 它/r 的/u 向上/v 变化/n 抵消/v 不了/v 它/r 的/u 向下/v 变化/n ，/w 日本/ns 力量/n 的/u 量变/n 总/h 趋势/n 是/vl 下降/v 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     逐步/d 地/u 改变/v 敌/n 强/a 我/r 弱/a 的/u 状态/n ，/w 中国/ns 逐步/d 上升/v ，/w 日本/ns 逐步/d 下降/v ，/w 但/c 这/r 种/q 变化/n 是/vl 处于/v 量变/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     关于/p 指挥员/n 认识/v 过程/n 的/u 第二/m 阶段/n ，/w 是/vl 在/p 军事/n 计划/n 的/u 执行/v 过程/n 中/nd 检验/v 和/c 修改/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 是/vl 从/p 理性认识/n 回到/v 实践/n ，/w 指导/v 实践/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 毛泽东/nh 同志/n 看来/v ，/w 辩证唯物主义/n 的/u 认识/v 运动/n ，/w 如果/c 只/d 到/v 理性认识/n 为止/v ，/w 那末/c 还/d 只/d 说到/v 问题/n 的/u 一半/m ，/w 而且/c 还/d 只/d 说到/v 非/d 十分/d 重要/a 的/u 那/r 一半/m 。/w 
		
			
                                        47
		
			
                                        48
                                     抓着/v 了/u 世界/n 的/u 规律性/n 的/u 认识/n ，/w 必须/d 使/v 它/r 再/d 回到/v 改造/v 世界/n 的/u 实践/n 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     这/r 就是/v 检验/v 理论/n 和/c 发展/v 理论/n 的/u 过程/n ，/w 是/vl 整个/a 认识/n 过程/n 的/u 继续/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     一/m 个/q 军事/n 指挥员/n ，/w 通过/p 侦察/v 、/w 调查研究/v ，/w 获得/v 了/u 对/p 战争/n 规律性/n 的/u 认识/n ，/w 形成/v 了/u 决心/n ，/w 就要/v 把/p 决心/n 付诸/v 于/p 实践/n ，/w 在/p 战争/n 实践/n 中/nd 进行/v 检验/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     正如/p 毛泽东/nh 同志/n 所/u 指出/v 的/u ，/w &quot;/w 认识/n 情况/n 的/u 过程/n ，/w 不但/c 存在/v 于/p 军事/n 计划/n 建立/v 之前/nt ，/w 而且/c 存在/v 于/p 军事/n 计划/n 建立/v 之后/nt 。/w 
		
			
                                        52
                                     当/p 执行/v 某/r 一/m 计划/n 时/nt ，/w 从/p 开始/v 执行/v 起/v ，/w 到/v 战局/n 终结/v 止/v ，/w 这/r 是/vl 又/d 一/m 个/q 认识/n 情况/n 的/u 过程/n ，/w 即/d 实行/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     此时/nt ，/w 第一/m 个/q 过程/n 中/nd 的/u 东西/n 是否/v 符合/v 于/p 实况/n ，/w 需要/v 重新/d 加以/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     如果/c 计划/n 和/c 情况/n 不/d 符合/v ，/w 或者/c 不/d 完全/a 符合/v ，/w 就/d 必须/d 依照/p 新/a 的/u 认识/n ，/w 构成/v 新/a 的/u 判断/n ，/w 定下/v 新/a 的/u 决心/n ，/w 把/p 已/d 定/v 计划/n 加以/v 改变/v ，/w 使/v 之/r 适合于/v 新/a 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     部分/n 地/u 改变/v 的/u 事/n 差不多/a 每/r 一/m 作战/v 都/d 是/vl 有/v 的/u ，/w 全部/n 地/u 改变/v 的/u 事/n 也是/v 间或/d 有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     鲁莽/a 家/k 不知/v 改变/v ，/w 或/c 不愿/v 改变/v ，/w 只是/c 一味/d 盲干/v ，/w 结果/n 又/d 非/d 碰壁/v 不可/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        57
                                     毛泽东/nh 同志/n 还/d 举/v 战术/n 的/u 例子/n 来/vd 证明/v ，/w 攻击/v 点/n 选/v 在/p 敌人/n 阵地/n 的/u 某/r 一/m 翼/n ，/w 而/c 那里/r 正是/v 敌人/n 的/u 薄弱/a 部/n ，/w 突击/v 因而/c 成功/n ，/w 这/r 叫做/v 主观/n 和/c 客观/n 相/d 符合/v ，/w 也就/d 是/vl 指挥员/n 的/u 侦察/v 、/w 判断/v 和/c 决心/n ，/w 和/c 敌人/n 及/c 其/r 配置/v 的/u 实在/a 情形/n 相/d 符合/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     如果/c 攻击/v 点/n 选/v 在/p 另/a 一/m 翼/n ，/w 或/c 中央/n ，/w 结果/n 正/d 碰在/v 敌人/n 的/u 钉子/n 上/nd ，/w 攻/v 不/d 进去/v ，/w 就/d 叫做/v 不/d 相/d 符合/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 种/q 符合/v 还是/v 不/d 符合/v 就是/v 对/p 原来/a 认识/n 的/u 检验/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     如果/c 指挥员/n 的/u 认识/n 与/c 客观/n 不/d 相/d 符合/v ，/w 就要/v 立即/d 修正/v ，/w 使/v 之/r 相/d 符合/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     由此可见/i ，/w 军事/n 指挥员/n 不仅/c 在/p 战/n 前/nt 要/v 从/p 敌我/n 双方/n 的/u 实际/a 情况/n 出发/v ，/w 制定/v 出/vd 切实可行/i 的/u 作战/v 计划/n ，/w 而且/c 更/d 重要/a 的/u 是/vl 在/p 作战/v 计划/n 实行/v 当中/nd 和/c 实行/v 之后/nt ，/w 通过/p 战争/n 实践/v 的/u 检验/v ，/w 证实/v 原来/a 的/u 计划/n 是否/v 正确/a ，/w 对/p 错误/n 的/u 认识/n 加以/v 纠正/v ，/w 不/d 完全/a 的/u 认识/n 加以/v 补充/v ，/w 适时/a 修改/v 和/c 完善/v 原定/v 的/u 作战/v 计划/n ，/w 使/v 主观/n 指导/v 紧紧/d 跟上/v 客观/a 实际/a 情况/n 的/u 发展/v ，/w 不断/d 解决/v 主观/n 与/c 客观/n 之间/nd 的/u 矛盾/n ，/w 这/r 是/vl 争取/v 多/a 打/v 胜仗/n 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     当然/d ，/w 要/vu 想/v 主观/n 和/c 客观/n 统统/d 相/d 符合/v 的/u 事/n ，/w 在/p 战争/n 或/c 战斗/n 中/nd 是/vl 极/d 少/a 有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     正/d 因为/p 这样/r ，/w 毛泽东/nh 同志/n 在/p 指导/v 中国/ns 革命/a 战争/n 的/u 实践/v 中/nd ，/w 不论/c 是/vl 制定/v 战略/n 方针/n 和/c 作战/v 计划/n ，/w 还是/v 总结/v 作战/v 经验/n ，/w 都/d 十分/d 重视/v 在/p 实践/n 中/nd 加以/v 检验/v 和/c 补充/v ，/w 使/v 认识/n 更加/d 符合/v 战争/n 的/u 实际/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     毛泽东/nh 同志/n 不止/v -/m 次/q 放弃/v 自己/r 原来/a 的/u 主张/n ，/w 采纳/v 下级/n 指挥员/n 的/u 正确/a 意见/n ，/w 也/d 不止/v 一/m 次/q 依据/p 战争/n 客观/a 实际/n 的/u 发展/v ，/w 修正/v 自己/r 过去/nt 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     他/r 经常/a 在/p 自己/r 拟定/v 的/u 电文/n 后面/nd 注上/v &quot;/w 按照/p 实情/n 办理/v &quot;/w 或/c &quot;/w 酌/v 办/v &quot;/w 等/u 字样/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     如/v １９４８/m 年/nt ７/m 月/nt 中旬/nt 我军/n 攻克/v 兖州/ns 后/nd ，/w 毛泽东/nh 同志/n 曾/d 连续/v 数/m 电/n 要/v 华东/ns 野战军/n 不惜/v 疲劳/a 和/c 减员/v ，/w 争取/v 于/p 十/m 天/nt 内外/n 攻克/v 济南/ns ，/w 不要/v 马上/d 进行/v 休整/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     华东/ns 野战军/n 的/u 领导/n 同志/n 考虑/v 济南/ns 守敌/n 较/d 多/a ，/w 工事/n 坚固/a ，/w 徐州/ns 可能/vu 出动/v 援敌/n ，/w 当时/nt 正值/v 雨季/nt ，/w 部队/n 行动/n 不便/a ，/w 我军/n 需要/vu 休整/v 一/m 个/q 时期/n ，/w 在/p 作/v 好/a 充分/a 准备/n 的/u 情况/n 下/nd 再/d 攻/v 济南/ns 比较/d 适当/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     毛泽东/nh 同志/n 得知/v 这/r 一/m 实情/n 后/nd ，/w 立即/d 采纳/v 了/u 这个/r 正确/a 意见/n ，/w 放弃/v 了/u 原来/a 的/u 作战/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     制定/v 淮海战役/n 的/u 作战/v 计划/n 也是/v -样/a ，/w 开始/v 设想/v 的/u 规模/n 比较/d 小/a ，/w 只是/v 以/p 消灭/v 敌军/n 一/m 、/w 二十/m 个/q 师/n 为/vl 目标/n ，/w 没有/v 打算/v 全歼/v 徐州/ns 敌人/n 刘峙/nh 集团/n 主力/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     后来/nt ，/w 根据/p 全国/n 的/u 形势/n 发展/v ，/w 毛泽东/nh 同志/n 当机立断/i ，/w 立即/d 作出/v 了/u 与/p 敌人/n 进行/v 大规模/n 决战/v 的/u 英明/a 决策/n ，/w 确立/v 了/u &quot;/w 隔断/v 徐蚌/nh ，/w 歼灭/v 刘峙/nh 主力/n 的/u 总方针/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     毛泽东/nh 同志/n 坚持/v 一切/r 从/p 战争/n 的/u 实际/n 出发/v ，/w 及时/a 修改/v 和/c 补充/v 原有/v 的/u 作战/v 计划/n ，/w 这样/r 做/v 不仅/c 不/d 影响/v 他/r 的/u 崇高/a 威望/n ，/w 相反/v ，/w 更加/d 证明/v 他/r 的/u 马克思主义/n 实事求是/i 的/u 科学/n 态度/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     人们/n 对于/p 战争/n 规律/n 的/u 认识/v 不是/v 一/m 次/q 完成/v 的/u ，/w 而是/v 一/m 个/q 多次/m 反复/v ，/w 不断/d 深化/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     因为/p 人们/n 在/p 认识/v 战争/n 和/c 指导/v 战争/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 往往/d 受到/v 各种/r 主观/a 条件/n 和/c 客观/a 条件/n 的/u 限制/v ，/w 战争/n 的/u 发展/v 及/c 其/r 本质/n 的/u 暴露/v 总要/v 有/v 一/m 个/q 过程/n ，/w 因而/c 人们/n 对/p 战争/n 的/u 规律/n 的/u 认识/v 也是/v 有/v 一/m 个/q 过程/n 的/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     一切/r 战争/n 指导/v 规律/n ，/w 依照/p 历史/n 的/u 发展/v 而/c 发展/v ，/w 依照/p 战争/n 的/u 发展/v 而/c 发展/v ，/w 一成不变/i 的/u 东西/n 是/vl 没有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     毛泽东/nh 同志/n 在/p 井冈山/ns 斗争/n 时期/n ，/w 就/d 为/p 我军/n 制定/v 了/u &quot;/w 十六/m 字/n 诀/n &quot;/w 的/u 游击/v 战争/n 的/u 基本/a 原则/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     到/v 中央/n 革命/a 根据地/n 第一/m 次/q 反/v &quot;/w 围剿/v &quot;/w 时/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 提出/v 了/u &quot;/w 诱敌深入/v &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 在/p 粉碎/v 敌人/n 第三/m 次/q &quot;/w 围剿/v &quot;/w 之后/nt ，/w 就/d 形成/v 了/u 一整套/n 作战/v 原则/n ，/w 如/v 集中/v 优势/n 兵力/n ，/w 选择/v 敌人/n 弱点/n ，/w 在/p 运动/n 中/nd 各个/r 歼灭/v 敌人/n 等/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     抗日战争/i 爆发/v 前后/nd ，/w 毛泽东/nh 同志/n 又/d 写/v 了/u 《/w 中国/ns 革命/a 战争/n 的/u 战略/n 问题/n 》/w 、/w 《/w 论/v 持久战/n 》/w 等/u 著作/n ，/w 进一步/v 发展/v 了/u 人民战争/n 的/u 战略/n 战术/n 原则/n ，/w 如/v 集中/v 兵力/n ，/w 运动战/n ，/w 速决/v 战/n ，/w 歼灭战/n 等/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     在/p 解放战争/n 时期/n ，/w 毛泽东/nh 同志/n 发表/v 了/u 著名/a 的/u &quot;/w 十/m 大/a 军事/n 原则/n &quot;/w ，/w 把/p 马克思主义/n 军事/n 理论/n 提到/v 了/u 新/a 高度/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     在/p 战争史/n 上/nd ，/w 有的/r 愚蠢/a 的/u 指挥员/n ，/w 墨守/v 常规/n ，/w 不能/v 随着/p 战争/n 实践/n 的/u 变化/v 而/c 变化/v ，/w 结果/n 吃/v 了/u 亏/n 的/u 教训/n 是/vl 不少/a 的/u 。/w 
		
			
                                        80
                                     一/m 是/vl 希特勒/nh 等/u 德国/ns 决策人/n 过份/d 自信/a ，/w 一开始/v 就/d 认定/v 战争/n 会/vu 很快/a 结束/v ，/w 不需/vu 花费/v 大/a 力气/n 去/vd 研制/v 尚无/d 把握/v 的/u 新式/f 武器/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     二/m 是/vl 法西斯/n 战争/n 不得人心/i ，/w 其/r 研制/v 原子武器/n 计划/n ，/w 不/d 断/v 遭受/v 反/v 法西斯/n 力量/n 接/v 二/m 连/p 三/m 的/u 破坏/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     美国/ns 畅通无阻/i 地/u 实施/v &quot;/w 曼哈顿/ns &quot;/w 计划/n 时/nt ，/w 德国/ns 对/p 核/n 研究/v 也/d 没/d 放松/a ，/w 但/c 由于/c 美国/ns 得知/v 希特勒/nh 距/v 造出/v 原子弹/n 的/u 时间/n 日趋/d 靠近/v ，/w 促使/v 同盟国/n 对/p 德国/ns 加强/v 了/u 地毯/n 式/k 的/u 轰炸/v ，/w 德国/ns 核/n 研究/v 小组/n 被迫/v 经常/a 搬家/v ，/w 设备/n 也是/v 拆/v 了/u 又/d 装/v ，/w 装/v 了/u 又/d 拆/v ，/w 很/d 难/a 找/v 到/v 一/m 个/m 稳定/a 安全/a 的/u 研究/v 场所/n ，/w 这/r 无疑/d 地/u 影响/v 了/u 研究/v 工作/n 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     在/p 实现/v 链式/n 反应/n 的/u 研究/v 中/nd ，/w 德国/ns 的/u 物理学家/n 布雷格/nh 根据/v 理论/n 推断/v 和/c 计算/v 结果/n ，/w 很有/v 预见性/n 地/u 认为/v 石墨/n 是/vl 一/m 种/q 最/d 理想/n 的/u 减速/v 剂/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     基于/v 这/r 一/m 论断/n ，/w 曾/d 委托/v 驰名/v 全球/n 的/u 西门子/ni 公司/n 进行/v 这/r 种/q 减/v 速/n 剂/n 的/u 研制/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     一/m 个/q 反/v 法西斯/n 组织/n 注意/v 到/v 这次/r 定货/v 的/u 不同寻常/n ，/w 并/c 进行/v 破坏/v ，/w 因而/c 送/v 到/v 布雷格/nh 手里/nl 的/u 是/vl 一些/m 混进/v 了/u 二硫化铁/n 、/w 钙/n 和/c 硫/n 等/u 杂质/n 的/u 不/d 纯/a 石墨/n ，/w 其/r 结果/n 自然/a 使/v 多次/m 试验/v 均/d 告/v 失败/v ，/w 布雷格/nh 也/d 因此/c 而/c 归因/v 于/p 理论/n 推断/v 有/v 毛病/n 或是/v 计算/v 出/vd 了/u 差错/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     与/c 他/r 共事/v 的/u 海森/nh 堡/n 又/d 一向/d 和/c 布雷格/nh 不睦/v ，/w 把/p 这次/r 失败/v 看成/v 是/vl 布雷格/nh 的/u 无知/a ，/w 并/c 为/p 石墨/n 不宜/v 作/v 减速/v 剂/n 找到/v 了/u 理由/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     这样/r 经/p 专家/n 们/k 重新/d 研究/v 后/nd ，/w 最后/a 确认/v 以/p 重水/n 作为/v 减速/v 剂/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     这样一来/c ，/w 原/d 已/d 临近/v 的/u 制成/v 原子弹/n 的/u 期限/n 便/d 大大/d 后/nd 推/v 了/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     正如/p 美国/ns 原子弹/n 之/u 父/n 奥本海/nh 默/v １９５４/m 年/nt 为/p 《/w 纽约/ns 时报/n 》/w 著文/v 所写/n 的/u &quot;/w 本来/a 布雷格/nh 教授/n 是/vl 会/vu 比/p 美国/ns 早/a 两/m 年/nt 造/v 出/vd 原子弹/n 的/u ，/w 只是/c 由于/c 他/r 的/u 一/m 个/q 差错/n ，/w 才/d 使/v 人类/n 免遭/v 一/m 场/q 全面/a 的/u 浩劫/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        90
                                     然而/c 这/r 一/m 事实/n 并/c 没有/v 最终/d 改变/v 事态/n 发展/v 的/u 全部/n 过程/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     自从/p 确认/v 重水/n 可以/vu 充当/v 减/v 速/a 剂/n 后/nd ，/w 为了/p 获得/v 足够/a 的/u 重水/n ，/w 德国/ns 当局/n 立即/d 下令/v ，/w 在/p 被/p 德军/n 占领/v 的/u 挪威/ns 诺尔斯克/ns 地区/n 的/u 丛山/n 峻岭/n 里/n 修建/v 一/m 座/q 制造/v 重水/n 的/u 工厂/n ，/w 并/c 从此/c 开展/v 了/u 一/m 场/q &quot;/w 重水/n 之/u 战/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     １９４１/m 年/nt 夏/nt ，/w 海森堡/ns 在/p 莱比锡/ns 利用/v 重水/n 建成/v 第一/m 座/q 铀堆/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     １９４２/m 年/nt 上半年/nt 取得/v 明显/a 进展/v ，/w 这/r 对/p 德国/ns 军事/n 当局/n 无疑/d 是/vl 一/m 剂/q 扭转/v 困境/n 的/u 灵丹妙药/i ，/w 决定/v 把/p 诺尔斯克/ns 重水/n 工厂/n 的/u 年产量/n 由/p １/m 吨/q 半/m 提高/v 到/v ５/m 吨/q ，/w 以/p 图/v 加快/v 核/n 研究/v 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     但/c 这/r 一/m 秘密/n 很快/a 被/p 同/c 盟国/n 谍报/n 人员/n 获知/v ，/w 决心/n 炸掉/v 这/r 座/q 重水/n 工厂/n 及/c 已/d 贮存/v 的/u 重水/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     １９４２/m 年/nt １０/m 月/nt 的/u 一/m 个/q 夜晚/nt ，/w 按照/p 英国/ns 战时/nt 制定/v 的/u 代号/n 为/p &quot;/w 行动/n 燕子/n &quot;/w 的/u 计划/n ，/w 四/m 名/n &quot;/w 燕子/n &quot;/w -/w -/w 突击/v 队员/n 被/p 空投/v 到/v 一/m 个/q 深山老林/i ，/w 他们/r 经过/v １５/m 天/nt 的/u 滑雪/v ，/w 行程/n 二/m 百/m 公里/q ，/w 接近/v 德国/ns 人/n 的/u 重水/n 工厂/n ，/w 与/c 工厂/n 内/nd 的/u 反法西斯/n 组织/n 接上/v 了/u 头/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     两/m 个/q 月/nt 后/nd 又/d 有/v 六/m 名/n &quot;/w 燕子/n &quot;/w 在/p 四/m 只/d 燕子/n 隐身/v 的/u 斯克里肯/ns 湖/n 的/u 冰面/n 上/nd 降落/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     十/m 只/d 燕子/n 与/c 地下/nl 组织/n 在/p 湖边/nl 的/u 草/n 篷里/nl 研究/v 了/u 情报/n ，/w 制订/v 了/u 周密/a 的/u 行动/n 计划/n ，/w 在/p 盟军/n 飞机/n 空袭/v 的/u 配合/v 下/vd ，/w 他们/r 带上/v 特制/n 炸药/n 出发/v 了/u ，/w 混过/v 敌人/n 的/u 岗哨/n ，/w 巧妙/a 地/u 把/p 爆炸物/n 放置/v 于/p 工厂/n 的/u 预定/v 地点/n ，/w 只/d 听/v 轰隆/o 一/m 声/n 巨响/n ，/w 比/p 金子/n 还/d 贵重/a 的/u 半/m 吨/q 重水/n 荡然无存/i ，/w 工厂/n 的/u 部分/n 设备/n 也/d 遭受/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     １９４３/m 年/nt 德国/ns 重整旗鼓/i 修复/v 了/u 这/r 座/q 工厂/n ，/w 他们/r 在/p 同盟军/n 轰炸机/n 的/u 不/d 断/v 骚扰/v 下/vd ，/w 吸取/v 上次/r 教训/n ，/w 拟/v 把/p 生产/v 的/u 重水/n 装上/v &quot;/w 海特洛/ni &quot;/w 号/n 轮渡/n 船运/n 回/q 德国/ns 保存/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     但/c 尽管/d 行动/n 严格/a 保密/v ，/w 仍/d 未/d 逃脱/v 盟军/n 地下/nl 组织/n 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     他们/r 在/p 得知/v 详细/a 情报/n 之后/nt ，/w 趁/p 轮渡船/n 启/v 碇/n 开航/v 之/u 机/k ，/w 神不知鬼不觉/i 地/u 将/d 定时炸弹/n 置于/v 船首/n 底舱/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     １９４４/m 年/nt ２/m 月/nt 的/u 一天/nt 清晨/nt ，/w 正当/a &quot;/w 海特洛/n &quot;/w 号/n 横渡/v 挪威/ns 延斯佐/ns 湖/n 时/nt ，/w 定时炸弹/n 响/v 了/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     顿时/d 船身/n 剧烈/a 摇晃/v ，/w 逐渐/d 倾斜/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     ５/m 分钟/q 后/nd ，/w 德国/ns 苦心/n 获得/v 的/u 最后/a 一/m 批/q 重水/n ，/w 随着/v &quot;/w 海特洛/n &quot;/w 号/n 全部/n 沉入/v 海底/n ，/w 这/r 显然/a 对/p 希特勒/nh 梦寐以求/i 的/u 核/n 计划/n ，/w 是/vl 一/m 次/q 无可/d 挽回/v 的/u 致命/v 打击/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     第二/m 个/q 是/vl 希特勒/nh 实行/v 法西斯/n 专政/n ，/w 狂热/a 的/u 日尔曼/ns 至上/v 和/c 反/v 犹/j 活动/v ，/w 使/v 许多/a 有/v 真才实学/n 的/u 科学家/n 遭到/v 残酷/a 迫害/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     在/p 欧洲/ns 特别是/vl 在/p 德国/ns 歧视/v 和/c 迫害/v 犹太人/n 是/vl 一/m 个/q 长期/n 的/u 历史问题/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     １９１９/m 年/nt １/m 月/nt 德国/ns 纳粹/n 党/n 成立/v ，/w 第二/m 天/nt 希特勒/nh 就/d 狂热/a 地/u 宣布/v ：/w &quot;/w 只有/v 我们/r 种族/n 的/u 成员/n 方/n 能/vu 成为/v 公民/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     只有/c 属于/v 日耳曼/ns 血统/n 的/u ，/w 不问/v 其/r 信仰/n 如何/r ，/w 才是/vl 我们/r 种族/n 的/u 成员/n ，/w 因此/c ，/w 犹太人/n 不是/vl 我们/r 种族/n 的/u 成员/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        108
                                     煽动/v 种族歧视/n 的/u 反/v 犹/j 宣传/v ，/w 在/p 德国/ns 开始/v 甚嚣尘上/i 。/w 
		
			
                                        109
                                     １９３３/m 年/nt １/m 月/nt 希特勒/nh 篡夺/v 国家/n 政权/n 后/nd ，/w 公开/a 把/p 反/v 犹/j 列为/v 国策/n ，/w 不仅/d 加强/v 了/u 富有/a 煽动性/n 的/u 反/v 犹/j 宣传/v ，/w 还/d 先后/d 颁布/v 了/u 数/v 十/m 项/q 反/v 犹/j 法令/n ，/w 纳粹/n 暴徒/n 的/u 反/v 犹/j 排/v 犹/j 行动/n 也/d 更加/d 猖狂/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     １９３９/m 年/nt 第二次世界大战/n 全面/a 爆发/v 后/nd ，/w 纳粹/n 把/p 反/v 犹/j 跟/c 取缔/v 社会党/n 和/c 共产党/n 的/u 反动/a 政策/n 结合/v 起来/v ，/w 并/c 作为/v 其/r 推行/v 战争/n 政策/n 的/u 不可/vu 缺少/v 的/u 一/m 环/n ，/w 以/p 图/v 转移/v 人民/n 对/p 国内/n 尖锐/a 矛盾/n 的/u 注视/v ，/w 驱使/v 大家/n 甘心/v 为/p 其/r 争夺/v 霸权/n 的/u 欲望/n 卖/v 命/n ，/w 从而/c 开始/v 变本加厉/i 地/u 残害/v 犹太人/n ，/w 致使/v 一大批/m 专家/n 、/w 学者/n 背井离乡/i ，/w 逃亡/v 国外/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     象/v 爱因斯坦/nh 、/w 迈特纳/nh 、/w 哈恩/nh 、/w 施特拉斯曼/nh 、/w 赖恩和/c 弗里施/nh 等/u ，/w 都/d 因/c 科学/n 与/c 民主/a 遭受/v 空前/a 浩劫/n 而/c 纷纷/d 离开/v 德国/ns 。/w 
		
			
                                        112
                                     留下/v 的/u 科学家/n ，/w 除/p 一部分/n 没有/v 骨气/n ，/w 甘心/v 为/p 法西斯/n &quot;/w 褐色/n 政权/n &quot;/w 卖力/v 外/nd ，/w 多数/m 采取/v 了/u 不/d 合作/v 态度/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     重水/n 被/p 炸/v 事件/n 发生/v 后/nd ，/w &quot;/w 褐色/n 党徒/n &quot;/w 在/p 痛恨/v 之余/r ，/w 加强/v 了/u 对/p 科学家/n 的/u 严密/a 监视/v ，/w 违反/v 者/k 均/d 以/p 军法/n 论处/v ，/w 这/r 使/v 不少/a 有/v 才华/n 的/u 科学家/n 更加/d 忧心忡忡/i ，/w 人人自危/i 。/w 
		
			
                                        114
                                     特别是/vl 到了/v １９４２/m 年/nt 之后/nt ，/w 希特勒/nh 为了/p 挽回/v 败局/n ，/w 曾/d 蛮横/a 专制/a 地下/nl 了/u 一道/d 死/a 命令/n ，/w 限令/v 研制/v 任何/r 新式/f 武器/n ，/w 都/d 必须/d 在/p ６/m 个/q 星期/nt 内/nd 投入/a 战场/n ，/w 这/r 反而/d 使/v 有志于/v 从事/v 原子武器/n 研究/v 的/u 科学家/n ，/w 再也/d 不敢/v 冒风险/v 提出/v 这/r 方面/n 的/u 建议/n 了/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     由于/c 上述/v 原因/n ，/w 直到/v １９４５/m 年初/nt ，/w 德国/ns 才/d 建成/v 一/m 座/q 规模/n 不大/a 的/u 重水/n 反应堆/n 次/q 临界/v 装置/n ，/w 生产/v 浓缩铀/n 用/v 的/u 高速/a 离心机/n 也/d 没有/v 研制/v 成功/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     可以/vu 说到/v 德国/ns 投降/v 前夕/nt ，/w &quot;/w 德国/ns 发展/v 核能/n 的/u 工作/n 绝/a 没有/v 超出/v 实验室/n 研究/v 阶段/n ，/w 甚至/c 就/d 在/p 实验室/n 里/n ，/w 主要/a 的/u 考/v 虑/v 仍然/d 是/vl 如何/r 用/v 核能/n 作为/v 动力/n ，/w 而/c 不是/vl 爆炸物/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     如果说/v 法西斯/n 德国/ns 没有/v 抢先/v 搞出/v 原子弹/n ，/w 一/m 个/q 重要/a 原因/n 是/vl 失道/v 寡/a 助/v ，/w 人心/n 背离/v ，/w 人才/n 流失/v ，/w 那么/c 在/p 核科学/n 领域/n 的/u 水平/n 当时/n 与/c 德国/ns 大体/d 相当/a 的/u 美国/ns ，/w 能/vu 在/p 几/r 年/n 的/u 时间/n 里/q 奇迹/n 般/u 地/u 把/p 原子弹/n 搞/v 成功/n ，/w 主要/a 因素/n 之一/r 恰恰/d 是/vl 得道多助/i ，/w 人心/n 内向/a ，/w 人才/n 集聚/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     美国/ns 虽然/c 是/vl 一/m 个/q 资本主义/n 国家/n ，/w 但/c 由于/c 在/p 第二次世界大战/n 中/nd ，/w 大敌当前/i ，/w 美国/ns 采取/v 了/u 反对/v 德/j 、/w 意/j 、/w 日/j 法西斯/n 的/u 立场/n ，/w 和/c 一系列/a 有利于/v 把/p 全世界/n 抱有/v 抗击/v 法西斯/n 共同/a 志向/n 的/u 国家/n 和/c 民族/n 团结/a 起来/v ，/w 共同/a 抗敌/v 的/u 行动/n ，/w 使/v 全世界/n 主持/v 正义/n 的/u 人民/n 都/d 把/p 美国/ns 视/v 为/p 抗击/v 法西斯/n 的/u 坚强/a 后院/nl 。/w 
		
			
                                        119
                                     大多数/m 从/p 欧洲/ns 逃离/v 的/u 著名/a 科学家/n ，/w 都/d 飘洋过海/i ，/w 集聚/v 到/v 了/u 美国/ns 。/w 
		
			
                                        120
                                     除/p 爱因斯坦/nh 外/nd ，/w 还有/v 德国/ns 的/u 弗兰克/nh 、/w 贝蒂/nh 和/c 拉比诺文兹/nh ，/w 匈牙利/ns 的/u 西拉德/nh 、/w 特勒/nh 和/c 维格纳/nh ，/w 丹麦/ns 的/u 波尔/nh ，/w 意大利/ns 的/u 费米/nh 也/d 离开/v 法西斯/n 统治/v 下/vd 的/u 意大利/n ，/w 移居/v 到/v 美国/ns 芝加哥/ns 。/w 
		
			
                                        121
                                     英国/ns 本来/a 独立/v 制定/v 了/u 核/n 研究/v 计划/n ，/w 由于/c 战争/n 的/u 影响/v ，/w 在/p 力不从心/i 的/u 情况/n 下/vd ，/w 不得不/d 派出/v 以/p 查德威克/nh 为首/v ，/w 包括/v 著名/a 力学/n 家/k 泰勒/nh 在内/v 的/u 科学家/n 小组/n ，/w 参予/v &quot;/w 曼哈顿/ns 工程/n &quot;/w 的/u 研制/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     中央/n 认为/v 可/vu 采取/v 相近/a 的/u 专业/n 代替/v ，/w 在/p 其他/r 学校/n 选用/v ，/w 抽调/v １９６０/m 年/nt 寒假/n 毕业/v 生/n 或/c 将于/d １９６１/m 年/nt 毕业/v 的/u 现/nt 四/m 年级/n 生/n 等/u 措施/n ，/w 不足/a 之/u 数/n ，/w 还/d 可/vu 从/p 各/r 院校/n 留作/v 师资/n 的/u 毕业生/n 中/nd 调整/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     ３/m 月/nt ３０/m 日/nt ，/w 国家计委/n 又/d 专/a 为/p 五/m 院/n 提前/v 抽调/v 数/m 百/m 名/n 大学生/n 发/v 了/u 通知/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     这样/r ，/w 在/p 中央军委/n 和/c 党中央/n 的/u 关心/v 支持/v 下/vd ，/w 大批/m 大学/n 毕业生/n 于/p １９６０/m 年/nt 走出/v 学校/n 大门/n ，/w 怀/v 着/u 为/p 祖国/n 开创/v 导弹/n 事业/n 的/u 雄心壮志/i ，/w 满怀/v 豪情/n 地/u 来到/v 我国/r 导弹/n 技术/n 的/u 摇篮/n -/w -/w 国防部/n 第五/m 研究院/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     以/p 新/a 中国/ns 培养/v 的/u 技术人员/n 为/p 主力/n 的/u 我国/r 第一/m 代/q 导弹/v 研制/v 队伍/n ，/w 随着/v 仿制/v 任务/n 的/u 全面/a 开展/v 就/d 这样/r 迅速/a 壮大/v 起来/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     但/c 这/r 批/q 科技/a 人员/n 中/nd 绝大多数/i 的/u 专业/n 不/d 对口/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     当时/nt ，/w 老同志/n 承担/v 仿制/v 任务/n 很/d 重/a ，/w 能/vu 带领/v 新/a 同志/n 系统/a 进行/v 培养/v 的/u 人/n 也/d 很少/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     因此/c ，/w 如何/r 组织/v 大批/m 新来/a 的/u 人员/n 学习/v ，/w 采用/v 什么/r 方式/n 来/vd 学习/v ，/w 是/vl 摆在/v 面前/nd 的/u 一/m 个/q 新/a 课题/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     １９６０/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 五/m 院/n 党委/j 作出/v 加强/v 培养/v 技术/n 干部/n 的/u 决定/v ，/w 钱学森/nh 、/w 王诤/nh 副/q 院长/n 都/d 亲自/d 讲/v 大课/n ，/w 推动/v 技术/n 教育/v 的/u 开展/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     在/p 宣传/v 中/nd 强调/v 了/u 出/v 成果/n 与/c 出/v 人材/n 的/u 关系/n ，/w 在/p 工作/n 是/vl 第一/m 位/n 的/u ，/w 学习/v 是/vl 为了/p 工作/n ，/w 为/p 了/u 工作/n 好/a 又/d 必须/d 学习/v 好/a 的/u 口号/n 下/vd ，/w 广大/a 科技/j 人员/n 都/d 有/v 共同/a 为/p 发展/v 我国/r 导弹/n 事业/n 而/c 献/v 身/n 的/u 共同/a 愿望/n ，/w 学习/v 的/u 自觉性/v 都/d 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        131
                                     特别是/vl １９６０/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 苏联/ns 政府/n 背信弃义/n ，/w 撤走/v 专家/n ，/w 更/d 激发/v 了/u 大家/n 刻苦/a 学习/v ，/w 振奋/v 精神/n ，/w 渡过/v 难关/n 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     通过/p 大批/m 人员/n 下/vd 厂/n 和/c 组织/n 各种/r 形式/n 的/u 技术/n 学习/v ，/w 很快/a 就/d 提高/v 了/u 大家/n 的/u 专业/n 技术/n 知识/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     如/v Ｐ/ws －/w ２/m 部件/n 油漆/n 用/v 的/u 一/m 种/q 原料/n 是/vl 苏联/ns 牌号/n 的/u 沥青/n ，/w 技术人员/n 通过/p 学习/v ，/w 敢于/vu 在/p 仿制/v 中/nd 打破/v 框框/n ，/w 用/v 国产/j 沥青/n 原料/n 试制/v 出/vd 合格/a 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     苏联/ns 专家/n 撤走/v 时/n ，/w 冷言冷语/i 地/u 对/p 他们/r 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 只能/vu 做/v 治/v 无/v 病/n 之/u 人/n 的/u 医生/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        135
                                     但/c 科技/j 人员/n 敢于/vu 藐视/v 困难/n ，/w 他们/r 干啥/r 学/v 啥/r ，/w 缺/v 啥/r 补/v 啥/r ，/w 学以致用/i ，/w 边/c 学/v 边/c 干/v ，/w 终于/d 在/p 资料/n 很少/a 的/u 情况/n 下/vd ，/w 自行/d 设计/v 了/u 三/m 个/q 系统/a ，/w 解决/v 了/u 大小/a 技术/n 问题/n １００/m 余/m 个/q 。/w 
		
			
                                        136
                                     八/m 所/n 传感器/n 设计/v 队伍/n ，/w 从/p １９５８/m 年/nt 至/v 仿制/v 结束/v ，/w 由/p 几/r 人/n 增至/v １００/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     他们/r 结合/v 任务/n 开展/v 学习/v ，/w 在/p 原来/d 既/c 缺/v 理论/n 又/d 无/v 经验/n 的/u 基础上/n ，/w 自行/d 设计/v 出/vd 几/r 十/m 种/q 传感器/n ，/w 写出/v ２００/m 余/m 篇/q 技术/n 报告/n ，/w 成长/v 为/p 一/m 支/q 开/v 得/u 动/v ，/w 打/v 得/u 响/v 的/u 研制/v 队伍/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     许多/a 从/p 部队/n 来/vd 的/u 干部/n ，/w 过去/nt 在/p 战争/v 中/nd 是/vl 南征北战/i 的/u 老将/n ，/w 现在/n 被/p 调到/v 国防/j 尖端/n 科研/n 机构/n 来/vd 当/p &quot;/w 新兵/n &quot;/w ，/w 尽管/d 原来/d 文化/n 程度/n 低/a ，/w 也/d 和/c 广大/a 科技/j 人员/n 一道/d ，/w 刻苦/a 学习/v 文化/n ，/w 掌握/v 技术/n ，/w 其中/r 的/u 一部分/n 逐渐/d 由/p 外行/a 开始/v 转变/v 为/p 内行/a 。/w 
		
			
                                        139
                                     这样/r ，/w 在/p 深入/a 开展/v 技术/n 学习/v 的/u 基础上/n ，/w 通过/p 学习/v 和/c 实践/v 锻炼/v ，/w 一大批/m 有/v 才华/n 的/u 又红又专/a 的/u 技术/n &quot;/w 尖子/n &quot;/w 冒/p 了/u 出来/v ，/w 一代/n 以/p 新/a 中国/ns 培养/v 出来/v 的/u 技术人员/n 为/p 主力/n 的/u 导弹/n 研制/v 队伍/n 迅速/a 得到/v 成长/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     据/p 苏联/ns 专家/n 说/v ，/w 在/p 苏联/ns ，/w 象/v 五/m 院/n 这样/r 的/u &quot;/w 联合/v 研究院/n &quot;/w 是/vl 没有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     在/p 世界/n 各国/n ，/w 要/vu 建成/v 类似/a 五/m 院/n 的/u 研究院/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     一般/a 需要/vu ５/m 至/v １０/m 年/nt 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     但/c 由于/c 我们/r 采取/v 了/u 边/c 仿制/v ，/w 边/c 建/v 院/n 的/u 方针/n ，/w 把/p 仿制/v 视为/v 建/v 院/n 的/u 手段/n ，/w 而/c 建/v 院/n 被/p 视为/v 仿制/v 的/u 主要/a 目的/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     因此/c ，/w 在/p 仿制/v Ｐ/ws －/w ２/m 部件/n 的/u 同时/v ，/w 各/r 研究/v 机构/n 的/u 建设/v 也/d 正在/d 抓紧/v 进行/v ，/w 终于/d 按/p 设/v 要求/n ，/w 建/v 成了/v 我国/r 第一/m 个/q 具有/v 设计/v 、/w 研制/v 能力/n 的/u 战略导弹/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     根据/p １９５７/m 年/nt 中/j 苏/j &quot;/w １０/m &#183;/w １５/m 技术/n 协定/n &quot;/w ，/w 以/p 盖杜科夫/nh 少将/n 为首/v 的/u 苏联/ns 专家/n 组/n 第一/m 批/q 人员/n ，/w 于/p １９５７/m 年/nt １２/m 月/nt ３０/m 日/nt 到/v 京/j 。/w 
		
			
                                        146
                                     协助/v 我/r 进行/v 靶场/n 的/u 勘设/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     从/p １９５８/m 年/nt １/m 月/nt １８/m 日/nt 至/v ２/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 苏联/ns 专家组/n 与/c 陈锡联/nh 为首/v 的/u 勘察/v 小组/n 曾/d 共同/a 对/p 华北/ns 、/w 东北/ns 、/w 西北/ns 的/u 索伦/ns 、/w 二连/ns 、/w 包头/ns 、/w 银川/ns 、/w 民勤/ns 、/w 鼎新/ns 等/u 地区/n 进行/v 初步/n 勘察/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     军委/j 于/p ２/m 月/nt ２５/m 日/nt 听/v 了/u 勘察/v 小组/n 的/u 汇报/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     第二/m 天/n ，/w 国防部/n 指定/v 陈锡联/nh 、/w 方毅/nh 等/u 同志/n ，/w 审查/v 苏联/ns 专家/n 提出/v 的/u 《/w 火箭/n 武器/n 试验/v 靶场/n 的/u 地区/n 选择/v 和/c 设计/v 的/u 战术/n 技术/n 要求/n 》/w 。/w 
		
			
                                        150
                                     最后/d 经/p 小平/nh 、/w 陈云/nh 、/w 陈毅/nh 审核/v ，/w 确定/v 额济纳河/ns 中下游/n 的/u 戈壁滩/ns 地区/n 为/p 陆上/nl 靶场/n 建设/v 地点/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     在/p 确定/v 靶场/n 禁区/n 和/c 场区/n 配置/v 时/nt ，/w 遇到/v 的/u 一/m 个/q 最大/d 问题/n 就是/vl 移民/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     当/p 勘察/v 组/n 将/p 这/r 个/q 问题/n 向/p 中央军委/n 汇报/v 后/nd ，/w １９５８/m 年/nt ５/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 内蒙/ns 党委/n 也/d 向/p 中央军委/n 和/c 中央/n 转报/v 了/u 巴盟/n 盟/n 委/v 对/p 移民/n 问题/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     总的说/c ，/w 巴/j 盟/n 对/p 利用/v 额济纳/ns 河/n 中下游/n 地区/n 作为/v 导弹/n 试验/v 靶场/n 是/vl 积极/a 支持/v 的/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     只/d 提出/v 了/u 几个/m 需要/vu 解决/v 的/u 具体/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     在/p 周/nhf 总理/n 、/w 邓/nhf 总/h 书记/n 以及/c 薄一波/nh 、/w 黄克诚/nh 等/u 中央/n 领导/n 的/u 关怀/v 下/vd ，/w 这些/r 问题/n 都/d 一/m 一/m 得到/v 顺利/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     邓/nhf 总/h 书记/n 还/d 委托/v 乌兰夫/nh 同志/n 同/c 内蒙/ns 党委/n 、/w 巴/j 盟/n 盟/n 委/v 进行/v 了/u 具体/a 磋商/v ，/w 并/c 对/p 广大/a 的/u 蒙古/ns 族/n 牧民/n 作/v 了/u 深入/a 细致/a 的/u 宣传/v 动员/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     靶场/n 的/u 场区/n 配置/v ，/w 才/d 算/v 最后/a 确定/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     为了/p 加快/v 靶场/n 建设/v ，/w 军委/j 是/vl 下/vd 了/u 很/d 大/a 决心/n 的/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     抽调/v 人民解放军/i 二十/m 兵团/n 整个/a 建/v 制作/v 为/p 组建/v 靶场/n 的/u 基础/n ，/w 并/c 成立/v 特种/n 工程/n 指挥所/n （/w &quot;/w 特工/n 指/v &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     １９５８/m 年/nt ４/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 黄克诚/nh 同志/n 专/a 为/p 导弹/n 靶场/n 建设/v ，/w 召集/v 张爱萍/nh 、/w 罗舜初/nh 、/w 张令彬/nh 同志/n 等/u 开/v 了/u 一/m 个/q 会/n ，/w 明确/v 了/u 特工/n 指/v 和/c 二十/m 兵团/n 的/u 分工/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     特工/n 指/v 主要/a 负责/a 靶场/n 的/u 设计/v 和/c 施工/v ；/w 而/c 二十/m 兵团/n 除/p 派人/v 参与/v 建/v 场/n 外/nd ，/w 主要/a 是/vl 负责/v 培训/v 使用/v 维护/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     从/p １９５８/m 年/nt 起/p ，/w 这些/r 在/p 战场/n 上/nd 曾经/d 出生入死/i 战斗/v 过来/v 的/u 人/n ，/w 拍打/v 身上/nl 留下/v 的/u 硝烟/n ，/w 重整/v 受过/v 战争/n 洗礼/n 的/u 背装/n ，/w 和/c 从/p 全国/n 各地/n 抽调/v 来/vd 的/u 技术/n 专家/n ，/w 还有/v 刚/d 从/p 全国/n 各/r 大学/n 特意/d 挑选/v 来/vd 的/u 大学生/n ，/w 怀/v 着/u 豪迈/a 的/u 志向/n ，/w 陆续/d 来到/v 千古/n 荒芜/a 的/u 戈壁滩/ns 安营/v 扎/v 寨/n ，/w 揭开/v 了/u 建设/v 导弹/n 试验/v 基地/n 的/u 序幕/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     那时/nt ，/w 他们/r 扎寨/v 的/u 营地/n 完全/a 是/vl 狂风/n 的/u 世界/n ，/w 黄沙/n 的/u 海洋/n ，/w 看/v 不到/v 绿树/n 的/u 倩影/n ，/w 找/v 不到/v 清水/n 的/u 源泉/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     只要/c 老天爷/n 发起/v 脾气/n 来/vd ，/w 眨/v 眼/n 之间/r 狂风/n 怒吼/v ，/w 飞沙走石/i ，/w 连/p 生命力/n 极/d 强/a 的/u 骆驼/n 刺/n 、/w 芨芨草/n 也/d 被/p 疾风/n 吹/v 刮/v 着/u 黄沙/n 和/c 石子/n 打/v 得/u 难以/d 生存/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     因此/c ，/w 他们/r 参加/v 的/u 第一/m 场/q 战斗/v 就是/vl 放下/v 枪支/n 和/c 笔杆/n ，/w 掮/v 起/p 镢头/n 和/c 铁锹/n ，/w 和/c 恶劣/a 的/u 大自然/n 展开/v 顽强/a 的/u 搏斗/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     他们/r 迈/v 着/u 雄健/a 的/u 步伐/n ，/w 在/p 沙碛地上/nl 支/q 起/p 了/u 栖身/v 的/u 篷帐/n ，/w 搭起/v 了/u 生火/v 的/u 锅台/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     接着/v ，/w 又/d 不顾/v 沙漠/n 炎热/a 的/u 高温/n ，/w 顶着/v 黄沙/n 滚滚/v 的/u 狂风/n ，/w 打井/v 的/u 打井/v ，/w 开荒/v 的/u 开荒/v ，/w 展开/v 了/u 一/m 场/q &quot;/w 生命/n 之/u 战/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 短短/a 的/u 时间/n 里/n ，/w 他们/r 唤醒/v 了/u 沉睡/v 的/u 大地/n ，/w 给/v &quot;/w 马/n 萧萧/a ，/w 人/n 去/vd 去/vd &quot;/w 的/u 戈壁/n 沙漠/n 带来/v 了/u 新/a 的/u 生命/n 和/c 力量/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     水/n 找到/v 了/u ，/w 树/n 成活/v 了/u ，/w 这些/r 富有/v 理想/n 的/u 人们/n 也/d 终于/d 在/p 这/r 黄沙/n 碛里/nl ，/w 象/v 胡杨/n 一样/a 稳稳/a 地/u 扎下/v 了/u 根/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     紧接着/v ，/w 他们/r 又/d 怀/v 着/u 向/p 宇航/n 科学/n 高峰/n 攀登/v 的/u 豪情/n ，/w 投入/a 了/u 边/c 建设/v 、/w 边/c 学习/v 、/w 边/c 训练/v 的/u 新/a 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 当年/nt 美国/ns 出版/v 的/u 《/w 氢弹/n 》/w 一/m 书/n 中/nd ，/w 他/r 被/p 描绘/v 成/v 神话/n 中/nd 的/u &quot;/w 英雄/n &quot;/w -般/a 。/w 
		
			
                                        172
                                     而/c &quot;/w 原子弹/n 之/u 父/n &quot;/w 奥本海默/nh 则/c 作为/v 一/m 个/q 对立面/n 小丑/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     因为/c 当时/n 奥本海默/nh 正在/d 法庭/n 上/nd 受审/v ，/w 舆论/n 偏向/v 前者/r 。/w 
		
			
                                        174
                                     事实/n 并非如此/i ，/w 没有/v 奥本海默/nh ，/w 也/d 就/d 没有/v 泰勒/nh 这/r 颗/q 巨星/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     泰勒/nh 于/p １９０８/m 年/nt １/m 月/nt １５/m 日出/v 生在/v 布达佩斯/ns ，/w 父亲/n 是/vl 一/m 位/q 犹太/ns 律师/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     他/r 比/p 冯&#183;/w 卡门和/c 亚拉德/nh 等/u 不过/c 稍微/d 年轻/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 看见/v 量子力学/n 被/p 那些/r 比/p 他/r 年长/a 几/r 岁/nt 的/u &quot;/w 老/a 前辈/n &quot;/w 占据/v 了/u 金/f 交椅/n ，/w 转而/d 研究/v 原子核/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 在/p 工学院/n 成绩/n 优异/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     他/r 生性/n 好动/v ，/w 喜欢/v 登山/v ，/w 一天/nt ，/w 他/r 为了/p 赶上/v 去/vd 阿尔卑斯山/ns 的/u 火车/n ，/w 从/p 急驶/v 的/u 电车/n 上/nd 跳下/v 来/vd ，/w 摔断/v 了/u 右/nd 腿/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     后来/nt ，/w 他/r 带/v 着/u 一/m 条/q 假/a 腿/n 到/v 德国/ns 莱比锡/ns 大学/n 去/vd 攻读/v 博士/n 学位/n ，/w 他/r 觉得/v 匈牙利/ns 国土/n 的/u 布达佩斯/ns 不是/vl 叫人/v 走运/v 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     但是/c 碰上/v 希特勒/n 上台/v ，/w 疯狂/a 排/v 犹/j ，/w 他/r 又/d 不得/d 不远/a 走/v 丹麦/ns 的/u 哥本哈根/ns ，/w 到/v 玻尔/nh 手下/nl 当/p 一/m 名/n 研究/v 助手/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 以前/nd 他/r 写/v 了/u 三十/m 多/a 篇/q 论文/n ，/w 受/v 到/v 维格纳/nh （/w 诺贝尔/n 奖金/n 获得者/n ）/w 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     说/v ：/w 除了/d 一/m 篇/q 经不起/i 时间/n 的/u 推敲/v 外/nd ，/w &quot;/w 其/r 它/r 每/r 一/m 篇/q 都/d 有/v 有趣/a 的/u 东西/n 可/vu 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        184
                                     他/r 在/p 玻尔/nh 实验室/n 结交/v 了/u 苏联/ns 人/n 伽莫夫/nh 。/w 
		
			
                                        185
                                     １９３５/m 年/nt ，/w 经/p 先期/d 到达/v 美国/ns 的/u 伽莫夫/nh 的/u 邀请/v ，/w 到/v 美国/ns 乔治&#183;/w 华盛顿/ns 大学/n 物理系/n 工作/n ，/w 在/p 伽莫夫/nh 的/u 帮助/n 下/vd ，/w 他/r 在/p 核物理/n 方/n 面/n 取得/v 了/u 研究/v 成果/n ，/w 确立/v 了/u &quot;/w 伽莫夫/nh -/w 泰勒/nh 定则/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     １９３８/m 年/nt ，/w 他/r 受到/v 贝特/nh 等/u 人/n 提出/v 的/u 关于/p 太阳/n 及/c 恒星/n 的/u 能量/n 是/vl 通过/p 氢/w 核聚变/v 产生/v 的/u 理论/n 的/u 影响/v ，/w 把/p 整个/a 身心/n 都/d 扑/v 到了/v 核能/n 科学/n 的/u 前沿/nl 阵地/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     １９３９/m 年/nt ８/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 他/r 陪同/v 亚拉德/nh 和/c 维格纳/nh 去/vd 说服/v 爱/v 因斯坦/nh 写信/v 给/v 罗斯福/n 总统/n ，/w 搞/v 原子弹/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     １９４１/m 年/nt ，/w 他/r 来到/v 费米/nh 教授/n 的/u 人工/n 反应堆/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     作为/v 原子弹/n 的/u 理论/n 成员/n ，/w 他/r 结识/v 了/u 奥本海默/nh ，/w 奥本海默/nh 非常/d 赏识/v 他/r 的/u 才华/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     把/p 他/r 吸收/v 进/vd 理论/n 物理/n 小组/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     但是/c 他/r 性格/n 锋芒毕露/i ，/w 喜欢/v 独裁/v 专断/a ，/w 只能/vu 别人/r 服从/v 他/r 的/u 意志/n ，/w 于是/c 经常/a 与/c 小组/n 负责人/n 贝特/nh 吵架/v ，/w 贝特/nh 坚决/v 不要/vu 他/r 留在/v 身边/nl 。/w 
		
			
                                        192
                                     但/c 奥本海默/nh 惜才/v 如命/v ，/w 因/c 人/n 设/v 事/n ，/w 专/a 为/p 泰勒/nh 建立/v 了/u 一/m 个/q 探索/v 未来/nt &quot;/w 超级/f 弹/n &quot;/w 的/u 研究/v 小组/n ，/w 归/p 在/p 费米/nh 领导/v 的/u 一/m 个/q 部里/nl ，/w 于是/c 就/d 有/v 了/u 开头/n 他/r 和/c 费米/nh 经常/a 在/p 饭桌/n 上/nd 的/u 关于/p 核裂变/v 、/w 聚变/v 的/u 谈论/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     他/r 对/p 费米/nh 教授/n 非常/d 佩服/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     １９４２/m 年/nt ，/w 他/r 设计/v 出/vd Ａ/ws 方案/n ，/w 即/d &quot;/w 经典/n 氢弹/n 方案/n &quot;/w ，/w 但/c 由于/c 当时/n 没有/v 计算机/n ，/w 可行性研究/v 难于/a 完成/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     １９４６/m 年/nt 他/r 又/d 想出/v Ｂ/ws 方案/n 和/c Ｃ/ws 方案/n ，/w 但/c 又/d 行不通/v ，/w 又/d 回到/v Ａ/ws 方案/n ，/w 加以/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     引起/v 尤拉姆/nh 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     二次大战/n 后/nd ，/w 大部分/n 科学家/n 和/c 技术人员/n 都/d 纷纷/d 离开/v 洛斯阿拉莫斯/ns ，/w 留下/v 的/u 为数/v 不/d 多/a 的/u 从事/v 理论研究/n 的/u 物理学家/n 和/c 数学家/n ，/w 除/p 从事/v 改进/v 原子弹/n 的/u 研究/v 工作/n 外/nd ，/w 又/d 重新/a 对/p 研究/v 氢弹/n 发生/v 了u兴趣/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     但/c 由于/c 当时/nt 对/p 氢弹/n 的/u 热核/n 反应/n 尚/d 缺乏/v 实际/a 认识/n ，/w 不久/nt 就/d 形成/v 了/u 两/m 条/q 完全/a 不同/a 的/u 研究/v 路线/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     一部分/n 人/n 主张/v 用/v 一/m 个/q 大/a 的/u 核裂变/v 装置/n 来/vd 引爆/v 少量/m 的/u 聚变/v 材料/n ，/w 后来/nt 称之为/v &quot;/w 助推器/n 原理/n &quot;/w 路线/n ；/w 另/a 一部分/n 人/n 则/c 主张/v 用/v 一/m 个/q 小/a 的/u 裂变/v 装置/n 去/vd 引爆/v 大量/a 的/u 聚变/v 材料/n ，/w 后来/nt 称之为/v &quot;/w 泰勒/nh -/w 尤拉姆/nh 概念/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        200
                                     这/r 两/m 个/q 路线/n 相互/d 竞争/v ，/w 一开始/v 互不相让/i ，/w 结果/n 都/d 取得/v 了/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     在/p 研究/v 的/u 初期/nt 阶段/n ，/w 一方面/n 由于/c 找/v 不到/v 能/vu 研究/v 热核/n 整体/n 反应/n 的/u 有效/a 实验/n 手段/n 而/c 显得/v 缺乏/v 信心/n ；/w 另/a 方面/n ，/w 不少/a 科学家/n 出于/v 人道主义/n 思想/n 又/d 反对/v 搞/v 氢弹/n ，/w 进展/v 一直/d 相当/d 迟缓/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     直到/v １９４８/m n/nt 夏/nt ，/w &quot;/w 助推器/n 原理/n &quot;/w 的/u 研究/v 才/d 开始/v 取得/v 进展/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     １９５０/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 美国/ns 总统/n 杜鲁门/nh 下令/v 研制/v 氢弹/n 后/nd ，/w 加速/v 了/u 验证/v 性/k 核试验/v 的/u 准备/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     １９５１/m 年/nt ５/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 代号/n 为/p &quot;/w 乔治/nh &quot;/w 的/u &quot;/w 助推器/n 原理/n &quot;/w 核试验/v 获得/v 成功/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     科学家/n 认为/v ，/w 根据/p 这/r 种/q 原理/n 不仅/d 可以/vu 制成/v 一/m 种/q 加强/v 型/k 原子弹/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 为/p 氢弹/n 的/u 研究/v 提供/v 了/u 热/a 核反应/n 的/u 实验/n 手段/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     当时/n 反对/v 搞/v 氢弹/n 的/u 代表人物/n 是/vl 奥本海默/nh 。/w 
		
			
                                        207
                                     因为/c 广岛/ns 和/c 长崎/ns 灾难/n 后/nd ，/w 美国/ns 人民/n 改变/v 了/u 对/p 科学/n 和/c 科学家/n 的/u 看法/n ，/w 奥本海默/nh 既/c 在/p 巨大/a 的/u 荣誉/n 中/nd 又/d 陷在/v 唾骂/v 声里/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     许多/a 科学家/n 也/d 都/d 不想/v 再/d 继续/v 搞/v 军事/n 研究/v 了/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     反对/v 原子弹/n 的/u 呼声/n 甚/d 高/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     至于/p 研制/v 氢弹/n ，/w 支持/v 者/k 仅有/v 泰勒/nh 等/u 几个/m 科学家/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     泰勒/nh 一度/d 也/d 迫于/v 压力/n ，/w 回到/v 芝加哥/ns 大学/n 任教/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     但/c 他/r 的/u 氢弹/n 构想/n 怎么/r 也/d 不能/vu 从/p 脑海/n 中/nd 抹去/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     他/r 在/p 窥伺/v 机会/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     １９４９/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 苏联/ns 爆炸/v 了/u 一/m 颗/q 原子弹/n ，/w 这个/r 消息/n 掠过/v 每/r 一/m 个/q 美国人/n 的/u 心坎/n ，/w 象/w 火种/n 一样/a ，/w 很多/m 人/n 的/u 民族/n 情绪/n 、/w 反/v 苏/j 情绪/n 被/p 点燃/v 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     加上/v 不久/n 又/d 破获/v 了/u 一起/d 苏联/ns 间谍/n 案/n ，/w 搞/v 氢弹/n 以/p 压倒/v 苏联/ns 原子弹/n 的/u 呼声/n 一下/m 又/d 起来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     泰勒/nh 瞅准/v 了/u 这个/r 时机/n ，/w 不顾/v 奥本海默/nh 等/u 大批/q 科学家/n 的/u 反对/v ，/w 同/c 劳伦斯/nh 一起/d 进行/v 了/u 大量/a 幕后/n 活动/v ，/w 争取/v 到了/v 三军/j 将领/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     １９５０/m 年/nt ，/w 杜鲁门/nh 终于/d 批准/v 了/u 《/w 继续/v 研究/v 超级/f 弹/v 计划/n 》/w ，/w 支持/v 泰勒/nh 组建/v 了/u 氢弹/n 发展/v 小组/n ，/w 成员/n 有/v 尤拉姆/nh 、/w 冯&#183;/w 诺伊曼/nh 、/w 惠勒/nh ，/w 还有/v 赫伯特&#183;/w 约克/nh 、/w 哈罗德&#183;/w 布劳恩/nh 等/u 大/a 科学家/n 和/c 一些/m 来自/v 伯克利/ns 的/u 年青/a 科学家/n 和/c 工程师/n 在/p 其/r 周围/nd ，/w 这些/r 人/n 在/p 泰勒/ns 领导/n 下/vd ，/w 于/p １９５２/m 年/nt ９/m 月/nt 在/p 一/m 个/q 旧/a 的/u 海军/n 航空/v 修理/v 站/v 利弗莫尔/ns 正式/a 成立/v 了/u 第二/m 个/q 核武器/n 试验室/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     当/p &quot;/w 乔治/nh &quot;/w 核试验/v 的/u 成功/n ，/w 使/v 氢弹/n 研究者/n 很/d 轻易/a 地/u 就/d 找到/v 了/u 一/m 种/q 实际/a 考察/v 热核/n 反应/n 的/u 手段/n 后/nd 不久/nt ，/w 泰勒/nh 、/w 尤拉姆/nh 等/u 人/n 也/d 提出/v 了/u 真正/d 氢弹/n 的/u 方案/n ，/w 但/c 没有/v 立即/d 着手/v 实验/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     主要/a 原因/n 之一/r 是/vl 这个/r 方案/n 需要/v 一/m 种/q 叫/v 氘化锂/n □的/u 聚变/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     锂/n 位于/v 元素/n 周期/n 表/n 的/u 第三/m 号/n 位置/n ，/w 它/r 与/c 铀/n 形成/v 最/d 鲜明/a 的/u 对照/v ：/w 铀/n 是/vl 最/d 重/a 的/u 天然/n 元素/n ，/w 而/c 锂/n 是/vl 最/d 轻/a 的/u 金属元素/n ；/w 铀/n 是/vl 公认/v 的/u 能源/n 金属/n ，/w 而/c 锂/n 虽/c 早在/d １８１７/m 年/n 就/d 被/p 瑞典/ns 科学家/n 阿&#183;/w 阿尔维特桑/nh 所/u 发现/v ，/w 但/c 作为/v 聚变/v 材料/n 却/d 长期/n 未被/v 人们/n 所/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     这/r 是/vl 由于/c 锂/n 在/p 地壳/n 中/nd 的/u 含量/n 虽然/c 占到/v 万/m 分之/u 一/m ，/w 排行/n 第２７/m 位/q ，/w 但/c 天然/n 锂/n 中/nd 大部分/n 成分/n 是/vl 锂/n □/w ，/w 而/c 当时/n 生产/v 锂/n □/w 同位素/n 的/u 工厂/n 又/d 尚/d 在/p 兴建/v 之中/r 。/w 
		
			
                                        222
                                     另/a 一/m 个/q 原因/n 是/vl 科学家/n 为了/p 搞/v 清楚/a 热核/n 反应/n 倒底/d 是/vl 怎样/r 一/m 个/q 机理/n 过程/n ，/w 当时/nt 设想/v ：/w 如果/c 用/v 氘化锂/n □/w 作为/v 氢弹/n 装料/n ，/w 则/c 在/p 上/nd 亿/m 度/q 高温/n 下/vd ，/w 锂/n □/w 先/nt 和/c 中子/n 发生/v 反应/n 生成/v 氚/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     再/d 由/p 氘化锂/n □/w 中/nd 的/u 氘/n 跟/c 氚/n 起/p 核反应/n 生成/v 氦/n ，/w 就/d 可/vu 放出/v 巨大/a 的/u 能量/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     为了/p 探索/v 这个/r 问题/n ，/w 在/p 真正/d 的/u 氢弹/n 试验/v 之前/nt ，/w 设计/v 了/u 一/m 个/q 用/v 纯/a 液/n 氘/n 作/v 聚变/v 装料/n 的/u 热核/n 装置/n ，/w 代号/n 叫/v &quot;/w 迈克/n &quot;/w （/w 即/d 所谓/v &quot;/w 湿/a 式/k &quot;/w 氢弹/n ）/w ，/w 于/p １９５２/m 年/nt １１/m 月/nt 在/p 埃及/ns 威托克/ns 岛/n 用/v 原子弹/n 引爆/v 成功/n ，/w 威力/n 为/p 第一/m 颗/q 原子弹/n 的/u ６００倍/m ，/w 当量/n 达到/v １３００/m 万/m 吨/q 左/nd 右/nd ＴＮＴ/ws 。/w 
		
			
                                        225
                                     但/c 事实/n 表明/v ，/w 用/v 液/n 氘/n 制成/v 的/u 氢弹/n ，/w 体积/n 庞大/a ，/w 不/d 可能/vu 作/v 军用/v ，/w 尽管/d 这样/r ，/w 科学家/n 们/k 却/d 终于/d 对/p 实现/v 热核/n 反应/n 的/u 机理/n 有/v 了/u 比较/d 全面/a 的/u 了解/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     在/p 氢弹/n 研究/v 方面/n ，/w 技术/n 路子/n 也/d 象/v 美国/ns 从/p 原子弹/n -/w 混合/v 弹/n -/w 到/v 真正/d 的/u 氢弹/n ，/w 但/c 在/p 时间/n 上/nd 苏联/ns 则/c 一直/d 落后/a 于/p 美国/ns 。/w 
		
			
                                        227
                                     美国/ns 于/p １９５１/m 年/nt ５/m 月/nt 爆炸/v 混合/v 弹/n （/w 即/d 基于/v &quot;/w 助/v 推/v 器/n 原理/n &quot;/w 的/u 裂变/v 聚变/v 弹/n ）/w ，/w 而/c 苏联/ns 是/vl １９５３/m 年/nt ８/m 月/nt 爆炸/v 混合/v 弹/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 枚/q 属于/v 加强/v 原子弹/n 的/u 混合/v 弹/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     因为/c 其/r 裂变/v 和/c 聚变/v 成分/n 的/u 比例/n 使得/v 其/r 当量/n 只有/c 几/r 十万/m 吨/q ，/w 仅/d 为/p 美国/ns １９５２/m 年/nt １１/m 月/nt 试验/v 的/u 第一/m 枚/q 氢弹/n 当量/n 的/u 四十/m 至/v 五十/m 分之/u 一/m （/w 后者/n 采用/v 泰勒/nh -/w 尤拉姆/nh 构形/n ，/w 当量/n 为/p １/m 千万/d 吨/q ）/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     显然/a ，/w 苏联/ns 当时/n 采用/v 的/u 是/vl 一/m 种/q 比较/d 简单/a 的/u 结构/n ，/w 用/v 了/u 大量/a 的/u 裂变/v 材料/n 来/vd 引爆/v 少量/a 的/u 热核/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     真正/d 的/u 氢弹/n ，/w 美国/ns 是/vl １９５４/m 年/nt ２/m 月/nt 爆炸/v ，/w 而/c 苏联/ns 是/vl １９５５/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 时间/n 上/nd 落后/a 一/m 年/nt 多/a 。/w 
		
			
                                        231
                                     苏联/ns 制造/v 氢弹/n 之/u 时/nt 正是/vl 斯大林/nh 逝世/v 以后/nt ，/w 在/p 苏共/j 中央政治局/n ，/w 关于/p 战争/n 战略/n 问题/n 爆发/v 了/u 激烈/a 的/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     马林科夫/nh 因为/c 坚持/v 常规/n 战争/n 和/c 局部战争/v 比/p 核战争/n 更有/v 可能/vu 的/u 观点/n ，/w 而/c 被/p 赶下/v 了/u 台/n ，/w 由/p 赫鲁晓夫/nh 取而代之/i 。/w 
		
			
                                        233
                                     赫鲁晓夫/nh 全盘否定/v 了/u 斯大林/nh 的/u 防御/v 战略/n 方针/n ，/w 推崇/v 唯/d 核武器/n 论/k ，/w 认为/v 核武器/n 在/p 现代/n 战争/n 中/nd 变成/v 了/u 决定/v 的/u 因素/n ，/w 战争/n 的/u 胜负/n 取决于/v 首次/n 核/n 突袭/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p 这/r 种/q 思想/n 指导/v 下/vd ，/w 氢弹/n 的/u 研制/v 步伐/n 加快/v 了/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     氢弹/n 的/u 技术/n 原理/n 被/p 攻破/v 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     和/c 苏联/ns 一样/a ，/w 法国/ns 发展/v 氢弹/n 也是/vl 缓慢/a 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     长期以来/i ，/w 法国/ns 用/v 加强/v 原子弹/n 作为/v 潜/v 地/n 导弹/n 弹头/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     法国/ns 从/p １９６４/m 年/nt 开始/v 试验/v 加强/v 原子弹/n ，/w 在/p 这/r 方面/n 进展/v 是/vl 顺利/a 的/u ，/w 但/c 是/vl 在/p 向/p 氢弹/n 发展/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 看来/v 在/p 设计/v 上/nd 遇到/v 了/u 一些/m 麻烦/a ，/w 花费/v 了/u 很多/m 的/u 人力/n 、/w 物力/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     到/v １９６８/m 年/nt ，/w 法国/ns 才/d 在/p 太平洋/ns 试验/v 了/u 一/m 个/q &quot;/w 低/a 百万/m 吨/q 当量/n &quot;/w 的/u 核装置/n ，/w 这/r 表明/v 法国/ns 懂得/v 了/u 设计/v 真正/d 氢弹/n 的/u 技术/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     从/p 公开/a 发表/v 的/u 有关/p 英国/ns 核武器/n 计划/n 的/u 资料/n 中/nd ，/w 可以/vu 看到/v 英国/ns 在/p 实际/a 研制/v 核武器/n 中/nd 所作/n 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     虽然/c 英国/ns 原子弹/n 研制/v 队伍/n 中/nd 一些/m 成员/n 了解/v 美国/ns 洛斯阿拉莫斯/nh 研究所/n 在/p 二次大战/n 中/nd 研制/v 核武器/n 的/u 某些/r 技术/n 细节/n ，/w 但是/c 技术/n 研制/v 的/u 任务/n 还是/vl 由/p 英国/ns 一百/m 多/a 名/n 科学家/n 和/c 工程师/n 来/v 完成/v 的/u ，/w 而/c 重要/a 部件/n 的/u 研制/v （/w 电子学/n 和/c 钋/w 的/u 制作/v ）/w 是/vl 由/p 其他/r 研究/v 单位/n 和/c 承包商/n 承担/v 的/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     从/p 开始/v 研究/v 到/v 第一/m 次/q 核试验/v 持续/d 了/u ５/m 年/nt 时间/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     这些/r 关系/n 说明/v ，/w 制造/v 钚武器/n ，/w 同/c 对/p 它们/r 理论/n 构思/v 是/vl 有/v 区别/n 的/u ，/w 这/r 在/p ５０/m 年代/nt 是/vl 非常/d 艰难/a 的/u 任务/n ，/w 但是/c 英国/ns 人/n 通过/p 几个/m 平行/a 的/u 研制/v 计划/n 收到/v 了/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     １９５２/m 年/nt １０/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 成功/n 地/u 爆炸/v 了/u 千/m 吨级/n 的/u 钚弹/n ；/w １９５７/m 年/nt ５/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 成功/n 爆炸/v 了/u 百万/m 吨级/n 的/u 第一/m 颗/q 氢弹/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     下面/n 介绍/v 中国/ns 研制/v 氢弹/n 的/u 历程/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     为了/p 尽快/d 掌握/v 这样/r 一/m 种/q 武器/n ，/w 进一步/v 打破/v 核/n 垄断/v ，/w 在/p 继续/v 完善/v 原子弹/n 头/n 的/u 同时/v ，/w 我国/r 政府/n 始终/d 把/p 加速/v 突破/v 氢弹/n 技术/n 关键/n ，/w 建立/v 研制/v 氢弹/n 的/u 物质/n 、/w 技术/n 基础/n 置于/v 优先/v 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     从/p ５０/m 年代/nt 即/d 开始/v 部分/n 土建/n 施工/v 的/u 反应堆/n ，/w 中途/d 曾/d 一度/d 停顿/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     从/p ６０/m 年代/nt 起/p 又/d 重新/d 开始/v 本体/n 砌筑/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     其中/r 反应堆/n 的/u 工艺/n 管/v 是/vl 堆芯/n 关键/n 部件/n 之一/r ，/w １９６０/m 年/nt 苏/j 方/n 撕毁/v 合同/n ，/w 中止/v 供应/v 未/d 到货/v 的/u 设备/n 、/w 材料/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     我们/r 科技/n 人员/n 自己/r 动手/v ，/w 经过/v 大量/a 计算/v ，/w 确定/v 了/u 工艺/n 管/n 的/u 关键/n 尺寸/n ，/w 冶金部/n 有关/p 部门/n 从/p 合金/n 成份/n 选择/v 、/w 合金/n 性能/n 研究/v 到/v 工艺/n 管/n 试制/v ，/w 攻克/v 了/u 大量/a 技术/n 难关/n ，/w 保证/v 了/u 反应堆/n 顺利/a 启动/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     在/p 研制/v 氢弹/n 所需/n 热核/n 材料/n 及/c 关键/n 技术/n 基本/n 掌握/v 的/u 情况/n 下/vd ，/w 为了/p 认识/n 热核/n 材料/n 反应/n 的/u 规律/n ，/w 验证/v 设计/v 方案/n ，/w 组织/v 了/u 一/m 次/q 核试验/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     初步/n 计算/v 了/u 这次/r 试验/v 的/u 当量/n ，/w 又/d 进/vd 一/m 步/n 核实/v 计算/v ，/w 考虑到/v 从/p 美国/ns 初期/nt 氢弹/n 的/u 试验/v 资料/n 中/nd ，/w 曾/d 发现/v 实/a 爆/v 当量/n 有/v 超出/v 理论/n 计算/v 值/n 两/m 至/v 三倍/m 的/u 情况/n ，/w 认为/v 这次/r 试验/v ，/w 不论是/vl 投弹/v 飞机/n 还是/vl 场区/n 准备/n 的/u 一切/r 安全/a 措施/n ，/w 也/d 必须/d 按/p 理论/n 计算/v 值/n 的/u 若干/m 倍/n 以上/nd 来/vd 进行/v 考虑/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     为/p 稳妥/a 起见/v ，/w 国防科委/n 又/d 邀请/v 二/m 机部/n 、/w 三/m 机部/n 以及/c 空军/n 、/w 总参/j 作战/v 部/n 、/w 气象局/n 等/u 单位/n 的/u 有关/p 同志/n ，/w 对/p 这次/r 试验/v &quot;/w 产品/n &quot;/w 的/u 当量/n 、/w 飞机/n 的/u 安全性/n 以及/c 爆/v 高/n 等/u ，/w 反复/d 作/v 了/u 慎重/a 研究/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     由于/c 这次/r 试验/v 采用/v 空投/v 方式/n ，/w 为/p 保证/v 空投/v 飞机/n 的/u 安全/a ，/w 决定/v 采取/v 飞行/v 高度/n 增高/v ，/w 飞行/v 速度/n 增大/v 的/u 方式/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     为此/c ，/w 两/m 架/v 用于/v 执行/v 投弹/v 任务/n 的/u 轰/v -/w 六/m 飞机/n 在/p 马兰/nh 机场/n 进行/v 了/u 紧张/a 的/u 空投/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 一/m 次/q 会议/n 上/nd ，/w 周/q 总理/n 告诫/v 大家/n 说/v ，/w 以前/nd 的/u 试验/v 都/d 很/d 顺利/a ，/w 这次/r 就/d 容易/a 疏忽/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     因此/c ，/w 要/vu 比/p 以往/nt 搞/v 的/u 更/d 好/a ，/w 万/m 不可/v 麻痹大意/i 。/w 
		
			
                                        258
                                     并/c 勉励/v 大家/n 要/vu 按/p 预期/v 计划/n ，/w 做好/v 现场/n 一切/r 工作/n ，/w 继续/v 努力/v ，/w 注意/v 安全/a ，/w 获得/v 全胜/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     根据/p 总理/n 的/u 指示/n ，/w 广泛/a 地/u 进行/v 了/u 查/v 缺/n 补/v 漏/n 和/c 消灭/v 隐患/n 活动/v ，/w 并/c 对/p 各种/r 可能/vu 出现/v 的/u 意外/a 情况/n ，/w 都/d 进行/v 了/u 分析/v ，/w 采取/v 了/u 相应/d 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 各项/n 场区/n 准备/n 工作/n 完成/v 之后/nt ，/w 又/d 成功/n 地/u 进行/v 了/u 综合/a 预演/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     一切/r 准备/n 就绪/v 后/nd ，/w 经/p 总理/n 批准/v ，/w 于/p １９６６/m 年/nt ５/m 月/nt 间/q ，/w 成功/n 地/u 进行/v 了/u 含有/v 热核/n 材料/n 的/u 爆炸/v 试验/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     测量/v 的/u 结果/n 表明/v ，/w 热核/n 材料/n 在/p 试验/v 中/nd 起/p 了/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     这次/r 试验/v ，/w 爆/v 心/n 投影/n 点/n 距/v 靶心/n 偏离/v 不/d 算/v 大/a ，/w 地面/n 遥测/v 和/c 控制/v 系统/a 工作/n 也/d 很/d 正常/a ，/w 主要/a 测量/v 仪器/n 全部/n 启动/v ，/w 应/vu 测/v 数据/n 全部/n 拿到/v ，/w 效应/n 试验/v 用/v 的/u 测试/v 仪器/n ，/w 全部/n 受控/v 启动/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     飞行/v 高空/n 取样/v ，/w 地震/n 微/a 压/v 测量/v 和/c 地面/n 放射性/n 剂量/n 监督站/n 都/d 获得/v 满意/a 的/u 数据/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     因/c 此/r ，/w 可以/vu 毫不/d 含糊/a 地/u 说/v ，/w 这次/r 试验/v 达到/v 了/u 炸响/v 、/w 投中/v 、/w 测/v 准/a 、/w 安全/a 和/c &quot;/w 一/m 次/q 试验/v ，/w 全面/a 收效/v &quot;/w 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     正如/p 《/w 新闻公报/n 》/w 中/nd 指出/v 的/u ，/w &quot;/w 这次/r 核爆炸/n ，/w 是/vl 中国/ns 人民/n 为了/p 进一步/v 加强/v 国防/j 力量/n ，/w 保卫/v 祖国/n 安全/a 和/c 世界/n 和平/a 所/u 取得/v 的/u 新/a 的/u 重大/a 成就/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        267
                                     由于/c 氢弹/n 试验/v 的/u 威力/n 大/a ，/w 为了/p 保证/v 飞机/n 在/p 空投/v 时/nt 的/u 安全/a ，/w 拟/v 采用/v 弹/n 上/nd 加装/v 降落伞/n 以/p 减低/v 落速/n 的/u 技术/n 途径/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     对/p 场区/n 周围/nd 居民/n 的/u 安全/a 和/c 烟道/n 降水/v 防护/v 等/u 问题/n 也/d 采取/v 了/u 相应/v 措施/n ，/w 但/c 周/nhf 总理/n 总是/d 放心不下/i 。/w 
		
			
                                        269
                                     直到/v 研究/v 提出/v 了/u 万一/c 发生/v 意外/a 情况/n 下/vd 的/u 安全/a 防护/v 措施/n ，/w 解决/v 了/u 人民/n 生命/n 财产/n 安危/a 的/u 后顾之忧/i ，/w 总理/n 才/d 批准/v 了/u 这次/r 试验/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     当日/n 我/r 新华社/n 发布/v 了/u 《/w 新闻公报/n 》/w ，/w 庄严/a 地/u 向/p 全国/n 人民/n 和/c 全世界/n 人民/n 宣布/v ：/w &quot;/w 我国/r 在/p 两/m 年/nt 八/m 个/q 月/nt 的/u 时间/n 内/nd 进行/v 了/u ５/m 次/q 核试验/v 之后/nt ，/w 今天/nt ，/w １９６７/m 年/nt ６/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 中国/ns 的/u 第一/m 颗/q 氢弹/n 在/p 中国/ns 的/u 西部/ns 地区/n 上空/nl 爆炸/v 成功/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        271
                                     ２０/m 年/nt 来/vd ，/w 通信卫星/n 的/u 重量/n 、/w 功率/n 、/w 通信/v 容量/n 和/c 可靠性/n 日益/d 提高/v ，/w 而/c 地面站/n 则/c 向/p 小型化/v 、/w 低/a 成本/n 、/w 更/d 适合于/v 用户/n 需要/n 的/u 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     为/p 获得/v 更/d 高/a 的/u 性能/n 和/c 效率/n ，/w 正/d 日益/d 采用/v 数字/n 技术/n ，/w 使/v 整个/a 卫星通信/n 系统/a 的/u 成本/n 效益/n 大大/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     ８０/m 年代/nt 的/u 主要/a 发展/v 趋势/n 是/vl ：/w 通信卫星/n 将/p 变/v 得/u 更/d 大/a 、/w 更/d 复杂/a （/w 带有/v 星上/nl 信号/n 处理/v ）/w ；/w 地面站/n 将/d 更/d 小/a 、/w 更/d 廉价/a ；/w 采用/v 活动/v 式/k 终端/n ；/w 通信网/n 的/u 各个/a 节点/n 将/d 广泛/a 应用/v 数字/n 处理/v 技术/n ；/w 此外/c ，/w 正/d 在/p 引进/v 许多/a 新型/f 服务/v 项目/n ，/w 如/v 电话会议/n 、/w 数据/n 收集/v 和/c 电子/n 邮政/n 等/vu 。/w 
		
			
                                        274
                                     在/p 今后/nt 的/u 若干/m 年/nt 内/nd ，/w 利用/v 航天飞机/n 和/c 人马座/n 上面/nd 级/n ，/w 可/vu 将/p 重/a 达/v 五千/m 公斤/q 以上/nd 的/u 大型/n 地球/n 同步轨道/n 通/v 信/n 平台/n 射入/v 同步轨道/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     这/r 种/q 通信/v 平台/n ，/w 可/vu 完成/v 多种/m 通信/v 任务/n ，/w 并/c 可/vu 通过/p 传输/v 线路/n 使/v 不同/a 的/u 任务/n 实现/v 互连/v ，/w 组成/v 巨大/a 的/u 全球/n 通信网/n ，/w 节省/v 同步轨道/n 弧段/n 和/c 射频/n 频段/n ，/w 大大/a 提高/v 经济效益/n ，/w 从而/c 使/v 通信卫星/n 系统/a 的/u 性能/n 得到/v 重大/a 改进/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     第三/m 是/vl 导航/v 卫星/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     导航/v 即/d 引导/v 航行/v 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     第一/m /q 大战/v 前夕/nt 出现/v 了/u 无线电/n 导航/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     第二/m 次/q 大战/n 后/nd ，/w 随着/v 核潜艇/n 、/w 远程/f 高速/a 飞机/n 和/c 导弹/n 核武器/n 的/u 出现/v ，/w 美/j 苏/j 为了/p 适应/v 新/a 的/u 导航/v 要求/n ，/w 进一步/v 发展/v 了/u 地面/n 无线电/n 导航/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     如/v 美国/ns 先后/d 研制/v 了/u &quot;/w 罗兰/n -/w Ｃ/ws &quot;/w 远程/f 导航/v 系统/a ，/w &quot;/w 罗兰/n -/w Ｄ/ws &quot;/w 战术/n 导航/v 系统/a 和/c 能/vu 保证/v 全球/n 地面/n 、/w 空中/n 、/w 水下/nl 使用/v 的/u 全天候/n 超/v 远程/f &quot;/w 奥米加/nh &quot;/w 导航/v 系统/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     苏联/ns 也/d 发展/v 和/c 装备/n 了/u 类似/a 的/u 导航/v 系统/a 。/w 
		
			
                                        282
                                     这些/r 导航/v 系统/a ，/w 虽然/c 定位/v 精度/n 较/d 高/a ，/w 不/d 受/v 时间/n 和/c 天候/n 影响/v ，/w 设备/n 也/d 较/d 简单/a ，/w 获取/v 数据/n 也/d 比较/d 迅速/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     但/c 覆盖/v 范围/n 却/d 受/v 地面/n 布台/n 的/u 限制/v 太/d 大/a ，/w 地面/n 台站/n 庞大/a ，/w 生存/v 能力/n 很/d 弱/a 。/w 
		
			
                                        284
                                     另外/d ，/w 地面/n 远程/f 系统/a 使用/v 长波/n 或/c 超/v 长波/n 波段/n ，/w 不仅/d 易/a 受/v 干扰/v ，/w 且/c 仅/d 能/vu 用于/v 电离层/n （/w ６０/m ～/w ８０/m 公里/q ）/w 以下/nl 的/u 空间/n 导航/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     人造卫星/n 发射/v 成功/n 后/nd ，/w 由于/c 卫星/n 能/vu 严格/a 地/u 沿/p 已知/v 轨道/n 有/v 规律/n 地/u 运行/v ，/w 并/c 能/vu 以/p 很/d 高/a 的/u 精度/n 计算/v 出/vd 任何/r 瞬间/nt 卫星/n 在/p 空间/n 的/u 位置/n ，/w 因此/c ，/w 只要/c 将/d 导航/v 发射台/n 放置/v 于/p 卫星/n 上/nd ，/w 这/r 种/q 卫星/n 导航/v 台/n ，/w 就/d 兼有/v 全球/n 覆盖/v 和/c 全天候/n 、/w 高/a 精度/n 的/u 优点/n ，/w 生存/v 能力/n 也/d 大大/d 提高/v ，/w 从而/c 为/p 寻求/v 比/p 地面/n 无线电/n 导航/v 更加/d 完善/a 的/u 导航/v 系统/a ，/w 开辟/v 了/u 广阔/a 的/u 前景/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     基于/v 上述/v 想法/n ，/w 美国/ns 约翰&#183;/w 霍普金斯/ni 大学/n 应用/v 物理/n 实验室/n 人员/n ，/w 于/p １９５７/m 年/nt 曾/d 对/p 苏联/ns 第一/m 颗/q 卫星/n 进行/v 了/u 信号/n 跟踪/v 观测/v ，/w 发现/v 可/vu 利用/v 卫星/n 无线电/n 信号/n 的/u 多卜勒效应/n 进行/v 定位/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     这/r 一/m 重要/a 成果/n 很快/a 就/d 被/p 美国/ns 海军/n 所/n 采用/v ，/w 并/c 纳入/v 为/p 北极星/n 核潜艇/n 准确/a 发射/v 导弹/n 提供/n 定位/v 保证/n 的/u 全球/n 卫星/n 导航/v 系统/a 的/u 研制/v 计划/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        288
                                     命名/v 为/p &quot;/w 子午/n -/w １/m Ｂ/ws &quot;/w 导航/v 卫星/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     １９５８/m 年/nt 正式/a 开始/v 研制/v ，/w １９６０/m 年/nt ４/m 月/nt 首次/n 发射/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     其后/c ，/w 又/d 经历/n 多/a 次/q 试验/v 实用/a 和/c 改进/v 提高/v ，/w 终于/d 研制/v 成功/n 美国/ns 至今/d 仍是/vl 唯一/a 实用/a 的/u 导航/v 卫星/n 系统/a ，/w 于/p １９６４/m 年/nt 正式/a 交付/v 海军/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     １９６７/m 年/nt 宣布/v 解密/v 以来/nd ，/w 这个/r 导航/v 系统/a ，/w 除了/d 有/v 效/n 地/u 保证/v 了/u 北极星/n 等/u 核潜艇/n 和/c 水面/n 舰艇/n 的/u 导航/v 定位/v 之外/r ，/w 还/d 提供/v 靶场/n 测量/v 船/n 对/p 各种/r 中/nd 、/w 远程导弹/n 、/w 卫星/n 和/c 飞船/n 进行/v 跟踪/v 测量/v 时/nt 的/u 精确/a 定位/v 保证/n ，/w 以及/c 供/v 海上/n 勘探/v 和/c 海洋/n 中/nd 作业/n 的/u 钻探/v 平台/n 定位/v 等/u 一系列/a 用途/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     据统计/v ，/w 美国/ns 共/d 发射/v 了/u ２０/m 多/a 个/q &quot;/w 子午仪/n &quot;/w 导航/v 卫星/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     目前/nt 共有/v ６/m 颗/q 实用/a 导航/v 卫星/n 在/p 轨道/n 上/nd 运行/v ，/w 全世界/n 有/v １２/m 个/q 国家/n 的/u １５/m ００/m 余/n 艘/q 民用/f 船只/n 使用/v 了/u 卫星/n 导航/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     最近/nt ，/w 苏联/ns 也/d 发射/v 了/u 两/m 颗/q 导航/v 卫星/n ，/w 性能/n 大体/d 和/c &quot;/w 子午仪/n &quot;/w 相近/a 。/w 
		
			
                                        295
                                     总之/c ，/w 第一/m 代/n 导航/v 卫星/n &quot;/w 子午仪/n &quot;/w 的/u 广泛/a 应用/v ，/w 是/vl 空间技术/n 与/c 现代/n 无线电/n 导航/v 技术/n 相/d 结合/v 的/u 新/a 硕果/n ，/w 是/vl 现代/n 导航/v 技术/n 的/u 一/m 个/q 突破/v ，/w 并/c 充分/a 显示/v 了/u 用/v 卫星/n 导航/v 的/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     实践/v 表明/v ，/w 利用/v &quot;/w 子午仪/n &quot;/w 卫星/n 可以/vu 实现/v 全球/n 全天候/n 导航/v ，/w 可为/v 陆/n 、/w 海/n 、w空军/n 用/v 和/c 民用/f 提供/n 自动/a 、/w 快速/a 的/u 定位/v 信息/n 和/c 速度/n 信息/n ，/w 抗干扰/v 能力/n 也/d 较/d 强/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     但/c 由于/c &quot;/w 子午仪/n &quot;/w 只能/vu 提供/v 两/m 维/n （/w 即/d 经纬度/n ）/w 定位/v 信息/n ，/w 不能/vu 定出/v 高度/n ，/w 同时/c 也/d 不能/vu 连续/v 地/u 进行/v 实时/v 导航/v ，/w 因此/c ，/w 大大/d 限制/v 了/u 象/v 飞机/n 一/m 类/n 的/u 高/a 动态/n 用户/n 的/u 使用/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     就是/vl 对/p 舰船/n 来/v 说/v ，/w 也/d 只能/vu 作为/v 高/a 精度/n 辅助/v 导航/v 手段/n ，/w 以/p 对/p 惯导/v 系统/a 进行/v 断续/v 的/u 精确/a 修正/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     为/p 提供/v 更/d 有效/a 导航/v 定位/v 能力/n ，/w 美国/ns 于/p ６０/m 年代/nt 中后期/nt 只/d 相继/d 提出/v 了/u 几/r 种/q 不/d 同类/n 型/k 的/u 卫星/n 导航/v 系统/a 方案/n ，/w 如/v 海军/n 的/u 中/nd 高/a 轨道/n &quot;/w 蒂马申/n &quot;/w 导航/v 卫星/n 计划/n 和/c 空军/n 的/u 同步/v 轨道/n &quot;/w ６２１/m Ｂ/ws &quot;/w 导航/v 卫星/n 计划/n 等/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     到/v １９７３/m 年/nt ，/w 美/a 国防部/n 正式/a 将/p 上述/v 两/m 个/q 计划/n 合并/v ，/w 组成/v 一/m 个/q 供/v 各军/n 种/q 统一/a 使用/v 的/u 国防/j 导航/v 卫星/n 系统/a ，/w 定名/v 为/p &quot;/w 导航/v 星/n &quot;/w 全球/n 定位/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     全/a 系统/a 由/p 空间/n 卫星/n 网/n 、/w 地面/n 控制/v 站/n 和/c 用户/n 设备/n 三/m 大部分/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     导航/v 星星/n 座/q 由/p ２４/m 颗/q 卫星/n 组成/v ，/w 配置/v 在/p ３/m 个/q 轨道/n 面/n 内/nd ，/w 每个/r 轨道/n 面/n 有/v ８/m 颗/q 卫星/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     采用/v ２０００/m ０/m 公里/q 左右/n 中等/f 高度/n 圆/a 轨道/n ，/w 倾角/v ６３/m 度/q ，/w 周期/n １２/m 小时/nt ，/w 这样/r ，/w 星座/n 可/vu 使/v 全球/n 任何/r 地点/n 的/u 用户/n 至少/d 能/vu 同时/v 看到/v ６/m 颗/q 卫星/n ，/w （/w 平均/a 可/vu 看见/v ９/m 颗/q ）/w ，/w 从而/c 保证/v 了/u 导航/v 星/n 的/u 全球/n 导航/v 覆盖/v 和/c 三维/n 定位/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     预计/v ８０/m 年代/nt 中期/nt 可/vu 投入/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     此外/c ，/w 气象卫星/n 和/c 地球资源卫星/n 也/d 在/p 应用卫星/n 中/nd 占有/v 重要/a 位置/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     过去/nt 的/u 气象/n 观测/v 都/d 采用/v 直接/a 测量/v 法/n ，/w 即/d 利用/v 各种/r 测量/v 仪器/n 直接/a 测出/v 大气/a 的/u 温度/n 、/w 湿度/n 、/w 压力/n 和风速/n 等/u 各种/r 数据/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     而/c 气象卫星/n 则/c 可以/vu 利用/v 大气/a 遥感/n 探测/v 技术/n ，/w 从/p 千/m 里/n 之上/r 的/u 高空/n 对/p 地球/n 大气/a 的/u 变化/n 进行/v 观测/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     美国/ns 于/p １９６６/m 年/nt 发射/v 了/u 第一/m 代/q 气象/n 业务/n 卫星/n &quot;/w 艾隆&quot;/w 卫星/n 系列/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     １９７２/m 年/nt 起/p 转入/v 发射/v 第二/m 代/q 气象/n 业务/n 卫星/n &quot;/w 诺阿/n &quot;/w 卫星/n 系列/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     从/p １９７８/m 年/nt 起/p 又/d 进入/v 了/u 第三/m 代/q &quot;/w 泰勒斯/n -/w Ｎ/ws &quot;/w 卫星/n 系列/n 的/u 发射/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     从/p 大气/a 遥感/n 探测/v 技术/n 的/u 发展/v 来/v 看/v ，/w 第一/m 代/q 基本/n 上/nd 只/d 采用/v 了/u 可见/a 电视/n 摄象/v 技术/n ，/w 通过/p 接收/v 白天/n 云层/n 对/p 太阳/n 可见光/n 反射/v 的/u 光/n 信号/n ，/w 取得/v 白天/nt 可见光/n 云图/n 的/u 定性/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     第二/m 代/q 使用/v 了/u 双/q 波段/n 扫描/v 辐射/n 计/v ，/w 主要/a 是/vl 通过/p 接收/v 来自/v 地球/n 和/c 云层/n 对/p 太阳/n 可见光/n 的/u 反射/v 辐射/n ，/w 以及/c 地球/n 和/c 云层/n 本身/n 的/u 红/a 外辐射/n ，/w 可/vu 描绘/v 全球/n 可见光/n 和/c 红/a 外/nd 云图/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     目前/nt ，/w 这/r 种/q 扫描/v 辐射/n 计/v 的/u 空间/n 分辨率/n 已/d 可/vu 分辨/v 出/vd 星下/vd 点/n 云层/n 和/c 地表/n 水平/n ０．８５/m 公里/q 尺度/n 的/u 细致/a 结构/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     在/p 第三/m 代/q 星上/nl ，/w 这/r 种/q 扫描/v 辐射/n 计/v 已/d 发展/v 成/v ４/m ～/w ５/m 个/q 波段/n ，/w 同时/c 还/d 安装/v 了/u 泰勒斯/nh 业务/n 垂直/n 探测器/n ，/w 可以/vu 给出/v 全球/n 从/p 地面/n 至/v ５０/m 公里/q 平流层/n 高度/n 的/u 大气/a 温度/n 垂直/v 分布/v 、/w 水汽/n 含量/n 分布/v 及/c 臭氧/n 含量/n 等/u 数据/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     因此/c ，/w 军事/n 经济学/n 的/u 研究/v 不/d 应当/vu 从/p 相近/a 学科/n 抽象/a 的/u 原理/n 出发/v ，/w 而/c 应当/vu 从/p 我国/r 军事/n 经济/n 工作/n 的/u 客观/a 实际/a 出发/v ，/w 广泛/a 地/u 进行/v 实际/a 调查/v ，/w 充分/a 占有/v 材料/n ，/w 认真/a 总结/v 正反/n 两/m 方面/n 的/u 经验/n ，/w 才能/vu 正确/a 揭示/v 军事/n 经济/n 的/u 运动/n 规律/n ，/w 以/p 指导/v 军事/n 经济/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     另/a 一/m 方面/n ，/w 辩证/a 唯物论/n 的/u 认识论/n 还/d 告诉/v 我们/r ，/w 一切/r 事物/n 或/c 现象/n 都/d 是/vl 运动/n 和/c 相互/d 联系/v 、/w 相互/d 制约/v 的/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     离开/v 事物/n 或/c 现象/n 之间/r 的/u 联系/v 和/c 运动/n ，/w 就/d 无从/v 考察/v 事物/n 的/u 发展/v 变化/n 规律/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     因此/c ，/w 军事/n 经济学/n 的/u 研究/v 要/vu 从/p 涉及/v 广泛/a 、/w 头绪/n 纷繁/a 、/w 瞬息/n 变化/v 的/u 军事/n 经济/n 现象/n 中/nd 找出/v 本质/n 的/u 、/w 内在/a 的/u 客观/a 必然性/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     必须/d 坚持/v 辩证法/n ，/w 反对/v 形而上学/i ，/w 把/p 各种/r 军事/n 经济/n 关系/n ，/w 置于/v 相互/d 联系/v 与/c 制约/v 中/nd ，/w 从/p 不/d 断/v 运动/n 与/c 变化/n 的/u 矛盾/n 中/nd ，/w 全面/a 地/u 历史/n 地/u 加以/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     总之/c ，/w 唯物辩证法/n 是/vl 无产阶级/n 及/c 其/r 政党/n 的/u 世界观/n 和/c 方法论/n ，/w 我们/r 只有/c 运用/v 唯物/d 辩证/a 法/n 来/v 研究/v 军事/n 领域/n 内/nd 的/u 经济/n 现象/n 和/c 经济/n 活动/v ，/w 才能/vu 科学/a 地/u 揭示/v 其/r 内在/a 运动/n 的/u 客观/a 规律/n 性/k 。/w 
		
			
                                        321
                                     同时/d ，/w 军事/n 经济学/n 作为/v 一/m 门/q 应用科学/n ，/w 除了/d 具有/v 与/c 其它/r 科学/n 共有/v 的/u 研究/v 方法/n 以/p 外/nd ，/w 还/d 具有/v 适应/v 自身/r 特殊/a 需要/n 的/u 具体/a 研究/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     １/m ．/w 科学/n 抽象/a 法/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     军事/n 经济学/n 是/vl 一/m 门/q 社会科学/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     它/r 与/c 自然科学/n 不同/a ，/w &quot;/w 分析/v 经济/n 形式/n ，/w 既/c 不能/vu 用/v 显微镜/n ，/w 也/d 不能/vu 用/v 化学/n 试剂/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     二者/r 必须/d 用/v 抽象/a 力/n 来/v 代替/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     军事/n 经济/n 现象/n 是/vl 复杂/a 的/u 社会/n 现象/n ，/w 要/vu 透过/v 复杂/a 的/u 军事/n 经济/n 现象/n 揭示/v 出/vd 军事/n 经济/n 运动/n 过程/n 及其/d 内部/nd 联系/v 的/u 本质/n ，/w 就/d 必须/d 运用/v 科学/n 的/u 抽象/a 方法/n ，/w 去伪存真/i ，/w 去粗取精/i ，/w 由此及彼/i ，/w 由表及里/i ，/w 才能/vu &quot;/w 从/p 感性认识/n 跃进/v 到/v 理性认识/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        327
                                     只有/c 通过/p 科学/n 的/u 抽象/a ，/w 才能/vu 从/p 无数/m 个别/a 的/u 军事/n 经济/n 现象/n 中/nd 概括/n 出/vd 一般/a 概念/n 和/c 一般/a 原理/n ，/w 才能/vu 运用/v 一般/a 概念/n 和/c 一般/a 原理/n 分析/v 说明/v 个别/a 具体/a 的/u 军事/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     ２/m ．/w 系统工程/n 方法/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     军事/n 经济学/n 作为/v 一/m 门/q 边缘/n 科学/n ，/w 不仅/d 涉及/v 军事/n 或/c 国防/j 的/u 各/r 个/q 方面/n ，/w 而且/c 涉及/v 社会/n 经济/n 生活/n 的/u 各个/r 方面/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     因此/c ，/w 分析/v 和/c 研究/v 错综复杂/i 的/u 军事/n 经济/n 关系/n ，/w 必须/d 运用/v 系统工程/n 方法/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     这就是说/c ，/w 对/p 军事/n 经济/n 必须/d 做/v 全面/a 的/u 、/w 整体/n 的/u 分析/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     否则/d ，/w 不但/c 无助于/v 产生/v 正确/a 的/u 理论/n 和/c 决策/n ，/w 相反/v 会/vu 产生/v 不/d 协调/a ，/w 不/d 统一/a ，/w 甚至/c 自相矛盾/i 的/u 后果/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     运用/v 系统工程/n 方法/n ，/w 分析/v 研究/v 军事/n 人力/n 、/w 军事/n 物力/n 、/w 军事/n 财力/n 、/w 军事/n 设备/n 、/w 军事/n 经济/n 目标/n 、/w 军事/n 经济信息/n 、/w 以及/c 与/c 军事/n 和/c 经济/n 的/u 各种/r 联系/v ，/w 认清/v 它们/r 之间/r 相互/d 关系/n ，/w 以便/d 求得/v 军事/n 经济/n 系统/a 的/u 最佳/d 组合/v 和/c 最优/a 运行/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     ３/m ．/w 计量/v 分析/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     军事/n 经济学/n 既然/c 是/vl 一/m 门/q 应用/v 经济学/n ，/w 就/d 要求/v 能够/vu 直接/a 运用/v 于/p 解决/v 实际/a 军事/n 经济/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     由于/c 实际/a 军事/n 经济/n 问题/n 直接/a 关系/v 着/u 国家/n 安全/a 防卫/v 的/u 大事/n ，/w 因此/c &quot;/w 严肃/a 地/u 对待/v 国防/j ，/w 这/r 就要/vu 切实/a 准备/n 并/c 精确/a 地/u 估计/v 力量/n 的/u 对比/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        337
                                     例如/v ，/w 军事/n 经济/n 基本/n 要素/n 和/c 军事/n 经济/n 潜力/n 的/u 计量/v 统计/v 分析/v ，/w 军事/n 经济效益/n 指标/n 体系/n 、/w 军事/n 经济/n 系统工程/n 的/u 量化/v 分析/v ，/w 国防/j 费/n 分配/v 的/u 优化/v 模型/n ，/w 军事/n 生产/v 和/c 军事/n 消费/v 的/u 弹性/n 系数/n ，/w 武装部队/n 素质/n 的/u 检测/v 分析/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     所以/c ，/w 军事/n 经济学/n 应该/vu 是/vl 一/m 门/q 定量分析/i 的/u 学问/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     这/r 种/q 计量/v 分析/v 方法/n 的/u 特点/n ，/w 是/vl 广泛/a 采用/v 数学/n 和/c 电子计算机/n 技术/n ，/w 以及/c 建立/v 军事/n 经济/n 数学/n 模型/n ，/w 以便/d 及时/a 认识/v 、/w 研究/v 对象/n 的/u 各种/r 数量/n 关系/n ，/w 从而/c 成为/v 制定/v 军事/n 分析/v 的/u 基础/n ，/w 选择/v 最佳/d 决策/n 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     ４/m ．/w 逻辑/n 和/c 历史/n 方法/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     军事/n 经济/n 作为/v 一/m 个/q 历史/n 范畴/n ，/w 其/r 理论/n 具有/v 强烈/a 的/u 阶级性/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     一般来说/c ，/w 阶级/n 不同/a ，/w 逻辑思维/n 推理/v 的/u 方法/n 也/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     但是/c ，/w 社会主义/n 军事/n 经济学/n 的/u 研究/v 从/p 根本上/n 说/v ，/w 应该/vu 坚持/v 逻辑/n 方法/n 与/c 历史/n 方法/n 的/u 统一/a ，/w 即/d 思维/n 进程/n 和/c 历史/n 进程/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     军事/n 经济/n 现象/n 产生/v 的/u 起点/n ，/w 也是/vl 思维/n 推理/v 的/u 起点/n ，/w 逻辑/n 的/u 方法/n 实际上/d 也是/vl 历史/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     研究/v 中/nd 采用/v 这/r 种/q 方法/n ，/w 就/d 可以/vu 分清/v 历史/n 发展/v 过程/n 中/nd 出现/v 的/u 偶然/a 因素/n 和/c 曲折/a 过程/n ，/w 按照/p 历史/n 发展/v 的/u 真实/a 面貌/n 来/vd 分析/v 军事/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 在/p 理论上/d 把/p 历史/n 再现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        346
                                     三/m 、/w 学习/v 社会主义/n 军事/n 经济学/n 的/u 意义/n  社会主义/n 军事/n 经济学/n 是/vl 一/m 门/n 具有/v 鲜明/a 阶级性/n 和/c 无产阶级/n 党性/n 的/u 科学/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     如果/c 就/d 它/r 的/u 目的/n 和/c 方法/n ，/w 阶级性/n 和/c 思想性/n 来/v 说/v ，/w 它/r 同/c 形形色色/a 的/u 资产阶级/n 军事/n 经济学/n 说/v 是/vl 相/d 对立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     以/p 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 为/p 理论/n 基础/n ，/w 从/p 中国/ns 军事/n 经济/n 实践/v 出发/v ，/w 为/p 中国/ns 和/c 人类/n 的/u 进步/a 、/w 和平/a 事业/n 服务/v ，/w 是/vl 我国/r 社会主义/n 军事/n 经济学/n 科学性/n 和/c 进步/a 性/k 的/u 出发/v 点/n 和/c 坚实/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     因此/c ，/w 学习/v 社会主义/n 军事/n 经济学/n ，/w 不论是/vl 在/p 军事/n 上/nd ，/w 还是/vl 在/p 经济/n 和/c 政治/n 上都/v 具有/v 十分/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     １/m ．/w 学习/v 和/c 掌握/v 社会主义/n 军事/n 经济学/n 对于/p 促进/v 我国/r 国防/j 现代化/n 建设/v 具有/v 深远/a 的/u 战略/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     如前所述/i ，/w 军事/n 经济学/n 是/vl 一/m 门/q 居于/v 军事/n 领域/n 内/nd 的/u 经济/n 科学/n ，/w 其/r 内容/n 是/vl 经济/n 的/u ，/w 目的/n 却/d 是/vl 为/p 军事/n 和/c 国防/j 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     在/p 军事/n 领域/n 内/nd ，/w 任何/r 一/m 门/q 科学/n ，/w 都/d 是/vl 与/c 其它/r 学科/n 密切/a 联系/v 、/w 相辅相成/i 、/w 互相/d 制约/v 和/c 互相/d 促进/v 而/c 共同/a 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     然而/c ，/w 由于/c 军事/n 经济/n 是/vl 军事/n 活动/n 和/c 战争/n 最/d 直接/a 的/u 物质/n 技术/n 基础/n 问题/n ，/w 因此/c ，/w 军事/n 经济/n 理论/n 就/d 必然/d 成为/v 其它/r 一切/r 军事科学/n 的/u 理论/n 依据/n 和/c 基础/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     特别是/vl 在/p 军事/n 实践/v 活动/v 中/nd ，/w 由于/c 现代/n 战争/n 对/p 经济/n 的/u 消耗/v 越来越/d 大/a ，/w 学习/v 和/c 掌握/v 军事/n 经济学/n ，/w 确定/v 军事/n 经济/n 耗费/v 的/u 合理性/n 、/w 可行性/n 和/c 科学性/n ，/w 已经/d 成为/v 分析/v 、/w 论证/v 、/w 判断/v 任何/r 军事/n 活动/v 的/u 军事/n 价值/n 和/c 经济/n 价值/n 的/u 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     在/p 当今/nt 世界/n 各国/r 的/u 军事/n 和/c 国防部门/n ，/w 传统/n 的/u &quot;/w 不惜/v 一切/r 代价/n &quot;/w 的/u 军事/n 观念/n 已/d 被/p 摒弃/v ，/w 军事/n 和/c 国防/j 战略/n 定性/v 描述/v 的/u 经验/n 决策/n 正/d 向/p 着/u 科学/a 的/u 定量分析/i 转变/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     对于/p 军事/n 问题/n 的/u 每/r 一/m 次/q 判断/v ，/w 每/r 一/m 种/q 方案/n 选择/v ，/w 每/r 一/m 项/q 重大/a 的/u 决策/n ，/w 从/p 全局/n 到/v 局部/n 、/w 从/p 军事/n 效益/n 到/v 经济效益/n 都/d 要/vu 进行/v 详尽/a 的/u 经济/n 分析/v 和/c 经济/n 论证/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     经济学家/n 和/c 将军/n 们/k 共同/a 参与/v 军事/n 战略/n 决策/n ，/w 已经/d 成为/v 研究/v 军事/n 问题/n 的/u 科学/n 决策/n 程序/n ，/w 作为/v 现代/nt 军人/n ，/w 既/c 懂/v 军事/n ，/w 又/d 懂/v 经济/n 是/vl 现代/n 战争/n 的/u 客观/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     因此/c ，/w 学习/v 和/c 掌握/v 军事/n 经济学/n ，/w 按照/p 军事/n 经济学/n 在/p 宏观/n 上/nd 具有/v 全局性/n 、/w 综合性/n 和/c 战略性/n 的/u 特点/n ，/w 探讨/v 国防/j 建设/v 的/u 新/a 理论/n ，/w 为/p 国防/j 现代化/n 决策/n 提出/v 新/a 的/u 科学/a 论证/v ，/w 意义/n 是/vl 深远/a 的/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     但是/c ，/w 第一/m 次/q 世界大战/n 却/d 出乎/v 人们/n 的/u 预料/v ，/w 虽然/c 少数/a 帝国主义/n 国家/n 曾/d 采用/v 突然/a 袭击/v ，/w 达到/v 了/u 战争/n 初期/nt 取胜/v 的/u 目的/n ，/w 然而/c 他们/r 所/u 预计/v 的/u 那/r 种/q 迅速/a 的/u 、/w 决定性/n 的/u 胜利/v 却/d 没有/v 实现/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     战争/n 变成/v 了/u 另外/d 一/m 种/q 意义/n 上/nd 的/u 动员/v 战/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     战争/n 的/u 整个/a 过程/n 不仅/d 是/vl 现役/v 常/d 备/v 军/n 的/u 迅速/a 展开/v 和/c 对抗/v ，/w 而且/c 是/vl 逐步/d 动用/v 各种/r 工业/n 能力/n 来/vd 建立/v 和/c 维持/v 日益/d 机械化/n 的/u 军事/n 能力/n 的/u 经济战/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     战争/n 初期/nt 的/u 优势/n ，/w 可以/vu 被/p 对方/n 同样/d 迅速/a 的/u 经济/n 动员/v 和/c 防御/v 性/k 战略/n 武器/n 的/u 发展/v 而/c 冲淡/v ，/w 致使/v 战场/n 军事/n 形势/n 出现/v 一/m 个/q 相当/d 持久/a 的/u 平衡/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     这/r 场/q 战争/n 的/u 战略/n 日益/d 成为/v 消耗战/n 的/u 战略/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     一/m 种/q 耗尽/v 对方/n 的/u 军用/f 物资/n 储备/n 和/c 生产力/n 的/u 纯/a 经济/n 设想/v ，/w 不仅/d 在/p 协约/n 国家/n 产生/v 了/u ，/w 而且/c 在/p 德/j 、/w 奥/j 帝国/n 也/d 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     其中/r 协约国/n 实行/v 的/u 经济/n 封锁/v 和/c 德国/ns 进行/v 的/u 潜艇/n 战/v 就是/vl 最好/a 的/u 例证/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     同时/c ，/w 在/p 主要/a 交战国/n 内部/nd ，/w &quot;/w 动员/v &quot;/w 这/r 一/m 概念/n 发生/v 了/u 根本性/n 的/u 变化/n ，/w 注入/v 了/u 全新/a 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     它/r 不仅/d 使/v 军事/n 工业/n 被/p 充分/a 动员/v 了/u ，/w 而且/c 整个/a 民用/f 工业/n 、/w 农业/n 、/w 交通运输业/n 都/d 被/p 动员/v 了/u ；/w 不仅/d 武装部队/n 被/p 充分/a 动员/v 了/u ，/w 甚至/d 使/v 全体/n 人民/n 都/d 置身/v 于/p 战争/n 之中/r 。/w 
		
			
                                        368
                                     另外/d ，/w 各国/r 政府/n 都/d 不得不/d 采取/v 积极/a 行动/n ，/w 把/p 一/m 部分/n 优秀/a 的/u 科技/j 人员/n 和/c 熟炼/a 工业/n 劳动者/n 留在/v 后方/n ，/w 以便/d 使/v 他们/r 在/p 国内/n 从事/v 战时/nt 生产/v ，/w 为/p 整个/a 战争/n 的/u 决战/v 奠定/v 基础/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     这/r 种/q 大规模/n 的/u 军事/n 经济/n 动员/v 是/vl 在/p 第一/m 次/q 世界大战/n 期间/nt 开始/v 的/u ，/w 是/vl 由/p 现代/nt 战争/n 的/u 特点/n 决定/v 的/u ，/w 也就是说/i ，/w 现代/nt 战争/n 的/u 特点/n 不只是/vl 表现/v 为/p 战争/n 初期/nt 的/u 极端/d 重要性/n 方面/n ，/w 还/d 表现/v 在/p 战争/n 对/p 物质/n 资料/n 的/u 巨大/a 需求/v 和/c 战争/n 的/u 持久/a 性/k 方面/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     特别是/vl 在/p 现代/n 战争/n 过程/n 中/nd ，/w 经常/a 彼此/d 竞争/v 的/u 武装部队/n 各/r 军兵种/n ，/w 按照/p 现代/nt 战争/n 的/u 需要/v 提出/v 越来越/d 多/a 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     但是/c 由于/c 现代/nt 战争/n 对/p 劳动力/n 资源/n 的/u 破坏/v 加剧/v ，/w 人力资源/n 变/v 得/u 特别/d 紧缺/a ，/w 以及/c 巨大/a 的/u 军事/n 需求/v 必然/d 使/v 平时/n 武器/n 弹药/n 的/u 生产能力/n 适应/v 不了/v 这/r 种/q 需要/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     此时/nt 如果/c 听任/v 各军/n 兵种/n 为/p 军事/n 需求/v 而/c 竞争/v 或者/d 同/c 民用/f 经济/n 竞争/v ，/w 战时/nt 经济/n 的/u 混乱/a 将/d 是/vl 无法/v 避免/v 的/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/vd ，/w 各/r 参战/v 国/n 政府/n 不得不/d 采取/v 空前/a 的/u 经济/n 干预/v ，/w 使/v 战争/n 资源/n 和/c 商品/n 的/u 分配/v 由/p 价值规律/n 调节/v 的/u 情况/n 逐步/d 减少/v ，/w 更/d 多/a 的/u 是/vl 由/p 国家/n 动员/v 来/v 控制/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     军事/n 经济/n 动员/v ，/w 最初/nt 只是/c 为了/p 解决/v 某些/r 特殊/a 军用/f 产品/n 的/u 短缺/a ，/w 以后/nt 很快/a 就/d 逐步/d 扩大/v 到了/v 整个/a 国民经济/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 英国/ns 的/u 军事/n 经济/n 动员/v 是/vl 典型/a 的/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 战争/n 初期/nt ，/w 政府/n 就/d 开始/v 接管/v 了/u 铁路/n 、/w 航运/v 、/w 黄金/n 储备/v 和/c 部分/n 战略/n 原料/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     到/v 战争/n 结束/v 时/nt ，/w 虽然/c 从/p 经济/n 部门/n 抽调/v 了/u ５７０万/m 人/n 去/v 参加/v 武装部队/n ，/w 而/c 经济/n 总产量/n 几乎/d 没有/v 减少/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     同时/c ，/w 国民收入/n 的/u 一半/m 也/d 由于/c 动员/v 的/u 结果/n 而/c 掌握/v 在/p 国家/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        379
                                     而/c 在/p 德国/ns ，/w 尽管/d 普鲁士/ns 国防部/n 在/p 战争/n 初期/nt 就/d 设立/v 了/u 一/m 个/q &quot;/w 原料/n 局/n &quot;/w ，/w 以后/nt 鲁登道夫/nh 又/d 提出/v 了/u &quot;/w 国家/n 劳务/n &quot;/w 概念/n ，/w 企图/v 把/p 德国/ns 经济/n 建成/v 一/m 个/q 大/a 兵工厂/n ，/w 但/c 封建/a 军国主义/n 式/k 的/u 专制/a 特权/n 妨碍/v 军事/n 经济/n 全面/a 动员/v ，/w 使/v 动员/v 只/d 局限/n 于/p &quot;/w 战争/n 生产/v &quot;/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        380
                                     竭泽而渔/i 并/c 没有/v 建立/v 能/vu 支持/v 长期/n 现代/n 战争/n 的/u 战时/nt 军事/n 经济体制/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     因此/c ，/w 战争/n 后期/nt ，/w 德国/ns 武器/n 弹药/n 、/w 粮食/n 短缺/a ，/w 致使/v 德国/ns 军队/n 完全/a 丧失/v 了/u 战斗力/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     第二次世界大战/n 爆发/v 后/nd ，/w 由于/c 它/r 比/p 第一次世界大战/n 的/u 规模/n 更/d 大/a ，/w 空间/n 更为/v 广阔/a ，/w 时间/n 更为/v 持久/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     因此/c ，/w 所有/a 参战/v 国/n 在/p 战争/n 一开始/v 就/d 迅速/a 恢复/v 和/c 加强/v 了/u 如/p 一战/j 时期/n 的/u 军事/n 经济/n 动员/v 机构/n 和/c 体制/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     第二/m 次/q 世界大战/n 期间/nt ，/w 军事/n 经济/n 动员/v 具有/v 两/m 个/q 较为/v 显著/a 的/u 特点/n ：/w  一/m 是/vl 苏联/ns 利用/v 社会主义/n 公有制/n 基础上/n 的/u 计划经济/n 制度/n ，/w 领导/v 和/c 组织/v 军事/n 经济/n 动员/v ，/w 不仅/d 使/v 苏联/ns 的/u 军事/n 经济/n 由/p 平时/n 向/p 战时/nt 的/u 转变/v 速度/n 快/a ，/w 而且/c 能够/vu 充分/a 有效/a 地/u 动员/v 国家/n 的/u 一切/r 人力/n 、/w 物力/n 和/c 财力/n 用于/v 卫国战争/n 的/u 需要/n ，/w 体现/v 了/u 社会主义制度/n 在/p 军事/n 经济/n 动员/v 上/nd 的/u 优越性/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     苏联/ns 的/u 军事/n 经济/n 动员/v 是/vl 在/p 战争/n 初期/nt 遭受/v 法西斯/n 德国/ns 的/u 突然袭击/v ，/w 丧失/v 了/u 大片/n 领土/n 的/u 情况/n 下/vd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     为了/p 动员/v 全国/n 的/u 各种/r 力量/n 来/vd 反击/v 敌人/n ，/w 成立/v 了/u 以/p 斯大林/nh 为首/v 的/u 战时/nt 国防/j 委员会/n ，/w 迅速/a 而/c 坚决/v 地/u 动员/v 和/c 改组/v 了/u 整个/a 国民经济/n ，/w 使/v 国民/n 经济/n 在/p 较/d 短/a 的/u 时间/n 内/nd 实现/v 了/u 由/p 平时/n 到/v 战时/nt 的/u 转化/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     特别是/vl 对/p 全国/n 的/u 劳动者/n 和/c 物资/n 资源/n 作/v 了/u 重新/d 调配/v 和/c 重新/d 布局/v ，/w 不仅/d 使/v 军事/n 工业/n 得到/v 迅速/a 发展/v ，/w 还/d 使/v 整个/a 国家/n 工业/n 、/w 交通运输业/n 和/c 农业/n 既/c 满足/v 了/u 现代/n 战争/n 的/u 需要/n ，/w 又/d 满足/v 了/u 后方/n 发展/v 战时/nt 国民经济/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     最终/d 使/v 苏联/ns 不仅/d 在/p 军事/n 上/nd ，/w 而且/c 在/p 经济/n 上/nd 战胜/v 了/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     二/m 是/vl 美国/ns 经过/v 经济/n 动员/v ，/w 国民经济/n 远远/d 超过/v 了/u 其它/r 资本主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     美国/ns 在/p 第二/m 次/q 世界大战/n 期间/nt 的/u 军事/n 经济/n 动员/v ，/w 主要/a 是/vl 通过/p 战时/nt 动员/v 署/w 施行/v &quot;/w 租借/v 法案/n &quot;/w 实现/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        391
                                     租借/v 法案/n &quot;/w 授权/v 总统/n 可/vu 将/d 价值/n 多达/v １３亿/m 美/j 元/n 的/u 防务/n 装备/n 转给/v 对/p 美国/ns 安全/a 至关重要/a 的/u 任何/r 一/m 个/q 国家/n ；/w 并/c 出于/v 同一/a 目的/n ，/w 为/p 该/r 国/n 生产/v 同样/d 的/u 产品/n ，/w 这/r 类/n 产品/n 的/u 总/h 价值/n 最初/nt 定为/v ７０亿/m 美/j 元/n ，/w 以后/nt 增加/v 到/v １３０亿/m 美/j 元/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     因此/c ，/w &quot;/w 租借/v 法案/n &quot;/w 使/v 美国/ns 军事/n 工业/n 获得/v 了/u 飞速/d 的/u 发展/v ，/w 不仅/d 为/p 其/r １９４１/m 年底/nt 参战/v 奠定/v 了/u 物质/n 基础/n ，/w 还/d 为/p 其/r 以后/nt 在/p 战争/n 中/nd 承担/v 世界/n 军火/j 生产商/n 创造/v 了/u 前提/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     另外/d ，/w 德国/ns 也/d 吸取/v 了/u 第一/m 次/q 世界大战/n 的/u 教训/n ，/w 进行/v 了/u 全面/a 的/u 军事/n 经济/n 动员/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     但是/c ，/w 由于/c 它/r 的/u 性质/n 和/c 经历/n 不同/a ，/w 得出/v 了/u 不同/a 的/u 、/w 甚至/c 是/vl 灾难性/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     历史/n 经验/n 证明/v ，/w 当/p 战争/n 临头/v 时/nt ，/w 军事/n 经济/n 由/p 平时/n 向/p 战时/nt 的/u 转变/v 是/vl 必然/d 的/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     战争史/n 又/d 证明/v ，/w 现代/a 战争/n 的/u 经济/n 动员/v 是/vl 必然/d 的/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     二/m 、/w 军事/n 经济/n 动员/v 的/u 两/m 种/q 类型/n 和/c 目前/nt 的/u 两/m 种/q 不同/a 观点/n  在/p 第二/m 次/q 世界大战/n 前/nd 和/c 战/v 中/nd ，/w 围绕/v 军事/n 经济/n 动员/v 问题/n ，/w 军事/n 经济学界/n 曾/d 出现/v 过/u 两/m 大/a 主流/n ，/w 一/m 个/q 是/vl 以/q 英国/ns 动员/v 型/k 战争/n 经济学/n 为/p 代表/n ，/w 另/a 一/m 个/q 是以/v 纳粹/n 德国/ns 战争/n 适用/v 型/k 国防/j 经济学/n 为/p 代表/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     虽然/c 两/m 大/a 流派/n 都/d 认为/v 二次大战/n 是/vl 长期性/n 的/u 现代/n 战争/n ，/w 巨大/a 的/u 战争/n 消耗/v 需要/n 国家/n 动员/v 国民经济/n 的/u 全部/n 力量/n 才能/vl 进行/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     但是/c 具体/a 动员/v 主张/n 却/d 大/a 不/d 相同/a ，/w 从而/c 在/p 现代/n 战争史/n 上/nd 产生/v 了/u 两/m 种/q 不同/a 类型/n 的/u 军事/n 经济/n 动员/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     （/w 一/m ）/w 临战/v 或/c 初/d 战/v 时/nt 的/u 全面/a 动员/v 型/k  这/r 种/q 动员/v 类型/n ，/w 是/vl 第一/m 次/q 世界大战/n 后/nd ，/w 以/p 英国/ns 自由主义/n 观/n 为/p 代表/n 的/u 军事/n 经济/n 动员/v 类型/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     其/r 基本/n 理论/n 是/vl 建立/v 在/p 战争/n 是/vl 一/m 种/q 暂时性/n 的/u 现象/n ，/w 是/vl 社会/n 病态/n 的/u 反映/v ，/w 是/vl 对/p 平时/n 社会/n 经济/n 的/u 一/m 种/q 干扰/v 之上/r 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     但/c 现代/n 战争/n 爆发/v ，/w 必须/d 全面/a 动员/v 全国/n 的/u 国民经济/n 力量/n ，/w 才能/vu 支持/v 军队/n 取得/v 战争/n 胜利/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     第四/m 、/w 广泛/a 使用/v 妇女/n 担任/v 领导/v 工作/n ，/w 发挥/v 妇女/n 在/p 战时/nt 农业/n 劳动/v 中的/v 主体/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     在/p 战争/n 时期/n ，/w 由于/p 男性/n 青壮年/j 农业/n 劳动者/n 的/u 大量/a 参军/v 参战/v ，/w 在/p 农业/n 生产/v 上/nd 不可避免/i 地/u 会/vu 形成/v 妇女/n 成为/v 农业/n 生产/v 主力军/n 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     因此/c ，/w 要/vu 发挥/v 妇女/n 在/p 战时/nt 农业/n 生产/v 方面/n 的/u 积极性/n ，/w 在/p 农业/n 生产/v 管理/v 上/nd ，/w 要/vu 迅速/a 使/v 农业/n 领导/n 干部/n 实施/v 交替/v ，/w 培养/v 大批/q 妇女/n 从事/v 领导/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     同时/c ，/w 还/d 必须/d 限制/v 劳动力/n 的/u 随意/a 流动/v ，/w 在/p 一些/m 国家/n 重点/n 商品粮/n 基地/n ，/w 还/d 应该/vu 保留/v 一定/a 数量/n 的/u 青/a 壮/a 男/f 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     第五/m 、/w 注意/v 解决/v 好/a 战时/nt 农业/n 生产/v 中/nd 的/u 原材料/n 和/c 技术/n 设备/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     战争/n 期间/nt ，/w 农业/n 生产/v 单位/n 在/p 抽调/v 大量/a 人力/n 、/w 物力/n 以后/n ，/w 不仅/c 劳动力/n 缺乏/v ，/w 而且/c 技术/n 设备/n 落后/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     加强/v 对/p 战时/nt 农业/n 生产/v 的/u 管理/v ，/w 必须/d 充分/a 注意/v 到/v 这/r 一/m 问题/n 的/u 严重性/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     因此/c ，/w 管理/v 必须/d 从/p 实际/a 情况/n 出发/v ，/w 解决/v 实际/a 问题/n ，/w 需要/vu 尽/v 一切/r 努力/n 帮助/v 农业/n 生产/v 获得/v 必要/a 的/u 生产资料/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     国家/n 也/d 应/vu 尽量/d 在/p 农业/n 生产资料/n 、/w 技术/n 装备/n 和/c 技术/n 力量/n 上/nd 给予/v 支援/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     这样/r 才能/v 使/v 战时/nt 农业/n 生产/v 迅速/a 恢复/v 和/c 逐步/d 实现/v 扩大再生产/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     第六/m 、/w 在/p 整个/a 战争/n 期间/nt ，/w 还/d 应该/vu 积极/a 动员/v 全国/n 军民/n 、/w 工农/j 商/j 学/j 兵/j ，/w 采用/v 多种/m 经济/n 形式/n 和/c 各种/r 经营/v 方式/n 从事/v 农业/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     因为/c 战争/n 直接/a 导致/v 大量/a 农业/n 劳动/v 人力/n 要素/n 的/u 损失/v ，/w 以及/c 用于/v 农业/n 的/u 拖拉机/n 、/w 农用/n 汽车/n 、/w 农业/n 机械/n 的/u 减少/v ，/w 所以/c ，/w 虽然/c 经/p 广大/a 人民/n 的/u 积极/a 努力/v ，/w 可以/vu 提高/v 局部/n 农业/n 劳动生产率/n ，/w 但/c 二/m 次/q 世界大战/n 和/c 许多/a 国家/n 的/u 经验/n 证明/v ，/w 战时/nt 农业/n 生产/v 的/u 发展/v 不/d 可能/vu 抵消/v 由于/p 战争/n 带来/v 的/u 农业/n 生产/v 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     就是/v 说/v ，/w 整个/a 战争/n 时期/n ，/w 虽然/c 农业/n 生产/v 上交/v 的/u 商品粮/n 数/n 可能/vu 比/p 战前/nt 多/a 得/u 多/a ，/w 但/c 农业/n 生产物/n 的/u 总产量/n ，/w 比起/v 和平/a 时期/n 仍然/d 是/vl 减少/v 的/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     因此/c ，/w 针对/p 这/r 一/m 困难/n 应该/vu 使/v 全国/n 各地/n ，/w 在/p 条件/n 许可/v 的/u 范围/n 内/nd ，/w 允许/v 多种/m 经济/n 形式/n 和/c 经营/v 方式/n 从事/v 农业/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     特别/d 提倡/v 农民/n 在/p 完成/v 国家/n 上交/v 粮食/n 任务/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 向/p 战时/nt 农业/n 生产/v 的/u 深度/n 和/c 广度/n 进军/v 。/w 
		
			
