
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     前不久/nt ，/w 在/p 西单商场/ni 展销/v 时/nt 最多/a 的/u 一天/nt 销售/v 近/a 三千/m 个/q 。/w 
		
			
                                        2
                                     塑料/n 珍珠/n 包/n 是/vl 北京塑料十四厂/ni 研制/v 的/u 新/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     它/r 是/vl 将/p 各种/r 晶莹/a 明亮/a 的/u 塑料/n 珠/n 粘/v 在/p 网布/v 、/w 灯心/n 绒/n 或/c 单面/n 绒布/n 上/nd ，/w 制成/v 各种/r 形状/n 的/u 绵/a 囊/n 钱包/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     女式/a 珍珠/n 包/n 还/d 饰有/v 金属/n 框架/n 和/c 提/v 链/n ，/w 可/vu 用作/v 钱包/n ，/w 也/d 可/vu 放/v 手绢/n 、/w 月票/n 或/c 小/a 物件/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     顾客/n 反映/v 尚/d 感/v 不足/a 的/u 是/vl 包内/nl 没有/v 层次/n ，/w 男式/n 包/n 的/u 样式/n 、/w 花色/n 还/d 比较/d 少/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     这/r 种/q 珍珠/n 包/n 在/p 百货大楼/ni 、/w 东风市场/ni 和/c 西单商场/ni 都/d 有/v 销售/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     每/r 只/q 售价/n 最低/a 为/vl ０．７６/m 元/q ，/w 最高/a ２．８３/m 元/q 。/w 
		
			
                                        8
                                     如果/c 您/r 想/v 布置/v 安静/a 优雅/a 的/u 室内/nl 环境/n ，/w 请到/v 美术馆/n 对面/n 的/u 百花美术商店/ni 选购/v 各种/r 风景/n 油画/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     这些/r 油画/n 是/vl 由/p 田园美术店/ni 绘制/v 的/u ，/w 既/c 有/v 创作/v 的/u 风景/n 油画/n ，/w 又/d 有/v 复制/v 的/u 外国/n 名画/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     如果/c 您/r 需要/v 特殊/a 规格/n 或/c 自选/v 题材/n 的/u 风景/n 油画/n ，/w 还/d 可/vu 致函/v 田园美术店/ni 定购/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     该/r 店/n 地址/n 在/p 宣武区/ns 白广路崇效胡同/ns 一/m 号/n ，/w 电话/n ３６&#183;２４７５/m 。/w 
		
			
                                        12
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 本/r 市/n 有关/v 部门/n 查获/v ２５/m 起/n 经营/v 、/w 倒卖/v 冒牌/v 商品/n 的/u 案件/n ，/w 没收/v 冒牌/v “/w 飞鸽/n ”/w 自行车/n 二千/m 余/m 辆/q ，/w “/w 大前门/ni ”/w 、/w “/w 芒果/ni ”/w 等/u 假/a 名牌/n 香烟/n 二万/m 余/m 盒/q 。/w 
		
			
                                        13
                                     在/p 被/p 查获/v 的/u 案件/n 中/nd ，/w 有的是/v 商业/n 企业/n 片面/a 追求/v 利润/n ，/w 非法/a 经营/v 冒牌/v 商品/n ，/w 使/v 群众/n 利益/n 受到/v 损害/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     如今/nt 年/nt 三月/nt 以来/nt ，/w 房山县长沟/ns 、/w 张坊/nh 、/w 赵各庄供销社/ns 和/c 房山商场/ni 等/u 八/m 个/q 商业/n 单位/n ，/w 共/d 出售/v 冒牌/v “/w 飞鸽/ni ”/w 自行车/n ７０９/m 辆/q ，/w 获利/v １６，７００/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        15
                                     外地/nl 不法分子/n 直接/a 到/v 本/r 市/n 倒卖/v 冒牌货/n ，/w 也/d 扰乱/v 了/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     有关/v 部门/n 在/p 查扣/v 一/m 批/q 冒牌/v 前门/ni 烟/n 时/nt ，/w 发现/v 其/r 烟丝/n 均为/vl 自/r 装/v 的/u 烟叶/n ，/w 由/p 手工/n 卷/v 成/v ，/w 质量/n 很/d 差/a 。/w 
		
			
                                        17
                                     目前/nt ，/w 以/p 假/a 充/v 真/a 、/w 骗钱/v 牟利/v 的/u 投机倒把/i 活动/n 仍/d 未/d 灭迹/v ，/w 希望/v 有关/v 部门/n 认真/a 查处/v ，/w 坚决/a 打击/v ，/w 群众/n 也/d 须/d 谨防/v 上当/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     何处/r 售/v 下列/v 商品/n ：/w 粘/v 塑料薄膜/n 用/v 小型/a 热合/v 机/n 、/w 体温表/n 、/w 直径/n １２/m 厘米/q 以下/nd 的/u 小型/a 潜水/v 泵/n 、/w 灭螨灵/n 熏烟剂/n 或/c 敌螨熏烟剂/n 、/w 昆仑牌/ni ７０５１Ａ型收音机/n 输入/v 变压器/n 、/w 领带/n 卡/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     何处/r 有/v 下列/v 服务/v 项目/n ：/w  配/v 单/a 只/q 游泳/v 脚/n 蹼/n （/w 中/nd 号/n ）/w 、/w 配/v 铃兰牌/ni 软/a 笔尖/n 、/w 配/v 钢丝/n 床/n 钢条/n 、/w 修理/v 上海/ns 产/v 葵花牌/ni 电子/n 打火机/n 、/w 配/v 太阳镜/n 镜片/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     答复/v ：/w  读者/n 所/u 询/v 何处/r 有/v 装订/v 旧书/n 业务/n ，/w 东城区和平里装订加工厂/ni 专门/a 装订/v 旧书/n 、/w 旧/a 期刊/n 杂志/n 和/c 旧/a 报纸/n ，/w 精装/a 、/w 平装/v 、/w 烫金/v 均可/vu ，/w 并/c 可取/a 、/w 送上门/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     该/r 厂/n 地址/n ：/w 安定门外/ns 三道桥/ns 甲/n ５/m 号/n ；/w 电话/n ：/w ４６&#183;４６１４/m 。/w 
		
			
                                        22
                                     读者/n 所/u 询/v 何处/r 售/v 万用表/n ，/w 右安门五金交电器材商店/ni （/w 宣武门樱桃园路口/ns 东侧/nd ）/w 和/c 西四电讯商店/ni （/w 电话/n ６６&#183;０１００/m ）/w 有售/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     读者/n 所/u 询/v 何处/r 售/v 蜂/n 蜡/n ，/w 右安门内大街/ns ６５/m 号/n 市土产公司门市部/ni 有/v 纯/a 蜂/n 蜡/n 和/c 各种/r 加工/v 蜡/n 出售/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     读者/n 所/u 询/v 何处/r 织补/v 涤花呢/n 裤子/n ，/w 王府井大街/ns 美大洗染店/ni 有/v 此/r 业务/n ，/w 电话/n ５５&#183;４３５６/m 。/w 
		
			
                                        25
                                     读者/n 所/u 询/v 何处/r 弹/v 腈纶/n 棉被/n 套/n ，/w 西直门内大街/ns １７１/m 号/n 西内弹花门市部/ni 有/v 此/r 业务/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     房山县塑料厂/ni 门市部/n 最近/nt 开业/v ，/w 经营/v 各种/r 人造革/n 背包/n 、/w 塑料/n 雨伞/n 、/w 塑料/n 伞面/n 、/w 背/n 带式/n 录音/v 磁带/n 盒/n 、/w 文具盒/n 等/u 塑料/n 生活/n 用品/n ，/w 并且/c 承揽/v 加工/v 的/u 业务/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     地址/n 在/p 崇文区东打磨厂/ns ２/m 号/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     本/r 栏/n 刊登/v 莲花牌/ni 家用/n 淋浴器/n 投放/v 市场/n 的/u 消息/n 以后/nt ，/w 购买/v 十分/d 踊跃/a ，/w 但/c 也/d 有/v 读者/n 反映/v 使用/v 中/nd 出现/v 一些/m 问题/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     关于/p 冷水/n 套头/v 脱落/v 问题/n ：/w 这/r 主要/a 是/vl 使用/v 不当/a 造成/v 的/u ，/w 应/vu 慢慢/a 打开/v 水龙头/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     因为/c 吸水/v 器/n 喉/n 孔/n 直径/n 很/d 小/a ，/w 如/v 进/v 水/n 过猛/a ，/w 压力/n 剧增/v ，/w 会/vu 把/p 冷水/n 套头/v 冲掉/v ，/w 或者/d 使/v 软管/n 与/c 吸水/v 器/n 脱节/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     为/p 使/v 冷水/n 套/n 头/n 安装/v 牢固/a ，/w 可以/vu 加/v 一/m 卡/n 箍/v ，/w 西单筷子商店/ni 有售/v ，/w 每个/r ０．１５/m 元/q 或/c ０．２５/m 元/q 。/w 
		
			
                                        32
                                     关于/p 有时/d 水温/n 忽冷忽热/i 问题/n ：/w  这/r 是/vl 由于/c 洗浴/v 中/nd 关掉/v 水龙头/n 时/nt ，/w 没/d 先/d 把/p 吸水/v 器/n 从/p 热水/n 中/nd 提出/v ，/w 以致/c 软管/n 中/nd 的/u 冷/a 、/w 温水/n 在/p 重力/n 作用/v 下/nd 倒流/v 到/v 热水/n 容器/n 内/nd ，/w 而/c 使/v 水温/n 降低/v ，/w 重新/d 打开/v 水龙头/n 时/nt ，/w 就/d 会/vu 出现/v 一/m 股/q 冷水/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     因此/c ，/w 洗浴/v 中/nd 关闭/v 冷水/n 龙头/n 前/nd ，/w 应/vu 先/d 将/p 吸水/v 器/n 从/p 热水/n 中/nd 提出/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     淋浴器/n 的/u 水温/n 是/vl 靠/p 冷水/n 龙头/n 调节/v 的/u ，/w 有人/r 水温/n 一/d 高/a ，/w 就/d 开/v 大/a 冷水/n 龙头/n ，/w 其实/d 冷水/n 龙头/n 开/v 得/u 越/d 大/a ，/w 水温/n 越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     吸水/v 器/n 喉/n 孔/n 流通/v 不畅/a ：/w 可能/vu 是/vl 被/p 砂粒/n 、/w 铁锈/n 、/w 水垢/n 或/c 肥皂/n 渣/n 堵塞/v ，/w 用/p 磨/n 尖/a 的/u 轻便/a 自行车/n 辐/n 条/n 或/c 细/a 铁丝/n 疏通/v 一下/mq 即可/vu 。/w 
		
			
                                        36
                                     东风市场/ni 海味/n 组/n 出售/v 本/r 市/n 南郊/nl 和义农场/ni 生产/v 的/u 银耳/n ，/w 每/r 袋/q 售价/n ３．３３/m 元/q ，/w 比/p 外埠/n 同类/n 产品/n 低/v ３０/m ％/w 左右/n ，/w 而且/c 质量/n 较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     菜市口文化用品商店/ni 出售/v 塑料/n 软/a 笔/n 专用/v 墨水/n ，/w 每/r 瓶/q 售价/n ０．４４/m 元/q 。/w 
		
			
                                        38
                                     地址/n ：/w 骡马市大街/ns ２８４/m 号/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     新街口百货商场/ni 出售/v 供/v 老人/n 和/c 病残/v 人/n 乘坐/v 的/u 疗养/v 车/n ，/w 有/v 单/a 臂/n 手摇/v 、/w 双臂/n 手摇/v 、/w 手推/v 式/k 三/m 种/q ，/w 每/r 辆/q 售价/n 分别/v 为/vl ２７０/m 元/q 、/w ３７０/m 元/q 和/c ３８０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        40
                                     位于/v 西便门外莲花池东路/ns １/m 号/n 的/u 建筑/n 五金/n 批发/v 商店/n 和/c 市百货大楼/ni 、/w 鼓楼商场/ni 售/v 玻璃橱/n 门锁/n ，/w 此/r 锁/n 安/v 在/p 玻璃/n 推拉/v 门/n 上/nd ，/w 安全/a 、/w 实用/a 、/w 简便/a 、/w 美观/a ，/w 每/r 把/q 售价/n ２．２０/m 元/q 和/c ３.２０/m 元/q 不等/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     光波/n 电视/n 修理部/n 出售/v 上海/ns 产/v 快乐牌/ni 吸尘器/n ，/w 每个/r 售价/n １０．５０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        42
                                     地址/n ：/w 前门大街/ns １２０/m 号/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     京浙联营土特产品商店/ni 出售/v 浙江余姚鱼具厂/ni 生产/v 的/u 五/m 节/q 钓鱼竿/n ，/w 长短/n 可/vu 伸缩/v ，/w 每/r 根/q 售价/n ３．１０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        44
                                     市百货大楼/ni 三/m 楼/n 出售/v 石家庄市第三印染厂/ni 的/u 新/a 产品/n —/w ─/w 涤棉/n 无纺/v 粘合/v 衬/n 布/n ，/w 适于/v 做/v 丝绸/n 等/u 轻薄/a 软/a 料/n 服装/n 的/u 领/n 衬/n ，/w 每/r 米/q 售价/n ２．０７/m 元/q 。/w 
		
			
                                        45
                                     活/a 红/a 尾/n 鲫鱼/n   朝阳区关东店菜市场/ni 和/c 洼里公社/ns 挂钩/v ，/w 从/p ８/m 月份/nt 起/v ，/w 每/r 星期三/nt 、/w 五/m 、/w 日/nt （/w 星期日/nt ）/w 上午/nt 出售/v 活/a 红/a 尾/n 鲫鱼/n ，/w 每/r 斤/q 零售价/n 为/vl １．５０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        46
                                     华国锋/nh 总理/n 今天/nt 下午/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 了/u 美国/ns 国防部长/n 哈罗德&#183;布朗/nh 。/w 
		
			
                                        47
                                     我/r 国防部/ni 发言人/n 说/v ，/w 双方/n 就/p 共同/a 关心/v 的/u 问题/n 友好/a 地/u 交换/v 了/u 看法/n ，/w 并/c 就/p 阿富汗/ns 局势/n 进行/v 了/u 详尽/a 的/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     会见/v 从/p 下午/nt 五/m 时/nt 开始/v ，/w 持续/v 二/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        49
                                     谈话/n 时/nt 在座/v 的/u 中国/ns 方面/n 有/v ：/w 耿飚/nh 副/h 总理/n ，/w 中国人民解放军/ni 副总/j 参谋长/n 伍修权/nh 、/w 总参谋长/n 助理/n 刘华清/nh ，/w 外交部/ni 副/h 部长/n 章文晋/nh ，/w 国防部/ni 外事/n 局/n 局长/n 柴成文/nh ，/w 外交部美大司/ni 司长/n 韩叙/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     美国/ns 方面/n 参加/v 谈话/n 的/u 有/v ：/w 驻/v 中国/ns 大使/n 伍德科克/nh ，/w 副/h 国防部长/n 科默/nh ，/w 助理/n 国防部长/n 麦吉弗特/nh ，/w 助理/n 国务卿/n 霍尔布鲁克/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     北京东方红医疗器械厂/ni 党总支/n ，/w 通过/p 联系/v 实际/a 开展/v 真理/n 标准/n 问题/n 讨论/v ，/w 破除/v 框框/n ，/w 大胆/a 重用/v 有/v 真才实学/i 的/u 技术人员/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     全/a 厂/n 七十二/m 名/q 工程/n 技术人员/n 中/nd ，/w 有/v 两/m 名/q 被/p 提为/v 副/h 厂长/n ，/w 两/m 名/q 提为/v 中层/n 干部/n ，/w 还有/v 十九/m 人/n 晋升/v 为/vl 工程师/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     在/p 真理/n 标准/n 讨论/v 中/nd ，/w 这个/r 厂/n 结合/v 本/r 单位/n 工作/n 实际/n ，/w 感到/v 在/p 落实/v 知识分子/n 政策/n 问题/n 上/nd ，/w 思想/n 还/d 不够/a 解放/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     长期以来/i ，/w 把/p 知识分子/n 只/d 看作/v 教育/v 、/w 改造/v 对象/n ，/w 不敢/vu 大胆/a 使用/v ，/w 特别/d 是/vl 不敢/vu 重用/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     现在/nt 有些/m 干部/n 对/p 知识分子/n 仍然/d 不/d 放心/v ，/w 求全责备/i ，/w 实际上/nl 不/d 承认/v 他们/r 是/vl 工人阶级/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     个别/d 人/n 至今/d 还/d 怕/v 大胆/a 使用/v 知识分子/n 会/vu 犯/v 所谓/a “/w 专家/n 治/v 厂/n ”/w 、/w “/w 招降/v 纳/v 叛/v ”/w 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     厂/n 党总支/n 联系/v 本/r 厂/n 二十/m 多年/nt 的/u 发展/v 历史/n ，/w 认真/a 讨论/v 了/u 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     这个/r 厂/n 是/vl 由/p 几十/m 家/q 私人/n 工厂/n 合并/v 而/c 成/v 的/u ，/w 当时/nt 只能/vu 生产/v 高压锅/n 、/w 消毒器/n 等/u 简单/a 医疗/v 器械/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     由于/c 重视/v 发挥/v 工程/n 技术人员/n 的/u 作用/n ，/w 从/p 一九五八/m 年/nt 确定/v 产品/n 方向/n 生产/v Ｘ光机/n ，/w 到/v 一九六五/m 年/nt 仅/d 七/m 年/nt ，/w 就/d 搞出/v Ｘ光机/n 等/u 新/a 产品/n （/w 整机/n ）/w 十四/m 项/q ，/w 生产/v 有/v 了/u 很/d 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     文化大革命/n 中/nd ，/w 一部分/n 工程/n 技术人员/n 受到/v 冲击/v ，/w 全/a 厂/n 技术/n 工作/n 严重/a 削弱/v ，/w 生产/v 吃/v 了/u 苦头/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     一九六六/m 年/nt 到/v 一九七七/m 年/nt ，/w 十一/m 年间/nt 只/d 研究/v 出/vd 新/a 产品/n 七/m 项/q ，/w 其中/nd 两/m 项/q 还是/d Ｘ光机/n 配件/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     大家/n 认为/v ，/w 实践/n 证明/v ，/w 要/vu 搞好/v 四化建设/i ，/w 要/vu 注意/v 充分/a 发挥/v 知识分子/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     为了/p 使/v 工程/n 技术人员/n 能够/vu “/w 在/p 其/r 位/n ，/w 谋/v 其政/n ”/w ，/w 各/r 尽/v 其/r 能/n ，/w 这个/r 厂/n 首先/d 为/vl 十八/m 名/q 文化大革命/n 中/nd 被/p 立案/v 揪斗/v 的/u 工程/n 技术人员/n 恢复/v 了/u 名誉/n ，/w 对/p 十五/m 名/q 错/a 划/v 右派/n 给予/v 改正/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     同时/c ，/w 对/p 全/a 厂/n 工程/n 技术人员/n 进行/v 了/u 考核/v 和/c 评定/v ，/w 将/p 一/m 批/q 业务/n 好/a 、/w 技术/n 成果/n 突出/a 的/u 工程/n 技术人员/n 分别/v 晋升/v 为/vl 工程师/n 和/c 提拔/v 为/vl 领导/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     一/m 名/q 一九五六/m 年/nt 的/u 大学/n 毕业生/n ，/w 熟悉/v 各种/r 型号/n Ｘ光机/n 的/u 设计/v 和/c 制造/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     来/vd 厂/n 十六/m 年/nt ，/w 由/p 他/r 主持/v 或/c 参加/v 的/u 新/a 老/a Ｘ光机/n 和/c 专业/n 设备/n 的/u 设计/v 就/d 有/v 五/m 项/q 。/w 
		
			
                                        67
                                     另/r 一/m 名/q 也是/vl 大学/n 毕业生/n ，/w 在/p 厂/n 内/nd 先后/d 担任/v 过/u 生产/v 科/n 、/w 供销/v 科/n 科长/n 和/c 研究室/n 主任/n 的/u 职务/n ，/w 既/c 懂/v 技术/n 又/d 懂/v 管理/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     这/r 两/m 名/q 同志/n ，/w 前者/n 因为/c 错/a 划过/v 右派/n ，/w 一直/d 不敢/vu 重用/v ；/w 后者/n 因为/c “/w 社会关系/n 复杂/a ”/w ，/w 长期/nt 不能/vu 入党/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     现在/nt 他们/r 两/m 人/n 分别/v 担任/v 了/u 技术/n 副/h 厂长/n 和/c 生产/v 副/h 厂长/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     后者/n 最近/nt 还/d 光荣/a 地/u 加入/v 了/u 中国共产党/ni 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 全/a 厂/n 职工/n 和/c 技术人员/n 的/u 共同/a 努力/v 下/nd ，/w 去年/nt ，/w 这个/r 厂/n 生产/v 的/u 二百/m 毫安/n Ｘ光机/n 实现/v 了/u 改型/v 换代/v ，/w 被/p 定为/v 一级/mq 品/k ；/w 三百/m 毫安/n Ｘ光机/n 已经/d 定级/v ；/w 五百/m 毫安/n Ｘ光机/n 可以/vu 实现/v 当年/nt 设计/v 、/w 当年/nt 试制/v 、/w 当年/nt 出/v 样机/n ，/w 临床/v 试用/v ；/w 一千/m 毫安/n Ｘ光机/n 已/d 在/p 医院/n 临床/v 使用/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        72
                                     经过/p 一/m 年/nt 的/u 调整/v ，/w 北京市第三市政工程公司/ni 的/u 施工队/n 、/w 工区/n 和/c 公司/n 三/m 级/n 领导/n 中/nd ，/w 懂/v 管理/n 、/w 懂/v 业务/n 、/w 有/v 技术/n 的/u 干部/n 已/d 有/v 四十三/m 人/n ，/w 占/v 三/m 级/n 领导班子/n 总/a 人数/n 的/u 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        73
                                     不少/a 工程师/n 和/c 技术员/n 还/d 担任/v 了/u 领导班子/n 的/u 一/m 、/w 二把手/n ，/w 有力/a 地/u 加强/v 了/u 对/p 生产/v 的/u 管理/v 和/c 领导/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     这个/r 公司/n 在/p 一九七八/m 年/nt 年底/nt 调查/v 分析/v 了/u 领导班子/n 的/u 状况/n ，/w 发现/v 不少/a 领导/n 干部/n 不太/d 熟悉/v 技术/n 和/c 管理/n ，/w 影响/v 公司/n 生产/v 的/u 科学管理/v 和/c 生产/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     他们/r 认为/v ，/w 要/vu 改变/v 这/r 种/q 状况/n ，/w 除了/p 要/vu 加强/v 对/p 现有/v 各级/n 领导/n 成员/n 进行/v 业务/n 技术/n 培训/v 外/nd ，/w 必须/d 尽快/d 从/p 技术/n 干部/n 中/nd 选拔/v 和/c 培养/v 一/m 批/q 骨干/n ，/w 充实/v 到/v 各级/n 领导班子/n 中/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        76
                                     从/p 一九七九/m 年/nt 以来/nt ，/w 他们/r 在/p 经过/p 考核/v 晋升/v 为/vl 工程师/n 、/w 技术员/n 、/w 助理/n 技术员/n 的/u 七十六/m 名/q 技术/n 干部/n 中/nd ，/w 选拔/v 了/u 十六/m 人/n 担任/v 公司/n 副/h 经理/n 、/w 工区/n 主任/n 工程师/n 、/w 施工队/n 正/a 队长/n 等/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     这个/r 公司/n 的/u 计划/n 科/n 副/h 科长/n 、/w 工程师/n 张拱辰/nh ，/w 有/v 较/d 丰富/a 的/u 施工/v 经验/n ，/w 工作/n 一贯/d 勤勤恳恳/a ，/w 事业心/n 强/a ，/w 又/d 曾/d 担任/v 过/u 工区/n 主任/n 、/w 工区/n 主任/n 工程师/n 等/u 基层/n 领导/n 职务/n ，/w 现在/nt 已/d 把/p 他/r 提拔/v 为/vl 公司/n 副/h 经理/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     北京市市政三公司/ni 在/p 提拔/v 技术人员/n 担任/v 领导/n 职务/n 的/u 同时/n ，/w 注意/v 让/p 他们/r 有职有权/v ，/w 发挥/v 自己/r 的/u 特长/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     公司/n 机械/n 处/n 施工/v 一/m 队/n 从/p 支部/n 书记/n 到/v 正副/n 队长/n ，/w 都/d 是/vl 有/v 技术/n 、/w 会/vu 操作/v 的/u 干部/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     去年/nt 上半年/nt ，/w 在/p 姚家园/ns 道路/n 施工/v 中/nd ，/w 这个/r 队/n 的/u 支部/n 书记/n 亲自/d 到/v 现场/n 做/v 思想/n 工作/n ，/w 正副/n 队长/n 日夜/nt 在/p 现场/n ，/w 及时/a 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     机器/n 出/vd 了/u 毛病/n ，/w 他们/r 同/c 工人/n 一起/d 修理/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     操作/v 人员/n 少/a ，/w 他们/r 就/d 亲自/d 操作/v ，/w 终于/d 提前/v 完成/v 了/u 施工/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     群众/n 夸/v 这个/r 班子/n 是/vl 个/q “/w 懂/v 生产/v 会/vu 管理/v 的/u 过得硬/v 指挥部/n ”/w 。/w 
		
			
                                        84
                                     去年/nt 这个/r 公司/n 提前/v 一个/mq 季度/nt 超额/v 完成/v 了/u 全年/nt 计划/n ，/w 已/d 竣工/v 的/u 十一/m 项/q 工程/n 质量/n 全部/n 合格/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     八十/m 年代/nt 第一/m 春/nt ，/w 适逢/v 具有/v 伟大/a 历史/n 意义/n 的/u 遵义/ns 会议/n （/w 党中央/n 扩大/v 的/u 政治局/n 会议/n ）/w 召开/v 四十五/m 周年/nt 之际/nd 。/w 
		
			
                                        86
                                     经过/p 修改/v 陈列/v 的/u 遵义/ns 会议/n 纪念馆/n ，/w 恢复/v 了/u 历史/n 的/u 本来面目/n ，/w 受到/v 前来/v 参观/v 的/u 老红军/n 、/w 老干部/n 、/w 工人/n 、/w 农民/n 、/w 人民解放军/n 指战员/n 和/c 文教/j 战线/n 等/u 各界/n 人士/n 的/u 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     他们/r 说/v ，/w 这次/r 修改/v 、/w 展出/v ，/w 体现/v 了/u 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 精神/n ，/w 坚持/v 了/u 辩证唯物主义/n 和/c 历史唯物主义/n 的/u 原则/n ，/w 较/d 真实/a 地/u 按照/p 历史/n 的/u 本来面目/n 反映/v 了/u 党/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     走进/v 遵义/ns 会议/n 的/u 会议室/n ，/w 一眼/mq 可/vu 见/v 修整/v 后/nd 重新/d 并排/d 挂上/v 的/u 参加/v 会议/n 全体/n 人员/n 名单/n 的/u 说明/v 牌子/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     他们/r 是/vl ：/w 毛泽东/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 张闻天/nh （/w 洛甫/nh ）/w 、/w 博古/nh （/w 秦邦宪/nh ）/w 、/w 王稼祥/nh 、/w 陈云/nh 、/w 刘少奇/nh 、/w 朱德/nh 、/w 邓发/nh 、/w 凯丰/nh （/w 何克全/nh ）/w ；/w 扩大/v 参加/v 人员/n 是/vl ：/w 李富春/nh 、/w 刘伯承/nh 、/w 林彪/nh 、/w 聂荣臻/nh 、/w 彭德怀/nh 、/w 杨尚昆/nh 、/w 董振堂/nh 、/w 李卓然/nh ；/w 列席/v 参加/v 人员/n 是/vl ：/w 邓小平/nh 、/w 李德/nh （/w 华夫/nh ）/w 、/w 伍修权/nh 。/w 
		
			
                                        90
                                     再/d 抬头/v 往/p 会议室/n 的/u 正前方/nd 墙壁/n 上/nd 看/v ：/w 重新/d 挂上/v 了/u 毛泽东/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 张闻天/nh 、/w 王稼祥/nh 、/w 博古/nh 、/w 陈云/nh 、/w 刘少奇/nh 、/w 朱德/nh 等/u 同志/n 的/u 照片/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     此外/c ，/w 人们/n 还/d 可以/vu 看到/v ，/w 离/v 遵义/ns 会议/n 会址/n 约/v 一/m 公里/q 处/n ，/w 还/d 第一次/mq 复原/v 陈列/v 展出/v 了/u 遵义/ns 会议/n 期间/nt 张闻天/nh 、/w 王稼祥/nh 同志/n 的/u 工作室/n 和/c 住室/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     修改/v 后/nd 的/u 陈列/v 展出/v ，/w 既/c 充分/a 肯定/v 了/u 遵义/ns 会议/n 开始/v 确立/v 了/u 毛泽东/nh 同志/n 在/p 全/a 党/n 的/u 领导/n 地位/n ，/w 同时/c 也/d 真实/a 地/u 反映/v 了/u 周恩来/nh 、/w 张闻天/nh 、/w 王稼祥/nh 、/w 朱德/nh 等/u 老一辈/n 的/u 无产阶级/n 革命家/n 的/u 伟大/a 革命/n 实践/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     粉碎/v “/w 四人帮/n ”/w 后/nd ，/w 特别/d 是/vl 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 遵义/ns 会议/n 纪念馆/n 的/u 干部/n 和/c 工作人员/n ，/w 通过/p 开展/v 真理/n 标准/n 问题/n 的/u 讨论/v ，/w 学习/v 叶剑英/nh 同志/n 在/p 国庆/nt 三十/m 周年/nt 的/u 讲话/n ，/w 进一步/v 解放思想/i ，/w 作/v 了/u 大量/a 的/u 史实/n 考证/v 和/c 调查研究/v ，/w 打破/v 了/u 长期以来/i 党史/n 研究/v 领域/n 里/nd 的/u 一些/m 禁区/n ，/w 清除/v 了/u 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 极左/a 路线/n 的/u 影响/n ，/w 澄清/v 了/u 一些/m 重大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     他们/r 努力/v 按照/p 历史/n 的/u 本来面目/n 反映/v 遵义/ns 会议/n 的/u 历史/n ，/w 使/v 这次/r 整修/v 展出/v 充分/a 肯定/v 遵义/ns 会议/n 挽救/v 了/u 党/n 、/w 挽救/v 了/u 红军/n 、/w 挽救/v 了/u 中国/ns 革命/n 的/u 伟大/a 历史/n 功绩/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     一月/nt 八/m 日/nt ，/w 遵义/ns 会议/n 纪念馆/n 邀请/v 了/u 一些/m 老红军/n 战士/n 、/w 老干部/n 、/w 解放军/n 指战员/n 、/w 教师/n 等/u 各方面/n 人士/n 举行/v 座谈/v ，/w 纪念/v 遵义/ns 会议/n 召开/v 四十五/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        96
                                     大家/n 参观/v 纪念馆/n 的/u 陈列/v ，/w 回顾/v 历史/n ，/w 展望/v 未来/nt ，/w 深有感触/v 地/u 说/v ：/w 当年/nt 毛泽东/nh 、/w 周恩来/nh 等/u 老一辈/n 无产阶级/n 革命家/n 在/p 这里/r 清算/v 了/u 王明/nh “/w 左/nd ”/w 倾/n 机会主义/n 路线/n ，/w 团结/v 全/a 党/n ，/w 夺取/v 了/u 举世闻名/i 的/u 二万五千/m 里/q 长征/n 的/u 伟大/a 胜利/n ；/w 在/p 今天/nt 进行/v 新/a 的/u 长征/n 中/nd ，/w 同样/a 也/d 要/vu 在/p 党中央/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 狠批/v 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 的/u 极左/a 路线/n ，/w 同心同德/i ，/w 才能/c 实现/v 毛主席/nh 、/w 周/nhf 总理/n 等/u 老一辈/n 革命家/n 把/p 我国/n 建设/v 成为/v 现代化/v 的/u 社会主义/n 强国/v 的/u 夙愿/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     粉碎/v “/w 四人帮/n ”/w 以来/nt ，/w 本/r 市/n 中小学/j 教师/n 进修/v 工作/n 有/v 了/u 很/d 大/a 发展/v ，/w 取得/v 了/u 很/d 好/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 市/n 、/w 区/n （/w 县/n ）/w 都/d 恢复/v 和/c 建立/v 了/u 教师/n 进修/v 机构/n ，/w 并且/c 有/v 了/u 一/m 支/q 近/a 千/m 人/n 的/u 专职/n 队伍/n ，/w 初步/a 形成/v 了/u 市/n 、/w 区/n （/w 县/n ）/w 、/w 校/n 三/m 级/n 进修/v 网/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     各/r 进修/v 院校/n 在/p 本/r 市/n 高等学校/n 和/c 有关/p 单位/n 的/u 支持/v 和/c 协助/v 下/nd ，/w 采取/v 多种/mq 形式/n 组织/v 教师/n 进修/v ，/w 编写/v 各/r 科教/n 学/n 参考/v 资料/n 和/c 学习/n 材料/n ，/w 对/p 提高/v 教育/n 质量/n 起/v 了/u 积极/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     全/a 市/n 参加/v 进修/v 的/u 中小学/j 教师/n 达到/v 两万三千/m 人/n ，/w 其中/nd 已/d 有/v 二千八百/m 多/m 人/n 单科/n 进修/v 结业/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     三/m 年/nt 来/vd ，/w 本/r 市/n 各级/n 教育/n 部门/n 针对/p 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 破坏/v 中小学/j 教育/n 的/u 情况/n ，/w 采取/v 有力/a 措施/n ，/w 扎扎实实/a 地/u 抓好/v 教师/n 进修/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     市里/nl 成立/v 了/u 教育/n 学院/n ，/w 负责/v 指导/v 全/a 市/n 中小学/j 教师/n 的/u 业务/n 进修/v ；/w 各/r 区/n （/w 县/n ）/w 先后/d 建立/v 了/u 教师/n 进修学校/n ；/w 中学/n 各/r 校/n 和/c 小学/n 学区/n 也/d 恢复/v 了/u 教研组/n ，/w 各/r 学校/n 还/d 设/v 专人/n 抓/v 进修/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     这/r 就/d 从/p 组织上/nl 保证/v 了/u 教师/n 进修/v 工作/n 的/u 顺利/a 开展/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     在/p 组织/v 教师/n 进修/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 他们/r 从实际出发/i ，/w 坚持/v 以/p 业余/n 为主/v 、/w 自学/v 为主/v 、/w 基层/n 学校/n 为主/v 的/u 原则/n ，/w 紧密/a 结合/v 教学/n 的/u 需要/n ，/w 根据/p 不同/a 的/u 对象/n 提出/v 不同/a 的/u 要求/n ，/w 采用/v 电视/n 、/w 广播/v 、/w 函授/v 、/w 面授/v 、/w 巡回/v 辅导/v 、/w 讲座/n 、/w 印发/v 教学/v 参考/v 资料/n 等/u 多种/mq 形式/n 进修/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     首先/d ，/w 集中/v 主要/a 力量/n 搞好/v 教材/n 教法/n 的/u 进修/v ，/w 同时/c 也/d 有/v 计划/v 地/u 组织/v 不及/v 大专/n 毕业/v 水平/n 的/u 中学/n 教师/n 和/c 不及/v 中师/j 毕业/v 水平/n 的/u 小学/n 教师/n 参加/v 系统/n 文化/n 进修/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     东城区教师进修学校/ni 十分/d 重视/v 培养/v 青年/n 骨干/n 教师/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     两/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 他们/r 从/p 主要/a 学科/n 做起/v ，/w 举办/v 了/u 几个/mq 骨干/n 教师/n 进修班/n ，/w 挑选/v 有/v 培养/v 前途/n 的/u 青年/n 教师/n 参加/v ，/w 进行/v 严格/a 训练/v ，/w 重点/n 培养/v ，/w 使/v 这些/r 青年/n 教师/n 进步/a 很快/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     大兴县教师进修学校/ns 充分/a 发挥/v 在职/v 骨干/n 教师/n 的/u 作用/n ，/w 从/p 全/a 县/n 中小学/j 选拔/v 了/u 一/m 批/q 各/r 科/n 的/u 业务/n 尖子/n ，/w 组成/v 一个/mq 教学/v 研究/v 网/n ，/w 定期/v 参加/v 县中心教研组/ni 活动/n ，/w 有/v 计划/v 地/u 举办/v 公开/v 课/n 或/c 专题/n 讲座/n ，/w 进行/v 传/v 、/w 帮/v 、/w 带/v ，/w 使/v 全/a 县/n 教师/n 进修/v 和/c 教学/v 研究/v 蔚然成风/i 。/w 
		
			
                                        109
                                     北京二十六中/ni 、/w 北京一○九中/ni 等/u 许多/a 学校/n 都/d 把/p 教师/n 业务/n 进修/v 工作/n 摆/v 在/p 重要/a 的/u 位置/n ，/w 专人/n 负责/v ，/w 创造/v 条件/n ，/w 保证/v 时间/n ，/w 使/v 进修/v 工作/n 收到/v 成效/n ，/w 涌现/v 出/vd 一大批/n 进修/v 积极分子/n ，/w 出现/v 了/u 人人/n 发愤/v 学习/v 、/w 个/q 个/q 钻研/v 业务/n 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     北京七十二中/ni 青年/n 女教师/n 边光复/nh ，/w 虽然/c 身患/v 多种/mq 疾病/n ，/w 家务/n 负担/v 又/d 重/a ，/w 但是/c 她/r 几/m 年/nt 如/v 一/m 日/nt 坚持/v 自学/v 进修/v ，/w 先后/d 参加/v 区里/nl 举办/v 的/u 七/m 个/q 进修班/n 学习/v ，/w 写下/v 了/u 一百二十万/m 字/n 的/u 学习/v 笔记/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     她/r 决心/d 继续/v 努力/v ，/w 尽快/d 使/v 自己/r 成为/v 一个/mq 既/c 有/v 扎实/a 的/u 专业/n 知识/n ，/w 又/d 有/v 实践/n 经验/n 的/u 教师/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     为了/p 进一步/v 搞好/v 教师/n 进修/v 工作/n ，/w 提高/v 教师/n 的/u 教学/n 水平/n ，/w 最近/nt 市教育局/ni 专门/a 召开/v 了/u 全/a 市/n 中小学/j 教师/n 进修/v 工作会议/n ，/w 参加/v 会议/n 的/u 各级/n 教育/n 部门/n 的/u 负责/v 同志/n 及/c 部分/n 中小学/j 学校/n 和/c 教师/n 代表/n ，/w 共同/a 总结/v 中小学/j 教师/n 进修/v 的/u 工作/n ，/w 交流/v 经验/n ，/w 研究/v 问题/n ，/w 讨论/v 规划/n ，/w 决心/d 在/p 各级/n 党委/n 领导/v 下/nd ，/w 调动/v 各方面/n 的/u 积极性/n ，/w 统筹兼顾/i ，/w 全面/a 安排/v ，/w 群策群力/i ，/w 抓紧/v 抓实/v ，/w 进一步/v 推动/v 全/a 市/n 中小学/j 教师/n 进修/v 工作/n 的/u 开展/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     为了/p 改变/v 这/r 种/q 不/d 合理/a 的/u 局面/n ，/w 这个/r 工区/n 从/p 去年/nt 年初/nt 开始/v ，/w 就/d 在/p 工人/n 中/nd 宣布/v 要/vu 进行/v 技术/n 考核/v ，/w 并/c 开办/v 了/u 工人/n 业余/n 技术/n 学习班/n ，/w 开展/v 了/u 岗位/n 练兵/v 和/c 技术/n 比武/v 活动/n ，/w 组织/v 工人/n 学习/v 技术/n 等级/n 标准/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     这次/r 他们/r 从/p 三/m 个/q 方面/n 来/vd 进行/v 考核/v ：/w 一/m 是/vl 由/p 工区/n 统一/a 出题/v ，/w 统一/a 考核/v “/w 应/vu 知/v ”/w ，/w 二/m 是/vl 在/p 施工/v 现场/n 统一/a 考核/v “/w 应会/vu ”/w ，/w 三/m 是/vl 由/p 施工队/n 和/c 班组/n 评议/v 劳动/n 态度/n 和/c 学习/n 技术/n 表现/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     参加/v 考核/v 的/u 一百三十四/m 名/q 青年/n 徒工/n ，/w 有/v 一百二十九/m 名/q 定为/v 二/m 级/n 工/n ，/w 有/v 五/m 名/q 考试/v 不/d 及格/v ，/w 仍/d 享受/v 初级/a 工资/n 待遇/n ，/w 有/v 两/m 名/q 无故/d 不/d 参加/v 考试/v ，/w 仍/d 为/vl 徒工/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     参加/v 考核/v 的/u 一百八十/m 名/q 辅工/n 有/v 一百三十/m 名/q 定为/v 二/m 级/n 技工/n ，/w 有/v 五十/m 名/q 定为/v 三/m 级/n 技工/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     北京一○四中学/ni 采取/v 坚决/a 的/u 措施/n ，/w 制止/v 黄色/n 小说/n 的/u 传播/v ，/w 积极/a 引导/v 学生/n 抵制/v 资产阶级/n 腐朽/a 思想/n 的/u 影响/v ，/w 收到/v 了/u 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     这个/r 学校/n 的/u 初三/nt （/w １/m ）/w 班/n 原是/vl 一个/mq 学习/n 和/c 纪律/n 都/d 比较/d 好/a 的/u 班级/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     有/v 一/m 段/q 时间/n ，/w 班里/nl 突然/d 出现/v 了/u 一些/m 怪/a 现象/n ，/w 有的/r 男女生/j 之间/nd 谈情说爱/v ，/w 上课/v 纪律/n 乱/a ，/w 打群架/v ，/w 影响/v 了/u 正常/a 的/u 教学/n 秩序/n 和/c 学生/n 的/u 身心健康/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     学校/n 领导/n 和/c 班主任/n 老师/n 深入/a 了解/v 情况/n ,/w 发现/v 班里/nl 传看/v 手抄本/n 的/u 黄色/n 小说/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     校/n 领导/n 非常/d 重视/v 这/r 件/q 事/n ，/w 立即/d 召开/v 班会/n ，/w 引导/v 大家/n 对/p 这/r 本/q 书/n 所/u 宣扬/v 的/u 资产阶级/n 低级/a 下流/a 的/u 生活方式/n 进行/v 了/u 批判/v ，/w 并且/c 讲/v 了/u 什么/r 是/vl 青年/n 的/u 幸福/a ，/w 怎样/r 珍惜/v 青年/n 时代/nt ，/w 青年/n 应当/vu 树立/v 什么样/r 的/u 革命/n 理想/n 等/u 问题/n ，/w 使/v 大家/n 提高/v 认识/n ，/w 分辨/v 是非/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     在/p 学习/v 讨论/v 的/u 基础上/nl ，/w 学校/n 向/p 学生/n 讲明/v 了/u 纪律/n ：/w 凡是/d 看过/v 抄/v 过/u 坏书/n 的/u 学生/n ，/w 只要/vu 自己/r 承认/v ，/w 把/p 抄/v 的/u 书/n 交/v 出来/vd ，/w 学校/n 一律/d 不/d 做/v 处理/v ；/w 凡是/d 不/d 承认/v 或/c 抄/v 了/u 不/d 交/v 的/u 学生/n ，/w 就/d 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     这个/r 班/n 有/v 两/m 个/q 学生/n 不但/c 看/v 而且/c 还/d 转/v 抄/v ，/w 多次/mq 教育/v 帮助/v 仍/d 不/d 改正/v ，/w 经/v 学校/n 研究/v 给予/v 记过/v 处分/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     这/r 一/m 处理/v 对/p 大家/n 震动/v 很/d 大/a ，/w 有/v 不少/a 学生/n 交出/v 了/u 手抄/v 的/u 黄色/n 小说/n ，/w 看过/v 的/u 也/d 写/v 了/u 认识/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     他们/r 还/d 几/m 次/q 召开/v 家长会/n ，/w 把/p 这/r 本/q 黄色/n 小说/n 的/u 内容/n 向/p 家长/n 做/v 了/u 概括/a 的/u 介绍/v ，/w 要求/v 家长/n 共同/a 做好/v 思想/n 工作/n ；/w 对/p 问题/n 比较/d 严重/a 的/u 学生/n ，/w 还/d 单独/a 召开/v 了/u 学生/n 家长会/n ，/w 班主任/n 老师/n 多次/mq 到/v 学生/n 家中/nl 进行/v 家访/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     通过/p 一系列/a 工作/v ，/w 很快/a 制止/v 了/u 黄色/n 小说/n 的/u 传播/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     在/p 这个/r 基础上/nl ，/w 他们/r 积极/a 引导/v 学生/n 看/v 一些/m 健康/a 有益/a 的/u 书籍/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     学校/n 把/p 陶铸/nh 同志/n 的/u 《/w 理想/n &#183;/w 情操/n &#183;/w 精神/n 生活/n 》/w 一/m 书/n ，/w 推荐/v 给/p 每个/r 学生/n 读/v ，/w 老师/n 还/d 在/p 课堂上/n 详细/a 地/u 介绍/v 了/u 这/r 本/q 书/n ，/w 要求/v 大家/n 写/v 读后感/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     现在/nt ，/w 这个/r 班/n 的/u 风气/n 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 转变/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     在/p 毕业/v 前夕/nt ，/w 大家/n 决心/d 以/p 优异/a 的/u 成绩/n 让/p 祖国/n 挑选/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     “/w 有意/d 种花/v 花/n 不/d 开/v ，/w 无心/v 插/v 柳/n 柳/n 成行/v 。/w ”/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 自然界/n ，/w 这/r 类/q 现象/n 是/vl 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     但是/c ，/w 一般说来/c ，/w 有意/d 种花/v ，/w 虽然/c 难免/a 有/v 失败/v 的/u 遭遇/n ，/w 但/c 坚持/v 下来/v 总会/vu 达到/v 主观/n 愿望/n 与/c 客观/a 效果/n 的/u 统一/v ，/w 总/d 会/vu 展现出/v 一派/mq 百花争艳/i 的/u 瑰丽/a 世界/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     就/d 说/v 菊花/n 吧/u ，/w 据/p 宋代/nt 一/m 部/q 《/w 菊/n 谱/n 》/w 记载/v ，/w 当时/nt 只有/c 名菊/n 三十五/m 种/q ，/w 发展/v 到/v 如今/nt ，/w 却/d 已/d 多达/v 三千/m 多种/mq 。/w 
		
			
                                        135
                                     这么/r 多/a 的/u 品种/n ，/w 绝大部分/n 是/vl 历代/nt 有名/a 或/c 无名/a 的/u 园艺/n 家/k 们/k 匠心/n 经营/v ，/w 辛勤/a 培育/v 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     莽莽/a 原始/a 森林/n ，/w 当然/d 不是/vl 人们/n 有心/v 所/u 插/v ；/w 但/c 人类/n 社会/n 发展/v 到/v 今天/nt ，/w 如果/c 仍/d 满足/v 于/p 依赖/v 天赐/v 良材/n 来/vd 架桥/v 造/v 楼/n ，/w 就要/vu 惶惶/a 乎/u 可/vu 危/a 了/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     人们/n 往往/d 把/p 培养/v 教育/v 后代/nt ，/w 比喻/n 为/vl “/w 育苗/v ”/w ，/w 这/r 是/vl 颇有道理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     “/w 育/v ”/w 字/n 本身/n 说明/v 这/r 是/vl 一/m 项/q 用心/v 着意/a 的/u 自觉/a 活动/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     无论/c 是/vl 学校/n 、/w 家庭/n 还是/d 社会/n ，/w 在/p 教育/v 青少年/j 问题/n 上/nd 切不可/d 存有/v “/w 树/n 大/a 自然/d 直/a ”/w 的/u 想法/n ，/w 不可/vu 期望/n 于/p “/w 无心/v 插/v 柳/n 柳/n 成行/v ”/w 。/w 
		
			
                                        140
                                     培育/v 新/a 的/u 一代/nt ，/w 需要/v 我们/r 花费/v 很/d 大/a 的/u 心血/n ，/w 做/v 艰苦/a 细致/a 的/u 工作/v ，/w 方/d 能/vu 奏效/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     这/r 就/d 要求/v 我们/r 必须/d “/w 有所/v 用心/v ”/w ，/w 讲究/v 科学/n 的/u 态度/n 和/c 方法/n ，/w 着力/v 研究/v 新时期/n 青少年/j 的/u 特点/n 和/c 成长/v 规律/n ，/w 有/v 针对性/n 地/u 进行/v 思想/n 教育/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     要/vu 循循善诱/i ，/w 动/v 之/u 以/p 情/n ；/w 要/vu 潜移默化/i ，/w 晓之以理/i ；/w 要/vu 不怕/v 反复/d ，/w 持之以恒/i 。/w 
		
			
                                        143
                                     这样/r 坚持不懈/i 地/u 下/v 苦功夫/n ，/w 就/d 会/vu 收到/v 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     “/w 太尉/n 刘子真/nh ，/w 清洁/a 有/v 志/n 操/n ，/w 而/c 二/m 子/n 不/d 才/n ，/w 并/c 黩/v 货/n 致/v 罪/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     子真/nh 坐/v 免官/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     ’/w 子真/nh 曰/v ：/w ‘/w 吾/r 之/u 行事/v ，/w 是/vl 其/r 耳目/n 所/u 闻见/v 也/d ’/w 。/w ”/w 
		
			
                                        147
                                     儿子/n 犯罪/v ，/w 倒/v 不是/vl 因为/c 刘子真/nh 有/v 什么/r 品行/n 不/d 端/n 所/u 影响/v ；/w 父亲/n 受/v 儿子/n 的/u 牵连/v 而/c 免官/v ，/w 处理/v 也/d 未免/d 过分/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     但/c 从/p 某种/r 意义/n 上/nd 说/v ，/w 刘子真/nh 也/d 有点/d “/w 自作自受/i ”/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     只/d 缘/v 不肯/vu 下功夫/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     育苗/v 还/d 需/v 用心/a 人/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     市三建公司/ni 机械/n 施工/v 处/n 解放思想/i ，/w 大力/n 承揽/v 外活/n ，/w 使/v 全/a 处/n 经营/v 管理/v 越/d 搞/v 越/d 活/v ，/w 生产/v 形势/n 越来越/d 好/a ，/w 去年/nt 在/p 公司/n 内部/nd 生产/v 任务/n 不足/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 提前/v 一个/mq 月/nt 完成/v 年度/nt 计划/n ，/w 全年/nt 完成/v 工作量/n 比/p 历史/n 最高/a 水平/n 增长/v 百/m 分之/u 三十/m 点/n 九/m ，/w 各项/r 经济/n 技术/n 指标/n 全部/n 超过/v 历史/n 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     今年/nt 前/nd 三/m 个/q 月/nt 完成/v 的/u 工作量/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 二十九/m 点/n 一/m 。/w 
		
			
                                        153
                                     这个/r 处/n 是/vl 三建公司/ni 的/u 后方/nd 单位/n ，/w 共有/v 职工/n 八百/m 余/m 名/q ，/w 配备/v 了/u 价值/n 九百/m 多/m 万/m 元/q 的/u 机械/n 设备/n ，/w 多年来/nt 一直/d 配合/v 前方/nd 土建/j 工区/n 进行/v 机械化/v 施工/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     由于/c 生产能力/n 大于/v 生产/v 任务/n ，/w 加上/v 不许/v 承揽/v 外活/n ，/w 使/v 生产能力/n 不能/vu 充分/a 发挥/v ，/w 造成/v 人员/n 、/w 设备/n 的/u 严重/a 浪费/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     特别/d 是/vl 去年/nt 以来/nt ，/w 基本建设/n 任务/n 压缩/v ，/w 生产/v 任务/n 不足/a 的/u 矛盾/n 更加/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     处/n 领导/n 通过/p 学习/v 三中全会/j 精神/n ，/w 解放思想/i ，/w 决心/d 在/p 确保/v 本/r 公司/n 任务/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 走向/v 社会/n 揽活/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     在/p 上级/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 他们/r 积极/a 主动/a 承揽/v 外活/n ，/w 使/v 企业/n 从/p 停/v 停/v 打/v 打/v 的/u 状态/n 逐步/d 走上/v 了/u 均衡/a 生产/v 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     去年/nt 第四/m 季度/nt ，/w 他们/r 一面/d 继续/v 发动/v 职工/n 四处/n 揽活/v ；/w 一面/d 在/p 报纸/n 、/w 电台/n 和/c 广告/n 文艺/n 晚会/n 上/nd 连续/v 刊登/v 和/c 播发/v 承揽/v 外活/n 的/u 广告/n ，/w 许多/a 用户/n 纷纷/d 前来/v 洽谈/v 业务/n ，/w 签订/v 合同/n ，/w 一举/d 改变/v 了/u 过去/vd “/w 等/v 米/n 下锅/v ”/w 的/u 局面/n ，/w 变/v “/w 吃不饱/i ”/w 为/vl “/w 吃不了/v ”/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     北京市房管局建筑机械修造厂/ni 锻/v 焊/v 车间/n 电焊工/n 、/w 共产党员/n 贺素梅/nh ，/w 坚持/v 每天/nt 拣/v 电焊/v 条/n 头/n 用/v ，/w 二十/m 年/nt 如/v 一/m 日/n ，/w 共/d 为/p 国家/n 节约/v 电焊/v 条/n 七百二十/m 多/m 公斤/q ，/w 价值/n 一千二百/m 余/m 元/q ，/w 被/p 评为/v 市/n “/w 三八/j ”/w 红旗手/n 、/w 局/n 优秀/a 共产党员/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     贺素梅/nh 拣/v 用/v 电焊/v 条/n 头/n 是/vl 从/p 一九五九/m 年/nt 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     当时/nt ，/w 她/r 刚/d 参加/v 工作/n ，/w 看到/v 地上/nl 扔掉/v 的/u 焊条/n 头/n 十分/d 心疼/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     她/r 算了/v 一/m 笔/n 帐/n ：/w 一/m 公斤/q 焊条/n 只有/c 十八/m 根/q ，/w 价值/n 二/m 元/q 来/u 钱/n ，/w 一/m 根/q 焊条/n 就是/d 一/m 斤/q 玉米面/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     她/r 想/v ，/w 一个/mq 家庭/n 要/vu 过/vd 得/u 好/a ，/w 必须/d 处处/nl 精打细算/i ，/w 富/a 日子/nt 当/v 穷/a 日子/nt 过/vd 。/w 
		
			
                                        164
                                     自己/r 是/vl 工人/n ，/w 要/vu 把/p 工厂/n 当成/v 自己/r 的/u 家/n ，/w 一/m 分/n 一/m 厘/q 要/vu 珍惜/v 才行/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     她/r 把/p 别人/r 扔掉/v 的/u 电焊/v 条/n 头/n 拣/v 起来/vd ，/w 自己/r 焊/v 活/n 用/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     她/r 设/v 了/u 一个/mq 铁筒/n 和/c 一个/mq 小/a 木箱/n ，/w 专门/a 盛/v 焊条/n 头/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     经过/p 长期/nt 实践/v ，/w 她/r 掌握/v 了/u 使用/v 焊条/n 头/n 的/u 规律/n ，/w 多/d 长/n 的/u 焊/v 口/n ，/w 要/vu 用/p 多/d 长/n 的/u 焊条/n 头/n ，/w 她/r 一/d 看/v 便/d 知/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     她/r 把/p 拣到/v 的/u 焊条/n 头/n 用到/v 焊/v 零活/n 、/w 点/v 焊/v 、/w 短/a 焊/v 口/n 上/nd ，/w 既/c 不/d 影响/v 质量/n ，/w 又/d 不/d 影响/v 物件/n 的/u 美观/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     丰台区/ns 王佐公社南宫村二队/ns 保管员/n 曹孟元/nh ，/w 二/m 十一/m 年/nt 来/vd ，/w 保管/v 粮食/n 无/v 霉烂/v 、/w 无/v 虫害/n 、/w 无/v 鼠/n 雀/n 、/w 无/v 事故/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     曹孟元/nh 是/vl 一九五八/m 年/nt 开始/v 担任/v 保管员/n 的/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     每逢/v 新/a 粮/n 入库/v 之前/nt ，/w 他/r 总是/d 把/p 库房/n 打扫/v 得/u 干干净净/a ，/w 并/c 喷/v 上药/v ，/w 以防/v 虫蛀/v ；/w 新/a 粮/n 入库/v 时/nt ，/w 他/r 就/d 安排/v 好/a 囤/v 垛/n 的/u 位置/n ，/w 并/c 垫高/v 囤/v 底/n ，/w 以/p 利/a 通风/v 散热/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     每到/v 雨季/nt ，/w 他/r 还/d 在/p 库房/n 内/nd 安上/v 一/m 台/q 小/a 电扇/n ，/w 调节/v 库/n 内/nd 的/u 温度/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     一旦/d 发现/v 潮/n 粮/n ，/w 他/r 就/d 及时/d 晾晒/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     一/m 次/q ，/w 他/r 发现/v 四千/m 多/m 斤/q 玉米/n 和/c 高梁/n 受潮/v ，/w 就/d 在/p 早上/nt 一/m 簸箕/n 一/m 簸箕/n 地/u 往/p 外/nd 撮/v ，/w 晚上/nt 一/m 趟/q 趟/q 地/u 往回/d 端/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     曹孟元/nh 连续/v 干/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 把/p 四千/m 多/m 斤/q 粮食/n 全/d 晾干/v 了/u ，/w 一点/mq 也/d 没有/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     门头沟区/ns 沿河城公社狮子沟大队/ns 老/a 羊倌/n 白国喜/nh 饲养/v 的/u 四十四/m 只/q 适/v 繁/a 母羊/n ，/w 去年/nt 全年/nt 共产/v 羔/n 八十八/m 只/q ，/w 全部/n 成活/v ，/w 平均/a 每/r 只/q 母羊/n 年/nt 保/v 两/m 只/q 羔/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     白国喜/nh 今年/nt 五十/m 岁/nt ，/w 自打/p 一九五四/m 年/nt 成立/v 初级/a 社/n 起/v 就/d 为/p 集体/n 当/v 羊倌/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     二十/m 多年来/nt ，/w 老/h 白/nhf 平均/a 每年/nt 为/p 集体/n 育活/v 五十/m 多/m 只/q 羊羔/n ，/w 育/v 成/v 三十/m 多/m 只/q 肉/n 羊/n 、/w 种羊/n ，/w 提供/v 六十/m 多/m 斤/q 羊毛/n ，/w 十几/m 斤/q 羊绒/n ，/w 几万/m 斤/q 羊粪/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     他/r 对/p 工作/n 一贯/d 认真/a 负责/v ，/w 兢兢业业/i ，/w 白天/nt 放/v 大/a 羊/n ，/w 早晚/d 给/p 羔羊/n 喂奶/v 喂/v 水/n 补/v 料/n ，/w 从来/d 不怕/v 累/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     去年/nt 一天/nt 夜里/nt 一/m 只/q 母羊/n 下/v 了/u 两/m 只/q 羔/n ，/w 老/h 白/nhf 一连/d 四/m 次/q 到/v 羊圈/n 观察/v ，/w 保证/v 了/u 羔羊/n 的/u 成活/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     他/r 总结/v 了/u 一套/mq 因/c 坡/n 放/v 群/n 羊/n 的/u 规律/n ：/w 二/m 、/w 八月/nt 放/v 阴坡/n ；/w 谷雨/nt 节后/nt 上午/nt 放/v 干/a 草坡/n ，/w 下午/nt 放/v 青草/n 坡/n ；/w 牧草/n 旺/a 时/nt 放/v 阳坡/n ；/w 伏天/nt 雨后/nt 放/v 山梁/n ，/w 早晚/d 凉爽/a 放/v 山沟/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     他/r 还/d 有/v 计划/v 地/u 把/p 近/a 山/n 、/w 缓坡/n 的/u 草场/n 留给/v 羔羊/n 或/c 雪天/n 放牧/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     这样/r 做/v ，/w 保证/v 羊/n 一年四季/i 吃/v 得/u 饱/a ，/w 长/v 得/u 壮/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     大兴县长子营公社豆营大队/ns 共产党员/n 、/w 保管员/n 宋友恒/nh ，/w 在/p 做好/v 本职工作/n 的/u 同时/n ，/w 从/p 一九七五/m 年/nt 开始/v ，/w 主动/a 承担/v 了/u 为/p 大队/n 纺/v 麻绳/n 的/u 任务/n ，/w 一/m 年/nt 就/d 为/p 大队/n 纺/v 麻绳/n 一百二十/m 多/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        185
                                     从/p 这/r 以后/nt ，/w 这个/r 大队/n 每年/nt 用/v 的/u 麻绳/n 都/d 是/vl 他/r 自己/r 纺/v ，/w 五/m 年/nt 来/vd 为/p 集体/n 节约/v 开支/n 六百/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        186
                                     市果品公司/ni 于/p 去年/nt 九月/nt 试/v 制成/v 果酱/n 加工/v 机械/n 流水线/n ，/w 投产/v 半年/nt 多/m 来/vd ，/w 班/n 产/v 达到/v 一万二千/m 斤/q ，/w 比/p 原来/d 手工/n 操作/v 提高/v 十/m 倍/n 多/a ，/w 同时/c 提高/v 了/u 果酱/n 质量/n ，/w 减轻/v 了/u 职工/n 的/u 劳动强度/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     基建/j 工程兵/n 某部/n 木材/n 站/n 最近/nt 建成/v 三/m 条/q 机械/n 制作/v 木窗/n 扇/n 流水线/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     经/v 有关/v 部门/n 鉴定/v 和/c 生产/v 实践/v 证明/v ，/w 性能/n 良好/a ，/w 比/p 手工/n 提高/v 工效/n 六/m 倍/n 多/a ，/w 既/c 减轻/v 了/u 劳动强度/n ，/w 又/d 可以/vu 节省/v 原材料/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     丰台区/ns 黄土岗公社看丹金属结构厂/ni 在/p 市环保局/ni 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 试/v 制成/v 下饲/n 式/k 炉排/n 和/c 余热/n 除尘/v 罐/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     经过/p 有关/v 部门/n 测试/v ，/w 使用/v 下饲/n 式/k 炉排/n 和/c 余热/n 罐/n ，/w 可以/vu 使/v 立式/n 锅炉/n 的/u 燃烧/v 效率/n 提高/v 到/v 百/m 分之/u 九十五/m 以上/nd ，/w 除尘/v 效率/n 达/v 百/m 分之/u 六十/m ，/w 烟尘/n 排放/v 浓度/n 接近/v 和/c 达到/v 国家/n 规定/v 的/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     本/r 报/n 讯/n 丰台区畜牧局兽医站/ni 兽医/n 杨宗奎/nh ，/w 打破/v 陈规/n ，/w 大胆/a 创新/v ，/w 对/p 大牲畜/n 腹腔/n 手术/n 切口/n 一/m 次/q 缝合/v 获得/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     大牲畜/n 腹腔/n 切开/v 后/nd 的/u 缝合/v ，/w 过去/vd 一直/d 采用/v 皮肤/n 、/w 肌肉/n 、/w 腹膜/n 三/m 次/q 缝合/v 办法/n ，/w 外层/n 皮肤/n 拆线/v 后/nd ，/w 留/v 在/p 体内/nl 的/u 缝合/v 线/n 容易/a 成为/v 异物/n ，/w 形成/v 瘘/n 管/n ，/w 长期/nt 不/d 愈合/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     杨宗奎/nh 从/p 猪/n 的/u 手术刀/n 口/n 可以/vu 一/m 次/q 缝合/v 受到/v 启示/v ，/w 决心/d 对/p 大牲畜/n 切口/n 一/m 次/q 缝合/v ，/w 一/m 次/q 拆线/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     但是/c ，/w 大牲畜/n 腹/n 压/n 高/a ，/w 一/m 次/q 缝合/v 刀口/n 处/n 容易/a 断线/v 崩/v 开/v ，/w 杨宗奎/nh 就/d 选择/v 大牲畜/n 腹/n 压/n 较/d 小/a 的/u ?d/w 部/n 作/v 手术/n 部位/n ，/w 并/c 使用/v 双/a 股/n 缝合/v 线/n ，/w 同时/c 采用/v 其它/r 一些/m 减压/v 措施/n ，/w 使/v 一/m 次/q 缝合/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     采用/v 这/r 种/q 办法/n ，/w 手术刀/n 口/n 二十/m 多/m 天/nt 可以/vu 痊愈/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     自/p 一九七六/m 年/nt 以来/nt ，/w 杨宗奎/nh 和/c 他/r 的/u 助手/n 先后/d 对/p 三十/m 多/m 头/q 开刀/v 的/u 病/n 畜/n 采用/v 一/m 次/q 缝合/v ，/w 都/d 获得/v 良好/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     密云县太师屯公社松树峪大队/ns 社员/n 杨连增/nh 一家/mq ，/w 在/p 商业/n 部门/n 重点/n 帮助/v 下/nd ，/w 搞/v 编/v 笊篱/n 的/u 副业/n ，/w 生活/n 条件/n 有所/v 改善/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     杨连增/nh 一家/mq 八/m 口/q 人/n ，/w 妻子/n 患/v 慢性病/n 长年/nt 不能/vu 下地/v 劳动/v ，/w 六/m 个/q 孩子/n 还/d 小/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     他/r 本/r 人/n 在/p 公社/n 学校/n 里/nd 教书/v ，/w 全部/n 生活/n 就/d 靠/p 每月/nt 三十/m 多/m 元/q 的/u 工资/n 维持/v ，/w 在/p 全/a 公社/n 穷/a 得/u 出/v 了/u 名/n ，/w 每年/nt 都/d 要/vu 领/v 国家/n 的/u 救济/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     为了/p 帮助/v 杨连增/nh 家/n 增加/v 收入/n ，/w 太师屯供销社松树峪分销店/ns 从/p 去年/nt 十二月/nt 开始/v ，/w 帮助/v 他/r 一家/mq 搞/v 编制/v 笊篱/n 的/u 副业/n ，/w 供销社/n 负责/v 保证/v 原料/n 供应/v 和/c 产品/n 销售/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     四/m 个/q 月/nt 时间/n 里/nd ，/w 杨连增/nh 一家/mq 编出/v 一千/m 多/m 把/q 笊篱/n ，/w 收入/v 二百六十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        202
                                     杨连增/nh 高兴/a 地/u 给/p 六/m 个/q 孩子/n 每人/n 做/v 了/u 一身/n 新/a 衣服/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     走到/v 北京/ns 街头/n ，/w 宽阔/a 的/u 马路/n 两旁/nl 用/p 木板/n 作/v 的/u 围墙/n 比比皆是/i 。/w 
		
			
                                        204
                                     这些/r 木板/n ，/w 虽然/c 大多数/n 是/vl 边/n 皮/n 废/v 板/n ，/w 但/c 也/d 确有/v 不少/a 是/vl 工程/n 上/nd 用/v 的/u 好/a 木材/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     我/r 估算/v 了/u 一下/mq ，/w 围/v 二十五/m 米/q 左右/n 长/n 的/u 围墙/n 就要/vu 用/v 一/m 立方米/q 木材/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     一天/nt 下午/nt 一点/mq 多/a 钟/n ，/w 我/r 的/u 年/nt 近/a 八/m 旬/nt 父亲/n 外出/v 迷路/v ，/w 又/d 说/v 不清/a 家里/nl 住址/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     几个/mq 过路/v 的/u 青年/n 问明/v 了/u 情况/n ，/w 借来/v 一/m 辆/q 三轮车/n ，/w 载/v 着/u 老人/n 四处/n 打听/v ，/w 把/p 老人/n 送到/v 家/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     这时/r 已/d 是/vl 晚上/nt 八/m 点/nt 半/m 了/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     我们/r 全/a 家人/n 深深/a 为/p 这/r 几/m 位/q 青年/n 助人为乐/i 的/u 精神/n 所/u 感动/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     紫竹院饭馆/ni 的/u 职工/n ，/w 注意/v 节约/v 燃料/n ，/w 不怕/v 脏/a 和/c 累/v ，/w 近/a 三/m 个/q 月/nt 来/vd ，/w 坚持/v 每天/nt 从/p 烧/v 过/vd 的/u 煤渣/n 中/nd 挑/v 捡/v 未/d 烧/v 透/a 的/u 煤/n ，/w 为/p 国家/n 节煤/v 五千/m 余/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        211
                                     从/p 土葬/v 逐步/d 实行/v 火葬/v ，/w 是/vl 殡葬/v 习俗/n 的/u 改革/n ，/w 是/vl 移风易俗/i ，/w 改造/v 社会/n 的/u 一/m 件/q 好/a 事情/n ，/w 是/vl 历史/n 的/u 一个/mq 进步/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     火葬/v 的/u 好处/n ，/w 归纳/v 起来/vd 有/v 四/m 个/q 方面/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     一/m 、/w 火葬/v 科学/a 卫生/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     首先/d ，/w 火葬/v 是/vl 殡葬/v 的/u 进步/a ，/w 是/vl 在/p 这个/r 问题/n 上/nd 对/p 封建迷信/n 思想/n 的/u 批判/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     其次/r ，/w 火葬/v 是/vl 把/p 尸体/n 用/p 高温/n 焚化/v ，/w 升华/v 为/vl 各种/r 气体/n 和/c 无机盐/n 类/n ，/w 留下/v 的/u 骨灰/n ，/w 干净/a 洁白/a ，/w 无菌/v 无毒/v 无味/v ，/w 对/p 环境/n 和/c 地下水/n 没有/v 污染/v ，/w 还/d 杜绝/v 了/u 病菌/n 的/u 传播/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     土葬/v 经过/p 一/m 段/q 时间/n ，/w 绝大部分/n 尸体/n 腐烂/v 发臭/v ，/w 尸体/n 中/nd 的/u 炭疽/n 、/w 伤寒/n 、/w 白喉/n 、/w 鼠疫/n 菌/n ，/w 有的/r 可/vu 活/v 十/m 几/m 年/nt 之/u 久/a ，/w 污染/v 地下/nl 水源/n ，/w 传播/v 疾病/n ，/w 有害/v 公共卫生/n ，/w 影响/v 人民/n 的/u 健康/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     二/m 、/w 火葬/v 不/d 占用/v 土地/n ，/w 不用/d 棺木/n ，/w 可以/vu 节约/v 大量/a 土地/n 和/c 木材/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     据/p 计算/v ，/w 如果/c 北京市/ns 一九七九/m 年/nt 死亡/v 的/u 人口/n 全部/n 实行/v 火葬/v ，/w 要/vu 比/p 实行/v 土葬/v 节约/v 土地/n 四百/m 多/m 亩/q ，/w 节约/v 木材/n 二万/m 多/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        219
                                     节约/v 的/u 土地/n 如果/c 种/v 粮食/n 或/c 栽植/v 果树/n ，/w 可以/vu 产粮/v 一二十万/m 斤/q 或/c 产/v 水果/n 上百万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        220
                                     三/m 、/w 火葬/v 既/c 为/p 国家/n 节约/v ，/w 也/d 为/p 个人/n 节约/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     火葬/v 比/p 土葬/v 要/vu 节约/v 许多/a 费用/n ，/w 减轻/v 丧/v 主/n 许多/a 经济/n 负担/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     四/m 、/w 火葬/v 方便/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     为了/p 改革/v 旧/a 的/u 殡葬/v 习俗/n ，/w 方便/v 丧家/n 办理/v 火葬/v 手续/n ，/w 人民政府/n 设立/v 了/u 火化/v 的/u 服务/v 机构/n 和/c 服务/v 设施/n ，/w 市区/n 、/w 近/a 郊区/n 有/v 八宝山西郊火葬场/ns 和/c 朝阳区平房村东郊火葬场/ns 。/w 
		
			
                                        224
                                     近年/nt ，/w 远郊/nl 各/r 县/n 也/d 普遍/a 建立/v 了/u 火葬场/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     通过/p 电话/n 联系/v ，/w 就/d 可以/vu 比较/d 及时/a 地/u 办理/v ，/w 基本上/d 能/vu 作到/v 随叫随到/i 。/w 
		
			
                                        226
                                     人造革/n 也/d 有人/r 习惯/v 叫/v 合成革/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     它们/r 稍/d 有/v 区别/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     一般/a 以/p 聚氯乙烯/n 树脂/n 为/vl 主要/a 原料/n 制作/v 的/u 叫/v 人造革/n ，/w 以/p 聚氨酯/n 为/vl 主要/a 原料/n 制作/v 的/u 人造革/n ，/w 一般/a 称为/v 合成革/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     使用/v 人造革/n 制品/n ，/w 应/vu 避/v 高温/n ，/w 一般/a 适宜/a 温度/n 在/p 摄氏/n 零下/nl 三十/m 度/n 到/v 零/m 上/nd 四十/m 度/n 之间/nd 。/w 
		
			
                                        230
                                     超过/v 这个/r 温度/n ，/w 人造革/n 的/u 表面/nd 花纹/n 就要/vu 变形/v ，/w 所以/c 切忌/v 用/p 熨斗/n 烫/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     人造革/n 制品/n 易/a 吸尘/v ，/w 脏/a 了/u 时/nt 可/vu 用/p 温/a 洗衣粉/n 水/n 或/c 肥皂/n 水/n 擦洗/v ，/w 洗/v 后/nd 擦/v 一/m 擦/v ，/w 晾干/v 即可/vu ，/w 注意/v 不要/vu 在/p 阳光/n 下/nd 直/a 晒/v 或/c 曝晒/v ，/w 以免/c 加速/v 人造革/n 的/u 老化/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     一般/a 情况/n 下/nd ，/w 人造革/n 制品/n 不/d 需要/v 擦/v “/w 亮光/n 剂/n ”/w ，/w 有人/r 喜欢/v 表面/nd 光亮/n ，/w 擦/v 点/q 也/d 没什么/i 妨害/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     哈蜊/n 味道/n 鲜美/a ，/w 营养/n 价值/n 高/a ，/w 有/v 凉拌/v 和/c 烧/v 炒/v 两/m 种/q 吃法/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     制做/v 前/nd ，/w 要/vu 先/d 把/p 哈蜊/n 壳/n 外面/nd 的/u 泥土/n 洗净/v ，/w 再/d 放/v 在/p 清水/n 盆中/nl 浸泡/v 两/m 三/m 天/nt ，/w 每天/nt 换/v 一/m 次/q 清水/n ，/w 待/v 其/r 把/p 泥土/n 吐/v 净/a ，/w 再/d 洗/v 一下/mq 就/d 可/vu 制做/v 了/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     凉拌/v ：/w 先/d 准备/v 好/a 佐料/n ，/w 把/p 少许/a 酱油/n 倒/v 在/p 锅里/nl 熬/v 一下/mq ，/w 倒/v 在/p 碗中/nl ，/w 再/d 把/p 蒜/n 末/n 、/w 姜末/n 放进/v 酱油/n 中/nd 搅拌/v 即可/vu 。/w 
		
			
                                        236
                                     然后/c ，/w 把/p 洗净/v 的/u 哈蜊/n 捞/v 在/p 一个/mq 盆中/nl ，/w 用/p 煮沸/v 的/u 开水/n 猛/d 浇/v ，/w 加上/v 盖子/n 闷/v 三/m 、/w 四/m 分钟/q ，/w 蛤蜊/n 壳/n 就/d 自动/a 裂开/v ，/w 用/p 小刀/n 或/c 筷子/n 把/p 肉/n 刮/v 下/nd 放/v 在/p 佐料/n 碗中/nl ，/w 加上/v 点/q 醋/n 拌和/v 好/a 即可/vu 食用/v ，/w 如/v 滴上/v 几/m 滴/q 香油/n ，/w 味道/n 更佳/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     也/d 可/vu 将/p 哈蜊/n 肉/n 一/m 块/q 一/m 块/q 地/u 蘸/v 着/u 佐料/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     烧/v 炒/v ：/w 往/p 锅中/nl 倒入/v 适量/a 的/u 油/n ，/w 烧热/v 后/nd ，/w 把/p 洗净/v 的/u 哈蜊/n 直接/a 放入/v 锅中/nl 炒/v ，/w 直到/v 壳/n 裂开/v 为止/v ，/w 这时/r 再/d 往/p 锅中/nl 加/v 些/q 酱油/n 、/w 料酒/n 、/w 姜/n 末/n 、/w 糖/n （/w 视/v 个人/n 口味/n 酌量/v ）/w ，/w 喜欢/v 吃/v 蒜/n 的/u 也/d 可/vu 加/v 些/q 蒜/n 末/n ，/w 再/d 炒/v 五/m 、/w 六/m 分钟/q 即可/vu 取出/v ，/w 去/v 壳/n 食用/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     延庆县/ns 大观头公社刘斌堡大队/ns 有/v 二千/m 多/m 口/q 人/n ，/w 人/n 多/a 事/n 杂/a ，/w 党支部/n 书记/n 韩文争/nh 忙/a 得/u 整天/nt 不/d 着家/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     张淑琴/nh 今年/nt 四十七/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        241
                                     丈夫/n 当/v 大队/n 干部/n 二十/m 多年/nt ，/w 她/r 拖/v 着/u 一/m 条/q 残废/v 的/u 腿/n ，/w 担起/v 了/u 七/m 口/q 之/u 家/n 的/u 生活/n 重担/n ，/w 尽心竭力/i 地/u 支持/v 丈夫/n 当好/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     她/r 不但/c 不/d 扯/v 老/h 韩/nhf 的/u 后腿/n ，/w 还/d 帮/v 丈夫/n 做/v 些/q 工作/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     社员/n 两口子/n 吵架/v ，/w 她/r 帮助/v 劝解/v ；/w 社员/n 和/c 干部/n 闹/v 了/u 矛盾/n ，/w 她/r 帮助/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     许多/a 找上门/v 来/vd 要求/v 解决/v 问题/n 的/u 人/n ，/w 好多/m 回/q 都/d 被/p 她/r 开导/v 得/u 高兴/a 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     老/h 韩/nhf 是/vl 个/q 耿直/a 脾气/n ，/w 工作/n 方法/n 有些/m 简单/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     有一回/v 他/r 批评/v 一/m 位/q 干部/n 过/vd 了/u 火/n ，/w 那个/r 干部/n 一时/nt 想/v 不通/v ，/w 几/m 天/nt 不/d 和/c 老/h 韩/nhf 说话/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     张淑琴/nh 知道/v 后/nd ，/w 主动/a 到/v 那位/r 干部/n 家里/nl 拉家常/v ，/w 使/v 他/r 消/v 了/u 气/n ，/w 又/d 主动/a 和/c 老/h 韩/nhf 配合/v 工作/n 了/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     对/p 自己/r 的/u 丈夫/n ，/w 张淑琴/nh 也/d 从不/d 吹/v 冷风/n 说/v 泄/v 气/n 话/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     有一天/v ，/w 老/h 韩/nhf 进家/v 满脸/n 不/d 高兴/a ，/w 饭/n 也/d 不/d 吃/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     原来/d 他/r 听/v 了/u 几/m 句/q 批评/v 意见/n ，/w 赌气/v 想/v 不干/v 了/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     张淑琴/nh 耐/v 着/u 性子/n 劝说/v 丈夫/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     张淑琴/nh 实实在在/a 的/u 话/n ，/w 使/v 老/h 韩/nhf 解开/v 了/u 思想/n 疙瘩/n ，/w 又/d 高高兴兴/i 地/u 干起/v 了/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     张淑琴/nh 为人/n 正直/a ，/w 不/d 贪便宜/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     二十/m 多年来/nt ，/w 她/r 从不/d 因/c 丈夫/n 是/vl 大队/n 干部/n 而/c 为/p 自己/r 捞一把/i 。/w 
		
			
                                        255
                                     她/r 常/d 说/v ：/w “/w 文争/nhs 当/v 书记/n 为/p 大伙/r 工作/v 是/vl 应当/vu 的/u ，/w 谁/r 有/v 困难/n 就/d 直说/v ，/w 该/vu 办/v 的/u ，/w 不/d 送礼/v 也/d 给/p 办/v ；/w 不/d 该/vu 办/v 的/u ，/w 送/v 多少/r 礼/n 也/d 没用/v 。/w ”/w 
		
			
                                        256
                                     社员/n 白云亮/nh 身体/n 有病/v ，/w 大队/n 照顾/v 他/r 在/p 猪场/n 干活/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     老/h 韩/nhf 怕/v 他/r 睡/v 凉/a 炕/n ，/w 把/p 自己/r 的/u 毯子/n 送给/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        258
                                     白云亮/nh 总/d 觉得/v 应该/vu 报答/v 报答/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     听说/v 老/h 韩/nhf 病/v 了/u ，/w 他/r 先是/c 买/v 了/u 四/m 斤/q 月饼/n 送去/v ，/w 被/p 张淑琴/nh “/w 劝/v ”/w 了/u 回去/vd ；/w 后来/nt 又/d 从/p 亲戚家/n 弄来/v 十几/m 斤/q 大米/n 送给/v 老/h 韩/nhf ，/w 又/d 被/p “/w 堵/v ”/w 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        260
                                     最后/n ，/w 他/r 索性/d 利用/v 晚上/nt 把/p 大米/n 悄悄/a 放/v 在/p 了/u 老/h 韩/nhf 家/n 的/u 窗台/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        261
                                     张淑琴/nh 发现/v 后/nd ，/w 提上/v 大米/n 又/d 送到/v 白云亮/nh 家/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     延庆县/ns 大庄科公社东三岔大队旺泉沟/ns 生产队/n 地处/v 深山/n ，/w 很/d 适合/v 发展/v 养/v 羊/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     今年/nt 初/n ，/w 这个/r 生产队/n 把/p 羊群/n 包给/v 了/u 两/m 户/q 社员/n 放养/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     合同/n 规定/v ：/w 放养/v 这/r 群/q 羊/n ，/w 全年/nt 记/v 工/n 分/n ７，４２６/m 分/n ；/w 到/v 年底/nt 交/v ９５/m 只/q 羊/n ，/w 超/v 一/m 只/q 奖/n ２/m 元/q ；/w 料/n 粮/n 每/r 只/q ４/m 斤/q ，/w 在/p 保证/v 膘/n 情/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 节约/v 部分/n 按/p 价/n 奖励/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     两/m 户/q 社员/n 承包/v 羊群/n 后/nd ，/w 精心/a 放养/v ，/w 有病/v 早/d 防/v 、/w 早/d 治/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     现在/nt ，/w 这/r 群/q 羊/n 膘肥体壮/i ，/w 羔羊/n 的/u 成活率/n 达到/v ９８/m ％/w ，/w 到/v 现在/nt 已/d 发展/v 到/v １０１/m 只/q ，/w 两/m 户/q 社员/n 不但/c 可以/vu 挣/v 得/u 全部/n 工分/n ，/w 还/d 可/vu 获得/v 几十/m 元/q 奖金/n ，/w 生产队/n 出售/v 商品/n 羊/n 可/vu 收入/v １千/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        267
                                     昌平县/ns 阳坊公社史家桥二队/ns 社员/n 孙有平/nh 夫妇/n ，/w 今年/nt 承包/v 生产队/n ２５/m 亩/q 菜园/n ，/w 年产值/n 可达/v １０，６００/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        268
                                     去/v 年底/nt ，/w 这个/r 生产队/n ，/w 把/p 菜园/n 承包/v 给/p 具有/v 种菜/v 经验/n 的/u 孙有平/nh 老两口/n ，/w 全/a 年/nt 产值/n 定为/v ８，２００/m 元/q ，/w 用工/v ２，０００/m 个/q 。/w 
		
			
                                        269
                                     生产队/n 保证/v 肥料/n 、/w 农药/n 、/w 籽种/n 、/w 水电/n 、/w 农机/n 等/u 需要/n ，/w 定/v 开支/n １，６９２/m 元/q 。/w 
		
			
                                        270
                                     产值/n 超额/v 奖励/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 孙有平/nh 精心/a 安排/v 蔬菜/n 茬/n 口/n ，/w 种植/v 蔬菜/n ２０/m 多/m 个/q 品种/n ，/w 已/d 交售/v 商品/n 菜/n 和/c 供/v 社员/n 自/r 食菜/v 收入/n 达/v ６，６００/m 多/m 元/q ，/w 预计/v 还/d 可/vu 收入/v ４，０００/m 元/q ，/w 前/nd 几/m 年/nt “/w 卯子工/n ”/w 时/nt 平均/a 每年/nt 产值/n 只有/c ２，０００/m 多/m 元/q ，/w 今年/nt 可/vu 增长/v ４/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 后/nd ，/w 为了/p 进一步/v 克服/v “/w 文化大革命/n ”/w 十年浩劫/n 所/u 造成/v 的/u 严重/a 经济/n 困难/n ，/w 为了/p 纠正/v 粉碎/v “/w 四人帮/n ”/w 以后/nt 头两年/nt 由于/c 对/p 过去/nt 比例/n 严重/a 失调/v 的/u 情况/n 认识/v 很/d 不够/a 而/c 造成/v 的/u 失误/v ，/w 党中央/n 决定/v 采取/v 调整/v 、/w 改革/v 、/w 整顿/v 、/w 提高/v 的/u 八字方针/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 是/vl 我国/n 经济/n 工作/n 遵循/v 实事求是/i 的/u 原则/n 、/w 走向/v 健康/a 发展/v 的/u 转折点/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     一/m 年/nt 多/a 来/vd ，/w 我国/n 国民经济/n 在/p 调整/v 中/nd 有所/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     这/r 主要/a 表现/v 在/p 以下/nd 五/m 个/q 方面/n ：/w 第一/m ，/w 农村/n 政策/n 的/u 调整/v ，/w 进一步/v 调动/v 了/u 广大/a 社员/n 和/c 干部/n 的/u 积极性/n ，/w 农业/n 内部/nd 结构/n 渐趋/v 合理/a ，/w 农村经济/n 活动/n 渐趋/v 活跃/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     第二/m ，/w 工/j 、/w 商/j 部门/n 开始/v 了/u 经济/n 管理/n 体制/n 的/u 改革/v ，/w 在/p 扩大/v 企业/n 自主权/n 和/c 实行/v 计划/n 指导/v 下/nd 的/u 市场/n 调节/v 方面/n 迈出/v 了/u 可喜/a 的/u 一/m 步/n ，/w 开始/v 改变/v 了/u 长期以来/i 权力/n 过分/a 集中/v 于/p 行政/n 领导/n 机关/n 的/u 状况/n ，/w 增强/v 了/u 经济/n 活力/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     第三/m ，/w 农/j 、/w 轻/j 、/w 重/j 关系/n 的/u 调整/v 已经/d 取得/v 初步/a 效果/n ，/w 过去/vd 那/r 种/q 积累率/n 过/d 高/a 和/c 重工业/n 偏重/v 、/w 轻工业/n 偏/d 轻/a 的/u 状况/n 有所/v 扭转/v ，/w 现在/nt 轻工业/n 的/u 增长/v 速度/n 已/d 大大/d 高于/v 重工业/n 了/u ，/w 积累/v 的/u 比重/n 开始/v 降低/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     第四/m ，/w 生产/v 的/u 稳步/d 增长/v 和/c 流通/v 环节/n 的/u 初步/a 改善/v ，/w 带来/v 了/u 城乡/n 市场/n 的/u 繁荣/a ，/w 有些/m 地方/n 今年/nt 的/u 商品/n 供应/v 情况/n 是/vl 建国/v 以来/nt 最好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     第五/m ，/w 主要/a 农副产品/j 收购/v 价格/n 的/u 提高/v 和/c 多数/n 职工/n 工资/n 的/u 增加/v ，/w 以及/c 奖励/v 制度/n 的/u 实行/v ，/w 使/v 城乡/n 绝大多数/n 人民/n 的/u 生活/n 都/d 有所/v 改善/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     这些/r 事实/n ，/w 证明/v 我们/r 党/n 确定/v 的/u 调整/v 、/w 改革/v 、/w 整顿/v 、/w 提高/v 的/u 方针/n 是/vl 完全/d 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     然而/c ，/w 党/n 的/u 八字方针/n 毕竟/d 才/d 付诸实施/i ，/w 在/p 实施/v 过程/n 中/nd 还有/v 不少/a 的/u 问题/n 和/c 困难/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     一方面/n ，/w 遇到/v 了/u “/w 左/nd ”/w 倾/n 思潮/n 的/u 或多或少/i ，/w 或/d 明/a 或/d 暗/a 的/u 抵制/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     有/v 少数/n 同志/n 带/v 着/u “/w 左/nd ”/w 的/u 偏见/n ，/w 把/p 调整/v 看作/v 是/vl 消极/a 的/u ，/w 是/vl 吹/v 冷风/n 、/w 泼冷水/i ；/w 有的/r 甚至/d 把/p 因为/c 调整/v 不力/a 或/c 工作/n 失误/v 而/c 使/v 原有/v 的/u 比例/n 失调/v 在/p 某些/r 方面/n 更为/d 加剧/v 的/u 状况/n ，/w 说成/v 是/vl 调整/v 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     更/d 多/a 的/u 同志/n ，/w 包括/v 有些/m 经济/n 部门/n 的/u 领导/n 同志/n ，/w 对/p 十年/nt 破坏/v 所/u 造成/v 的/u 困难/n ，/w 对/p 打倒/v “/w 四人帮/n ”/w 以后/nt 头两年/nt 经济/n 工作/n 中/nd 的/u 失误/v ，/w 缺乏/v 足够/a 的/u 估计/v ，/w 因而/c 对/p 调整/v 的/u 必要性/n 和/c 重要性/n 认识/v 不足/a ，/w 行动/n 上/nd 犹豫/v 徘徊/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     特别/d 在/p 基本建设/n 中/nd ，/w 该/vu 退/v 的/u 没有/v 退/v ，/w 或者/c 退/v 得/u 不够/a ；/w 不/d 该/vu 上/v 的/u ，/w 又/d 挤/v 着/u 上/v ，/w 这/r 就/d 增加/v 了/u 调整/v 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     另一方面/c ，/w 当前/nt 经济/n 的/u 发展/v 中/nd ，/w 又/d 出现/v 了/u 一些/m 事先/nt 未曾/d 料到/v 的/u 新/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     今年/nt 我国/n 南/nd 涝/a 北/nd 旱/a ，/w 农业/n 是/vl 个/q 重灾/n 年/nt ，/w 粮食/n 产量/n 要/vu 比/p 上年/nt 减少/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     能源/n 工业/n 内部/nd 采/v 储/v 失调/v 、/w 采掘/v 失调/v 的/u 状况/n 比/p 原来/d 估计/v 的/u 要/vu 严重/a ，/w 明年/nt 石油/n 、/w 煤炭/n 在/p 提高/v 产量/n 和/c 增加/v 分配/v 方面/n 都/d 有/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     同时/c ，/w 国家/n 财政/n 收支/n 今年/nt 继续/v 有/v 不小/a 的/u 赤字/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     对/p 这些/r 问题/n 和/c 困难/n ，/w 各级/n 党政/n 领导/n ，/w 各/r 部门/n 、/w 各/r 企业/n 的/u 同志/n ，/w 都/d 应有/v 足够/a 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     对/p 有些/m 困难/n ，/w 不仅/c 要/vu 看到/v 当前/nt ，/w 还要/v 估计/v 到/v 今后/nt 两/m 、/w 三/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        292
                                     总之/c 一定/d 要/vu 实事求是/i ，/w 把/p 有利/a 条件/n 和/c 不利/a 条件/n 分析/v 清楚/a ，/w 郑重/a 注意/v ，/w 并且/c 根据/p 实际/a 情况/n 确定/v 克服/v 困难/n 的/u 办法/n ，/w 应该/vu 相信/v ，/w 在/p 当前/nt 党/n 的/u 政治路线/n 、/w 思想路线/n 、/w 组织路线/n 都/d 已/d 走上/v 正确/a 轨道/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 我们/r 面前/nd 的/u 任何/r 困难/n 都/d 是/vl 可以/vu 克服/v 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     出现/v 问题/n 并不/d 可怕/a ，/w 只要/vu 我们/r 保持/v 清醒/a 的/u 头脑/n ，/w 善于/v 研究/v 新/a 情况/n ，/w 解决/v 新/a 问题/n ，/w 我国/n 国民经济/n 就/d 能/vu 在/p 比例/n 关系/n 不断/d 趋于/v 协调/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 继续/v 稳步/d 前进/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     调整/v 、/w 改革/v 、/w 整顿/v 、/w 提高/v ，/w 调整/v 是/vl 关键/n ，/w 是/vl 中心/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     现在/nt 看来/v ，/w 调整/v 的/u 任务/n 不是/vl 三/m 几/m 年/nt 能够/vu 完成/v ，/w 而是/vl 要/vu 更/d 多/a 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     切切实实/a 把/p 基础/n 工作/n 做好/v ，/w 站稳脚跟/i ，/w 充足/a 元气/n ，/w 我们/r 今后/nt 才/d 能够/vu 健步/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     这样/r ，/w 表面上/nl 看来/v 发展/v 速度/n 会/vu 低/a 一点/mq ，/w 但/c 实际/a 的/u 经济/n 效果/n 会/vu 好/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     六十/m 年代/nt 初/n 我们/r 实行/v 调整/v 方针/n ，/w 就是/d 这么/r 证明/v 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     因此/c ，/w 我们/r 要/vu 紧紧/d 地/u 抓住/v 调整/v 这个/r 关键/n ，/w 统筹/v 全局/n ，/w 坚定不移/i ，/w 该/vu 退/v 的/u 一定/d 要/vu 退/v ，/w 而且/c 要/vu 退/v 够/d 。/w 
		
			
                                        300
                                     要/vu 坚决/a 克服/v 不/d 量力而行/i 的/u 高指标/n 的/u 错误/n 作法/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     今后/nt 若干/m 年/nt ，/w 要/vu 把/p 注意力/n 集中/v 在/p 协调/v 各种/r 比例/n 关系/n 方面/n ，/w 特别/d 是/vl 调整/v 积累/v 和/c 消费/v 的/u 比例/n 关系/n 方面/n ，/w 并/c 使/v 人民/n 生活/n 逐步/d 有所/v 改善/v ，/w 使/v 城乡/n 人民/n 确实/d 能够/vu 得到/v 看/v 得/u 见/v 的/u 物质/n 利益/n ，/w 确实/d 能够/vu 体会/v 社会主义制度/n 的/u 优越性/n ，/w 从而/c 同心同德/i ，/w 为/p 实现/v 四个现代化/i 的/u 伟大/a 目标/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     也/d 只有/c 这样/r 做/v 了/u ，/w 并且/c 做出/v 显著/a 成绩/n ，/w 我们/r 才能/c 从/p 根本上/nl 克服/v 十年浩劫/n 造成/v 的/u 经济/n 困难/n ，/w 解决/v 前/nd 两/m 年/nt 由于/c 工作/n 方针/n 的/u 某些/r 失误/v 所/u 造成/v 的/u 新/a 问题/n ，/w 使/v 我们/r 的/u 工作/n 由/p 一定/d 程度/n 的/u 被动/v 转为/v 完全/d 主动/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     经济/n 管理/n 体制/n 的/u 改革/v ，/w 要/vu 继续/v 进行/v ，/w 抓实/v 抓好/v ，/w 利用/v 各种/r 优势/n ，/w 把/p 基层/n 经济/n 搞活/v ，/w 取得/v 更/d 大/a 的/u 成效/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     但/c 改革/v 要/vu 服从/v 于/p 调整/v ，/w 要/vu 有利于/v 调整/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     即使是/c 那些/r 从/p 长远/a 来看/v 是/vl 合理/a 的/u 改革/v ，/w 而/c 在/p 当前/nt 同/c 调整/v 任务/n 相/d 矛盾/n 的/u ，/w 也/d 要/vu 放慢/v 或/c 暂缓/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     必须/d 明确/v ，/w 我们/r 当前/nt 是/vl 在/p 调整/v 中/nd 改革/v ，/w 调整/v 是/vl 第一/m 位/q 的/u 任务/n ，/w 是/vl 全局/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     要/vu 在/p 全局/n 稳定/a 中/nd 把/p 经济/n 搞活/v ，/w 这样/r 就/d 可以/vu 避免/v 局部/n 的/u 盲目性/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     经济/n 调整/v 的/u 中心/n 环节/n ，/w 就是/d 要/vu 解决/v 基本建设/n 战线/n 过/vd 长/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     今年/nt 的/u 基本建设/n 投资/n 规模/n 虽然/c 作/v 了/u 压缩/v ，/w 但/c 仍然/d 大大/d 超过/v 目前/nt 国力/n 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        310
                                     过去/vd 有的/r 同志/n 曾经/d 认为/v ，/w 国家预算/n 内/nd 的/u 投资/n 已经/d 削减/v 了/u ，/w 基建/j 规模/n 再也/d 不能/vu 压缩/v 了/u ，/w 否则/c 就要/vu “/w 伤筋动骨/i ”/w ，/w 以后/nt 生产/v 就/d 不会/vu 有/v 速度/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     这/r 种/q 说法/n ，/w 有的是/v 言过其实/i ，/w 想/v 争/v 投资/n ，/w 有的是/v 目光短浅/i ，/w 不顾/v 大局/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     现在/nt 看来/v ，/w 对于/p 那些/r 保证/v 简单再生产/i 和/c 为/p 今后/nt 扩大再生产/v 创造/v 先行/v 条件/n 的/u 建设/n ，/w 如/v 能源/n 、/w 交通/n 、/w 矿山/n 等/u ，/w 要/vu 瞻前顾后/i 地/u 考虑/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     但是/c ，/w 对于/p 那些/r 消耗/v 能源/n 和/c 原材料/n 过多/a 、/w 当前/nt 又/d 不/d 急需/v 的/u 加工/v 工业/n ，/w 减/v 下来/v 是/vl 不会/vu 伤筋动骨/i 的/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     过去/vd 确定/v 的/u 项目/n ，/w 包括/v 引进/v 的/u 项目/n ，/w 有/v 一些/m 是/vl 建立/v 在/p 对/p 经济/n 形势/n 缺乏/v 正确/a 判断/v 的/u 基础上/nl ，/w 没有/v 进行/v 可行性/n 的/u 比较/v 、/w 研究/v ，/w 没有/v 进行/v 经济/n 效果/n 的/u 分析/v ，/w 更/d 没有/v 经过/p 综合/v 平衡/v ，/w 就/d 轻率/a 上马/v 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     随着/p 时间/n 的/u 推移/v ，/w 许多/a 不明/a 的/u 情况/n 逐渐/d 明朗/a 了/u ，/w 固有/v 的/u 各种/r 矛盾/n 暴露/v 出来/vd 了/u ，/w 这/r 就/d 有必要/v 重新/d 研究/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     一个/mq 大/a 项目/n 该/vu 上/v 不/d 该/vu 上/v ，/w 不能/vu 只/d 根据/p 需要/n ，/w 必须/d 考虑/v 可能/vu ；/w 不能/vu 只/d 考虑/v 一个/mq 部门/n 、/w 一个/mq 地区/n 的/u 平衡/n ，/w 必须/d 考虑/v 国民经济/n 全局/n 的/u 平衡/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     从/p 国外/nl 引进/v 的/u 大/a 项目/n ，/w 还要/v 认真/a 研究/v 外汇/n 的/u 平衡/n 、/w 国内/nl 的/u 配套/v 以及/c 产品/n 在/p 国际/n 市场/n 上/nd 有无/v 竟争/v 能力/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     从/p 现有/v 的/u 国力/n 的/u 来说/v ，/w 对/p 那些/r 投资/n 多/a 、/w 建设/n 周期/nt 长/a 、/w 条件/n 不/d 完全/d 具备/v 的/u 项目/n ，/w 要/vu 采取/v “/w 唯/d 实/a ”/w 的/u 态度/n ，/w 打破/v 各种/r 框框/n ，/w 区别/v 各种/r 情况/n ，/w 坚决/a 加以/v 调整/v ，/w 甩掉/v 包袱/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     如果/c 不是/vl 这样/r ，/w 还/d 在/p 照顾/v 这/r 、/w 照顾/v 那/r ，/w 硬着头皮/i 继续/v 勉强/a 去/v 干/v 目前/nt 不/d 应该/vu 干/v 和/c 办/v 不到/v 的/u 事/n ，/w 那么/r ，/w 就是/d 自己/r 给/p 自己/r 制造/v 困难/n ，/w 弄/v 不好/a ，/w 又/d 会/vu 造成/v 经济/n 上/nd 的/u 折腾/v ，/w 损失/n 就/d 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     我们/r 再也/d 不能/vu 干/v 那/r 种/q 打肿脸充胖子/i 的/u 蠢事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     没有/v 经验/n ，/w 干/v 一/m 次/q 两/m 次/q ，/w 人民/n 可以/vu 原谅/v ，/w 如果/c 事实/n 再三再四/i 地/u 证明/v 这/r 种/q 事/n 要/vu 不得/vu ，/w 还要/v 去/v 蛮干/v ，/w 即使/c 动机/n 并不/d 坏/a ，/w 也是/vl 得/v 不到/v 人民/n 的/u 原谅/v 的/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 目前/nt 情况/n 下/nd ，/w 为了/p 坚决/a 压缩/v 基本建设/n 战线/n ，/w 所有/a 国家预算/n 内/nd 的/u 基建/j 投资/n 和/c 大/j 、/w 中型/a 项目/n ，/w 必须/d 由/p 国家/n 统一/v 安排/v ，/w 不/d 允许/v 各/r 部门/n 各/r 地方/n 自行其是/i 。/w 
		
			
                                        323
                                     在/p 基本建设/n 投资/n 总额/n 中/nd ，/w 地方/n 和/c 企业/n 的/u 自筹/v 资金/n 部分/n 占/v 了/u 相当/d 的/u 比重/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     这/r 是/vl 调整/v 基本建设/n 的/u 一个/mq 重要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     随着/p 经济/n 管理/n 体制/n 的/u 改革/v ，/w 经济/n 进一步/v 搞活/v ，/w 地方/n 和/c 企业/n 掌握/v 的/u 财力/n 越来越/d 多/a ，/w 自行/d 安排/v 的/u 建设/n 项目/n 也/d 逐渐/d 增多/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     这/r 从/p 发展/v 经济/n 总的/n 方向/n 来说/v ，/w 无疑/d 是/vl 一/m 件/q 好/a 事情/n ，/w 但/c 在/p 调整/v 时期/nt ，/w 必须/d 加强/v 计划性/n ，/w 克服/v 盲目性/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     地方/n 和/c 企业/n 自筹/v 资金/n 的/u 使用/v 方向/n 和/c 建设/n 规模/n ，/w 一定/d 要/vu 严/a 加/v 控制/v ，/w 建设/v 什么/r ，/w 规模/n 多/a 大/a ，/w 要/vu 报/v 经/v 国家/n 综合/v 部门/n 审查/v 批准/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     长期以来/i ，/w 在/p 基本建设/n 的/u 安排/v 上/nd 存在/v 着/u 盲目/a 建设/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     资源/n 条件/n 没有/v 搞/v 清楚/a ，/w 就/d 急于/v 建/v 工厂/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     有些/m 工厂/n 由于/c 原材料/n 、/w 能源/n 供应/v 不足/a ，/w 不能/vu 充分/a 发挥/v 能力/n ，/w 又/d 急于/v 建设/v 同类/n 的/u 工厂/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     已/d 有的/r 大/a 厂/n 吃不饱/i ，/w 处于/v 开/v 三/m 停/v 四/m 、/w 半开/v 半/m 停/v 的/u 状况/n ，/w 而/c 各地/nl 又/d 在/p 抢/v 着/u 建设/v 相同/a 类型/n 的/u 中/j 、/w 小/a 厂/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     有些/m 项目/n ，/w 明知/v 技术/n 不/d 过关/v ，/w 设备/n 落后/a ，/w 建成/v 之/u 日/nt 就是/d 亏损/v 之/u 时/nt ，/w 也/d 硬着头皮/i 上/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     如此等等/i ，/w 造成/v 了/u 极/d 大/a 的/u 浪费/a ，/w 给/p 国民经济/n 和/c 人民/n 生活/n 带来/v 很/d 大/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     我们/r 实行/v 调整/v ，/w 就是/d 要/vu 解决/v 这样/r 的/u 问题/n ，/w 解脱/v 自己/r 给/p 自己/r 制造/v 的/u 麻烦/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     应该/vu 指出/v ，/w 盲目/a 建设/v 、/w 以/p 小/a 挤/v 大/a 、/w 以/p 落后/a 挤/v 先进/a 、/w 以/p 新/a 厂/n 挤/v 老厂/n 等/u 错误/a 作法/n ，/w 目前/nt 不但/c 没有/v 停止/v ，/w 甚至/d 还/d 在/p 发展/v ，/w 这/r 种/q 状况/n 要/vu 引起/v 重视/v ，/w 加以/v 制止/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     例如/v ，/w 有些/m 地区/n 生产/v 棉花/n 、/w 蚕茧/n 、/w 烟叶/n ，/w 传统/n 是/vl 供应/v 老/a 工业/n 基地/n ，/w 可是/d 现在/nt 一/d 讲/v 发挥/v 地区/n 优势/n ，/w 就/d 自己/r 在/p 那里/r 新建/v 棉纺厂/n 、/w 丝绸/n 厂/n 、/w 卷烟厂/n ，/w 继续/v 以/p 小/a 挤/v 大/a ，/w 造成/v 大/a 工厂/n 吃不饱/i ，/w 而/c 自己/r 产品/n 又/d 质/n 次/a 成本/n 高/a ，/w 吃/v 不好/a 。/w 
		
			
                                        337
                                     我们/r 决不/d 能/vu 一面/d 在/p 进行/v 调整/v ，/w 一面/d 又/d 在/p 制造/v 新/a 的/u 调整/v 课题/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     与其/c 今后/nt 调整/v ，/w 不如/v 当机立断/i ，/w 现在/nt 调整/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     对/p 那些/r 从/p 地区/n 、/w 部门/n 看来/v 是/vl 短线/n ，/w 但/c 在/p 全国/n 是/vl 长线/n 的/u 产品/n ，/w 决不/d 要/vu 再/d 去/v 建/v 新/a 厂/n 和/c 扩大/v 生产能力/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     同/c 现有/v 企业/n 争/v 原料/n 、/w 燃料/n 、/w 动力/n 的/u 项目/n ，/w 决不/d 要/vu 再/d 建设/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     就是/d 国家/n 需要/v 的/u 产品/n ，/w 但/c 在/p 一个/mq 地区/n 、/w 一个/mq 部门/n 可以/vu 通过/p 组织/v 专业化/v 协作/v 扩大/v 生产能力/n 的/u ，/w 就/d 不要/vu 另/r 建/v 新/a 厂/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     凡是/d 不/d 符合/v 上述/v 原则/n 的/u 重复/v 建设/n 项目/n ，/w 不论是/v 中央/n 投资/v 还是/d 地方/n 投资/v 的/u ，/w 都/d 应当/vu 排除/v 各种/r 阻力/n ，/w 毫无例外/i 地/u 停下来/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     就是/d 已经/d 建成/v 了/u 的/u 项目/n ，/w 也/d 要/vu 根据/p 各方面/n 的/u 条件/n ，/w 实行/v “/w 关/v 、/w 停/v 、/w 并/v 、/w 转/v ”/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     不/d 这样/r ，/w 整个/a 基本建设/n 规模/n 就/d 压/v 不/d 下来/v ，/w 缩短/v 基本建设/n 战线/n 就/d 只能/vu 是/vl 一/m 句/q 空话/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     解决/v 盲目/a 建设/n 的/u 问题/n ，/w 必须/d 正确/a 理解/v 发展/v 优势/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     现在/nt 各地/nl 正在/d 充分/a 考虑/v 和/c 利用/v 本地/n 的/u 优势/n ，/w 来/vd 加快/v 本/r 地区/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 这/r 是/vl 符合/v 政策/n 要求/n 的/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     但/c 应该/vu 懂得/v ，/w 发展/v 优势/n 、/w 改变/v 工业/n 布局/n 、/w 发展/v 农工商/j 联合体/n ，/w 是/vl 一个/mq 长期/nt 的/u 任务/n ，/w 目前/nt 必须/d 在/p 服从/v 调整/v 国民经济/n 比例/n 关系/n 这个/r 全局/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 有/v 计划/n 有/v 步骤/n 地/u 实施/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     建设银行北京东四支行/ni 在/p 监督/v 拨款/v 中/nd ，/w 注意/v 纠正/v 基本建设/n 征购/v 土地/n 、/w 拆迁/v 房屋/n 中/nd 漫天要价/i 现象/n ，/w 为/p 国家/n 节约/v 基建/j 投资/v ３５３万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        349
                                     近年来/nt ，/w 基本建设/n 征地/v 的/u 地价/n 由/p 过去/vd 的/u 每/r 亩/q ３００/m 元/q 左右/n 猛/a 升到/v 一两万/m 元/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        350
                                     基本建设/n 拆迁/v 补偿/v 中/nd ，/w 有的/r 单位/n 多/d 要/vu 建筑面积/n 、/w 投资/n 、/w 材料/n ，/w 有的/r 住户/n 多/a 要/vu 住房/n 等/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     这/r 种/q 情况/n 不仅/c 使/v 国家/n 多/d 花/v 大批/q 建设/v 资金/n ，/w 而且/c 延误/v 建设/v 工期/nt 。/w 
		
			
                                        352
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 建设银行北京东四支行/ni 在/p 监督/v 拨款/v 工作/n 中/nd 坚持/v 按/v 政策/n 办事/v ，/w 认真/a 贯彻/v 《/w 北京市/ns 基本建设/n 拆迁/v 安置/v 暂行/v 办法/n 》/w ，/w 协助/v 基本建设/n 单位/n 节约/v 国家/n 建设/n 资金/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     有/v 一个/mq 新建/v 饭店/n 工程/n ，/w 建设/v 地点/n 是/vl 利用/v 一个/mq 停建/v 项目/n 的/u 旧址/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     原来/d 的/u 项目/n 停建/v 后/nd ，/w 有/v １３/m 个/q 企/n 事业单位/n 相继/d 搬进/v ，/w 自/r 建/v 了/u 些/q 房屋/n 、/w 棚库/n 等/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     此次/r 改为/v 新建/v 饭店/n 后/nd ，/w 这些/r 单位/n 提出/v 需/v 补偿费/n 约/v ５００万/m 元/q ，/w 经过/p 建设银行/ni 协助/v 建设/n 单位/n 宣传/v 政策/n ，/w 多方/n 协商/v ，/w 现/v 已/d 达成/v 协议/n ，/w 比/p 原/a 提/v 投资/n 数额/n 减少/v 了/u ２１７万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        356
                                     其中/nd 有/v 一个/mq 单位/n 原/a 提/v 拆迁/v 方案/n 要/vu 补偿/v ２３０．５万/m 元/q ，/w 最后/n 定为/v ８８万/m 元/q 就/d 满足/v 了/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     还有/v 一个/mq 建设/n 单位/n ，/w 于/p １９７４/m 年/nt 经/v 批准/v 利用/v 过去/nt 国家/n 征地/v 后/nd 因故/d 未/d 用/v 的/u 一/m 块/q 地皮/n 进行/v 建设/v ，/w 这/r 块/q 地皮/n 由/p 房管/j 部门/n 代管/v ，/w 做/v 仓库/n 等/u 用/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     从/p １９７５/m 年/nt 开始/v ，/w 与/c 代管/v 部门/n 协商/v 拆迁/v 腾地/v 问题/n ，/w 但/c 由于/c 提出/v 的/u 条件/n 要求/v 过/d 高/a ，/w 双方/n 未/d 达成/v 协议/n ，/w 拆迁/v 迟迟/a 不能/vu 进行/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     今年/nt 五月/nt ，/w 这个/r 支行/n 依靠/v 各级/n 领导/n ，/w 经过/p 一个/mq 月/nt 的/u 努力/v ，/w 促使/v 双方/n 达成/v 协议/n ，/w 拆迁/v 费/n 由/p 原/a 提/v ８０万/m 元/q 减为/v ２４万/m 元/q ，/w 节约/v 投资/n ５６万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        360
                                     国家/n 的/u 建设/n 资金/n 本来/d 就/d 很/d 紧张/a ，/w 恨不能/v 一个/mq 钱/n 掰/v 成/v 几个/mq 花/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     但是/c 一些/m 单位/n 和/c 个人/n 却/d 把/p 国家/n 的/u 土地/n 当作/v 自己/r 的/u 私有财产/n ，/w 据/p 奇/a 货/n 以/p 要挟/v ，/w 把/p 地价/n 抬到/v 了/u 吓人/v 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 危害/v 四化/j 的/u 不正之风/i 。/w 
		
			
                                        363
                                     为了/p 给/p 国家/n 节省/v 投资/n ，/w 建设银行北京东四支行/ni 做/v 了/u 有益/a 的/u 工作/n ，/w 应该/vu 受到/v 称赞/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     但是/c 光/d 靠/p 他们/r 的/u 努力/v 是/vl 不够/a 的/u ，/w 希望/v 市/n 有关/v 领导/n 部门/n 迅速/a 制定/v 切实可行/i 的/u 政策/n 、/w 法令/n ，/w 刹住/v 哄抬/v 地价/n 的/u 歪风/n ，/w 为/p 国家/n 节约/v 更/d 多/a 的/u 资金/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     大兴县黄村公社塑料厂/ni 工人/n 王希贤/nh ，/w 注意/v 少/d 花钱/v 多/d 办事/v ，/w 两/m 年/nt 半/m 时间/n ，/w 改革/v 、/w 制造/v 了/u ３０/m 多种/mq 机器/n 、/w 模具/n ，/w 为/p 厂里/nl 节约/v 开支/n ６万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        366
                                     最近/nt 他/r 但任/v 了/u 这个/r 厂/n 的/u 副/h 厂长/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     王希贤/nh 只有/c 初中/j 一/m 年级/n 的/u 文化/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     １９７７/m 年/nt ，/w 他/r 进/v 厂/n 当/v 维修/v 工/n 后/nd ，/w 给/p 自己/r 制订/v 了/u 学习/v 计划/n ，/w 每天/nt 坚持/v 自修/v 电子/n 技术/n ，/w 经过/p 一/m 年/nt 多/a 的/u 刻苦/a 学习/v ，/w 基本/a 掌握/v 了/u 钳工/n 、/w 电气/n 、/w 液压/n 设计/n 、/w 机械/n 制图/v 等/u 专门/a 技术/n ，/w 并且/c 着手/v 搞/v 技术革新/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     为了/p 解决/v 全/a 厂/n 破碎/v 工序/n 问题/n ，/w 厂里/nl 需要/v 设计/v 制造/v 一/m 台/q 大型/a 破碎/v 机/n ，/w 但是/c 请/v 了/u 两/m 名/q 技师/n 、/w 三/m 名/q 五/m 级/n 钳工/n 设计/v 制造/v ，/w 用/v 了/u 一/m 年/nt 多/m 时间/n ，/w 花/v 了/u １万/m 多/m 元/q ，/w 却/d 不能/vu 使用/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     王希贤/nh 觉得/v 这样/r 报废/v 太/d 浪费/v ，/w 主动/a 找到/v 厂/n 领导/n ，/w 要求/v 对/p 破碎/v 机/n 的/u 图纸/n 、/w 机件/n 重新/d 核对/v 检查/v ，/w 并/c 提出/v 了/u 改进/v 方案/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     他/r 带领/v 五/m 名/q 工人/n 翻阅/v 了/u ４００/m 多种/mq 资料/n 和/c ２００/m 多/m 份/q 图纸/n ，/w 把/p 机件/n 一/m 件/q 件/q 拆卸/v 查对/v ，/w 终于/d 发现/v 了/u 问题/n ，/w 经过/p 两/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 奋战/v ，/w 制出/v 了/u 合格/a 的/u 零部件/j ，/w 使/v 这/r 台/q 报废/v 的/u 破碎/v 机/n 起死回生/i ，/w 技术/n 标准/n 达到/v 了/u 设计/n 要求/n ，/w 机器/n 效率/n 提高/v 了/u 四/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     去年/nt 春节/nt ，/w 厂里/nl 要/vu 购买/v 一/m 台/q 定型水槽牵引机/n 自动截距床/n 成套/n 设备/n ，/w 价值/n ２万/m 元/q ，/w 半年/nt 后/nd 才能/c 交货/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     王希贤/nh 又/d 主动/a 向/p 厂里/nl 建议/v 自制/v ，/w 并/c 承担/v 了/u 试制/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     经过/p ２５/m 次/q 试验/v ，/w 试制/v 成功/a 了/u 冷却/v 定型水槽牵引机/n 自动截距床/n 成套/n 设备/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     经/v 有关/v 部门/n 鉴定/v ，/w 达到/v 了/u 国家/n 规定/v 标准/n ，/w 节约/v 开支/n １．５万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        376
                                     广大/a 读者/n 关心/v 的/u 通县交通局/ni 某些/r 负责人/n 违法乱纪/i ，/w 包庇/v 袒护/v 该/r 局/n 副/h 局长/n 胡振发/nh 之/u 子/n 打死/v 人/n 的/u 问题/n ，/w 在/p 市委纪律检查委员会/ni 筹备组/n 的/u 督促/v 下/nd ，/w 终于/d 得到/v 了/u 处理/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     最近/nt ，/w 市委/j 纪委/j 筹备组/n 批准/v 中共/j 通县/ns 县委/j 处理/v 决定/v ：/w 给/p 原/a 通县交通局/ni 党组/n 成员/n 、/w 副/h 局长/n 胡振发/nh 以/p 留党察看/i 一/m 年/nt 、/w 撤销/v 党组/n 成员/n 职务/n 的/u 处分/n ，/w 县/n 革委会/j 同时/c 撤销/v 了/u 其/r 副/h 局长/n 职务/n ；/w 给/p 局/n 党组/n 书记/n 、/w 局长/n 李秀峰/nh 以/p 党内/nl 严重/a 警告/v 处分/n ；/w 给/p 党组/n 副/h 书记/n 、/w 副/h 局长/n 马述唐/nh 以/p 党内/nl 警告/v 处分/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     １９７９/m 年/nt １０/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 天津宝坻县/ns 的/u 一/m 名/q 社员/n ，/w 与/c 通县公路管理站/ns 土桥/ns 道班/n 几/m 名/q 临时工/n 发生/v 争吵/v ，/w 动/v 了/u 手/n ，/w 被/p 通县交通局/ni 副/h 局长/n 胡振发/nh 之/u 子/n 、/w 临时工/n 胡德伟/nh 打死/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     胡德伟/nh 作案/v 后/nd 曾/d 打算/v 到/v 公安局/n 去/v 投案/v ，/w 却/d 被/p 胡振发/nh 阻止/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     胡振发/nh 还/d 四出/v 活动/v 求人/v ，/w 并/c 把/p 被害者/n 家属/n 接到/v 自己/r 家中/nl ，/w 用/p 甜言蜜语/i 来/vd “/w 感动/v ”/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     李秀峰/nh 身为/vl 党组/n 书记/n 、/w 局长/n ，/w 却/d 以/p 私情/n 代替/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     动用/v 大/a 笔/n 公款/n ，/w 贿赂/v 死者/n 家属/n ，/w 向/p 司法/v 部门/n 递送/v 死者/n 亲属/n “/w 要求/v ”/w 从宽/v 处理/v 凶手/n 的/u “/w 请求/v 书/n ”/w ，/w 以/p 局/n 党组/n 名义/n 向/p 县委/j 呈送/v 的/u 把/p 刑事/n 案件/n 说成/v 是/vl “/w 亡人/n 事故/n ”/w 的/u 颠倒是非/i 的/u 报告/n ，/w 均/d 是/vl 经/v 他/r 拍板/v 决定/v 和/c 允许/v 的/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     过去/vd 曾/d 担任/v 过/u 县/n 法院/n 院长/n 职务/n 的/u 马述唐/nh ，/w 知法/v 违法/v ，/w 派/v 两/m 名/q 干部/n 带上/v 礼物/n 去/v 找/v 死者/n 家属/n ，/w 以/p “/w 感动/v ”/w 对方/n 来/vd 北京/ns 替/v 凶手/n 说情/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     对/p 通县交通局/ni 某些/r 负责人/n 的/u 错误/n ，/w 通县县委纪筹组/ni 早在/v 去年/nt 年底/nt 就/d 进行/v 了/u 调查/v ，/w 并/c 责成/v 该/r 局/n 党组/n 作出/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     但是/c ，/w 今年/nt 一月/nt 交通/n 局/n 党组/n 给/p 县委/j 的/u 报告/n 不但/c 没有/v 检查/v 认识/v 错误/n ，/w 吸取/v 教训/n ，/w 反而/d 继续/v 替/v 自己/r 的/u 违法乱纪/i 行为/n 辩解/v ，/w 掩盖/v 事实/n ，/w 欺骗/v 县委/j 。/w 
		
			
                                        386
                                     最近/nt ，/w 县委/j 根据/p 交通/n 局/n 党组/n 负责人/n 的/u 错误/n 情节/n 和/c 认识/v 态度/n ，/w 除/p 给/p 该/r 局/n 主要/a 负责人/n 的/u 处分/n 以外/nd ，/w 还/d 责成/v 胡振发/nh 承担/v 给/p 国家/n 造成/v 的/u ４，３３９．１５/m 元/q 经济/n 损失/n 的/u ２０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     并/c 给/p 在/p 这/r 一/m 事件/n 中/nd 犯有/v 严重/a 错误/n 的/u 该/r 局/n 政工/n 科长/n 曹焕以/nh 党内/nl 警告/v 处分/n ，/w 给/p 原/a 公路/n 管理所/n 党总支/n 委员/n 、/w 副/h 主任/n 郭振丰/nh 撤销/v 党内外/j 职务/n 的/u 处分/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     北京市大兴县石油公司/ni 重油/n 组/n 发油/n 员/n 霍义/nh ，/w 钻/v 公司/n 管理/n 工作/n 混乱/a 的/u 空子/n ，/w 贪污/v １９，７０８．６３/m 元/q 。/w 
		
			
                                        389
                                     北京市中级人民法院/ni 经济/n 审判庭/n 经过/p 公开/v 审理/v ，/w 于/p １２/m 月/nt ２/m 日/nt 判处/v 霍/nhf 犯/n 有期徒刑/n １０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        390
                                     贪污犯/n 霍义/nh ，/w 男/n ，/w ２２/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        391
                                     记者/n 为此/c 走访/v 了/u 北京市园林局/ni 。/w 
		
			
                                        392
                                     这个/r 局/n 负责/v 同志/n 回答/v 了/u 记者/n 提出/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     答/v ：/w 今年/nt 要/vu 进一步/v 贯彻/v 落实/v 中央书记处/ni 对/p 首都/n 建设/n 方针/n 的/u 四/m 项/q 指示/n ，/w 大力/n 绿化/v 、/w 美化/v 城市/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     要/vu 广泛/a 发动/v 群众/n ，/w 人人/n 动手/v ，/w 种/v 树/n 、/w 种花/v 、/w 种/v 草/n ，/w 使/v 首都/n 的/u 环境/n 面貌/n 有/v 一个/mq 明显/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     今年/nt 我们/r 重新/d 修订/v 了/u 城市/n 绿化/v 的/u 规划/n ，/w 打算/v 第一/m 步/n 先/d 基本/a 完成/v 东城/ns 、/w 西城/ns 、/w 崇文/ns 、/w 宣武区/ns 的/u 绿化/v ，/w 需要/v 绿化/v 城区/n 空地/n 约/d １２５/m 公顷/q ；/w 第二/m 步/n 基本/a 完成/v 朝阳/ns 、/w 海淀/ns 、/w 丰台/ns 、/w 石景山区/ns 和/c 通镇/ns 的/u 绿化/v ，/w 需要/v 绿化/v 空地/n 约/d ７００/m 多/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        396
                                     实现/v 这个/r 目标/n ，/w 虽然/c 任务/n 很/d 艰巨/a ，/w 但/c 由于/c 党/n 和/c 政府/n 对/p 绿化/v 、/w 美化/v 首都/n 环境/n 非常/d 重视/v ，/w 增加/v 了/u 城市/n 绿化/v 投资/n 的/u 比重/n ，/w 只要/vu 广大/a 群众/n 积极/a 努力/v ，/w 今年/nt 的/u 绿化/v 任务/n 是/vl 能够/vu 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     答/v ：/w 首先/d 要/vu 保护/v 城市/n 现有/v 的/u 绿地/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     应/vu 严格/a 执行/v 中央/n 的/u 有关/v 规定/n ：/w 任何/r 单位/n 和/c 个人/n 都/d 不得/vu 以/p 任何/r 借口/n 侵占/v 公共/a 绿地/n ；/w 已经/d 侵占/v 的/u 绿地/n 必须/d 限期/v 退还/v 给/p 园林/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     城市/n 道路/n 两侧/nl 的/u 绿化带/n ，/w 是/vl 城市/n 绿地/n 的/u 重要/a 组成部分/n ，/w 任何/r 单位/n 都/d 不得/vu 占用/v ，/w 广大/a 群众/n 有/v 责任/n 保护/v 好/a 街道/n 的/u 绿化带/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     各/r 单位/n 应/vu 积极/a 扩大/v 绿地/n 面积/n ，/w 绿化/v 周围/nd 空地/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     凡是/d 绿地/n 面积/n 达/v 不到/v 国家/n 规定/n 标准/n 的/u 单位/n ，/w 规划/n 部门/n 和/c 有关/v 部门/n 应/vu 拒绝/v 批准/v 使用/v 绿地/n 建房/v 或/c 搞/v 其它/r 建筑/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     其次/r ，/w 在/p 旧城/n 改建/v 时/nt ，/w 要/vu 有/v 计划/v 地/u 发展/v 一/m 批/q 公共/a 绿地/n ，/w 特别/d 要/vu 注意/v 发展/v 小区/n 绿地/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     每个/r 小区/n 都/d 要/vu 留出/v 一定/a 的/u 绿地/n 面积/n ，/w 小区/n 居民/n 平均/a 每人/n 至少/d 要/vu 有/v １/m 平米/q 绿地/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     新建/v 区/n 的/u 绿地/n 面积/n 不能/vu 低于/v 用地/v 总面积/n 的/u ３０/m ％/w ；/w 旧城/n 改建/v 保留/v 绿地/n 面积/n 不能/vu 低于/v 用地/v 总面积/n 的/u ２５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        405
                                     答/v ：/w 今年/nt 重点/n 要/vu 搞好/v 团结湖/ns 、/w 劲松/ns 、/w 菜户营/ns 等/u １３/m 个/q 新建/v 住宅区/n 以及/c 污染/v 比较/d 严重/a 的/u 厂矿/n 的/u 绿化/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     要/vu 继续/v 抓好/v 龙潭北里/ns 、/w 三里屯/ns 等/u 原有/v １０/m 个/q 住宅区/n 的/u 绿化/v 整顿/v 工作/n ，/w 进一步/v 提高/v 绿化/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     专业/n 绿化/v 队伍/n 打算/v 配合/v 市政/n 道路/n 建设/n ，/w 绿化/v 好/a 二环路/n 、/w 前三门/ns 大街/n 等/u ２６/m 条/q 新建/v 、/w 改建/v 道路/n ，/w 提高/v 长安街/ns 、/w 建国门外大街/ns 、/w 景山前街/ns 等/u １４/m 条/q 主要/a 干道/n 的/u 绿化/v 水平/n ；/w 积极/a 创造/v 条件/n ，/w 建设/v 和/c 发展/v ３０/m 多/m 处/n 街头/n 绿地/n 和/c 街心/n 花园/n ；/w 充实/v 、/w 提高/v 原有/v 的/u １２/m 处/n 街头/n 绿地/n ；/w 道路/n 两侧/nl 空地/n 和/c 街巷/n 有/v 条件/n 的/u 地方/n 都/d 要/vu 绿化/v 起来/vd ；/w 各/r 公园/n 计划/v 增添/v 一/m 批/q 常/a 绿树/n 和/c 珍贵/a 花木/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     根据/p 北京/ns 城市/n 人口/n 多/a 、/w 建筑/n 密度/n 大/a 的/u 特点/n ，/w 今后/nt 提高/v 城市/n 绿化/v 水平/n 除/p 大力/n 种/v 树/n 、/w 种花/v 、/w 种/v 草/n 外/nd ，/w 还要/v 大力/n 发展/v 垂直/a 绿化/v ，/w 种植/v 攀援/v 植物/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     今年/nt 打算/v 在/p 重要/a 街道/n 和/c 立交桥/n 种植/v 一些/m 地/n 锦/n 、/w 凌霄/n 等/u 攀援/v 植物/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     西城区/ns 南礼士路/ns 的/u 绿化/v 工作/n ，/w 由于/c 专业/n 绿化/v 队伍/n 同/c 群众/n 紧密/a 配合/v 进行/v ，/w 在/p 短期/nt 内/nd 取得/v 较/d 好/a 的/u 绿化/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     南礼士路/ns 是/vl 连结/v 复兴门大街/ns 和/c 阜外大街/ns 的/u 一/m 条/q 干道/n ，/w 全长/n １．５/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        412
                                     过去/vd 这/r 条/q 路/n 两旁/nl 只有/c 两/m 行/n 乔木/n ，/w 整/a 条/q 路/n 从/p 南/nd 到/v 北/nd 有/v １．５/m 米/q 至/v １２/m 米/q 宽窄/n 不等/a 的/u 裸露/v 地面/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     去年/nt 春季/nt ，/w 西城区/ns 绿化/v 队/n 和/c 沿街/n ２８/m 个/q 单位/n 共同/a 配合/v ，/w 只用/v 了/u 一个/mq 多/m 月/nt 的/u 时间/n ，/w 就/d 种植/v 了/u 各种/r 树木/n ２３１８/m 株/q ，/w 铺/v 栽/v 草坪/n ７５００/m 平米/q ，/w 栽花/v １７８６/m 株/q ，/w 安装/v 维护/v 草坪/n 的/u 栏杆/n １５４４/m 米/q ，/w 还/d 修建/v 了/u 一个/mq 有/v 喷水池/n 的/u 街心/n 花园/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     现在/nt ，/w 这/r 条/q 路/n 两侧/nl 由/p 乔木/n 、/w 花/n 灌木/n 和/c 草坪/n 相/d 配置/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     夏季/nt 绿荫/n 如/v 盖/n ，/w 芳草/n 如茵/v ；/w 冬季/nt 有/v 桧/n 柏/n 、/w 云杉/n 、/w 白皮松/n 、/w 油松/n 等/u 常/a 绿树/n 在/p 寒风/n 中/nd 挺立/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     绿化/v 这/r 条/q 路/n 的/u 具体/a 作法/n 是/vl ，/w 以/p 专业/n 绿化/v 队伍/n 为/vl 骨干/n ，/w 组织/v 和/c 发动/v 沿街/n 各/r 单位/n 有钱/v 出钱/v ，/w 有/v 力/n 出力/v ，/w 有/v 物/n 出/vd 物/n ，/w 做到/v 自/r 种/v 门前/nl 树/n ，/w 自/r 栽/v 门前/nl 草/n ，/w 自/r 栽/v 自养/v ，/w 一/d 管/v 到底/d 。/w 
		
			
                                        417
                                     专业/n 队伍/n 派人/v 统一/a 规划/v 设计/v ，/w 提供/v 技术/n 指导/v ，/w 供应/v 树/n 、/w 草/n 、/w 花/n 的/u 种苗/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     为/p 加快/v 绿化/v 荒山/n 的/u 步伐/n ，/w 延庆县珍珠泉公社/ns 推广/v 直播/v 油松/n 的/u 造林/v 技术/n 和/c 方法/n ，/w 收到/v 了/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     现在/nt ，/w 这个/r 公社/n 采用/v 直播/v 方法/n 已/d 种植/v 油松/n ３０００/m 多/m 亩/q ，/w 其中/nd 成材/v 林/n １０００/m 多/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        420
                                     这个/r 公社/n 位于/v 延庆东部/ns 深/a 山区/n ，/w 山场/n 面积/n 广阔/a ，/w 适宜/a 种/v 油松/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     从/p １９５５/m 年/nt 开始/v ，/w 这个/r 公社/n 在/p 雨季/nt 就/d 试验/v 直播/v 油松/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     实践/v 证明/v ，/w 直播/v 油松/n 有/v 投资/n 少/a ，/w 见效/v 快/a 等/u 好处/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     直播/v 油松/n 一般/a 每/r 亩/q 用工/v 一个/mq ，/w 每/r 亩/q 平均/a 成本/n 五/m 元/q 四/m 角/q ，/w 比/p 育苗/v 移栽/v 省工/v 七、八/m 个/q ，/w 节省/v 投资/n 九/m 元/q 多/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     目前/nt ，/w 珍珠泉公社/ns 正/d 继续/v 大搞/v 直播/v 油松/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     苇坑居委会/ni  在/p 小/a 胡同/n 见缝插针/i 搞/v 绿化/v   西城区新街口办事处苇坑居委会/ni ，/w 发动/v 街道/n 居民/n 见缝插针/i 搞/v 绿化/v ，/w 改变/v 了/u 环境/n 面貌/n ，/w 被/p 评为/v 全/a 市/n 绿化/v 先进/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     这个/r 居委会/j 的/u 所在地/n 是/vl 由/p ３/m 条/q 小/a 胡同/n 组成/v ，/w 院子/n 内/nd 挤满/v 了/u 住房/n ，/w 胡同/n 也/d 比较/d 狭窄/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     为了/p 贯彻/v 落实/v 中央书记处/ni 对/p 首都/n 建设/n 方针/n 的/u 四/m 条/q 指示/n ，/w 街道/n 居民/n 利用/v 一切/r 可以/vu 利用/v 的/u 空地/n 搞/v 绿化/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     他们/r 种植/v 了/u 乔木/n ６７/m 棵/q ，/w 花/n 灌木/n １３２/m 棵/q ，/w 自己/r 动手/v 垒起/v ４/m 个/q 花坛/n 和/c ３２/m 个/q 花池/n ，/w 还/d 栽种/v 草坪/n ３２０/m 多/m 平米/q 。/w 
		
			
                                        429
                                     他们/r 搞/v 绿化/v 遇到/v 缺少/v 资金/n 和/c 劳力/n 不足/a 的/u 困难/n ，/w 就/d 坚持/v 勤俭节约/i ，/w 少/d 花钱/v ，/w 多/d 办事/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     居委会/j 把/p 节约/v 的/u 办公/v 费用/n 来/vd 买/v 花种/n 、/w 树苗/n ，/w 发动/v 居民/n 用/v 碎砖/n 头/n 垒/v 花池/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     居委会/j 还/d 发动/v 群众/n 搞好/v 树木/n 、/w 花/n 、/w 草/n 的/u 管理/v 、/w 养护/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     目前/nt ，/w 这个/r 居委会/j 正在/d 计划/v 沿/v 院/n 墙根/n 种植/v 牵牛花/n 、/w 茑萝/n 、/w 金银花/n 等/u 攀援/v 植物/n ，/w 充分/a 利用/v 空间/n 美化/v 环境/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     顺义县沿河公社北河大队/ns 坚持/v 年/nt 年/nt 植树造林/i ，/w 增加/v 了/u 收入/n ，/w 促进/v 了/u 农/j 、/w 牧/j 、/w 副业/n 的/u 发展/v ，/w 提高/v 了/u 社员/n 生活/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     这个/r 大队/n 地处/v 平原/n ，/w 过去/nt “/w 小/a 风/n 飞/v 黄/a 尘/n ，/w 大/a 风沙/n 遮/v 天/n ，/w 立夏/nt 播下/v 种/n ，/w 风/n 后/nd 苗/n 不全/a 。/w ”/w 
		
			
                                        435
                                     从/p １９５６/m 年/nt 开始/v 造林/v ，/w 共/d 营造/v 防护林/n １８/m 条/q ，/w 植树/v ８５万/m 株/q ，/w 每人/n 平均/a ２８０/m 株/q ，/w 造/v 片/n 林/n ８００/m 多/m 亩/q ，/w 使/v 近/a ６０００/m 亩/q 土地/n 实现/v 了/u 林网/n 化/k 。/w 
		
			
                                        436
                                     这个/r 大队/n 的/u 林业/n 从/p １９６３/m 年/nt 开始/v 受益/v ，/w 到/v 去年/nt 累计/v 收入/v 达/v １１２万/m 元/q ，/w 每人/n 平均/a ３００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        437
                                     近/a 几/m 年/nt 每年/nt 收入/v ８万/m 元/q 左右/n ，/w 占/v 全/a 大队/n 总收入/n 的/u １１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        438
                                     社员/n 的/u 分配/v 水平/n 不断/d 提高/v ，/w 去年/nt 每人/n 平均/a 收入/v 达/v １５１/m 元/q 。/w 
		
			
                                        439
                                     十/m 多年来/nt 共/d 生产/v 木材/n １．９万/m 多/m 立方米/q ，/w 供/v 大队/n 建房/v ２０００/m 多/m 间/q ，/w 社员/n 建房/v ３０００/m 多/m 间/q ，/w 还/d 向/p 社会/n 提供/v 木材/n ６０００/m 多/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        440
                                     每年/nt 秋冬/nt 抚育/v 修剪/v 下来/v 的/u 树枝/n ，/w 供/v 全/a 队/n 社员/n 半年/nt 的/u 烧柴/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     过去/vd 这个/r 大队/n 有/v ５９００/m 亩/q 土地/n ，/w 其中/nd ３０００/m 多/m 亩/q 是/vl 流动/v 沙丘/n ，/w 有/v ２０００/m 多/m 亩/q 风沙/n 地/n ，/w 亩产/v 只/d １００/m 来/u 斤/q 。/w 
		
			
                                        442
                                     实现/v 了/u 林网/n 化/k ，/w 锁住/v 了/u 风沙/n ，/w 粮食/n 产量/n 年/nt 年/nt 增加/v ，/w １９７９/m 年/nt 亩产/v 达到/v ７８６/m 斤/q ，/w 比/p 造林/v 前/nd 提高/v 六、七/m 倍/n ，/w 去年/nt 干旱/a 严重/a 粮食/n 亩产/v 仍然/d 达到/v 了/u ８０４/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        443
                                     树/n 多/a 叶/n 多/a ，/w 每年/nt 为/p 畜牧业/n 提供/v 了/u ５０/m 多/m 万/m 斤/q 粗/a 饲料/n ，/w 去年/nt 大队/n 累计/v 养猪/v ３７４２/m 头/q ，/w 每人/n 平均/a 合/v １．２/m 头/q ，/w 向/p 国家/n 交售/v 肥猪/n ２０１５/m 头/q 。/w 
		
			
                                        444
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 市交通安全委员会/ni 、/w 市公安局/ni 召开/v 全/a 市/n 交通/n 安全/a 总结/v 、/w 表彰/v 、/w 动员/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     去年/nt 以来/nt ，/w 本市/n 认真/a 传达/v 贯彻/v 中央/n 有关/v 指示/n 精神/n ，/w 广泛/a 发动/v 群众/n ，/w 狠抓/v 交通/n 安全/a 教育/v ，/w 严格/a 交通/n 管理/v ，/w 在/p 交通/n 流量/n 持续/v 增长/v 的/u 情况/n 下/nd 交通事故/n 全面/a 下降/v ，/w 次数/n 下降/v ８．７/m ％/w ，/w 伤人/v 数/n 下降/v ７．２/m ％/w ，/w 死/v 人/n 数/n 下降/v １３．７/m ％/w ，/w 取得/v 了/u 很/d 大/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     全/a 市/n 共/d 涌现/v 出/vd 交通/n 安全/a 先进/a 单位/n 和/c 社队/j １，８０８/m 个/q ，/w 先进/a 司机/n 、/w 拖拉机/n 手/n ２６，４６９/m 名/q ，/w 安全/a 司机/n ４５，７５４/m 名/q ，/w 交通/n 安全/a 积极分子/n ６，３７１/m 名/q 。/w 
		
			
                                        447
                                     昨天/nt 大会/n 向/p １０７/m 个/q 市级/n 先进/a 单位/n 颁发/v 了/u 奖状/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     为/p 争取/v 交通/n 秩序/n 的/u 进一步/v 好转/v ，/w 把/p 交通事故/n 再/d 减少/v ８/m ％/w 到/v １０/m ％/w ，/w 大会/n 要求/v ：/w 一/m 、/w 各/r 单位/n 要/vu 切实/a 加强/v 领导/v ，/w 对/p 所属/n 人员/n ，/w 特别/d 是/vl 司机/n 和/c 骑车/v 人/n 要/vu 加强/v 管理/v 教育/v ，/w 努力/v 减少/v 违章/v ，/w 减少/v 事故/n 。/w 
		
			
                                        449
