
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     宝历/nt 二/m 年/nt （/w 公元/nt ８２６/m ）/w ，/w 裴度/nt 出任/v 宰相/n ，/w 贬黜/v 了/u 依靠/v 太监/n 的/u 宰相/n 李/nhf 逢吉/nh 。/w 
		
			
                                        2
                                     刘/nhf 克明/nh 感到/v 形势/n 不妙/a ，/w 联合/v 了/u 苏/nhf 佐明/nh 等/u 二十/m 多/a 个/q 与/c 王守澄/nh 不/d 和/c 的/u 大/a 太监/n ，/w 阴谋/n 发动/v 宫廷/n 政变/n ，/w 一/m 则/q 可以/vu 除掉/v 反对/v 太监/n 的/u 裴度/nh 等/u 朝官/n ，/w 再/d 则/q 可以/vu 从/p 王守澄/nh 等/u 手中/nl 夺过/v 大权/n ，/w 要/vu 一箭双雕/i 。/w 
		
			
                                        3
                                     一/m 次/q ，/w 唐敬宗/n 又/d 去/vd &quot;/w 打/v 夜/nt 狐/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        4
                                     深夜/nt 归来/v ，/w 余兴/n 未/d 尽/v ，/w 又/d 同/c 刘/nhf 克明/nh 、/w 苏/nhf 佐明/nh 、/w 田务澄/nh 、/w 许文端/nh 、/w 石定宽/nh 、/w 王嘉宪/nh 、/w 阎/nhf 惟直/nh 等/u 二十八/m 个/q 大/a 太监/n 喝酒/v 取乐/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     唐敬宗/n 喝/v 得/u 兴高采烈/i ，/w 醉熏熏/a 地/u 到/v 更衣室/n 去/vd 换/v 衣服/n ，/w 只/d 让/v 刘/nhf 克明/n 、/w 苏/nhf 佐明/nh 、/w 石定宽/nh 跟/c 去/vd 侍候/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     刘/nhf 克明/nh 一/m 看/v 机不可失/i ，/w 向/p 苏/nhf 佐明/nh 、/w 石定宽/nh 递/v 了/u 一/m 个/q 眼色/n ，/w 故意/a 将/p 蜡烛/n 弄/v 灭/v ，/w 黑暗/a 中/nd ，/w 三/m 个/q 人/n 一齐/d 动手/v ，/w 将/p 唐敬宗/n 杀死/v 在/p 更衣室/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        7
                                     杀死/v 唐敬宗/n 以后/nt ，/w 刘/nhf 克明/nh 等/u 人/n 连夜/n 叫来/v 翰林学士/n 路隋，/w 命/v 他/r 以/p 唐敬宗/n 的/u 口气/n 写/v 一/m 道/q 诏书/n ，/w 宣布/v 让/v 唐敬宗/n 的/u 叔叔/n ，/w 唐宪宗/n 的/u 儿子/n 绛王/n 李/nhf 悟/nh 代/v 行/v 军国/n 大事/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     第二/m 天/nt ，/w 又/d 公布/v 伪造/v 的/u 皇帝/n 遗诏/n ，/w 让/v 李/nhf 悟/nh 继位/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 刘/nhf 克明/nh 看来/v ，/w 满/d 以为/v 大功告成/i 了/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     可是/c ，/w 王守澄/nh 一派/n 宦官/n 拒/v 不/d 听命/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     枢密使/n 王守澄/nh 、/w 杨承和/nh ，/w 神策军/n 中尉/n 梁守谦/nh 、/w 魏/nhf 从简/nh 联/v 合/v 宰相/n 裴度/nh ，/w 一/m 方面/n 派兵/v 去/vd 迎接/v 唐穆宗/n 的/u 儿子/n 江王/n 李/nhf 涵/nh 来/vd 当/v 皇帝/n ，/w 一/m 方面/n 出兵/v 攻打/v 刘/nhf 克明/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     刘/nhf 克明/nh 等/u 抵挡/v 不/d 住/v ，/w 眼看/d 大势已去/i 。/w 
		
			
                                        13
                                     刘/nhf 克明/nh 投井/v 自杀/v ，/w 田务澄/nh 等/u 数/v 十/m 人/n 被/p 捉住/v 杀/v 了/u 头/n ，/w 绛王/n 李/nhf 悟/nh 也/d 被/p 杀死/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     王守澄/nh 派/v 人/n 从/p 井里/n 捞出/v 刘/nhf 克明/nh 的/u 尸首/n ，/w 砍下/v 脑袋/n ，/w 以/p 正/v &quot;/w 典/w 刑/n &quot;/w ，/w 又/d 把/p 参加/v 刘/nhf 克明/nh 政变/n 的/u 太监/n 们/k 的/u 家产/n 全部/n 没收/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     江王/n 李/nhf 涵/nh 在/p 王守澄/nh 的/u 拥立/v 下/vd ，/w 当/v 了/u 皇帝/n ，/w 封/v 王守澄/nh 为/p 骠骑/n 大将军/n 、/w 神策/n 军/n 中尉/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     王守澄/nh 独揽大权/i ，/w 视/v 唐文宗/n 李/nhf 涵/nh 为/p 傀儡/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     唐文宗/n 为了/p 保住/v 自己/r ，/w 想/v 早日/d 铲除/v 王守澄/nh 等/u 宦官/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     唐文宗/n 发现/v 翰林学士/n 宋/nhf 申锡/nh 为人/n 忠厚/a ，/w 就/d 同/c 他/r 商议/v 除掉/v 宦官/n 王守澄/nh ，/w 命/v 他/r 去/vd 联合/v 反对/v 宦官/n 的/u 朝臣/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     不久/nt ，/w 任命/v 宋/nhf 申锡当/v 了/u 宰相/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     宋/nhf 申锡/nh 暗中/n 联合/v 了/u 御史/n 中丞/n 宇文鼎/nh 、/w 京兆尹/n 王璠/nh 计划/v 拿/v 王守澄/nh 的/u 亲信/n 郑/nhf 注/nh 开刀/v ，/w 然后/c 一举/d 除掉/v 王守澄/nh 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     不/d 料/v ，/w 王璠/nh 向/p 王守澄/nh 告/v 了/u 密/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     王守澄/nh 急忙/a 采取/v 对策/n ，/w 立即/d 指使/v 神策军/n 的/u 小/a 军官/n 豆卢著/nh 出头/v 诬告/v 宋/nhf 申锡/nh 勾结/v 漳王/n 李/nhf 湊/nh ，/w 要/vu 谋反/v 篡权/v ，/w 唐文宗/n 看到/v 豆卢著/nh 的/u 报告/n 之后/nt ，/w 十分/d 恼怒/a ,/w 立刻/n 罢免/v 了/u 宋申锡/nh ，/w 废黜/v 了/u 漳王/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     王守澄/nh 把/p 宋/nhf 申锡/nh 的/u 亲信/n 张全真/nh 及/c 漳王/n 的/u 亲/a 信/n 朱/nhf 训/nh 等/u 人/n 逮捕/v 起来/vd ，/w 严刑/n 拷问/v ，/w 屈打成招/i ，/w 逼/v 他们/r 证实/v 宋/nhf 申锡/nh 与/c 漳王/n 确实/v 要/vu 造反/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     结果/c ，/w 幸亏/d 有/v 许多/a 朝臣/n 为/p 宋/nhf 申锡/nh 说情/v ，/w 唐文宗/n 才/d 没有/v 杀死/v 宋/nhf 申锡/nh ,/w 而/c 将/d 他/r 贬为/v 开州/ns ．/w 司马/n ，/w 后来/nt 悒郁/a 而/c 死/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     唐文宗/n 同/c 太监/n 斗争/n 的/u 第一/m 个/q 回合/n ，/w 就/d 这样/r 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     他/r 不仅/d 没有/v 除掉/v 宦官/n ，/w 反而/d 被/p 宦官/n 蒙蔽/v 利用/v ，/w 替/v 宦官/n 解除/v 了/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     大和/nt 八/m 年/nt （/w 公元/nt ８３４/m ）/w ，/w 唐文宗/n 得了/v 中风/v 病/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     王守澄/nh 推荐/v 郑/nhf 注/nh 给/v 他/r 医病/v ，/w 不久/d ，/w 王守澄/nh 又/d 将/d 依附/v 太监/n 的/u 前/nd 宰相/n 李/nhf 逢吉/nh 的/u 侄儿/n 李/nhf 训/nh ，/w 推荐/v 给/v 唐文宗/n ，/w 给/v 皇帝/n 讲/v 书/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     王守澄/nh 把/p 郑/nhf 注/nh 、/w 李/nhf 训/nh 安插/v 在/p 唐文宗/n 身边/nl ，/w 用意/n 是/vl 想/v 隔断/n 唐文宗/n 与/c 正直/a 朝臣/n 的/u 联系/v ，/w 作/v 他/r 的/u 耳目/n ，/w 万万/d 没/v 想到/v ，/w 他/r 的/u 命/n 却/d 丧/v 在/p 这/r 两/m 个/q 人/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        30
                                     郑/nhf 注/nh 和/c 李/nhf 训/nh ，/w 朝夕/n 陪伴/v 唐文宗/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     他俩/r 发现/v ，/w 唐文宗/n 念念不忘/i 给/v 唐宪宗/n 报仇/v ，/w 时刻/d 想/v 清除/v 专权/n 的/u 宦官/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     他俩/r 为了/p 实现/v 个人/n 的/u 野心/n ，/w 于是/c 在/p 唐文宗/n 面前/nd ，/w 极力/d 主张/v 除掉/v 专权/n 的/u 宦官/n ，/w 郑/nhf 注/nh 屡次/d 给/v 唐文宗/n 出/v 主意/n ，/w 清除/v 太监/n ；/w 李/nhf 训/nh 在/p 讲/v 书/n 时/nt ，/w 每/r 讲到/v 历史/n 上/nd 的/u 太监/n 专权/n ，/w 便/d 慷慨激昂/i 地/u 发挥/v 一通/n ，/w 以/p 此/r 激励/v 唐文宗/n 同/c 太监/n 斗/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     唐文宗/n 把/p 朝廷/n 中的/v 大臣/n 逐个/d 审度/v 一/m 番/q ，/w 觉得/v 这些/r 人/n 全部/n 贪图/v 禄位/n ，/w 没有/v 一/m 个/q 肯/vu 出头/v 同/c 王守澄/nh 较量/v 的/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     宋太祖/n 死/a 时/nt ，/w 王继恩/nh 深更半夜/i 跑到/v 宋太宗/n 赵/nhf 光义/nh 府邸/n 中/nd 去/vd 报信/v ，/w 并/c 请/v 太宗/n 入/vd 宫/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     赵/nhf 光义/nh 继位/v 当/p 了/u 皇帝/n 之后/nt ，/w 自然/a 对/p 王继恩/nh 十分/d 宠信/v 了/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     王继恩/nh 自恃/v 有功/v 于/p 太宗，/w 公然/a 结党营私/i ，/w 经常/a 在/p 多宝/ns 院/n 的/u 僧/n 舍/n 中/nd 接见/v 来访/v 的/u 士大夫/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     凡是/a 讨得/v 他/r 喜欢/v 的/u 人/n ，/w 他/r 便/d 竭力/v 在/p 皇帝/n 面前/nd 保举/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     例如/v ，/w 有/v 个/q 叫/v 潘/nhf 阆/nh 的/u 人/n ，/w 会/vu 作/v 几/r 首/n 诗/n ，/w 在/p 京城/n 靠/v 卖/v 药/n 为生/v ，/w 对/p 王继恩/nh 阿谀奉承/i ，/w 不择手段/i ，/w 深得/v 王继恩/nh 的/u 欢心/n ，/w 于是/c ，/w 便/d 在/p 宋/nhf 太宗面前/nd 极力/d 荐举/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     宋/nhf 太宗/n 居然/d 召见/v 了/u 潘/nhf 阆/nh ，/w 当即/d 赐/v 他/r 为/p 进士/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     后来/nt ，/w 发觉/v 潘/nhf 阆/nh 不学无术/i ，/w 是/vl 靠/v 拍/v 马/n 爬上/v 来/vd 的/u ，/w 宋/nhf 太宗/nh 才/d 收回/v 了/u 成命/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     宋/nhf 太宗/n 淳化/nt 四/m 年/nt （/w 公元/nt ９９３/m ）/w 王小波/nh 在/p 四川/ns 领导/v 农民/n 起义/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     王小波/nh 针对/v 宋朝/nt 土地/n 集中/v ，/w 赋役/n 苛重/a ，/w 贫富/n 悬殊/q 的/u 现实/n ，/w 提出/v 了/u &quot;/w 均/d 贫富/a &quot;/w 的/u 革命/a 口号/n ，/w 得到/v 了/u 广大/a 农民/n 的/u 热烈/a 响应/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     王小波/nh 发动/v 起义/v 不到/v 十/m 天/n ，/w 队伍/n 就/d 猛增/v 至/v 数/v 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     王小波/nh 的/u 妻/n 弟/n 李/nhf 顺/nh 在/p 起义/v 军/n 中/nd ，/w 发挥/v 了/u 政治/n 、/w 军事/n 才干/n ，/w 坚定/a 地/u 实践/v &quot;/w 均/d 贫富/a &quot;/w 这/r 一/m 革命/a 的/u 口号/n ，/w 强迫/v 富人/n 交出/v 粮食/n 和/c 财物/n ，/w 分给/v 贫苦/a 农民/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     王小波/nh 、/w 李/nhf 顺/nh 领导/n 的/u 农民/n 起义军/n ，/w 由于/c 得到/v 人民/n 的/u 拥护/v 与/c 支持/v ，/w 所向披靡/i 。/w 
		
			
                                        46
                                     攻下/v 青/ns 城/n 之后/nt ，/w 又/d 打下/v 彭/ns 山/n ，/w 杀死/v 贪官/n 县令/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     年底/nt ，/w 又/d 杀死/v 了/u 西川/ns 巡检/v 使/n 张玘/nh 。/w 
		
			
                                        48
                                     不/d 幸/a ，/w 王小波/nh 在/p 战斗/v 中/nd 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     李/nhf 顺/nh 挺身而出/v ，/w 肩负/v 起/p 领导/v 起义/v 军/n 的/u 重任/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     起义/v 军/n 在/p 李/nhf 顺/nh 的/u 指挥/v 下/vd ，/w 于/p 淳化/nt 五/m 年/nt （/w 公元/nt ９９４/m ）/w 年/nt 初/nt 攻下/v 汉州/ns 和/c 彭州/ns ，/w 二/m 月/nt ，/w 占领/v 四川/ns 重镇/n 成都/ns ，/w 起义/v 军/n 这时/nt 已/d 发展/v 到/v 几/r 十万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     李/nhf 顺/nh 攻克/v 成都/ns 后/nd ，/w 开始/v 称/v 王/n ，/w 建/v 国号/n 叫/v 大蜀/ns ，/w 改元/v 为/p 应运/v ，/w 发行/v 铜/n 、/w 铁/n 两/m 种/q 货币/n ，/w 建/v 立/v 起/p 了/u 农民/n 军/n 割据/v 政权/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     李/nhf 顺/nh 攻占/v 成都/ns 称/v 王/n 以后/nt ，/w 震惊/v 了/u 宋/nhf 太宗/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     他/r 任命/v 王继恩/nh 为/p 剑南/ns 两/m 川/n 招安/v 使/n ，/w 统率/v 大军/n 前去/v 镇压/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     为了/p 尽快/d 消灭/v 起义/v 军/n ，/w 宋/nhf 太宗/n 授予/v 王继恩/nh 便宜行事/i 的/u 大权/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     王继恩/nh 兵/n 分/v 两/m 路/n ，/w 从/p 剑门/ns 和/c 长江/ns 夹击/v 起义/v 军/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p 进军/v 途中/nl ，/w 王继恩/nh 秉承/v 宋/nhf 太宗/n 的/u 旨意/n ，/w 大/d 搞/v 剿/v 抚/v 两/m 手/n 政策/n ，/w 软硬兼施/i ，/w 对于/p 迎战/v 的/u 义军/n 疯狂/a 杀戮/v ；/w 对于/p 归顺/v 者/k ，/w &quot;/w 悉/a 释/v 其/r 罪/n &quot;/w ，/w &quot;/w 倍/n 与/c 安/v 存/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        57
                                     四/m 月/nt ，/w 王继恩/nh 率军/v 由/p 小剑门/ns 路/n 攻入/v 研石寨/ns ，/w 屠杀/v 了/u 五百/m 多/a 名/n 起义/v 军/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     尔后/n ，/w 在/p 柳池驿/ns 又/d 屠杀/v 了/u 一千/m 六/m 百/m 名/n 起义/v 军/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     农民/n 军/n 战斗/v 失利/v ，/w 阆州/ns 、/w 绵州/ns 也/d 被/p 王继恩/nh 攻下/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     五月/nt ，/w 在/p 成都/ns ，/w 义军/n 和/c 宋/nhf 兵/n 展开/v 决战/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     李/nhf 顺/nh 率领/v 十万/m 义军/n ，/w 坚守/v 孤/a 城/n ，/w 经/p 过/v 浴血奋战/i ，/w 终/d 因/c 孤/a 军/n 无援/v ，/w 寡不敌众/i 而/c 失败/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     起义/v 军/n 的/u 财富/n 也/d 全/a 被/p 王继恩/nh 抢去/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     李/nhf 顺/nh 在/p 人民/n 的/u 掩护/v 下/vd ，/w 到/v 广州/ns 隐蔽/a 下来/vd 。/w 
		
			
                                        64
                                     小/a 股/n 的/u 起义军/n 仍/d 不/d 屈服/v ，/w 坚持/v 在/p 成都/ns 郊区/n 进行/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     王继恩/nh 在/p 成都/ns 手/n 握/v 重兵/n ，/w 势/n 焰/n 薰/v 天/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     每/r 天/nt 都/d 大摆/v 酒宴/n ，/w 过/v 着/u 穷奢极欲/i 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     每次/r 外出/v 和/c 回/v 府/n ，/w 都/d 要/vu 奏乐/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     王继恩/nh 很/d 喜欢/v 下棋/v 、/w 赌博/v ，/w 在/p 他/r 外出/v 时/nt ，/w 还有/v 专人/n 捧/v 着/u 棋盘/n ，/w 带/v 着/u 赌具/n ，/w 骑马/v 跟在/v 后边/nd 。/w 
		
			
                                        69
                                     王继恩/nh 不仅/d 个人/n 专横跋扈/i ，/w 还/d 怂恿/v 部下/n 将吏/n 为非作歹/i ，/w 就/d 连/p 侍候/v 他/r 的/u 仆役/n 也/d 竟敢/v 抢/v 男/n 霸/v 女/n ，/w 剽掠/v 钱财/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     一路上/nl ，/w 他们/r 所作所为/i 搅/v 得/u 天怒人怨/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     太监/n 王文寿/nh ，/w 是/vl 王继恩/nh 的/u 亲信/n ，/w 率领/v 二千/m 名/n 兵士/n ，/w 追剿/v 起义/v 军/n 余/n 部/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     王文寿/nh 仗恃/v 王继恩/nh 的/u 威势/n ，/w 横行/v 不法/a ，/w 虐待/v 士卒/n ，/w 民愤/n 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     部属/n 指挥/n 使/n 张嶙/nh 实在/a 忍受/v 不/d 住/v 他/r 的/u 摧残/v ，/w 乘/p 一天/nt 傍晚/nt 王文寿/nh 睡/v 卧/v 帐中/nl 之/u 时/nt ，/w 命令/v 兵士/n 砸/v 开/v 营/n 门/n ，/w 冲进/v 帐内/nl ，/w 把/p 王文寿/nh 的/u 脑袋/n 砍/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        74
                                     当时/n ，/w 夜色/n 漆黑/a ，/w 张嶙/nh 怕/v 没有/v 杀死/v 王文寿/nh ，/w 急忙/a 叫人/v 点/v 起/vd 火把/n ，/w 火光/n 中/nd 认出/v 是/vl 王文寿/nh 的/u 脑袋/n ，/w 这/r 才/d 放心/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     张嶙/nh 杀/v 掉/v 王文寿/nh 之后/nt ，/w 带领/v 队伍/n 去/vd 投奔/v 在/p 嘉州/ns 一带/n 活动/v 的/u 起义军/n 余/n 部/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     王继恩/nh 镇压/v 了/u 王小波/nh 、/w 李/nhf 顺/nh 起义/v 军/n 之后/nt ，/w 朝/n 中/nd 大臣/n 都/d 主张/v 对/p 他/r 予以/v 厚/a 赏/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     宰相/n 极力/d 主张/v 提升/v 他/r 为/p 宣徽使/n ，/w 参预/v 朝政/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     宋/nhf 太宗/nh 鉴于/v 唐朝/nt 宦官/n 专权/n 的/u 教训/n ，/w 对/p 大臣/n 们/k 说/v ：/w &quot;/w 我/r 仔细/a 阅读/v 前/nd 代/n 的/u 史书/n ，/w 得出/v 一/m 条/q 经验/n 教训/n ，/w 要/vu 想/v 治理/v 好/a 国家/n ，/w 决不/d 能/vu 让/v 宦官/n 干预/v 朝政/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     因此/c ，/w 不/d 能/vu 封/v 王继恩/nh 为/p 宣徽使/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        80
                                     最后/a ，/w 任命/v 王继恩/nh 为/p 宣政使/n 兼/v 顺州/ns 防御使/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     王继恩/nh 对/p 此/r 项/n 任命/v ，/w 心怀不满/i 。/w 
		
			
                                        82
                                     他/r 的/u 党羽/n 更为/v 其/r 大/a 抱不平/i 。/w 
		
			
                                        83
                                     白丁/n 韩/nhf 拱辰/nh 为了/p 讨/v 好/a 王继恩/nh ，/w 于/p 至道/nt 二/m 年/nt （/w 公元/nt ９９６/m ）/w ，/w 给/v 宋/nhf 太宗/nh 上书/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 王继恩/nh 平/v '/w 贼/n '/w 有/v 大/d 功/n ，/w 应该/vu 让/v 他/r 担当/v 重任/n ，/w 参预/v 朝政/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     宋/nhf 太宗/n 看/v 罢/v 大/d 怒/v ，/w 把/p 韩/nhf 拱辰/nh 处以/v 惑众/v 之/u 罪/n ，/w 打/v 了/u 一/m 顿/q 棒子/n ，/w 在/p 脸上/n 刺/v 上/nd 字/n ，/w 发配/v 到/v 崖州/nh 。/w 
		
			
                                        85
                                     宋/nhf 太宗/nh 死后/nt ，/w 王继恩/nh 更加/d 肆无忌惮/i 了/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     在/p 宋/nhf 真宗/n 继位/v 不久/d ，/w 王继恩/nh 便/d 与/c 参知政事/n （/w 副/q 宰相/n ）/w 李/nhf 昌令/nh 勾结/v 起来/vd ，/w 二/m 人/n 经常/a 书/n 来/v 信/v 往/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     王继恩/nh 还/d 把/p 宫/n 帏/n 秘事/n 透露/v 给/v 李/nhf 昌令/nh 。/w 
		
			
                                        88
                                     李/nhf 昌令/nh 为了/p 预知/v 皇帝/n 的/u 意图/n ，/w 也/d 卖力/v 地/u 替/v 王继恩/nh 办/v 事/n ，/w 对/p 王继恩/nh 的/u 一切/r 请求/n ，/w 无/v 不/d 答应/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     童贯/nh 也/d 从/p 蔡/nhf 京/nh 那里/r 捞到/v 了/u 好处/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     蔡/nhf 京/nh 当上/v 宰相/n 之后/nt ，/w 就/d 策划/v 对/p 西北/ns 用兵/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     他/r 极/d 力/n 保荐/v 童贯/nh ，/w 说/v 童贯/nh 对/p 陕/j 、/w 甘/j 一带/n 的/u 情况/n 熟悉/v ，/w 对/p 诸将/r 最/d 了解/v ，/w 可以/vu 率/v 军/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     结果/n ，/w 命/v 王厚/n 为/p 将/n ，/w 童贯/n 为/p 监/v 军/n ，/w 率/v 十万/m 人马/n 出征/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     军队/n 行至/v 湟川/ns 时/nt ，/w 京城/n 宫廷/n 里/q 突然/a 发/v 生/v 火灾/n ，/w 宋徽宗/n 下手/n 令/n 派人/v 昼夜兼程/i 送给/v 童贯/n ，/w 命/v 他/r 停止/v 西/nd 进/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     童贯/nh 邀功/v 心切/a ，/w 见到/v 手令/n 之后/nt ，/w 看/v 了/u 一/m 眼/n 就/d 放进/v 靴腰/n 里/nl ，/w 王厚/nh 从/p 旁/nl 询问/v 手令/n 内容/n ，/w 童贯/nh 撒谎/v 道/v ：/w &quot;/w 皇/n 上/nd 催/v 咱们/r 快/a 些/q 取得/v 胜利/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        95
                                     最/d 后/a ，/w 部队/n 还是/v 西/nd 进/v 了/u ，/w 收复/v 了/u 四/m 座/n 州/n 城/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     童贯/nh 因/c 军功/n 被/p 提升/v 为/p 景福殿使/n 、/w 襄州/ns 观察/v 使/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     宋代/nt 的/u 太监/n 以/p 殿使/n 兼/v 观察/v 使/n 这/r 种/q 殊荣/n ，/w 是/vl 从/p 童贯/nh 身上/nl 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     不久/nt ，/w 童贯/nt 又/d 升任/v 武康军/n 节度使/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     他/r 居功自傲/i ，/w 专横跋扈/i ，/w 选用/v 军官/n ，/w 全/a 凭/p 个/q 人/n 的/u 好恶/n ，/w 根本/d 不/d 向/p 朝廷/n 请示/v ，/w 也/d 没/d 把/p 蔡/nhf 京/n 放在/v 眼/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        100
                                     因此/c ，/w 蔡/nhf 京与/c 童贯/nh 产生/v 了/u 矛盾/n ，/w 当/p 皇帝/n 再次/d 要/vu 晋升/v 童贯/nh 时/nt ，/w 想/v 授予/v 他/r 开府仪/n 同/c 三司/n 的/u 权力/n ，/w 蔡/nhf 京/n 便/d 出头/v 作梗/v 了/u ，/w 以/p 宦官/n 没有/v 资格/n 享受/v 此/r 等/n 荣耀/n 为名/v ，/w 拒绝/v 撰写/v 诏书/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     但是/c ，/w 宋徽宗/n 对/p 童贯/nh 的/u 恩宠/n 仍/d 是/vl 有/v 增/v 无/v 减/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     政/n 和/nt 元年/nt （/w 公元/nt １１１１/m ）/w 童贯/nt 晋/v 级/n 为/p 检/v 校/n 太尉/n ，/w 并/c 荣任/v 出使/v 契丹/ns 的/u 使臣/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     宋徽宗/n 听后/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 契丹/ns 听说/v 童贯/nh 打败/v 了/u 羌人/n ，/w 所以/c 才/d 想/v 见见/v 他/r 。/w 
		
			
                                        104
                                     童贯/nh 出使/v 归来/v ，/w 更有/v 政治/n 资本/n 了/u ，/w 独揽/v 了/u 兵权/n ，/w 对/p 朝廷/n 的/u 各种/r 决策/n ，/w 他/r 则/c 起到/v 了/u 举足重轻/i 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     不久/d ，/w 以/p 太尉/n 兼任/v 陕西/ns 、/w 河东/n 、/w 河北/ns 宣抚使/n ，/w 开府仪/n 同/c 三司。/w 
		
			
                                        106
                                     两/m 年/nt 后/nd ，/w 主管/v 枢密院/n ，/w 节制/v 九镇/n ，/w 晋封太傅/n 、/w 泾国公/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     权势/n 之/u 大/a ，/w 赶上/v 了/u 宰相/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     正是/vl 在/p 此/r 时/nt ，/w 人们/n 开始/v 戏称/n 他/r 为/p &quot;/w 媪相/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        109
                                     童贯/nh 掌握/v 军/n 、/w 政/n 大权/n 之后/nt ，/w 急功近利/i ，/w 沽名钓誉/i ，/w 一再/d 对/p 西夏/ns 用兵/v ，/w 战事/n 失利/v ，/w 就/d 谎报/v 军情/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     一/m 次/q ，/w 他/r 派/n 大将/n 刘/nhf 法/nh 攻取/v 朔方/n ，/w 刘/nhf 法/nh 根据/v 当时/n 形势/n ，/w 认为/v 不宜/v 出兵/v ，/w 可是/d ，/w 童贯/nh 一/m 心/n 想/v 打/v 胜仗/n ，/w 捞取/v 政治/n 资本/n ，/w 全然/d 不/d 顾/v 实际/a 情况/n ，/w 逼令/n 刘/nhf 法/nh 出兵/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     刘/nhf 法/nh 被逼无奈/i ，/w 只得/d 勉强/a 出征/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     结果/n 刚/d 一/m 出塞/v 便/d 中了/v 埋伏/v ，/w 军队/n 损失/n 惨重/a ，/w 刘/nhf 法/nh 也/d 阵亡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     刘/nhf 法/nh 是/vl 西北/ns 的/u 名将/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     他/r 这/r 一/m 死/a ，/w 自然/a 影响/v 了/u 军队/n 的/u 斗志/n ，/w 一时/nt 之间/r ，/w 军心/n 惶惶/a ，/w 议论纷纷/i 。/w 
		
			
                                        115
                                     童贯/nh 对/p 此/r 全然/d 不顾/v ，/w 为了/p 掩饰/v 败绩/n ，/w 他/r 居然/d 向/p 朝廷/n 隐瞒/v 真相/n ，/w 谎报/v 战况/n ，/w 说是/v 打/v 了/u 大/a 胜仗/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     朝/p 中/nd 文武百官/i 都/d 知道/v 童贯/nh 战败/v ，/w 可是/d ，/w 慑于/v 童贯/nh 的/u 威势/n ，/w 谁/r 也/d 不/d 敢/vu 揭穿/v 他/r 的/u 谎话/n ，/w 相反/v ，/w 还/d 以/p 假/a 当/v 真/a ，/w 向/p 昏庸/a 的/u 宋徽宗/n 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     童贯/nh 指挥/v 边关/n 的/u 战斗/v ，/w 虽然/c 连/p 吃败仗/v ，/w 但是/c 在/p 镇压/v 农民起义/n 时/nt ，/w 他/r 却/d 凶狠/a 倍增/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     宣和/n 二/m 年/nt （/w 公元/nt １１２０/m ）/w 十月/nt ，/w 方腊/ns 在/p 浙江/ns 领导/n 农民起义/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     因为/c 江浙/ns 一带/n 的/u 人民/n 久/a 困于/v 苛捐杂税/i ，/w 在/p &quot;/w 花石纲/n &quot;/w 的/u 扰害/v 之下/r ，/w 实在/a 难以/d 过活/v ，/w 方腊/ns 振臂一呼/i ,/w 应者/n 云集/v ，/w 几/r 天/n 之内/r ，/w 起义/v 队伍/n 便/d 发展/v 到/v 十万/m 。/w 
		
			
                                        120
                                     方腊/ns 自/p 号/n 圣/n 公/n ，/w 建元/nt 永乐/n ，/w 封官/v 命/v 将/d ，/w 以/p 巾/n 饰/n 为/p 区别/v 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     十一/m 月/nt 攻下/v 青溪/ns ，/w 十二/m 月/nt 占领/v 睦州/ns 和/c 歙州/ns 。/w 
		
			
                                        122
                                     然后/c ，/w 兵/n 分/v 两/m 路/n ，/w 往/p 南/nd 打下/v 衢州/ns ，/w 往/p 北/nd 攻占/v 新城/ns 、/w 桐庐/ns 、/w 富阳/ns 诸/r 县/n ，/w 兵/n 锋/w 直指/v 杭州/ns 。/w 
		
			
                                        123
                                     义军/n 每/r 攻占/v 一/m 处/v ，/w 抓住/v 宋朝/nt 官吏/n ，/w 当即/d 处死/v ，/w 对于/p 民愤/n 特别/d 大/a 的/u 贪官污吏/n ，/w 或/c 乱刀/n 分/v 尸/n ，/w 或/c 乱箭/n 攒/v 尸/n ，/w 为/p 被/p 压迫/v 的/u 人民/n 报仇/v 伸冤/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     宋朝/nt 官吏/n 闻风丧胆/i ，/w 杭州/ns 郡守/n 未见/v 义军/n 的/u 影子/n 就/d 慌忙/a 弃/v 城/n 逃命/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     义军/n 攻占/v 杭州/ns 后/nd ，/w 处死/v 了/u 制置使/n 陈建/nh 、/w 廉访使/n 赵/nhf 约/nh 。/w 
		
			
                                        126
                                     很快/a ，/w 义军/n 便/d 占领/v 了/u 六/m 州/n 五十二/m 县/n ，/w 义军/n 队伍/n 发展/v 到/v 百万/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        127
                                     起义/v 的/u 人们/n 只要/c 高喊/v &quot;/w 方腊/ns 来/vd 了/u &quot;/w ，/w 宋朝/n 官吏/n 便/d 落荒而逃/i ，/w 宋朝/nt 州县/n 立刻/n 改换/v 义旗/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     方腊/ns 起义军/n 的/u 声势/n 震撼/v 了/u 整个/a 东南/nd 。/w 
		
			
                                        129
                                     方腊/ns 起义/v 的/u 消息/n 报/n 至/v 京城/n 时/nt ，/w 宰相/n 王黼/nh 怕/v 承担/v 责任/n ，/w 将/d 奏章/n 扣压/v ，/w 不/d 让/v 宋徽宗/n 知道/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     当/p 方腊/ns 义军/n 威震/v 东南/nd 的/u 时候/n ，/w 宋朝/nt 发运/v 使/v 陈亨伯/nh 请调/v 京畿/n 一带/n 的/u 驻军/n 火速/d 去/vd 东南/nd 镇压/v 义军/n ，/w 宋徽宗/n 这/r 才/d 得知/v 事态/n 严重/a 。/w 
		
			
                                        131
                                     立刻/n 派/v 童贯/nh 、/w 谭/nhf 稹/nh 为/p 宣抚制置使/n ，/w 率领/v 禁军/n 及/c 山西/ns ,/w 陕西/ns 的/u 地方军/n 十五/m 万/m 火速/d 东/nd 下/vd 。/w 
		
			
                                        132
                                     同时/v ，/w 取消/v 应奉局/n 和/c 花石纲/n ，/w 以/p 收买/v 人心/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     宣和/ns 三/m 年/nt 二月/nt ，/w 童贯/nh 的/u 军队/n 前锋/n 已/d 抵/v 清河/ns 堰/n ，/w 水陆/n 并进/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     义军/n 经过/v 浴血/v 苦战/v ，/w 杭州/ns 失守/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     接着/v 又/d 有/v 几/r 个/m 州县/n 被/p 官军/n 攻下/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     方腊/ns 率/v 义军/n 退守/v 青溪/ns 帮源洞/ns ，/w 苦战/v 六/m 十/m 天/n ，/w 方腊/ns 等/u 被俘/v ，/w 义军/n 被/p 屠杀/v 了/u 七/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     同年/d 秋/nt ，/w 方腊/ns 在/p 开封/ns 英勇/a 就义/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     方腊/ns 义军/n 的/u 余/n 部/n 一直/d 坚持/v 斗争/n 到/v 宣和/ns 四/m 年/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     该/r 年/nt 三月/nt 间/q ，/w 童贯/ns 才/d 回/v 京城/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     童贯/ns 因为/c 血腥/n 镇压/v 方腊/ns 起义/v 有功/v ，/w 被/p 封为/v 太师/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     童贯/ns 镇压/v 方腊/ns 起义/v 之后/nt ，/w 又/d 轻/a 启/v 战/v 端/v ，/w 出兵/v 攻/v 辽/j 。/w 
		
			
                                        142
                                     结果/n 连/p 吃败仗/v ，/w 兵士/n 大量/a 伤/v 亡/v ，/w 王安石/nh 变法/v 数/a 年/nt 来/vd 积蓄/n 的/u 军事/n 物资/n 也/d 丧失殆尽/i 。/w 
		
			
                                        143
                                     其/r 治所/n 设在/v 辽阳/ns （/w 今/nt 辽阳/ns 市/n ）/w ，/w 这/r 是/vl 东北/ns 地区/n 第一/m 个/q 都司/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     辽东/ns 都司/n 辖/v 境/n ，/w 南/nd 起/p 旅顺/ns 口/nd ，/w 北/nd 至/v 开原/ns ，/w 东/nd 临/p 鸭绿江/ns ，/w 西/nd 至/v 山海关/ns 。/w 
		
			
                                        145
                                     其/r 地/u 大体/d 相当于/v 今日/nt 辽宁/ns 省/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     地理/n 位置/n 十分/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     明人/n 称/v 它/r &quot;/w 南/nd 望/v 青徐/ns ，/w 北/nd 引/v 松漠/ns ，/w 东/nd 控/v 海/n 西/nd 女真/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        148
                                     辽东/ns 都司/n 建立/v 后/nd ，/w 朱元璋/nh 以/p 其/r 为/p 根据地/n ，/w 向/p 辽东/ns 都司/n 以北/nl ，/w 以及/c 东北/ns 等/u 边疆/n 地区/n ，/w 还/d 处在/v 元朝/nt 统治/v 下/vd 的/u 各/r 少数民族/n 进行/v 大/a 规模/n 的/u 招抚/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     结果/n ，/w 连/p 黑龙江/ns 下游/n 的/u 奴儿干/ns 地区/n 各族/n 首领/n ，/w 也/d 纷纷/d 脱离/v 元朝/nt 控制/v ，/w 代表/v 所部/n ，/w 先后/d 赶到/v 明朝/nt 京城/n 金陵/ns （/w 今/nt 南京/ns ）/w ，/w 纳/v 方物/n 、/w 贡/v 马/n ，/w 表示/v 归附/v ，/w 求得/v 明朝/nt 官职/n ，/w 率/v 士/n 管/v 民/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     公元/nt 一四Ｏ三/m 年/nt ，/w 朱元璋/nh 死/a ，/w 其/r 子/n 朱棣/nh 夺/v 位/n 做/v 了/u 皇帝/n ，/w 是/vl 为/p 明成祖/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 对/p 东北/ns 地区/n 的/u 统一/a 事业/n 十分/d 关切/v ，/w 曾/d 亲自/d 询问/v 东北/ns 地区/n 的/u 管辖/v 和/c 民俗/n ，/w 从/p 永乐/n 元年/nt 开始/v ，/w 三/m 次/q 派遣/v 邢/nhf 枢/nh 、/w 张斌/nh 等/u 官员/n ，/w 前往/v 黑龙江/ns 广大/a 地区/n ，/w 进行/v 招抚/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     海西/ns 、/w 建州/ns 、/w 野人/ns 诸/r 部/n 女真/ns 首领/n ，/w 如/v 把剌答哈/nh 、/w 阿剌孙/nh 等/u 人/n ，/w 都/d 跟随/v 邢/nhf 枢/nh 、/w 张斌/nh 等/u 人/n 到来/v 京城/n ，/w 表示/v 臣服/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     明成祖/n 见到/v 其/r 招抚/v 政策/n 奏效/v ，/w 感到/v 异常/a 兴奋/a ，/w 立即/d 命/v 在/p 故元/ns 东征/v 元帅府/n 奴儿干地/nh 设/v 奴儿干卫/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     任命/v 把剌答哈/nh ，/w 阿剌孙/nh 等/u 四/m 人/n 为/v 指挥同知/n 等/u 官职/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     并/c 赐/v 给/v 他们/r 诰印/n 、/w 官服/n ，/w 成了/v 明廷/n 的/u 地方/n 官员/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     命令/v 他们/r 统率/v 本族/n ，/w 克尽/v 职守/n ，/w 招抚/v 当地/n 人民/n ，/w 巩固/a 边陲/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     奴儿干卫/n 的/u 设置/v ，/w 是/vl 明廷/n 在/p 黑龙江/ns 下游/n 建立/v 地方/n 行政/n 机构/n 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     从此/c 之后/nt ，/w 仅/d 短短/a 六/m 年/nt 时间/n 里/q ，/w 明朝/nt 先后/d 在/p 鄂嫩河/ns 、/w 嫩江/ns 、/w 松花江/ns 、/w 黑龙江/ns ，/w 精奇里江/ns 、/w 格林河/ns 、/w 亨滚河/ns 、/w 乌第河/ns 和/c 乌苏里江/ns 流域/n 等/u 广大/a 地区/n ，/w 设立/v 了/u 一百三十/m 多/a 个/q 卫所/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     永乐/nt 七/m 年/ （/w 公元/nt １４０９/m ）/w 四/m 月/nt ，/w 奴儿/ns 地方/n 少数民族/n 首领/n 忽剌冬奴/nh 等/u 来朝/v ，/w 以/p &quot;/w 其/r 地/u 要冲/n 、/w 宜/a 设/v 元帅府/n &quot;/w 为/p 理由/n ，/w 请求/n 在/p 该地/n 设立/v 比/p 卫所/n 高/a 一级/n 的/u 行政/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     朝廷/n 接受/v 了/u 这/r 一/m 请求/n ，/w 当即/d 命/v 设/v 奴儿干都指挥/n 使/v 司/n ，/w 简称/n 奴儿干都司/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     这/r 是/vl 东北/ns 地区/n 的/u 第二/m 个/q 都司/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     都指挥/n 使/v 司/n 与/c 布政使/n 司/n 、/w 按察使/n 司/n ，/w 在/p 明朝/nt 合称/v 三/m 司/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     是/vl 相当/a 省/n 一级/n 的/u 行政/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     地处/v 边境/n 的/u 奴儿干都司/n ，/w 除/p 和/c 全国/n 都司/n 级/n 一样/a 具有/v 军事/n 性质/n 外/nd ，/w 还/d 管理/v 民政/n ，/w 成为/v 军政/j 合一/v 的/u 地方/n 行政/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     这/r 正是/vl 因为/c 它/r 是/vl 边疆/n 地区/n 的/u 特殊/a 地位/n 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     成祖/n 十分/d 重视/v 奴儿干都司/n ，/w 选派/v 内地/n 官员/n 康/nhf 旺/nh 任/c 都指挥/n 使/n 同知/n ，/w 王肇舟/nh 为/p 都指挥/n 鉴事/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     同年/d 又/d 设/v 奴儿干都司&quot;/w 经历/n 司/n &quot;/w ，/w 派/v 刘/nhf 兴/nh 为/p &quot;/w 经历/n 官/n &quot;/w ，/w 负责/v 出纳/v 文书/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     都司/n 属下/n 数以百计/i 的/u 卫/v 所/n ，/w 是/vl 按/p 明朝/nt 行政/n 制度/n 设置/v 的/u 地方/n 行政/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     但/c 从/p 都司/n 到/v 卫/v 所/n 却/d 享有/v 特殊/a 待遇/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     其/r 都督/n 、/w 都/d 指挥/n 、/w 指挥/n 、/w 千/m 户/q 、/w 百/m 户/q 、/w 镇/n 抚/v 等/v 官/n ，/w 突破/v 明/a 代/v &quot;/w 流/v 官/n 不应/v 袭/v &quot;/w 的/u 成例/n ，/w 均可/v &quot;/w 父/n 死/a 子/n 代/v ，/w 世世/q 不/d 绝/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     他们/r 除/p 守护/v 边疆/n 外/nd ，/w 还/d 要/vu 按时/d 向/p 朝廷/n 报告/n 边疆/n 情况/n ，/w 向/p 朝廷/n 交纳/v 贡赋/n ，/w 限期/n 进京/v 述职/v ，/w 同时/v ，/w 可/vu 接受/v 朝廷/n 有/v 定例/v 的/u 丰厚/a 物资/n 奖励/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     在/p 京/j 期间/nt ，/w 受到/v 较/d 内地/n 官员/n 规格/n 高/a 的/u 待遇/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     明成祖/n 继位/v 一开始/v 便/d 重用/v 太监/n ，/w 特地/d 选派/v 女真/ns 族/n 太监/n 亦失哈/ns ，/w 做为/v 率领/v 官员/n 士兵/n 赴任/v 的/u 领队/n 官员/n ，/w 前往/v 黑龙江/ns 下游/n 建立/v 奴儿干都司府/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     亦失哈/nh 出生/v 于/p 海/n 西/nd 女真/ns ，/w 如何/r 入/vd 宫/n 不甚/v 清楚/a ，/w 但/c 成/v 祖/w 曾/d 纳/v 女真/ns 族/n 女人/n 为/p 妃/n ，/w 亦失哈/ns 可能/vu 是/vl 海/n 西/nd 女真/ns 归附/v 时/nt 入/vd 宫/n 的/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     永乐/nt 九/m 年/nt （/w 公元/nt １４１１/m ）/w 春天/nt ，/w 亦失哈/nh 受/v 成祖/n 永乐/nt 帝/n 的/u 旨意/n ，/w 率领/v 官兵/n 一千/m 余/n 人/n ，/w 大船/n 二十五/m 艘/q ，/w 经/p 水路/n 进入/v 黑龙江/ns ，/w 前往/v 奴儿干/ns 。/w 
		
			
                                        176
                                     奴儿干/ns 在/p 黑龙江/ns 下游/n 东岸/nl ，/w 亨滚河/ns 口/n 附近/a ，/w 这里/r 山川/n 秀丽/a 、/w 风景如画/i 。/w 
		
			
                                        177
                                     其/r 地/u 距/v 庙/ns 街/n （/w 今/nt 苏联/ns 尼古拉斯克/ns ）/w 二百五十/m 余/n 里/q ，/w 距/v 黑龙江/ns 口/n 三百/m 余/n 里/q ，/w 而/c 距/v 三姓/ns （/w 今/nt 黑龙江/ns 依兰/ns ）/w 三千/m 五百/m 余/n 里/q 。/w 
		
			
                                        178
                                     奴儿干/ns 可控/v 扼/v 黑龙江/ns 口/n 和/c 黑龙江/ns 流域/n 以及/c 海外/n 苦夷/ns （/w 今/nt 库贝岛/ns ）/w ，/w 军事/n 、/w 政治/n 上/nd 地位/n 十分/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     亦失哈/nh 来到/v 奴儿干/ns ，/w 宣扬/v 明朝/nt 国威/n ，/w 皇/n 的/u 恩德/n ，/w 授/v 于/p 当地/n 吉烈迷/ns 人/n 和/c 女真/ns 人/n 首领/n 官职/n ，/w 颁给/v 政府/n 的/u 诰印/n 、/w 官服/n ，/w 同时/v ，/w 设宴/v 宴请/v 各族/n 首领/n ，/w 赏赐/n 大批/q 衣服/n 、/w 布/n 匹/q 、/w 粮食/n 等/u 物/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     告诫/v 他们/r 自/p 处所/n 居/v 之/u 地/n ，/w 建立/v 卫/v 所/n ，/w 召集/v 所部/n 人员/n ，/w 安居乐业/i 。/w 
		
			
                                        181
                                     亦失哈/nh 受到/v 了/u 各族/n 居民/n 的/u 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     纷纷/d 向/p 朝廷/n 钦差/n 表示/v 诚心/a 归顺/v ，/w 保卫/v 边疆/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     据/p 亦失哈/nh 所见/n ，/w 当时/n 奴儿干/ns 地区/n ，/w 不/d 种/v 庄稼/n ，/w 不/d 产/v 棉布/n 、/w 丝麻/n ，/w 居民/n 惟独/d 饲养/v 狗/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     居民/n 中/nd 有的/r 用/v 狗/n 驾车/v ，/w 运送/v 货物/n ，/w 维持/v 生计/n ；/w 有的/r 在/p 江边/nl 以/p 捕鱼/v 为/p 业/n ，/w 食/v 鱼肉/n ，/w 穿/v 鱼皮/n ，/w 都/d 勇武/a 善战/v ，/w 弓箭/n 熟练/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     但/c 其/r 衣服/n 、/w 食用/v 都/d 较/d 落后/a 、/w 艰难/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     所以/c 亦失哈等/u 人/n 尽/v 其/r 所有/v ，/w 发放/v 衣物/n ，/w 救济/v 老幼/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     完成/v 使命/n 后/nd ，/w 才/d 率队/v 返回/v 京城/n 复命/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     首先/c ，/w 欧洲/ns 资本主义/n 的/u 产生/v 一般/a 都/d 经历/v 过/v 简单/a 协作/v 、/w 手工/n 工场/n 和/c 机器/n 工业/n 三/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     欧洲/ns 封建社会/n 后期/nt ，/w 资本主义/n 不/d 断/v 地/u 冲击/v 封建/a 生产关系/n ，/w 使/v 封建/a 自然/a 经济/n 迅速/a 瓦解/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     一方面/n 农民/n 脱离/v 土地/n 流入/v 城市/n ，/w 为/p 资本主义/n 生产/v 提供/v 了/u 劳动力/n 市场/n ；/w 另/a 一/m 方面/n ，/w 土地/n 的/u 经营/v 方式/n 迅速/a 改变/v ，/w 地主/n 经济/n 、/w 一部分/n 农民/n 经济/n 转变/v 为/p 资本主义/n 农场/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     资本主义/n 生产方式/n 不仅/d 占领/v 了/u 城市/n ，/w 也/d 逐步/d 在/p 农村/n 中/nd 得到/v 了/u 发展/v ，/w 为/p 资本主义/n 全面/a 代替/v 封建主义/n 开辟/v 了/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     中国/ns 资本主义/n 的/u 产生/v 没有/v 经历/v 过/v 欧洲/ns 资本主义/n 发展/v 的/u 三/m 个/q 阶段/n ，/w 中国/ns 的/u 多数/m 机器/n 工业/n 不是/vl 在/p 手工/n 工场/n 的/u 基础上/n 产生/v 的/u ，/w 而是/vl 在/p 外国/n 资本/n 主义/w 和/c 本/r 国/n 洋务/j 企业/n 的/u 刺激/a 下/vd 直接/a 经营/v 机器/n 工业/n 而/c 形成/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     之所以/c 出现/v 这/r 种/q 状况/n ，/w 是/vl 由/p 于/p 列强/n 的/u 入侵/v 斩断/v 了/u 中国/ns 资本主义/n 的/u 正常/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     本来/d ，/w 中国/ns 在/p 明朝/nt 和/c 清朝/nt 中叶/nt 已经/d 出现/v 了/u 资本主义/n 萌芽/n ，/w 象/v 欧洲/ns 产生/v 资本主义/n 的/u 两/m 种/q 途径/n ，/w 即/d 由/p 包买商/n 控制/v 家庭/n 手工业/n 和/c 由/p 行会/n 分离/v 出来/v 的/u 手工业/n 转化/v 为/p 手工/n 工场/n ，/w 在/p 中国/ns 都/d 曾/d 出现/v 过/v ，/w 但是/c 这/r 种/q 手工/n 工场/n 为数/v 很少/a ，/w 整个/a 手工业/n 远/a 没有/v 发展/v 到/v 手工/n 工场/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     鸦片战争/n 使/v 中国/ns 萌芽/n 中的/v 资本主义/n 不能/vu 正常/a 发展/v ，/w 而/c 受到/v 外国/n 资本主义/n 的/u 制约/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     有些/r 部门/n 的/u 手工/n 工场/n 在/p 外国/n 资本主义/n 的/u 打击/v 下/vd 衰落/v 了/u ，/w 有的/r 成为/v 外国/n 资本主义/n 的/u 附庸/n ，/w 有的/r 被/p 保留/v 下来/v 并/c 转化/v 为/p 机器/n 工业/n ，/w 但/c 数量/n 很少/a ，/w 不是/vl 中国/ns 近代/nt 民族/n 资本主义/n 工业/n 的/u 主要/a 来源/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     举例来说/i ，/w 广东/ns 珠江三角洲/ns 是/vl 缫丝/v 业/n 的/u 聚集/v 地/u ，/w 本有/v 很多/m 缫丝/v 手工业/n ，/w 然而/c 机器/n 缫丝/v 并非/d 由/p 这/r 些/q 手工业/n 发展/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        198
                                     中国/ns 第一/m 家/n 机器/n 缫丝厂/n ，/w 即/d 继昌隆/ni 机器/n 缫丝厂/n 是/vl 由/p 华侨/n 陈启源/nh 从/p 国外/n 引进/v 机器/n 开设/v 的/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     机器/n 缫丝/v 后来/nt 在/p 南海/ns 、/w 顺德/ns ，/w 新会/ns 、/w 三水/ns 一/m 带/n 有/v 扩展/v ，/w 但/c 都/d 是/vl 直接/a 购买/v 机器/n 设立/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     机器/n 缫丝厂/n 产生/v 后/nd ，/w 出现/v 机器/n 缫丝/v 和/c 手工/n 缫丝/v 并存/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     采煤/v 业/n 则/c 不同/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     当/p 机器/n 采煤/v 业/n 诞生/v 后/nd ，/w 原来/d 的/u 手工/n 煤窑/n 基本上/n 衰落/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     如/v 基隆/ns 原有/v 四十/m 多/a 座/q 手工/n 土窑/n ，/w 开平/ns 地区/n 原有/v 一百/m 多/a 座/q 手工/n 土窑/n ，/w 在/p 机器/n 采煤/v 出现/v 后/nd 均/d 先后/d 倒闭/v 停歇/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     基隆/ns 和/c 开平/ns 机器/n 采煤/v 业/n 属于/v 洋务/j 企业/n ，/w 但/c 手工/n 土窑/n 的/u 衰败/v 同样/d 说明/v 机器/n 采煤/v 不是/vl 在/p 手工/n 土窑/n 的/u 基础上/n 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     是/vl 在/p 中国/ns 进入/v 半殖民地/n 半封建/n 社会/n 以后/nt ，/w 被/p 外国/n 资产阶级/n 迫使/v 采用/v 资本主义/n 生产方式/n 的/u 情况/n 下/vd 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     马克思/nh 指出/v ：/w 资产阶级/n &quot;/w 它/r 迫使/v 一切/r 民族/n -/w -/w 如果/c 它们/r 不想/v 灭亡/v 的话/u -/w -/w 采用/v 资产阶级/n 的/u 生活/n 方式/n ；/w 它/r 迫使/v 它们/r 在/p 自己/r 那里/r 推行/v 所谓/v 文明/a 制度/n ，/w 即/d 变成/v 资产/n 者/k 。/w 
		
			
                                        207
                                     一句话/n ，/w 它/r 按照/p 自己/r 的/u 面貌/n 为/p 自己/r 创造/v 出/vd 一个/m 世界/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        208
                                     外国/n 资本主义/n 把/p 中国/ns 卷入/v 世界/n 资本主义/n 的/u 漩涡/n ，/w 中国/ns 统治者/n 妄图/v 原封不动/i 地/u 维持/v 旧/a 的/u 生产方式/n 已/d 不/d 可能/vu 了/u ，/w 他们/r 被迫/v 采用/v 资本主义/n 的/u 生产方式/n ，/w 这/r 就是/vl 洋务运动/n 的/u 兴起/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     十九/m 世纪/nt 六十/m 年代/nt ，/w 洋务派/n 官僚/n 从/p 军事/n 工业/n 着手/v ，/w 开始/v 在/p 中国/ns 经营/v 近代/nt 工业/n ，/w 七十/m 年代/nt 又/d 创办/v 官办/v 、/w 官督/v 商办/v 、/w 官商/n 合办/v 的/u 民/n 用/v 工业/n ，/w 如/v 轮船/n 运输业/n 、/w 纺织业/n 、/w 开矿业/n ，/w 以及/c 修建/v 铁路/n 、/w 架设/v 电线/n 等/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     官办/v 军事/n 工业/n 是/vl 带有/v 资本主义/n 性质/n 的/u 企业/n ，/w 官/n 督/v 商办/v 的/u 民用/n 企业/n 则/c 是/vl 资本主义/n 的/u 机器/n 工业/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     洋务/j 民用/n 企业/n 为/p 广/a 筹/v 资金/n 而/c 招/v 商/n 集/q 股/n ，/w 一/m 批/q 官僚/n 、/w 地主/n 、/w 买办/n 和/c 商人/n 将/d 聚集/v 在/p 手中/nl 的/u 钱财/n 投资/v 于/p 这/r 类/n 企业/n ，/w 于是/c ，/w 中国/ns 的/u 民族资本/n 便/d 产生/v 了/u ，/w 洋务/j 民用/n 企业/n 的/u 商/n 股/n 便/d 是/vl 民族资本/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     官/n 督/v 商办/v 、/w 官商/n 合办/v 的/u 洋务/j 民用/n 企业/n 不是/vl 一成不变/i 的/u ，/w 有的/r 后来/nt 变成/v 了/u 官办/v ，/w 有的/r 则/c 变成/v 商办/v ，/w 成为/v 民族资本/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     另外/d ，/w 一些/m 官僚/n 、/w 地主/n 、/w 买办/n 和/c 商/n 人/n 在/p 洋务/j 民用/n 企业/n 获得/v 丰厚/a 利润/n 的/u 刺激/a 下/vd ，/w 开始/v 独立/v 创建/v 商办/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     因此/c ，/w 民族/n 资本/n 的/u 商办/v 企业/n 几乎/d 和/c 洋务/j 民用/n 企业/n 同时/v 产生/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     从/p 洋务运动/n 总的/a 趋向/n 来/v 看/v ，/w 它/r 阻碍/v 、/w 限制/v 了/u 民族/n 资本主义/n 的/u 发展/v ，/w 但是/c ，/w 在/p 民族/n 资本主义/n 产生/v 的/u 初期/nt ，/w 洋务运动/n 客观上/d 起到/v 了/u 刺激/a 和/c 催促/v 的/u 作/v 用/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     洋务/j 企业/n 所/u 带来/v 的/u 机器/n 生产/v 、/w 培养/v 出/vd 的/u 一/m 批/q 产业工人/n 和/c 技术/n 力量/n ，/w 对/p 民族资本/n 主义/n 近代/nt 工业/n 的/u 产生/v 提供/v 了/u 一些/m 条件/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     然而/c ，/w 随着/v 民族/n 资本主义/n 的/u 发展/v ，/w 洋务运动/n 越来越/d 成为/v 阻力/n 和/c 桎梏/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     一方面/n ，/w 它/r 把/p 民族资本/n 诱/v 入/vd &quot;/w 官/n 督/v &quot;/w 的/u 牢笼/n ，/w 在/p 官/n 督/v 商办/v 企业/n 内部/nd ，/w 对/p 商/n 股/n 采取/v 侵夺/v 和/c 吞/v 蚀/v 的/u 办法/n ，/w 摧残/v 民族资本/n ；/w 另/d 一/m 方面/n ，/w 洋务/j 企业/n 假/v 朝廷/n 的/u 权威/n ，/w 借/v 官/n 势/n 造成/v 垄断/v 的/u 局面/n ，/w 压制/v 民族资本/n 的/u 独立/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     洋务运动/n 对/p 民族/n 资本/n 的/u 束缚/v 和/c 压抑/a 远远/d 大于/v 其/r 初期/nt 对/p 某些/r 民族资本/n 客观/n 上/n 的/u 刺激/v 和/c 催促/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     由此可见/i 这/r 家/n 报纸/n 实力/n 雄厚/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     该报/n 为/p 五/m 日/nt 刊/n ，/w （/w 后/nd 改/v 旬/q 刊/v 、/w 半月刊/n ）/w ，/w 出版/v 后/nd 大部分/n 寄回/v 国内/n 发行/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     维新派/n 之所以/c 选定/v 澳门/ns 出版/v ，/w 是/vl 为了/p 避免/v 清/a 政府/n 的/u 限制/v ，/w 以/p 便/d 畅所欲言/i 。/w 
		
			
                                        223
                                     《/w 知新报/n 》/w 重视/v 政论/n 宣传/v ，/w 比/p 《/w 时务/n 报/n 》/w 更/d 重视/v 变法维新/i 的/u 报道/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     它/r 曾/d 全文/n 登载/v 康有为/nh 进呈/v 光绪/nh 皇帝/n 的/u 奏章/n ，/w 对/p 康有为/nh 的/u 著作/n 和/c 学说/n 多/a 有/v 推荐/v ，/w 也/d 刊载/v 梁启超/nh 的/u 十八/m 篇/q 文章/n ，/w 在/p 维新/v 运动/n 中/nd 起/p 了/u 重要/a 的/u 宣传/v 鼓动/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     政变/j 发生/v 后/nd ，/w 国内/n 提倡/v 维新/v 的/u 报刊/n 被迫/v 停发/v ，/w 《/w 知新报/n 》/w 远在/a 澳门/ns ，/w 仍/d 继续/v 出版/v ，/w 刊登/v 康有为/nh 的/u 奏章/n 和/c 书信/n ，/w 评论/v 政变/j ，/w 驳斥/v 对/p 新政/n 的/u 种种/q 非难/v ，/w 并/c 刊登/v 梁启超/nh 《/w 戊戌政变/n 记/v 》/w 中的/v 《/w 殉难/v 六/m 烈士/n 传/v 》/w ，/w 悼念/v 牺牲/v 的/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     这/r 是/vl 戊戌政变/n 后/nd 唯一/a 能/vu 坚持/v 宣传/v 维新/v 变法/v 主张/n 的/u 报刊/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     《/w 湘/j 报/n 》/w 由/p 熊希龄/nh 、/w 梁启超/nh 、/w 谭嗣同/nh 、/w 唐/nhf 才常/nh 任/v 董事/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     梁启超/nh 、/w 樊锥/nh 、/w 谭嗣同/nh 为/p 撰/v 术/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     唐/nhf 才常/nh 为/p 主编/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     《/w 湘/n 报/n 》/w 作为/v 南学会/n 的/u 机关报/n ，/w 转载/v 了/u 南学会/n 历次/n 集会/n 的/u 演说/v 辞/n 、/w 省内外/nl 有关/n 维新/n 运动/n 的/u 新闻/n 及/c 中外/j 报刊/n 关于/p 维新/n 变法/v 的/u 评论/v ，/w 并/c 发表/v 湖南/ns 地区/n 以/p 谭嗣同/nh 、/w 唐/nhf 才常/nh 为首/v 的/u 维新派/n 左翼/n 激进派/n 的/u 政论/n 檄文/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     左翼/n 激进派/n 的/u 重要/a 成员/n 樊锥/nh 以/p 犀利/a 、/w 流畅/a 的/u 文风/n ，/w 控诉/v 帝国主义/n 对/p 中国/ns 的/u 侵略/v ，/w 论述/v 中国/ns 不/d 变法/v 的/u 危害/v ，/w 号召/v 大家/n 团结/a 起来/v 为/p 拯救/v 国家/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 如/v 有/v 能力/n 使/v 中国/ns 不/d 亡/v ，/w 圣/n 教/v 不/d 危/a 、/w 神/n 种/q 不/d 险/a 者/k ，/w 不论/c 其/r 如何/r ，/w 吾/r 愿/v 举/v 天下/n 以/p 从/p 之/u &quot;/w ，/w 表达/v 了/u 他/r 勇于/a 追求/v 真理/n 的/u 奋发/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     《/w 湘/w 报/n 》/w 与/c 南学会/n 在/p 各/r 府/n 、/w 厅/n 、/w 州/n 、/w 县/n 的/u 分会/n 保持/v 联系/v ，/w 并/c 由/p 分会/n 会友/v 在/p &quot;/w 市/n 镇/n 村落/n &quot;/w &quot;/w 择地/v 张贴/v &quot;/w ，/w 使/v 报纸/n 的/u 宣传/v 深入/a &quot;/w 官/n 、/w 绅/n 、/w 士/n 、/w 庶/n &quot;/w ，/w 在/p 湖南/ns 以至/c 全国/n 产生/v 广泛/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     资产阶级/n 维新派/n 还/d 在/p 上海/ns 、/w 苏州/ns 、/w 无锡/ns 、/w 杭州/ns 、/w 温州/ns 、/w 成都/ns 、/w 重庆/ns 、/w 太原/ns 、/w 福州/ns 、/w 桂林/ns 、/w 广州/ns 、/w 南昌/ns 等/u 地/u 出版/v 了/u 不少/a 时事/n 性/k 政治/n 刊物/n ，/w 其中/n 影响/v 较/d 大/a 的/u 有/v 《/w 译书/v 公会/n 报/n 》/w 、/w 《/w 渝/n 报/n 》/w 、/w 《/w 蜀/j 学报/n 》/w 、/w 《/w 湘/j 学报/n 》/w 、/w 《/w 岭/j 学报/n 》/w 、/w 《/w 香港/ns 通报/n 》/w 、/w 《/w 福/n 报/n 》/w 、/w 《/w 广/a 仁/a 报/n 》/w 、/w 《/w 富强/a 报/n 》/w 、/w 《/w 东亚/ns 报/n 》/w 、/w 《/w 求是/v 报/n 》/w 、/w 《/w 女学报/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     此外/n ，/w 维新派/n 还/d 创办/v 过/v 一/m 批/q 以/p 介绍/v 自然科学/n 知识/n 为主/v 的/u 报刊/n ，/w 著名/a 的/u 有/v １８９７/m 年/nt 创刊/v 的/u 《/w 通/v 学报/n 》/w 、/w 《/w 农学/n 报/n 》/w 、/w 《/w 新/a 学报/n 》/w ，/w １８９８/m 年/nt 创刊/v 的/u 《/w 算/v 学报/n 》/w 等/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     还有/v 以/p 上海/ns 为/p 中心/n 创办/v 的/u 一些/m 小型/n 文艺/n 报刊/n ，/w 如/v １８９６/m 年/nt 创刊/v 的/u 《/w 指南/n 报/n 》/w ，/w １８９７/m 年/nt 创刊/v 的/u 《/w 游戏/n 报/n 》/w 、/w 《/w 笑/v 报/n 》/w 《/w 采风/v 报/n 》/w 和/c １８９８/m 年/nt 创刊/v 的/u 《/w 趣/n 报/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     它们/r 的/u 创办/v 人/n 李/nhf 伯元/nh 、/w 吴/nhf 跰人/nh 、/w 欧阳/nhf 巨元/nh 都/d 是/vl 清末/nt 的/u 谴责/v 小说家/n ，/w 其/r 著名/a 小说/n 《/w 官场/n 现形/v 记/v 》/w 、/w 《/w 二十/m 年/nt 目睹/v 之/u 怪/a 现状/n 》/w 、/w 《/w 文明/a 小史/n 》/w 均/d 先后/d 在/p 报刊/n 上/nd 以/p 连载/v 的/u 形式/n 发表/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     综上所述/i ，/w 维新派/n 主要/a 以/p 采取/v 立/v 学会/n 、/w 办/v 报纸/n 的/u 方式/n 开展/v 群众性/n 的/u 宣传/v 组织/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     这个/r &quot;/w 群众性/n &quot;/w ，/w 主要/a 是/vl 指/v 代表/v 资产阶级/n 要求/n 的/u 知识分子/n 和/c 一部分/n 开明/a 士大夫/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     其/r 范围/n 虽然/c 狭窄/a ，/w 但/c 造成/v 的/u 声势/n 和/c 社会/n 影响/v 却/d 不能/vu 低估/v ，/w 它/r 使/v 全国/n 的/u 风气/n 大开/v ，/w 使/v 维新/n 变法/v 成为/v 全国/n 舆论/n 的/u 中心/n ，/w 形成/v 了/u 思想/n 解放/v 的/u 潮流/n ，/w 同时/v 也/d 迅速/a 地/u 把/p 运动/n 进/vd 一/m 步/n 推向/v 高潮/n ，/w 为/p 实现/v 百日/nt 维新/n 时期/n 自上而下/i 的/u 改革/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     维新派/n 在/p 大力/a 开展/v 立/v 学会/n 、/w 办/v 报纸/n 的/u 群众/n 活动/v 的/u 同时/v ，/w 以/p 更/d 多/a 的/u 精力/n 上书/v 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     他们/r 认为/v &quot;/w 变/v 之/u 自/p 上/nd 者/k 顺/a 而/c 易/a &quot;/w ，/w 把/p 变法/v 改革/v 的/u 希望/n 寄托/v 在/p 皇帝/n 身上/nl ，/w 以为/v 只要/vu 皇帝/n 赞成/v 变法/v ，/w 下/vd 一/m 纸/n 诏书/n ，/w 全国/n 实行/v 起来/v ，/w 事情/n 就/d 可以/vu 解决/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     康有为/nh 七/m 次/q 上/nd 皇帝/n 书/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     第一次/m 上书/v 是/vl 在/p 中/j 法/j 战后/nt 的/u １８８８/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        245
                                     他/r 在/p 该书/n 中/nd 历陈/v 列强/n 交/v 逼/v 的/u 形势/n ，/w 说/v ：/w 俄/j 、/w 英/j 、/w 日/j 、/w 法/j 已/d 觊觎/v 或/c 侵占/v 我国/r 的/u 边疆/n ，/w 而/c &quot;/w 德/j ，/w 奥/j 、/w 意/j 、/w 丹/j 、/w 葡/j 、/w 日/j 诸/r 国/n 亦/d 狡焉思启/i &quot;/w ，/w 时局/n 已/d 到了/v &quot;/w 累卵之危/i &quot;/w 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     他/r 揭出/v &quot;/w 变/v 成法/n 、/w 通/v 下情/n 、/w 慎/v 左右/n &quot;/w ，/w 中心/n 议题/n 是/vl 变法/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     他/r 以/p 日本/ns 为例/v ，/w 说/v 日本/ns 崎岖/a 小/a 岛/n ，/w 一旦/d 变/v 法则/n &quot;/w 百/m 废/v 具/q 举/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        248
                                     中国/ns 地大物博/i ，/w 只要/c 坚持/v 变法/v 改革/v ，/w 就/d 能/vu &quot;/w 治/v 可/vu 立/v 待/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        249
                                     这次/r 上书/v 不/d 在/p 于/p 他/r 提出/v 了/u 怎样/r 改革/v 的/u 方案/n ，/w 而/c 在于/v 他/r 惊世骇俗/i 的/u &quot;/w 布衣/n 上书/v &quot;/w 的/u 举动/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     康有为/nh 以/p 无/v 官/n 无/v 职/n 的/u 平民/n 百姓/n 身分/n ，/w 冒/p 着/u 犯上/v 杀头/v 的/u 风险/n ，/w 怀/v 着/u 满腔/n 的/u 爱国/v 热忱/a ，/w 直接/a 向/p 皇帝/n 陈述/v 救/v 国/n 大计/n ，/w 这/r 在/p 当时/n 皇权/n 至高无上/i 的/u 中国/ns 社会/n 确实/v 是/vl 一/m 次/q 震动/v 世俗/n 的/u 壮举/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     当时/n 社会风气/n 仍/d 很/d 闭塞/a ，/w 康有为/nh 的/u 行动/n 虽然/c 得到/v 少数/a 人/n 的/u 同情/v 和/c 支持/v ，/w 但/c 多数/m 人/n 却/d 视/v 他/r 为/p 狂生/v ，/w 尤其/d 是/vl 大/a 僚/n 权贵/n 不肯/v 为/p 他/r 传递/v 上呈/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     上书/v 虽/c 不/d 成/v ，/w 但/c 康有为/nh 的/u 活动/v 在/p 社会/n 上/nd 、/w 官场/n 中/nd 产生/v 了/u 一定/d 的/u 影响/v ，/w 从此/c ，/w 开始/v 了/u 他/r 和/c 地主阶级/n 开明/a 派/n 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     １８９５/m 年/n 的/u 《/w 公车/n 上书/v 》/w 是/vl 第二/m 次/q 上书/v ，/w 康有为/nh 采取/v 政治/n 集会/n 、/w 联名/v 上书/v 请愿/v 的/u 方式/n ，/w 将/d 自己/r 的/u 变法/v 主张/n 变成/v 了/u 群众性/n 的/u 政治/n 斗争/n ，/w 从此/c ，/w 维新/n 运动/n 的/u 政治/n 活动/v 全面/a 展开/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     维新/n 派/n 势/n 单/a 力/n 孤/a ，/w 他们/r 没有/v 军政/j 实权/n ，/w 没有/v 广大/a 人民群众/n 作/v 后盾/n ，/w 只有/c 一个/m 傀儡/n 皇帝/n ，/w 而/c 这个/r 皇帝/n 连/p 自己/r 的/u 地位/n 也/d 朝夕/n 难保/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     这/r 就/d 决定/v 了/u 在/p 新旧/a 势力/n 的/u 交战/v 中/nd 维新/n 派/n 必然/d 失败/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     百日/nt 维新/n 时期/n ，/w 新旧/a 势力/n 的/u 斗争/n 经过/v 了/u 几个/m 回合/n 之后/nt ，/w 到/v １８９８/m 年/nt ９/m 月/nt 便/d 进入/vd 高峰/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     这个/r 时期/n ，/w 光绪/nh 皇帝/n 断然/d 采取/v 了/u 几/r 项/q 措施/n ，/w 一/m 是/vl 拔擢/v 谭嗣同/nh 、/w 刘/nhf 光第/nh 、/w 杨/nhf 锐/nh 、/w 林旭/nh 四/m 人/n 为/a 军机章京/n ，/w 让/v 维新派/n 进入/v 枢密/n 机关/n ，/w 组成/v 新政/n 的/u 工作/n 班子/n ；/w 二/m 是/vl 罢/v 除/p 礼部/n 尚书/n 、/w 侍郎/n 六/m 堂官/n ，/w 削弱/v 守旧派/n 势力/n ；/w 三/m 是/vl 诏令/n 旗人/n 自谋/v 生计/n ，/w 取消/v 寄生/v 特/d 权/n ；/w 四/m 是/vl 准备/n 开/v 懋勤殿/n 、/w 设/v 顾问/n 官/n 以/p 议/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     这些/r 措施/n 使/v 新政/n 改革/v 逐步/d 走上/v 了/u 轨道/n ，/w 并/c 出现/v 了/u 猛烈/a 的/u 势头/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     守旧派/n 也/d 加紧/v 反对/v 新政/n ，/w 采取/v 多种/m 渠道/n 进行/v 密谋/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     准/h 旗人/n 自/p 谋/v 生计/n 上谕/n 颁发/v 后/nd ，/w 内务府/n 总管/n 大臣/n 立山/nh 等/u 率/v 属/v 僚/n 数十/m 人/n 一起/d 跪在/v 慈禧太后/n 面前/nd ，/w 控告/v 光绪/nh 。/w 
		
			
                                        261
                                     守旧派/n 又/d 运动/v 手/n 握/v 重兵/n 的/u 荣禄/nh 策划/v 政变/j ，/w 当时/n 京津/j 道上/v 达官贵人/n 络绎不绝/i ，/w 奔走/v 于/p 慈禧太后/n 和/c 荣禄/nh 之间/r 。/w 
		
			
                                        262
                                     怀塔布/nh 、/w 立山/nh 等/u 都/d 亲往/v 天津/ns 。/w 
		
			
                                        263
                                     李鸿章/nh 被/p 撵出/v 总理/n 衙门/n 后/nd ，/w 其/r 亲家/n 杨/nhf 崇伊/nh 去/vd 天津/ns 求助/v 于/p 荣禄/nh 。/w 
		
			
                                        264
                                     荣禄/nh 也/d 以/p 密谋/v 政变/n 为/p 已/d 任/n ，/w 曾/d 扬言/v ：/w &quot;/w 欲/d 废/v 皇上/n ，/w 而/c 不得/v 其/r 罪名/n ，/w 不如/c 听/v 其/r 颠倒/v 改革/v ，/w 使/v 天下/n 共/d 愤/v ，/w 然后/c 一举/d 而/c 擒/v 之/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 他/r 离/v 京/j 上任/v 时/nt ，/w 曾/d 亲自/d 再三/d 恳请/v 慈禧太后/n 训/v 政/n ，/w 与/c 慈禧太后/n 多次/m 密商/v ，/w 政变/n 的/u 阴谋/n 在/p 守旧派/n 的/u 最/d 上层/a 集团/n 中/nd 已/d 有所/v 酝酿/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     待/v 慈禧太后/n 为/p 守旧派/n 抓住/v 军政/j 实权/n 后/nd ，/w 他们/r 便/d 认为/v 稳操胜券/i ，/w &quot;/w 西后/n 与/c 荣福/nh 等/u 既/c 布/v 此/r 天罗地网/i ，/w 视/v 皇上/n 已/d 同/c 釜/n 底/n 游魂/n ，/w 任/v 其/r 跳跃/n ，/w 料/v 其/r 不能/vu 逃脱/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        267
                                     此外/n ，/w 满洲/ns 权贵/n 、/w 内务府/n 诸臣/r 率先/d 奔赴/v 颐和园/ns ，/w 跪/v 请/v 慈禧太后/n 临朝/v &quot;/w 训/v 政/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        268
                                     御/w 史/n 杨/nhf 崇伊/nh 拟/v 请/v 太后/n 训/v 政/n 的/u 奏折/n 得到/v 荣禄/nh 、/w 庆亲王奕劻/nh 诸/r 权贵/n 的/u 赞同/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     训/v 政/n 虽/c 未/d 立即/d 实现/v ，/w 但/c 政变/j 的/u 酝酿/v 已/d 接近/v 成熟/a 。/w 
		
			
                                        270
                                     新旧/a 势力/n 的/u 斗争/n 进入/v 决战/v ，/w 守旧派/n 企图/v 政变/j 的/u 迹象/n 逐渐/d 显露/v ，/w 维新派/n 不能不/d 筹划/v 对策/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     康有为/nh 想/v 争取/v 袁世凯/n ，/w 以/p 借用/v 其/r 武力/n 保护/v 新政/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     袁世凯/nh 为人/n 阴险/a 狡诈/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     他/r 投机/a 加入/v 强学会/n ，/w 表示/v 拥护/v 维新/n 变法/v ，/w 但/c 他/r 又是/vl 荣禄/nh 的/u 亲信/n 将领/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        274
                                     在/p 荣禄/nh 的/u 北洋/n 三军/j 里/n ，/w 他/r 统率/v 七千/m 人/n 的/u 新建/v 陆军/n ，/w 该/r 军/n 用/v 西法/n 操练/v ，/w 是/vl 清军/n 中的/v 劲旅/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     凭靠/v 这/r 支/q 军队/n ，/w 袁世凯/nh 成为/v 军队/n 的/u 实力派/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     维新派/n 为/p 袁世凯/nh 的/u 表面/n 现象/n 所/u 迷惑/v ，/w 想/v 依靠/v 他/r 来/vd 保护/v 新政/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     康有为/nh 向/p 光绪/nh 推荐/v 袁世凯/n ，/w 还/d 写/v 了/u 一道/d 密/a 折/v 交/v 谭嗣同/n 递上/v ，/w 请求/n 光绪/nh &quot;/w 结/n 袁/nhf 以/p 备/v 不/d 测/v &quot;/w ，/w 意思/n 是/vl 要/v 联络/v 袁世凯/nh ，/w 依靠/v 其/r 武力/n 以/p 防备/v 事变/n ，/w 指出/v 这/r 是/vl 解救/v 当前/n 危局/n 的/u 唯/d -/w 办法/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     光绪/nh 采纳/v 康有为/nh 的/u 建议/v ，/w 连续/v 两/m 天/n 召见/v 袁世凯/nh ，/w 授予/v 侍郎/n 侯补/n ，/w 专办/v 练兵/v 事宜/n ，/w 并/c 嘱/v 袁世凯/nh ：/w &quot;/w 此后/n 可/vu 与/c 荣禄/nh 各/r 办/v 各/r 事/n &quot;/w 等/u 语/n ，/w 意为/v 不/d 受/v 荣禄/nh 节制/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     袁世凯/nh 突然/a 被/p 召见/v ，/w 并/c 升官/v 晋级/v ，/w 使/v 守旧派/n &quot;/w 骇异/a &quot;/w ，/w 尤其/d 使/v 荣禄/nh 震惊/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     荣禄/nh 便/d 电/n 寄/v 总署/n ，/w 诈称/v ：/w &quot;/w 英/j 、/w 俄/j 在/p 晖春/ns 开仗/v ，/w 各/r 兵/n 轮/v 游弋/v 大沽口/ns ，/w 速/a 调/v 袁世凯/nh 回防/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        281
                                     为/p 防范/v 袁世凯/nh ，/w 又/d 调/v 聂/nhf 士成/nh 部/n 五千/m 人/n 驻/v 天津/ns ，/w 董/nhf 福祥/nh 部/n 驻/v 长辛店/ns ，/w 新旧/n 两/m 派/n 势力/n 的/u 斗争/n 已/d 发展/v 到/v 剑拔弩张/i 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     在/p 时局/n 紧迫/a 之际/r ，/w 光绪/nh 皇帝/n 特发/v 密诏/n 给/v 杨/nhf 锐/nh ，/w 称/v ：/w &quot;/w 近来/nt 朕/r 仰/v 窥/v 皇太后/n 圣意/n ，/w 不愿/vu 将/p 法/n 尽/v 变/v ，/w 并不/d 欲/d 将/d 此辈/n 老/a 谬/a 昏庸/a 之/u 大臣/n 罢黜/v ，/w 而/c 登/v 用/v 英勇/a 通达/v 之/u 人/n ，/w 令/v 其/r 议政/v …/w …/w 今/nt 朕/r 问/v 汝/r ，/w 可有/v 何/r 良策/n …/w …/w 尔等/r 与/c 林旭/nh 、/w 谭嗣同/nh 、/w 刘/nhf 光第/nh 及/c 诸/r 同志/n 等/u 妥/a 速/a 筹商/v ，/w 密/a 缮/n 封奏/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        283
                                     军机/j 章京/n 及/c 康有为/nh 等/u 人/n 见/v 了/u 密诏/n 束手无策/i ，/w 只得/d 抱头痛哭/i 。/w 
		
			
                                        284
                                     他们/r 又/d 听说/v 顽固派/n 策划/v 趁/p 十月/nt 中旬/nt 天津/ns 阅兵/v 时/nt 发动/v 政变/j ，/w 废黜/v 光绪/nh ，/w 于是/c 决定/v 孤注一掷/i ，/w 让/v 谭嗣同/nh 说服/v 袁世凯/nh ，/w 叫/v 袁世凯/nh 举兵/v 勤王/n ，/w 杀/v 荣禄/nh ，/w 派兵/v 包围/v 颐和园/ns 。/w 
		
			
                                        285
                                     他们/r 把/p &quot;/w 皇上/n &quot;/w 的/u 命运/n 、/w 他们/r 自己/r 的/u 命运/n 、/w 连同/c 整个/a 新政/n 的/u 命运/n 全都/d 寄托/v 在/p 袁世凯/ns 身上/nl 。/w 
		
			
                                        286
                                     ９/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 谭嗣同/nh 夜/nt 访/v 袁世凯/nh ，/w 拿出/v 光绪/nh 的/u 密诏/n 给/v 袁世凯/nh 看/v ，/w 对/p 他/r 说/v ：/w 现在/n 可以/vu 救/v 皇上/n 的/u 只有/c 你/r ，/w 你/r 愿意/vu 救/v 他/r 就/d 救/v 他/r 。/w 
		
			
                                        287
                                     谭嗣同/nh 说到/v 这里/r ，/w 摸/v 了/u 摸/v 自己/r 的/u 颈项/n ，/w 继续/v 说/v ：/w 如果/c 不/d 愿意/vu 的话/u ，/w 请到/v 颐和园/ns 报告/n 西太后/n ，/w 杀/v 了/u 我/r ，/w 你/r 可以/vu 升/v 大官/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     袁/nhf 世凯/nh 装模作样/i 地/u 说/v ：/w 你/r 把/p 我/r 袁/nhf 某/r 当作/v 什么/r 人/n ，/w 圣主/n 是/vl 我们/r 共/d 戴/v 的/u ，/w 保驾/v 的/u 责任/n 你/r 有/v 、/w 我/r 也/d 有/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     后来/nt 谭嗣同/nh 还/d 说/v ：/w 对付/v 荣禄/nh 怕/v 不/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     袁世凯/nh 回答/v ：/w 十/m 月份/n 皇太后/n 和/c 皇上/n 要/vu 到/v 天津/ns 阅兵/v ，/w 阅兵/v 时/nt 只要/c 皇上/n 在/p 我/r 的/u 营里/nl ，/w 那/r 杀/v 荣禄/nh 就/d 象/v 杀/v 一/m 条/q 狗/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     康有为/nh 也/d 说/v &quot;/w 国/n 尚/d 农/n 则/c 守旧/v 日/nt 愚/a ，/w 国/n 尚/d 工/n 则/c 日/nt 新/a 日/nt 智/a &quot;/w ，/w 也/d 从/p 改变/v 传统观念/n 和/c 社会/n 习俗/n 的/u 角度/n 论及/v 工业化/n 问题/n ，/w 这/r 在/p 当时/n 确实/v 具有/v 远见卓识/i 。/w 
		
			
                                        292
                                     严复/nh 在/p 经济/n 思想/n 方面/n 的/u 主要/a 功绩/n 是/vl 于/p １８９７/m 一/m １９０２/m 年/nt 翻译/v 、/w 出版/v 《/w 原/d 富/a 》/w 一/m 书/n ，/w 成为/v 把/p 西方/ns 资产阶级/n 古典/a 政治经济学/n 介绍/v 到/v 中国/ns 来/vd 的/u 第一/m 人/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     《/w 原/d 富/a 》/w 是/vl 英国/ns 著名/a 资产阶级/n 经济学家/n 亚当&#183;/w 斯密/nh 的/u 代表作/n ，/w 原书/v 名为/v 《/w 国民/n 财富/n 的/u 性质/n 和/c 原因/n 的/u 研究/v 》/w ，/w 简称/n 《/w 国/n 富/a 论/k 》/w 。/w 
		
			
                                        294
                                     该书/n 建立/v 起/p 英国/ns 古典/a 政治经济学/n 的/u 完整/a 体系/n ，/w 批判/v 了/u 任何/r 利用/v 国家/n 政权/n 干预/v 个人/n 经济/n 活动/v 的/u 政策/n ，/w 其/r 中心思想/n 是/vl 主张/n 自由放任/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     这/r 种/q 理论/n 对/p 身受/v 帝国主义/n 和/c 封建/a 势力/n 压迫/v 的/u 中国/ns 民族资产阶级/n 无疑/d 是/vl 个/q 法宝/n ，/w 所以/c 维新派/n 思想家/n 大多/m 拿/v 这个/r 理论/n 作/v 武器/n ，/w 向/p 帝国主义/n 和/c 封建/a 专制主义/n 作斗争/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     严复/nh 翻译/v 《/w 原/d 富/a 》/w 一/m 书/n ，/w 在/p 该书/n 中/nd 写有/v 《/w 译/v 事例/n 言/v 》/w 十五/m 段/q 和/c 六万/m 字/n 的/u 按语/n ，/w 对/p 资本主义/n 经济/n 范畴/n 和/c 经济规律/n 作/v 了/u 理论性/n 的/u 探讨/v ，/w 是/vl 中国/ns 人/n 在/p 经济/n 理论研究/n 方面/n 迈出/v 的/u 第一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     他/r 根据/p 古典/a 政治经济学/n 的/u 思想/n 原理/n ，/w 针对/p 当时/n 中国/ns 的/u 社会/n 现实/a ，/w 阐明/v 自己/r 自由主义/n 的/u 经济/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     严复/nh 认为/v 经济/n 自由/a 是/vl 不可/v 违抗/v 的/u 自然规律/n ，/w 否则/d 就/d 会/vu 造成/v 国家/n 的/u 衰亡/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     一个/m 是/vl 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     他/r 揭露/v 帝国主义/n 对/p 殖民地/n 的/u 统治/v 是/vl &quot;/w 既/c 尽/v 其/r 利/n ，/w 必/d 残/a 其/r 民/n &quot;/w ，/w 控诉/v 帝国主义/n 阻碍/v 中国/ns 民族/n 资本主义/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     一/m 个/q 是/vl 封建/a 国家/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     他/r 认为/v &quot;/w 居上/v 之/u 权/n 太/d 重/a …/w …/w 邑/n 野/a 之/u 财力/n ，/w 必/d 由此/d 而/c 日/nt 微/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     他/r 指出/v 经济/n 的/u 发展/v 变化/n &quot;/w 势/n 有/v 必/d 至/v ，/w 决非/d 在/p 上者/r 所得/n 强/a 物/n 从/p 我/r ，/w 倒行逆施/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        304
                                     他/r 反对/v 国家/n 干预/v 经济/n ，/w 主张/v 民族/n 资本主义/n 自由/a 发展/v ，/w 提出/v &quot;/w 任/v 民/n 自由/a &quot;/w 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     严复/nh 理论上/d 的/u 肤浅/a 在于/v 他/r 照搬/v 亚当&#183;/w 斯密/nh 的/u 自由/a 贸易/v 理论/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     他/r 不/d 了解/v 亚当&#183;/w 斯密/nh 提出/v 这/r 一/m 理论/n 的/u 历史/n 条件/n 和/c 中国/ns 当时/n 的/u 历史/n 条件/n 绝然/a 不同/a ，/w 中国/ns 处于/v 半殖民地/n 的/u 地位/n ，/w 与/c 帝国主义/n 讲/v 自由/a 贸易/v ，/w 就是/vl 给/v 帝国主义/n 经济/n 侵略/v 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     在/p 严复/nh 以前/nd ，/w 康有为/nh 虽/c 没有/v 直接/a 论述/v 西方/ns 自由放任/v 的/u 经济/n 思想/n ，/w 但/c 在/p 官/n 办/v 、/w 民/n 办/v 企业/n 方面/n 有/v 类似/a 的/u 论述/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     他/r 主张/v 除/p 发行/v 货币/n 和/c 邮政/n 由/p 国家/n 经营/v 外/nd ，/w 其余/r 一切/r 工/n 、/w 矿/n 、/w 商业/n 、/w 交通/v 运输/v 以至/c 军事/n 工业/n 都/d 由/p 民族/n 资本主义/n 自由/a 经营/v ，/w 反对/v 国家/n 对/p 私人/n 工商业/n 的/u 禁令/n 和/c 限制/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     国家/n 的/u 作用/n 只是/c 在/p 培养/v 人才/n 、/w 提供/v 技术/n 资料/n 、/w 减轻/v 捐税/n 、/w 颁发/v 专利/n 执照/n 方面/n 给予/v 私人/n 工商业/n 以/p 鼓励/v 和/c 帮助/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     他/r 还/d 反对/v 洋务派/n 垄断/v 新式/n 工业/n 的/u 官/n 办/v 、/w 官/n 督/v 商办/v 等/u 企业/n 经营/v 制度/n ，/w 批判/v 洋务派/n 压抑/v 民族/n 资本主义/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     谭嗣同/nh 的/u 经济/n 主张/v 在/p 某些/r 方面/n 接近/v 西方/ns 资产阶级/n 的/u &quot;/w 自由放任/v &quot;/w 政策/n ，/w 在/p 《/w 仁/a 学/v 》/w 中/nd 提出/v 要/vu 使/v 人人/n 能够/vu &quot;/w 从容/a 谋议/v ，/w 各/r 遂/v 其/r 生/n ，/w 各/r 均/d 其/r 利/n &quot;/w ，/w 就是/d 要求/vu 给/v 资本家/n 以/p 经营/v 企业/n 、/w 剥削/v 雇佣/v 劳动/v 的/u 自由/a ，/w 也/d 要求/vu 给/v 雇佣/v 劳动者/n 以/p 出卖/v 劳动力/n 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     他/r 不仅/d 主张/v 国内/n 私人/n 资本/n 充分/a 活动/v 的/u 自由/a ，/w 还/d 要求/vu 国/n 与/c 国/n 之间/r 实行/v 自由/a 贸易/v ，/w 认为/v 即使/c 是/vl 落后/a 的/u 农业/n 国/n ，/w 也/d 可以/vu 从/p 自由/a 贸易/v 中/nd 获得/v 利益/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     因此/c ，/w 他/r 不仅/d 反对/v 顽固派/n 的/u &quot;/w 闭关/v 绝/v 市/n &quot;/w ，/w 也/d 反对/v 关税/n 保护/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     梁启超/nh 本来/a 也/d 坚持/v 自由/a 贸易/v 的/u 主张/n ，/w 但/c 后来/nt 看到/v 在/p 帝国主义/n 经济/n 强大/a 而/c 中国/ns 贫弱/a 的/u 情况/n 下/vd ，/w 盲目/a 实行/v 亚当&#183;/w 斯密/nh 的/u 自由/a 贸易/v 主张/n 对/p 中国/ns 不利/a ，/w 因而/c 对/p 主张/v 实行/v 保护/v 贸易/v 的/u 德国/ns 历史/n 学派/n 的/u 经济学说/n 发生/v 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     历史/n 学派/n 是/vl 德国/ns 最/d 早/a 的/u 资产阶级/n 庸俗/a 政治经济学/n 派/n 之一/r ，/w 其/r 先驱者/n 李斯特/nh 反对/v 自由放任/v 政策/n ，/w 主张/v 国家/n 干预/v 经济/n 生活/n 和/c 实行/v 保护/v 贸易/v ，/w 用/v 国家/n 的/u 力量/n 来/vd 保护/v 和/c 促进/v 德国/ns 资本主义/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     梁启超/nh 赞赏/v 这个/r 学派/n 的/u 主张/n ，/w 他/r 编著/n 《/w 生计/n 学/n 学说/n 沿革/n 小史/n 》/w 一/m 书/n ，/w 第一/m 次/q 将/p 这个/r 学派/n 的/u 思想/n 介绍/v 到/v 中国/ns 来/vd ，/w 并/c 与/c 亚当&#183;/w 斯密/ns 的/u 学说/n 相/d 抗衡/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     自由/a 贸易/v 与/c 保护/v 贸易/v 的/u 争论/v 在/p 当时/n 中国/ns 持续/d 了/u 相当/d 长/a 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     维新派/n 思想家/n 的/u 经济/n 主张/n 中/nd 还有/v 不少/a 闪光/v 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     谭嗣同/nh 主张/v 发展/v 资本主义/n 应/vu 分/v 二/m 步/n 走/v ：/w &quot;/w 创始/v &quot;/w 的/u 阶段/n ，/w 应/vu 采取/v &quot;/w 事/n 速/a 以/p 举/v ，/w 不问/v 流弊/n 如何/r ，/w 一/m 于/p 勇往直前/i &quot;/w 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     他/r 认为/v 惟有/v 如此/r ，/w 才能/vu 使/v 资本主义/n 得到/v 迅速/a 发展/v ，/w 即令/c 产生/v 些/q 弊病/n 也/d 在所不惜/i ，/w 这个/r 阶段/n &quot;/w 贫富/a 万/m 不可/v 均/d 之/u 理/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        321
                                     守成/v &quot;/w 的/u 阶段/n ，/w 即/d 资本主义/n 充分/a 发展/v 之/u 后/nd ，/w 则/c 应/v 采取/v 措施/n ，/w &quot;/w 过者/r 裁抑/v 之/r ，/w 不及/v 扶掖/v 之/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     他/r 认为/v 西方/ns 国家/n 没有/v 采取/v 这/r 种/q &quot;/w 调剂/v &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 以至/c 造成/v 贫富/n 悬殊/a ，/w 产生/v 社会/n 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     这/r 种/q 见解/n 充分/a 反映/v 出/vd 谭嗣同/nh 思想/n 的/u 深刻性/n ，/w 成为/v 日后/nt &quot;/w 节制/v 资本/n &quot;/w 的/u 先声/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     总起来说/i ，/w 维新/n 思潮/n 作为/n 中国/ns 资产阶级/n 第一/m 次/q 思想/n 运动/n ，/w 具有/v 如下/v 特点/n ：/w  第一/m 、/w 具有/v 群众运动/n 的/u 规模/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     维新/n 思潮/n 的/u 思想/n 运动/n 和/c 维新/n 变法/v 的/u 政治/n 运动/n 同时/v 兴起/v ，/w 思想/n 启蒙/v 和/c 政治/n 斗争/n 相互/d 促进/v ，/w 以/p 群众运动/n 的/u 声势/n 将/d 维新/n 思潮/n 推向/v 全国/n ，/w 使/v 维新/n 思想/n 成为/v 全国/n 舆论/n 的/u 中心/n ，/w 并/c 以/p 学会/n 、/w 学堂/n 、/w 报纸/n 为/p 阵地/n ，/w 有/v 组织/n 地/u 进行/v 宣传/v 和/c 启蒙/v 教育/v ，/w 这/r 比/p 早期/nt 维新/n 思想家/n 个人/n 的/u 著/v 书/n 立/v 说/n 所/u 产生/v 的/u 社会/n 影响/n 要/vu 大/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     戊戌政变/n 使/v 维新/n 运动/n 遭到/v 镇压/v ，/w 然而/c ，/w 一/m 批/q 流亡/v 国外/n 的/u 维新/n 人士/n 仍然/d 进行/v 有/v 组织/n 的/u 思/v 想/v 宣传/v 活动/v ，/w 把/p 资产阶级/n 的/u 启蒙运动/n 推向/v 高峰/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     第二/m 、/w 维新/n 思潮/n 从/p 兴起/v 到/v 衰落/v 的/u 八/m 年间/nt ，/w 其/r 思想/n 水平/n 随着/v 时间/n 的/u 推移/v 而/c 逐步/d 上升/v ，/w 其/r 规模/n 、/w 加入/v 的/u 社会/n 力量/n 逐步/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     《/w 公车/n 上书/v 》/w 是/vl 维新/n 思潮/n 兴起/v 的/u 社会/n 标志/n ，/w 当时/n 只有/c 康有为/nh 的/u 《/w 新学/n 伪/a 经/n 考/v 》/w 、/w 《/w 孔子/n 改制/v 考/v 》/w 为/p 其/r 理论/n 基础/n ，/w 这/r 两/m 部/n 著作/n 中/nd 的/u 资产阶级/n 思想/n 被/p 封建/a 经学/n 的/u 外衣/n 包裹/v 着/u ，/w 削弱/v 了/u 它/r 的/u 战斗性/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     随着/v 维新/n 思潮/n 的/u 发展/v ，/w 思想/n 更为/v 激进/v 的/u 《/w 仁/a 学/v 》/w 、/w 更/d 具有/v 资产阶级/n 理论/n 形态/n 和/c 学术/n 水平/n 的/u 《/w 天演/v 论/k 》/w 陆续/d 问世/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     《/w 仁/a 学/v 》/w 提出/v 了/u 更为/v 鲜明/a 的/u 、/w 要求/vu 冲决/v 封建/a 网罗/n 的/u 民主/a 思想/n 和/c 反/v 满/n 口号/n ，/w 表明/v 维新派/n 左翼/n 激进派/n 的/u 力量/n 加入/v 了/u 这个/r 思想/n 运动/n 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     《/w 天演/v 论/k 》/w 则/c 完全/a 抛弃/v 了/u 封建/a 经学/n 的/u 外衣/n ，/w 把/p 维新/n 思潮/n 的/u 理论/n 水平/n 向前/v 推进/v 了/u 一/m 大步/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     戊戌政变/n 后/nd ，/w 除/p 严复/nh 等/u 少数/a 人/n 仍然/d 留在/v 国内/n 从事/v 艰苦/a 的/u 启蒙/v 工作/n 外/nd ，/w 大批/q 维新派/n 人士/n 流亡/v 国外/n ，/w 有/v 更/d 多/a 的/u 机会/n 接触/v 西学/j ，/w 从而/c 提高/v 了/u 他们/r 的/u 西方/ns 文化/n 素养/n 和/c 政治/n 理论/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     他们/r 把/p 戊戌变法/n 失败/v 的/u 教训/n 归结/v 为/p &quot;/w 于/p 新民/n 之/u 道/v 未有/v 留意/v 焉/u 者/r 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        334
                                     他们/r 认为/v 国民/n 文明/a 程度/n 的/u 高低/d 关系/v 整个/a 国家/n 的/u 强弱/a 兴衰/n ，/w &quot;/w 苟/c 有/v 新民/n ，/w 何患/v 无/v 新/a 制度/n 、/w 无/v 新/a 政府/n 、/w 无/v 新/a 国家/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     非/d 尔/r 者/r ，/w 即/d 虽/c 今日/nt 变/v 一/m 法/n ，/w 明日/nt 易/v 一/m 人/n ，/w 东/nd 涂/v 西/nd 抹/v ，/w 学步/v 效颦/v ，/w 吾/r 未见/v 其/r 能/vu 济/v 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        336
                                     他们/r 认识/v 到/v &quot;/w 新民/n 为/p 今日/nt 中国/ns 第一/m 要务/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     总之/c ，/w 他们/r 认识/v 到/v 提高/v &quot;/w 民/n 德/n &quot;/w 、/w &quot;/w 民/n 智/n &quot;/w 、/w &quot;/w 民力/n &quot;/w 的/u 重要性/n ，/w 所以/c 自觉/v 投身/v 于/p 思想/n 启蒙/v 的/u 宣传/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     当时/n 一/m 批/q 青年/n 知识/n 分子/n 迅速/a 成长/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     １８９９/m 年/nt 我国/r 留学/v 日本/ns 的/u 人数/n 不满/v 百/m 人/n ，/w １９０１/m 年/nt 已/d 达/v 一千五百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     这些/r 留学生/n 思想/n 活跃/a ，/w 朝气蓬勃/i ，/w 给/v 维新/n 思潮/n 的/u 思想/n 运动/n 注入/v 了/u 新鲜血液/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     革命派/n 一部分/n 人士/n 也/d 参加/v 了/u 这个/r 思想/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     这/r 就/d 使得/v １９００/m 年/nt 至/v １９０３/m 年/nt 的/u 维新/n 思潮/n 又/d 向前/v 跨进/v 了/u 一/m 大步/n ，/w 在/p 思想/n 水平/n 、/w 理论/n 水平/n 、/w 参加/v 的/u 社会/n 力量/n 诸/r 方面/n 都/d 达到/v 了/v 高峰/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     第三/m 、/w 内容/n 新颖/a 而/c 庞杂/a 。/w 
		
			
                                        344
                                     维新/n 思潮/n 把/p 西方/ns 各个/r 时期/n 、/w 各种/r 流派/n 的/u 学术/n 思想/n ，/w 从/p 希腊/ns 、/w 罗马/ns 的/u 古典/a 文化/n 到/v 文艺/n 复兴/v 、/w 启蒙运动/n 的/u 各种/r 思想/n 、/w 以至/c 帝国主义/n 学说/n 、/w 空/a 想/v 社会主义/n 乃至/c 马克思主义/n ，/w 都/d 介绍/v 到/v 中国/ns 来/vd ，/w 打开/v 了/u 中国/ns 人/n 的/u 眼界/n ，/w 大大/d 丰富/v 了/u 中国/ns 人/n 的/u 头脑/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     然而/c ，/w 人们/n 来不及/v 鉴别/v 、/w 吸收/v 和/c 消化/v ，/w 只能/vu 采取/v 浮光掠影/i 或者/d 囫囵吞枣/i 的/u 办法/n ，/w 良莠不分/i ，/w 拾/v 起来/vd 便/d 用/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 民族/n 危机/n 日益/d 严重/a 的/u 特定/a 历史/n 条件/n 下/vd ，/w 人们/r 来不及/v 分清/v 达尔文/nh 、/w 赫胥黎/nh 学说/n 的/u 伟大/a 贡献/n 和/c 斯宾塞/nh 学说/n 的/u 反动/a 本质/n ，/w 将/d &quot;/w 物/n 竞/v 天/n 择/v &quot;/w 、/w &quot;/w 适者生存/i &quot;/w 的/u 生物/n 进化/v 规律/n 运用/v 于/p 社会/n 发展/v ，/w 运用/v 于/p 解释/v 帝国主义/n 的/u 侵略/v ，/w 激起/v 人们/n 奋发向上/i 、/w 力争/v 自/r 存/v 的/u 精神/n ，/w 唤起/v 民族/n 的/u 觉醒/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     但是/c ，/w 由于/c 斯宾塞/nh 的/u 社会/n 达尔文主义/n 是/vl 为/p 帝国主义/n 弱肉强食/i 的/u 扩张/v 政策/n 服务/v 的/u ，/w 所以/c ，/w 维新/n 思想家/n 们/k 同时/d 又/d 有意/v 无意/v 地/u 宣传/v 了/u 帝国主义/n 侵略/v 的/u 合理性/n ，/w 这样/r 只能/vu 把/p 人们/n 的/u 思路/n 引向/v 变法/v 图/v 存/v ，/w 而/c 不能/vu 引向/v 反帝/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     第四/m 、/w 理论上/n 的/u 不/d 成熟/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     维新/n 思潮/n 着力于/v 介绍/v 西方/ns 的/u 各种/r 学说/n ，/w 将/d 西方/ns 学说/n 生/a 搬/v 硬/a 套/v 地/u 运用/v 于/p 中国/ns 。/w 
		
			
                                        350
                                     由于/c 中国/ns 的/u 国情/n 与/c 西方/ns 国家/n 有着/v 根本/d 的/u 区别/n ，/w 这/r 就/d 使/v 一些/m 即/d 令/v 在/p 西方/ns 社会/n 起/p 过/v 积极/a 作用/n 的/u 学术/n 思想/n 在/p 运用/v 于/p 中国/ns 时/nt ，/w 也/d 往往/d 产生/v 相反/v 的/u 社会/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     例如/v ，/w 自由放任/v 的/u 经济/n 政策/n 是/vl 古典/a 政治经济学/n 派/k 的/u 重要/a 主张/n ，/w 对/p 促进/v 欧洲/ns 资本/n 主义/n 的/u 发展/v 起/p 了/u 重要/a 作用/n ，/w 而/c 中国/ns 是/vl 受/v 帝国主义/n 侵略/v 的/u 国家/n ，/w 在/p 帝国主义/n 向/p 中国/ns 大量/a 倾销/v 商品/n 和/c 资本/n 的/u 历史/n 条件/n 下/vd ，/w 维新/n 思想家/n 们/k 生搬/v 古典/a 政治经济学/n 派/k 的/u 自由放任/v 政策/n ，/w 主张/v 中国/ns 敞开/v 大门/n ，/w 实行/v 自由/a 贸易/v ，/w 反对/v 保护/v 关税/n ，/w 这/r 对/p 中国/ns 民族/n 资本主义/n 的/u 发展/v 是/vl 极为/v 不利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     另外/d ，/w 维新/n 思潮/n 不仅/d 杂有/v 帝国主义/n 的/u 种族/n 论/k ，/w 马尔萨斯/ns 的/u 人口/n 论/k ，/w 而且/c 封建主义/n 经学/n 经过/v 改造/v 之后/nt ，/w 也/d 成为/v 其/r 重要/a 的/u 组成部分/n ，/w 这/r 就/d 大大/d 减弱/v 了/u 维新/n 思潮/n 的/u 战斗性/n ，/w 使/v 它/r 在/p 与/c 帝国主义/n 、/w 封建主义/n 思想/n 的/u 斗争/n 中/nd 显得/v 软弱无力/i 。/w 
		
			
                                        353
                                     政治/n 上/nd 特别/d 黑暗/a 、/w 混乱/a 和/c 腐朽/a  半封建/n 半殖民地/n 的/u 中国/ns 社会/n ，/w 政治/n 上/nd 特别/d 黑暗/a 、/w 混乱/a 和/c 腐朽/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     辛亥革命/n 没有/v 从/p 根本上/n 改变/v 中国/ns 半封建/n 半殖民地/n 的/u 社会/n 性质/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     反对/v 袁世凯/ns 的/u &quot;/w 护国/v 战争/n &quot;/w ，/w 虽然/c 把/p 北洋军阀/n 大/a 头目/n 袁世凯/ns 打倒/v 了/u ，/w 但/c 也/d 没有/v 从/p 根本上/n 改变/v 中国/ns 的/u 半殖民地/n 半封建/n 社会制度/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     社会/n 性质/n 没有/v 变/v ，/w 实际上/d 就/d 等于/v 没有/v 瓦解/v 产生/v 军阀/n 的/u 社会/n 经济基础/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     因此/c 袁世凯/nh 垮台/v 后/nd ，/w 帝国主义/n 各国/n 又/d 可以/vu 各自/r 寻找/v 和/c 扶植/v 一/m 、/w 二/m 个/q 军阀/n ，/w 充当/v 自己/r 的/u 代理人/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     于是/c ，/w 出现/v 了/u 封建/a 买办/n 军阀/n 割据/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     属于/v 北洋/n 系统/n 的/u 军阀/n 主要/a 有/v ：/w 皖/j 系/n 、/w 直/j 系/n 和/c 奉/j 系/n 军阀/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     皖/j 系/vl 军阀/n 头目/n 是/vl 段祺瑞/nh 。/w 
		
			
                                        361
                                     皖/j 系/vl 直接/a 控制/v 的/u 地盘/n 主要/a 有/v 安徽/ns 、/w 山东/ns 、/w 浙江/ns 和/c 福建/ns 等/u 省/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     直/j 系/n 军阀/n 头目/n ，/w 先是/d 冯/nhf 国璋/nh ，/w 冯/nhf 于/p 一九一九/m 年/nt 死后/nt ，/w 以/p 曹/nhf 锟/nh 、/w 吴/nhf 佩孚/nh 为/p 头目/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     直/j 系/n 直接/a 控制/v 的/u 地盘/n 主要/a 是/vl 长江/ns 流域/n 的/u 江苏/ns 、/w 江西/ns 、/w 湖北/ns 及/c 直隶/ns 等/u 省/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     奉/j 系/n 军阀/n 头目/n 是/vl 张作霖/nh 。/w 
		
			
                                        365
                                     奉/j 系/n 直接/a 控制/v 的/u 地盘/n 主要/a 是/vl 辽宁/ns 、/w 吉林/ns 、/w 黑龙江/ns 、/w 热河/ns 等/u 省区/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     皖/j 系/n 、/w 奉/j 系/n 背后/n 有/v 日本/ns 帝国主义/n 支持/v ，/w 直/j 系/n 则/c 有/v 英/j 美/j 帝国主义/n 做/v 后盾/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     除/p 北洋/n 系统/n 的/u 军阀/n 外/nd ，/w 华北/ns 还有/v 以/p 阎/nhf 锡山/ns 为/p 头目/n 的/u 晋/j 系/n 军阀/n ，/w 其/r 直接/a 控制/v 的/u 地盘/n 是/vl 山西/ns ，/w 其/r 后台/n 主要/a 是/vl 日本/ns 。/w 
		
			
                                        368
                                     在/p 西南/ns 和/c 华南/ns 地区/n ，/w 最大/d 的/u 军阀/n 有/v 滇/j 系/n 和/c 桂/j 系/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     滇/j 系/n 军阀/n 头目/n 是/vl 唐/nhf 继尧/nh ，/w 其/r 直接/a 控制/v 的/u 地盘/n 主要/a 有/v 云南/ns 、/w 贵州/ns 等/u 省/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     桂/j 系/n 军阀/n 头目/n 是/vl 陆/nhf 荣廷/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     由/p 其/r 直接/a 控制/v 的/u 地盘/n ，/w 主要/a 有/v 广西/ns ，/w 有时/d 也/d 占据/v 广东/ns 、/w 湖南/ns 等/u 省/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     滇/j 桂/j 军阀/n ，/w 背后/n 主要/a 有/v 英/j 美/j 帝国/n 主义/n 撑腰/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     以上/nd 仅/d 是/vl 几个/m 主要/a 军阀/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     当时/n ，/w 整个/a 中国/ns 从/p 中央/n 到/v 地方/n ，/w 全部/n 控制/v 在/p 封建/a 军阀/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        375
                                     割据/v 一/m 省/n 的/u 军阀/n 称/v &quot;/w 督军/n &quot;/w ，/w 割据/v 一/m 省/n 中/nd 某/r 一/m 地区/n 的/u 称/v &quot;/w 镇守使/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        376
                                     军阀/n 之/u 大小/a ，/w 决定/v 于/p 兵力/n 之/u 多少/m ，/w 兵力/n 大/a 者/k ，/w 就/d 占地/v 多/a ，/w 为/p 大/a 军阀/n ；/w 兵力/n 小/a 者/n ，/w 就/d 占/v 地/u 少/a ，/w 为/p 小/a 军阀/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     大/a 军阀/n 往往/d 网罗/v 一/m 批/q 小/a 军阀/n 以/p 壮/v 声势/n ；/w 小/a 军阀/n 又/d 往往/d 投靠/v 大/a 军阀/n 以求/v 自保/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     当时/n 中国/ns 基本上/n 是/vl 处于/v &quot;/w 有/v 军/n 则/c 有权/v &quot;/w ，/w &quot;/w 谁/r 有/v 枪/n 谁/r 就/d 有/v 势/n &quot;/w ，/w &quot;/w 谁/r 枪/n 多/a 谁/r 就/d 势/n 大/a &quot;/w 的/u 混乱/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     各/r 派/n 军阀/n 集团/n 之间/r ，/w 经常/a 发生/v 争吵/v ，/w 最后/a 矛盾/n 无法/v 调和/a ，/w 便/d 以/p 兵戎相见/i 。/w 
		
			
                                        380
                                     之/u 所以/c 出现/v 这/r 种/q 现象/n ，/w 一/m 方面/n 固然/d 是/vl 军阀/n 集团/n 之间/r ，/w 因/c 分赃/v 不均/a ，/w 派系/n 不同/a ，/w 互/d 争/v 雄长/a 所/u 造成/v 的/u ；/w 另/d 一/m 方面/c ，/w 也是/vl 因为/c 这些/r 封建/a 军阀/n 的/u 背后/n ，/w 都/d 有/v 不同/a 的/u 帝国主义/n 支持/v ，/w 都/d 是/vl 帝国主义/n 的/u 工具/n ；/w 帝国主义/n 之间/r 争夺/v 中国/ns 的/u 利害/a 矛盾/n ，/w 常常/d 通过/p 军阀/n 反映/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        381
                                     军阀/n 之间/r 的/u 混战/v ，/w 实际上/d 是/vl 帝国主义/n 之间/r 争夺/v 中国/ns 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 北洋军阀/n 统治/v 时期/n ，/w 大规模/n 的/u 军阀/n 战争/n 有/v 一九一七/m 年/nt 十/m 月/nt 至一九一八/m 年/n 八/m 月/nt 的/u 南北战争/i ，/w 一九二Ｏ/m 年/nt 七/m 月/nt 爆发/v 的/u 直/j 皖/j 战争/n ，/w 一九二二/m 年/nt 四/m 月/nt 的/u 第一/m 次/q 直/j 奉/j 战争/n ，/w 一九二四/m 年/nt 九月/nt 的/u 第二/m 次/q 直/j 奉/j 战争/n ，/w 以及/c 一九二五/m 年/nt 奉/j 、/w 直/j 、/w 国民军/n 的/u 混战/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     这些/r 是/vl 规模/n 比较/d 大/a 的/u 军阀/n 战争/n ，/w 至于/p 西南/ns 和/c 南方/nl 各/r 省/n 规模/n 较/d 小/a 的/u 军阀/n 战争/n ，/w 更/d 是/vl 连绵不断/i 、/w 举不胜举/i 。/w 
		
			
                                        384
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 从/p 一九一二/m 年/nt 到/v -九二二/m 年/nt ，/w 比较/d 大/a 的/u 内/nd 战/v 就/d 有/v 一百七十九/m 次/q 之/u 多/a ，/w 战火/n 几乎/d 遍及/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     军阀/n 混战/v 给/v 中国/ns 人民/n 造成/v 了/u 极为/v 严重/a 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     各/r 派/n 军阀/n 为了/p 增加/v 实力/n ，/w 都/d 大肆/n 扩充/v 军队/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     各级/n 政府/n 财政/n 收入/n 几乎/d 全部/n 用于/v 军费/n 开支/n ，/w 消耗/v 于/p 内战/n 之中/r 。/w 
		
			
                                        388
                                     凡/d 战争/n 波及/v 地区/n ，/w 都/d 是/vl &quot;/w 杀伤/v 遍地/n ，/w 血肉/n 成/v 丘/n &quot;/w ，/w 惨不忍睹/i 。/w 
		
			
                                        389
                                     -九二八/m 年/nt 北洋军阀/n 覆没/v 之后/nt ，/w 代之而起/i 的/u 是以/v 蒋介石/nh 为/p 代表/n 的/u 国民党/n 新/a 军阀/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     在/p 南京/ns 建立/v 的/u 蒋/nhf 家/n 新/a 王朝/n ，/w 继续/v 实行/v 封建/a 官僚/n 买办/n 专政/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     中国/ns 仍然/d 是/vl 一/m 个/q 半殖民地/n 半封建/n 社会/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     国民党/n 蒋介石/nh 虽然/c 表面上/n 统一/a 了/u 中国/ns ，/w 但/c 内部/nd 分崩离析/i ，/w 派系/n 林立/v ，/w 军阀/n 割据/v 的/u 局面/n ，/w 并/c 未/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     当时/n 较/d 大/a 的/u 武装/n 集团/n 有/v 蒋/nhf （/w 介石/nh ）/w ，/w 冯/nhf （/w 玉祥/nh ）/w 、/w 阎/nhf （/w 锡山/nh ）/w 、/w 桂/j （/w 李/nhf 宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh 等/u ）/w 、/w 奉/j （/w 张学良/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 一/m 个/q 大/a 的/u 武装/n 集团/n 中/nd ，/w 又/d 分为/v 许多/a 小/a 派/n ，/w 各/r 霸/v 一方/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     仅/d 四川/ns 一/m 省/n ，/w 就/d 划为/v 七/m 、/w 八/m 个/q 统治/v 地区/n ，/w 相互/d 对峙/v 和/c 冲突/v ，/w 和/c 春秋/n 战国/n 时代/nt 群雄/n 割据/v 的/u 局面/n 颇为/d 相似/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     国民党/n 新/a 军阀/n 之间/r 的/u 混战/v ，/w 其/r 次数/n 之/u 多/a 和/c 规模/n 之/u 大/a ，/w 同/c 北洋军阀/n 时代/n 相比/v ，/w 均/d 有过之而无不及/i 。/w 
		
			
                                        397
                                     -九二九/m 年/nt 三/m 月/nt 间/q ，/w 蒋介石/nh 集团/n 与/c 桂/j 系/nl 集团/n （/w 桂/j 系/n 代表/n 李/nhf 宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh ，/w 李/nhf 济深/nh 等/u ）/w 为/p 争夺/v 西湖/ns 地盘/n 而/c 发生/v 蒋/nhf 桂/j 战争/n ，/w 结果/n 蒋/nhf 胜/v 桂/j 败/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     一九二九/m 年/nt 十/m 月/nt 间/n ，/w 蒋介石/nh 集团/n 与/c 冯玉祥/nh 集团/n 之间/r ，/w 为/p 争夺/v 山东/ns 地盘/n 在/p 湖北/ns 、/w 河南/ns 发生/v 了/u 蒋/nhf 冯/nhf 战争/n ，/w 结果/n 冯/nhf 军/n 失利/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     一九三Ｏ/m 年/nt 四/m 月/nt 间/n ，/w 冯/nhf 、/w 阎/nhf 、/w 桂/j 三/m 大/a 军事/n 集团/n 为/p 一方/n ，/w 蒋介石/n 为/nh 一方/n ，/w 发生/v 了/u 中原/ns 大会战/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     东/nd 起/p 山东/ns ，/w 西/nd 至/v 襄樊/ns ，/w 南/nd 迄/v 长沙/ns ，/w 在/p 绵延/v 数/v 千/m 里/q 的/u 战线/n 上/nd ，/w 百万/m 大军/n 展开/v 了/u 难解难分/i 的/u 大/a 厮杀/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     拥/v 兵/n 关外/n 的/u 张学良/nh 对/p 中原/ns 大会战/v ，/w 起初/n 持/v 观望/v 态度/n ；/w 后/nd 来/vd 因/c 蒋介石/nh 的/u 拉拢/v ，/w 赐/v 以/p 陆海空/j 军/n 副/h 总/h 司令/n 头衔/n ，/w 张学良/nh 遂于/v 一九三Ｏ/m 年/nt 九/m 月/nt 十八/m 日/nt ，/w 发出/v 拥/v 蒋/nhf 通电/n ，/w 派/v 军/n 入关/v ，/w 占领/v 平津/j 。/w 
		
			
                                        402
                                     这样/r 一来/d ，/w 历时/n 七/m 个/q 月/nt 的/u 大/a 混战/n ，/w 就/d 以/p 蒋介石/n 集团/n 的/u 胜利/v 而/c 结束/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     在/p 蒋介石/n 打败/v 冯/nhf 、/w 阎/nhf 、/w 桂/j 各/r 派/n 军阀/n 之后/nt ，/w 汪精卫/nh 又/d 南下/v 到/v 广州/ns ，/w 促成/v 粤/j 桂/j 合作/v ，/w 组成/v &quot;/w 广州/ns 国民政府/n &quot;/w ，/w 与/c 蒋介石/nh 的/u 南京/ns &quot;/w 国民政府/n &quot;/w 相/d 对立/v ，/w 中国/ns 仍是/vl 一/m 片/n 混乱/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     据/p 北洋/ni 政府/n 陆军/n 档案/n 载/v ：/w 至/v 一九二一/m 年/nt 九/m 月/nt ，/w 奉军/ni 已/d 编成/v &quot;/w 陆军/n 第一/m ，/w 第二十七/m 、/w 第二十八/m 共/d 三/m 个/q 师/n ，/w 第一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 、/w 四/m 、/w 五/m 、/w 六/m 、/w 七/m 、/w 八/m 、/w 九/m 、/w 十/m 、/w 十/m 一共/d 十一/m 个/q 混成/v 旅/k ，/w 骑兵/n 第一/m 旅/n 又/d 骑兵/n 独立/v 一团/n ，/w 宪兵/n 卫队/n 各/r 一/m 营/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        405
                                     张作霖/nh 的/u 计划/n 是/vl 把/p 军队/n 扩充/v 到/v 三十万/m 人/n ，/w 以/p 二十万/m 人/n 进/v 关/n 作战/v ，/w 以/p 十万/m 人/n 留守/v 后方/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     张作霖/nh 为了/p &quot;/w 与/c 直系/ni 一决雌雄/i &quot;/w ，/w 于/p 一九二二/m 年/nt 四/m 月/nt 将/p 奉军/ni 改为/v &quot;/w 镇威/v 军/n &quot;/w ，/w 挥/v 兵/n 入关/v ，/w 集结/v 于/p 军粮城/ns 准备/n 一/m 战/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     直系/ni 军阀/n 大本营/n 驻/v 保定/ns ，/w 由/p 吴佩孚/nh 任/c 总/h 司令/n ，/w 也/d 调兵遣将/i ，/w 积极/a 布防/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     战争/n 于/p 一九二二/m 年/nt 四/m 月/nt 二十九/m 日/nt 正式/a 爆发/v ，/w 结果/n 由于/c 奉军/ni 缺乏/v 训练/v ，/w 指挥/n 无能/a ，/w 开战/v 后/nd 仅/d 打/v 了/u 六/m 天/n ，/w 便/d 全线/n 崩溃/v ，/w 退出/v 关外/nl 。/w 
		
			
                                        409
                                     北京/ns 政府/n 遂/d 为/v 直系/ni 军阀/n 所/u 独占/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     在/p 这次/r 战争/n 中/nd ，/w 张作霖/nh 虽然/c 损失/v 了/u 关内/nl 地盘/n 和/c 被/p 北京/ns 政府/n 免除/v 他/r 的/u 本/r 兼/v 各职/n ，/w 但/c 作为/v 东三省/j 之/u 王/n ，/w 其/r 地位/n 权势/n ，/w 显然/a 不/d 是/vl &quot;/w 中央/ni &quot;/w 一纸空文/i 所/u 能/vu 左右/v 的/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     他/r 退回/v 关外/nl ，/w 马上/d 以/p 东三省/j 议会/n 选举/v 的/u 名义/n ，/w 担任/v 东北/ns 保安/n 总/h 司令/n ，/w 继续/v 盘踞/v 东北/ns 。/w 
		
			
                                        412
                                     张作霖/nh 为了/p 同/c 其他/r 派系/n 军阀/n 争权/v 夺势/v ，/w 在/p 第一/m 次/q 直/j 奉/j 战争/n 失败/v 退到/v 关外/nl 以后/nt ，/w 即/d 锐意/d 整顿/v 军旅/n ，/w 扩充/v 实力/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     第一/m 、/w 于/p 一九二二/m 年/nt 七/m 月底/nt 特/d 设/v &quot;/w 东三省/j 陆军/n 整理/v 处/n &quot;/w ，/w 作为/v 整/v 军/n 经/v 武/n 的/u 最/d 高/a 执行/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     将/p 所有/r 部队/n 整编/v 为/v 陆军/n 二十七/m 个/q 旅/n ，/w 骑兵/n 五/m 个/q 旅/n ，/w 各个/r 旅/n 均/d 以/p 三/m 个/q 团/n 为/v 标准/n ，/w 炮兵/n 除/p 有/v 两/m 个/q 独立/v 旅/n 外/nd ，/w 对/p 各/r 师旅/n 的/u 炮兵团/n 或/c 营/n 都/d 进行/v 了/u 补充/v ；/w 增聘/v 日本/ns 顾问/n ，/w 破格/v 提拔/v 、/w 重用/v 受过/v 近代/nt 军事/n 教育/v 的/u 军官/n ；/w 扩建/v &quot;/w 陆军/n 东北/ns 讲武堂/ni &quot;/w ，/w 加强/v 对/p 军官/n 的/u 教育/v 和/c 训练/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     第二/m 、/w 建立/v 海/j 、/w 空军/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     在/p 保安/n 司令部/n 内/nd 设/v 航警/n 处/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     并/c 分别/d 在/p 哈尔滨/ns 和/c 葫芦岛/ns 建立/v 海军/n 学校/n ，/w 训练/v 干部/n ，/w 培养/v 专门/a 人材/n ；/w 向/p 外国/n 购买/v 船只/n ，/w 组织/v 东北/ns 海军/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 东北/ns 海军/n 全盛/a 时期/n ，/w 曾/d 拥有/v 大小/a 舰只/n 二十一/m 艘/q ，/w 约/d 三万零二百/m 余/a 吨/q ，/w 占/v 全国/n 海军/n 的/u 百/m 分之/u 七十六/m 点/n 七/m 。/w 
		
			
                                        419
                                     一九二一/m 年/nt 一/m 月/nt ，/w 设立/v 了/u 航空/n 处/n ，/w 组建/v 了/u 航空/n 学校/n ，/w 训练/v 空军/n 干部/n ，/w 并/c 选派/v 青年/n 到/v 外国/n 航空/n 学校/n 受训/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     第三/m ，/w 扩充/v 兵/h 工厂/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     奉天/ns 原有/v 的/u 兵/h 工厂/n ，/w 仅/d 能/vu 制造/v 枪弹/n 和/c 手榴弹/n 等/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     从/p 一九二二/m 年/nt 夏季/nt 以后/nt ，/w 积极/a 招揽/v 兵工/n 人材/n ，/w 大力/a 扩建/v 军火/n 工业/n ；/w 至/v 一九二四/m 年/nt ，/w 沈阳/ns 兵/h 工厂/n 已/d 成为/v 全国/n 规模/n 最/d 大/a 的/u 综合/v 性/k 兵/h 工厂/n 之一/r ；/w 每/r 年/nt 能/vu 生产/v 相当/d 多/a 的/u 大炮/n （/w 包括/v 山炮/n 、/w 野炮/n 、/w 重炮/n 等/u ）/w 、/w 炮弹/n 、/w 轻/j 重/f 机枪/n 、/w 步枪/n ，/w 枪弹/n 等/u ，/w 装备/n 奉系/ni 军阀/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     第四/m 、/w 加强/v 交通/n 通讯/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     在/p 绥中/ns 、/w 兴城/ns 、/w 锦县/ns 大窑沟/ns 等/u 战略/n 要地/n 的/u 铁路/n 线/n 上/nd ，/w 增建/v 了/u 待/v 避/v 线/n 和/c 给/v 水/n 、/w 给/v 煤/n 等/u 设备/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     同时/c ，/w 在/p 各军/n 集中/v 地/n 与/p 铁路/n 线/n 之间/nd ，/w 也/d 修筑/v 了/u 公路/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     在/p 电讯/n 设备/n 方面/n ，/w 各军/n 除/p 设有/v 与/p 后方/n 总部/n 直接/a 联络/v 的/u 电讯/n 线路/n 外/nd ，/w 并/c 在/p 沈阳/ns 、/w 哈尔滨/ns 、/w 锦县/ns 等/u 地/n 建立/v 了/u 无线/f 电台/n ；/w 各军/n 都/d 设/v 了/u 无线/f 电/n 通讯/n 班/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     经过/p 这/r 一/m 系列/n 的/u 战备/n 活动/n 后/nd ，/w 奉系/ni 军阀/n 再次/d 挥/v 军/n 入关/v ，/w 与/c 关内/nl 军阀/n 展开/v 规模/n 巨大/a 的/u ，/w 连续/v 不/d 断/v 的/u 混战/n ，/w 直/d 至/v &quot;/w 九&#183;一八/m &quot;/w 事变/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     奉系/ni 军阀/n 统治/n 对/p 东北/ns 的/u 影响/n 从/p 一九一六/m 年/nt 张作霖/nh 攫取/v 奉天/ns 盛武/a 将军/n ，/w 督理/v 奉天/ns 军务/n 兼/v 奉天/ns 巡按/n 使/n 起/v ，/w 到/v 一九三一/m 年/nt &quot;/w 九&#183;一八/m &quot;/w 事变/n 前/nd 止/v ，/w 奉系/ni 军阀/n 统治/v 奉天/ns 和/c 东北/ns 前后/d 达/v 十五/m 年/nt 之久/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     与/c 其他/r 的/u 封建/a 军阀/n 一样/a ，/w 奉系/ni 军阀/n 的/u 统治/n 也/d 是/vl 十分/d 黑暗/a 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     特别/d 是/vl 从/p 一九二Ｏ/m 年/nt 以后/nt ，/w 由于/c 屡次/d 派/v 兵/n 入关/v ，/w 穷兵黩武/i ，/w 连年/n 混战/v ，/w 给/v 人民/n 带来/v 了/u 严重/a 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     庞大/a 的/u 军费/n 开支/n ，/w 几乎/d 压/v 得/u 人民/n 喘/v 不/d 过/v 气/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        432
                                     以/p 奉天省/ns 为/v 例/n ，/w 一九二二/m 年度/nt 军费/n 开支/n 占/v 岁/nt 出/v 总数/n 的/u 百/m 分之/u 八十一/m ，/w 一九二九/m 年度/nt 则/d 高/a 达/v 岁/n 出/v 总数/n 的/u 百/m 分之/u 九十五/m 。/w 
		
			
                                        433
                                     为了/p 解决/v 庞大/a 的/u 军费/n 开支/n 和/c 满足/a 封建/a 军阀/n 的/u 穷奢极欲/i ，/w 奉系/ni 军阀/n 政府/n 经常/a 增税/v 加捐/v ，/w 对/p 人民/n 进行/v 残酷/a 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     以/p 一九二六/m 年/nt 为/v 例/n ，/w 吉林省/ns 的/u 税收/n 比/p 上/nd 一/m 年/nt 增加/v 二成/m ，/w 黑龙江省/ns 比/p 上/nd 一/m 年/nt 增加/v 一成/m 到/v 一倍/m 。/w 
		
			
                                        435
                                     除/p 正/a 税/n 外/nd ，/w 还/d 有/v 战时/nt 附加/v 捐/n ，/w 名目繁多/i ，/w 数不胜数/i 。/w 
		
			
                                        436
                                     甚至/d 连/p 结婚/v 、/w 学生/n 填写/v 入学/v 志愿书/n 和/c 领取/v 毕业/v 证书/n 都/d 要/vu 纳税/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     尽管/c 如此/r 残酷/a 搜刮/v ，/w 仍/d 不/d 能/vu 满足/a 军费/n 开支/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     于是/c 又/d 提倡/v 种植/v 、/w 吸食/v 鸦片/n ，/w 从/p 中/nd 渔利/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     张作霖/nh 特/d 设/v 筹济/v 总局/n ，/w 派/v 专人/n 管理/v 种植/v 鸦片/n 事宜/n ，/w 计/v 亩/q 征收/v 鸦片/n 膏/n ，/w 统/d 交/v 筹济局/n 经销/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     仅/d 热河/ns 一/m 特区/n ，/w 历年/n 种/v 烟/n 就/d 达/v 五千/m 顷/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        441
                                     这/r 不仅/d 严重/a 摧残/v 了/u 人们/n 的/u 身心/n 健康/n ，/w 而且/c 也/d 给/v 人民/n 生计/n 带来/v 了/u 无穷/a 的/u 灾害/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     除/p 增加/v 税收/n 之外/nd ，/w 奉系/ni 军阀/n 还/d 采取/v 借/v 外债/n 、/w 举/v 内债/n 的/u 办法/n ，/w 筹措/v 军费/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     仅/d 一九二五/m 年/nt 一/m 年/n ，/w 张作霖/nh 即/d 向/p 日本/ns 银行/n 借款/v 一千四百/m 多/a 万/m 日元/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     内债/n 方面/n ，/w 仅/d 一九二六/m 年/nt 五/m 月/nt ，/w 即/d 发行/v &quot;/w 公债/n &quot;/w 五千万/m 元/q （/w 现/n 大洋/n ）/w ，/w 强迫/v 认购/v ；/w 有的/r 因/c 购/v 公债/n ，/w 倾家荡产/i 。/w 
		
			
                                        445
                                     奉系/ni 军阀/n 解决/v 军费/n 的/u 另/a 一/m 个/q 办法/n ，/w 是/vl 大量/a 发行/v 纸币/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     奉/j 票/n 刚/d 发行/v 时/nt ，/w 本/d 为/v 十足/d 兑现/v 纸币/n ；/w 后来/nt 由于/c 纸币/n 越/d 发/v 越/d 多/a ，/w 又/d 无/v 基金/n 准备/n ，/w 结果/n 奉/j 票/n 贬值/v ，/w 如同/v 断/v 了/u 线/n 的/u 风筝/n 一般/a ，/w 无法/v 控制/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     奉/j 票/n 发行/v 额/n 一九一六/m 年/nt 是/vl 一千五百零八万/m 元/q ，/w 一九二五/m 年/nt ，/w 是/vl 五亿一千三百七十三万二千三百/m 元/q ，/w 比/p -九一六/m 年/nt 增加/v 三十三倍/m 还/d 多/a 。/w 
		
			
                                        448
                                     及/c 至/v 一九二八/m 年/nt 一/m 月/nt ，/w 发行/v 额/n 竟/d 达/v 十三亿/m 元/q ，/w 比/p 一九一六/m 年/nt 增加/v 八十六倍/m 多/a 。/w 
		
			
                                        449
                                     因/c 奉/j 票/n 极度/d 贬/v 值/n ，/w 造成/v 物价/n 一/m 日/nt 数/d 涨/v ，/w 使/v 各/r 阶层/n 人民/n 的/u 生活/n 毫无/v 保障/n ，/w 工/j 农业/n 生产/n 受到/v 严重/a 破坏/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     对于/p 这/r 种/q 情况/n ，/w 奉天/ns 省长/n 王永江/nh 也/d 不得不/d 承认/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     文化/n 方面/n ，/w 明治/nh 政府/n 极力/d 推行/v 军国主义/n 化/k 的/u 宣传/n 、/w 教育/n 方针/n ，/w 贯彻/v 其/r 军国主义/n 的/u 文化/n 、/w 教育/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     其/r 主要/a 作法/n 是/vl ：/w  其一/r ，/w 通过/p 《/w 军人/n 训诫/v 》/w 、/w 《/w 军人/n 勅谕/n 》/w ，/w 对/p 日本/ns 军队/n 实施/v 奴/n 化/k 教育/n ，/w 使/v 之/r 成为/v 天皇/n 专制/a 政府/n 对/p 内/nd 镇压/v 人民/n 、/w 对/p 外/nd 发动/v 武装/n 侵略/v 的/u 强/d 有力/a 工具/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     一八七八/m 年/nt 八/m 月/nt ，/w 以/p 陆军/n 卿/n 山县有朋/nh 名义/n 发布/v 的/u 《/w 军人/n 训诫/v 》/w ，/w 特别/d 强调/v 培植/v 所谓/v 的/u &quot;/w 皇军/n 精神/n &quot;/w ，/w 要求/v 军人/n 必须/d 做到/v &quot;/w 忠实/a &quot;/w 、/w &quot;/w 勇敢/a &quot;/w 、/w &quot;/w 服从/v &quot;/w ；/w 即/vl 忠于/v 天皇/n 、/w 勇于/a 为/p 天皇/n 卖命/v 和/c 绝对/a 服从/v 上司/n 的/u 指挥/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     规定/v 绝对/a 尊崇/v 天皇/n ，/w 即便是/c 天皇/n 的/u 容貌/n 等/u 生活/n 琐事/n ，/w 也/d 不得/d 议论/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     同时/c 还/d 规定/v 军人/n 不得/d 私议/v 朝政/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     实施/v 这些/r 规定/n ，/w 就/d 等于/v 使/v 军队/n 变成/v 一/m 支/q 毫/d 无/v 政治/n 头脑/n 、/w 没/d 有/v 自由/a 、/w 只/d 知/v 野蛮/a 杀伐/v 的/u 奴隶/n 式/k 的/u 队伍/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     《/w 军人/n 训诫/v 》/w 被/p 作为/v 军人/n 必须/d 遵守/v 的/u 行动/n 准则/n ，/w 一直/d 发到/v 军事/n 基层/n 组织/n ，/w 对于/p 加速/v 日本/ns 军队/n 的/u 军国主义/n 化/k ，/w 起/v 了/u 相当/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     一八八二/m 年/nt 一/m 月/nt 四/m 日/nt ，/w 又/d 以/p 天皇/n 的/u 名义/n ，/w 发布/v 了/u 《/w 军人/n 勅谕/n 》/w 。/w 
		
			
                                        459
                                     这个/r 文件/n 是/vl 在/p 《/w 军人/n 训诫/v 》/w 基础/n 上/nd 制订/v 的/u ，/w 明确/v 规定/v 军人/n 必须/d 绝对/a 做到/v :/w &quot;/w 尽/v 忠/n 节/n &quot;/w 、/w &quot;/w 正/v 礼仪/n &quot;/w 、/w &quot;/w 尚/v 武/a 勇/a &quot;/w 、/w &quot;/w 重/v 信义/n &quot;/w 、/w &quot;/w 贵/v 俭朴/a &quot;/w ；/w 其/r 中心/a 思想/n 仍然/d 是/vl 为/p 天皇/n 制/k 军国主义/n 效忠/v 、/w 卖命/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     其二/r ，/w 通过/p 《/w 教育/n 勅语/n 》/w ，/w 向/p 人民/n 群众/n 强制/d 灌输/v &quot;/w 尊/v 皇/n &quot;/w 、/w &quot;/w 武/v 国/n &quot;/w 、/w &quot;/w 神/v 国/n &quot;/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     一八九Ｏ/m 年/nt 十/m 月/nt 三十/m 日/nt ，/w 以/p 天皇/n 名义/n 颁布/v 的/u 《/w 教育/n 勅语/n 》/w ，/w 强制/v 人民/n 尊崇/v 天皇/n 与/c 皇室/n ，/w 要求/v 人民/n &quot;/w 克/v 忠/a 克/v 孝/a &quot;/w ，/w &quot;/w 扶/v 翼/n 天壤/n 无穷/a 之/u 皇/n 运/n &quot;/w ，/w 作/v 天皇/n 的/u 忠臣/n 。/w 
		
			
                                        462
