
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     小楼/n 夜话/n ，/w 师生/n 俩/m 促膝/v 倾谈/v ，/w 谈/v 社会/n 、/w 谈/v 人生/n 、/w 谈/v 鲁迅/nh ，/w 越/d 谈/v 越/d 投机/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     刘再复/nh 在/p 听取/v 了/u 师长/n 的/u 侃侃/a 而/c 淡/a 之后/nt ，/w 兴奋/a 地/u 提出/v 自己/r 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     一九七六/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        4
                                     年关/nt 了/u ，/w 大雪纷飞/i ，/w 淡淡/a 的/u 夕阳/n 令/v 人/n 徒增/v 寒意/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     他/r 快步/n 走进/v 鲁迅/nh 纪念馆/n 大门/n ，/w 工作人员/n 都/d 已/d 下班/v 了/u ，/w 他/r 却/d 独自/d 留/v 在/p 空荡荡/a 的/u 大院/n 里/nd ，/w 查阅/v 着/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     孤灯/n 照/v 影/n ，/w 四周/nl 百/m 簌/n 俱寂/a ，/w 只有/c 笔尖/n 在/p 白纸/n 上/nd 沙沙/o 作响/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     多少/r 个/q 寒冷/a 凄清/a 的/u 夜/nt ，/w 多少/r 个/q 紧张/a 不眠/v 的/u 夜/nt ，/w 他/r -/w -/w 许怀中/nh ，/w 一/m 字/n 字/n 、/w 一/m 句/n 句/n 、/w 一/m 行/n 行/n 终于/d 写出/v 了/u 《/w 鲁迅/nh 与/c 文艺批评/n 》/w 的/u 初稿/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     一九八０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        9
                                     繁华/a 的/u 大/a 上海/ns ，/w 彩旗/n 如/v 霞/n ，/w 汽球/n 飘飘/v ，/w 光辉/n 耀眼/a 的/u 节日/nt 灯火/n 令/v 人/n 目/n 迷/v 五色/n ，/w 喜气洋洋/i 的/u 人们/n ，/w 正/d 欢度/v 着/u 一年一度/i 的/u 国庆节/nt 。/w 
		
			
                                        10
                                     回/v 厦门/ns 后/nd ，/w 他/r 仍/d 手不释卷/i 地/u 阅读/v 着/u 、/w 摘录/v 着/u 、/w 思考/v 着/u ，/w 关于/p 鲁迅/nh 与/c 文艺/n 思潮/n 、/w 流派/n 关系/n 的/u 材料/n ，/w 不知不觉/i 地/u 又/d 积累/v 了/u 一/m 大/a 叠/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     这/r 年/nt 暑假/n ，/w 天气/n 格外/d 炎热/a ，/w 他/r 每天/nt 坚持/v 写/v 五/m 、/w 六千/m 字/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        12
                                     写/v 得/u 累/v 了/u ，/w 便/d 去/v 泡/v 泡/v 海水/n ，/w 让/p 满身/n 疲惫/a ，/w 在/p 起伏/v 的/u 波涛/n 里/nd 荡去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     连续/v 几十/m 天/nt ，/w 一天/nt 未/d 辍/v ，/w 照例/d 是/vl 有/v &quot;/w 暑/nt &quot;/w 而/c 无/v 假/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     一九八三/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        15
                                     厦门大学/ni 校园/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     那是/vl 一个/mq 夏秋/nt 之/u 交/v 的/u 深夜/nt ，/w 万籁/n 无声/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     一九八四/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        18
                                     古老/a 的/u 榕城/ns 。/w 
		
			
                                        19
                                     如今/nt 的/u 他/r ，/w 已经/d 是/vl 堂堂/a 的/u 省委/j 宣传部/n 副/h 部长/n 兼/v 省文化厅/n 厅长/n ，/w 数/v 不清/a 的/u 会议/n 、/w 文件/n ，/w 数/v 不清/a 的/u 工作/n 、/w 人事/n 纠葛/n ，/w 数/v 不清/a 的/u 应酬/v 活动/v …/w …/w 属于/v 自己/r 的/u 光阴/n ，/w 唯有/c 难得/a 的/u 周日/nt 和/c 每个/r 灯火阑珊/i 的/u 夜晚/nt 。/w 
		
			
                                        20
                                     不错/a ，/w 人们/n 的/u 爱好/n 和/c 专长/n ，/w 大多/d 可以/vu 追溯到/v 混沌/n 初/n 开/v 的/u 童年/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     一九三九/nt 年/nt ，/w 孙煌/nh 出生/v 于/p 福建惠安县/ns 的/u 一个/mq 群山/n 环绕/v 的/u 小/a 村庄/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        22
                                     他家/n 屋/n 后/nd 那/r 片/q 交/v 柯/n 接/v 叶/n 的/u 榕树/n 与/c 灌木丛/n 中/nd ，/w 遍布/v 着/u 嶙峋/a 怪石/n ，/w 它们/r 或/c 前倾/v ，/w 或/c 后仰/v ，/w 或/c 相/d 叠/v ，/w 或/c 互/d 倚/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     望/v 着/u 这些/r 各/r 具/v 情态/n 的/u 花岗岩/n ，/w 年幼/a 的/u 孙煌/nh 总会/vu 有/v 种/q 种/q 奇思/n 妙/a 想/v ，/w 在/p 他/r 的/u 想象/v 中/nd ，/w 它们/r 有的/r 恰如/v 呲/v 牙/n 的/u 猛虎/n ，/w 有的/r 酷似/v 顶/n 角/n 的/u 斗牛/v ，/w 有的/r 好象/d 打盹/v 的/u 老人/n ，/w 有的/r 宛若/v 舒/a 袖/n 的/u 仙女/n …/w …/w 他/r 为/p 大自然/n 的/u 造化/n 之/u 功/n 而/c 倾倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     &quot;/w 靠山吃山/i &quot;/w ，/w 村民/n 们/k 祖祖辈辈/n 以/p 打/v 石/n 、/w 雕/v 石/n 为生/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     看到/v 那些/r 没有/v 生命/n 的/u 花岗岩/n ，/w 一经/d 能工巧匠/n 们/k 的/u 雕琢/v ，/w 转瞬间/nt 变作/v 栩栩如生/i 的/u 飞禽/n 、/w 走兽/n 、/w 花卉/n 、/w 人物/n ，/w 孙煌/nh 更为/d 人工/n 的/u 神奇/a 绝妙/a 而/c 惊叹不已/i 。/w 
		
			
                                        26
                                     &quot;/w 叮叮当当/o &quot;/w 的/u 凿/v 石/n 之/u 声/n ，/w 象/p 一/m 支/q 柔/a 曼/a 的/u 童谣/n ，/w 伴/v 着/u 孙煌/nh 走过/v 了/u 难忘/v 的/u 孩提/nt 时代/nt -/w -/w 或许/d 正/d 因为/c 如此/r ，/w 他/r 这/r 一生/nt 便/d 和/p 石头/n 、/w 刻刀/n 结下/v 了/u 不解之缘/i 。/w 
		
			
                                        27
                                     刚/d 念/v 高小/j 的/u 那年/r ，/w 他们/r 学校/n 来/vd 了/u 一/m 位/q 年轻/a 的/u 、/w 多才多艺/i 的/u 美术/n 老师/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     老师/n 很/d 喜欢/v 诚实/a 聪慧/a 的/u 孙煌/nh ，/w 尽管/d 他们/r 相差/v 十几/m 岁/nt ，/w 却/d 象/v 挚友/n 一样/a ，/w 终日/nt 形影不离/i 。/w 
		
			
                                        29
                                     除了/p 课堂上/n 正式/a 授课/v 外/nd ，/w 他/r 还/d 私下里/d 为/p 孙煌/nh 开/v &quot;/w 小灶/n &quot;/w ，/w 教/v 他/r 更/d 多/a 的/u 绘画/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     &quot;/w 我/r 很/d 幸运/a ，/w 虽然/c 出生/v 在/p 穷乡僻壤/i ，/w 学画/v 条件/n 差/a ，/w 家里/nl 也/d 没人/v 懂得/v 绘画/n ，/w 却/d 遇上/v 了/u 一个/mq 这么/r 好/a 的/u 启蒙/v 老师/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        31
                                     三十/m 多/m 年/nt 后/nd 的/u 今天/nt ，/w 提起/v 这位/r 山村/n 教师/n ，/w 孙煌/nh 依然/d 激动不已/i ；/w 而且/c ，/w 他/r 还/d 清晰/a 地/u 记得/v 那/r 一/m 段/q 难忘/v 的/u 日子/nt ：/w 每天/nt 晚上/nt 作画/v 之余/n ，/w 坐/v 在/p 筛/v 满/a 月光/n 的/u 瓜棚/n 下/nd ，/w 老师/n 总/d 爱/v 拉起/v 那/r 把/q 自制/v 的/u 二胡/n -/w -/w 那/r 琴/n 筒/n 还是/d 小/a 腰鼓/n 改装/v 的/u 呢/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     孙煌/nh 的确/d 很/d 幸运/a ，/w 当/p 他/r 考入/v 厦门鹭潮美术学校/ni （/w 福建工艺美术学校/ni 前身/n ）/w 后/nd 不久/nt ，/w 又/d 遇到/v 了/u 另/r 一/m 位/q 启蒙/v 老师/n ，/w 她/r 刚/d 从/p 浙江美术学院/ni 调来/v ，/w 是/vl 一/m 位/q 颇/d 有/v 才华/n 的/u 女/n 版画家/n ；/w 在/p 她/r 的/u 影响/v 下/nd ，/w 孙煌/nh 选定/v 了/u 版画/n 为/vl 第一/m 专业/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     当/p 他/r 快/a 毕业/v 时/nt ，/w 又/d 适逢/v 学校/n 的/u 学制/n 由/p 中专/j 改为/v 大专/n ，/w 增加/v 了/u 很/d 重要/a 的/u 两/m 年/nt 学习/v 时间/n ；/w 这/r 两/m 年/nt 以/p 版画/n 课/n 为主/v ，/w 为/p 他/r 以后/nt 的/u 创作/v 生涯/n 打下/v 了/u 坚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     一九六一/m 年/nt 夏季/nt ，/w 孙煌以/nh 优异/a 的/u 成绩/n 告别/v 了/u 学生/n 生活/n ，/w 并/c 留校/v 当/v 教员/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     虽然/c 他/r 教/v 的/u 是/vl 素描/n 、/w 图案/n 、/w 竹/n 刻/v 等/u 课程/n ，/w 却/d 一直/d 没有/d 中断/v 自己/r 所/u 喜爱/v 的/u 水印/n 木刻/n 创作/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     与此同时/i ，/w 他/r 还/d 把/p 对/p 石头/n 的/u 特殊/a 感情/n 倾注/v 于/p 金石/n 篆刻/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        37
                                     初出茅庐/i 的/u 孙煌/nh 并不/d 满足/v 于/p 一般/a 的/u 发表/v 作品/n 、/w 参加/v 画展/n ，/w 他/r 一边/d 创作/v ，/w 一边/d 在/p 苦苦/d 地/u 思索/v 着/u ，/w 他/r 想/v 发挥/v 自己/r 所长/n ，/w 走/v 自己/r 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     -/w -/w 是的/u ，/w 往往/d 有些/m 独创性/n 的/u 成功/v 是/vl 从/p 某/r 一瞬间/nt 的/u 异想天开/i 开始/v 的/u ；/w 当/p 孙煌/nh 第一次/mq 想到/v 让/p 木刻/n 与/c 金石/n 结合/v 时/nt ，/w 恐怕/d 连/p 他/r 自己/r 也/d 未必/d 明白/v 这个/r 念头/n 有着/v 多么/d 卓越/a 非凡/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     说/v 干/a 就/d 干/a ，/w 他/r 锯/v 了/u 一/m 批/q 火柴盒/n 大小/n 的/u 寿/n 山石/n ，/w 刻/v 了/u 四/m 幅/n 花卉/n 和/c 八/m 幅/n 《/w 鹭江/ns 小/a 景/n 》/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     他/r 发现/v ，/w 这/r 种/q 石块/n 质地/n 脂/n 润/a ，/w 用来/v 刻/v 镂/v 画面/n 比/p 传统/a 的/u 梨/n 木板/n 和/c 胶/n 木板/n 更/d 可以/vu 自由/a 游/v 刃/v ，/w 而且/c 奏/v 刀/n 后/nd 所/u 形成/v 的/u 自然/n 崩裂/v ，/w 又/d 可以/vu 获得/v 其他/r 版画/n 所/u 不能/vu 达到/v 的/u 古拙/a 、/w 浑厚/a 和/c 苍劲/a 的/u 特殊/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     尽管/d 这/r 两/m 组/n 作品/n 还/d 比较/d 粗糙/a ，/w 但/c 由于/c 形式/n 新颖/a ，/w 引起/v 版画/n 界/k 的/u 重视/v ，/w 被/p 选上/v 参加/v 省/n 版/n 画展/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     我/r 不/d 由得/v 赞叹/v 道/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     &quot;/w 不/d ，/w &quot;/w 他/r 摇摇头/v ：/w &quot;/w 不能/vu 仅仅/d 因为/c 材料/n 和/c 工具/n 的/u 改变/v ，/w 就/d 称之为/v 新/a 的/u 艺术/n 品种/n ，/w 还/d 得/vu 有/v 与/p 之/r 相应/a 的/u 、/w 独具特色/i 的/u 表现/n 手法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        44
                                     哦/e ，/w 为了/p 掌握/v 新/a 的/u 表现/n 手法/n ，/w 他/r 整整/d 探索/v 了/u 十六/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        45
                                     他/r 终于/d 找到/v 了/u ，/w 那/r 又是/vl 一个/mq 偶然/a 的/u 发现/v ，/w 一九七八/m 年/nt 的/u 一天/nt ，/w 在/p 福州石雕工艺厂/ni 。/w 
		
			
                                        46
                                     他/r 的/u 目光/n 被/p 一/m 位/q 精神矍铄/i 的/u 老艺人/n 吸引/v 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     那/r 老艺人/n 摘下/v 眼镜/n ，/w 正/d 对着/v 一块/d 缀/v 着/u 黑斑/n 的/u 白色/n 石头/n 出神/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     过/vd 了/u 一会儿/nt ，/w 只见/v 他/r 兴奋/a 地/u 拿起/v 刻刀/n ，/w 动作/n 利索/a 地/u 在/p 那/r 块/q 黑斑/n 下/nd 刻/v 了/u 一个/mq 小孩/n 的/u 头形/n -/w -/w 那/r 黑斑/n 恰好/d 作为/v 小孩/n 的/u 头发/n ；/w 于是/c ，/w 一/m 座/q 命名/v 为/vl &quot;/w 母爱/n &quot;/w 的/u 寿山/ns 石雕/n 作品/n 就/d 如此/r 巧/a 设/v 天成/v 地/u 诞生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     孙煌/nh 不禁/d 暗暗/d 叫绝/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     老艺人/n 告诉/v 他/r ，/w 寿/n 山石/n 工艺/n 中/nd 有/v &quot;/w 巧/a 色/n &quot;/w 之一/m 功/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     所谓/a &quot;/w 巧/a 色/n &quot;/w ，/w 就是/d 利用/v 寿/n 山石/n 中/nd 的/u 不同/a 的/u 天然/a 色泽/n ，/w 设计/v 雕琢/v 出/vd 各种/r 色彩/n 不同/a 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     孙煌/nh 不/d 由得/v 心头/nl 一/d 震/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     他/r 顺手/a 从/p 下脚料/n 堆/n 中/nd 捡起/v 一/m 枚/q 不规则/a 的/u 石片/n 沉思/v 着/u ：/w 自己/r 的/u 石刻/n 一般/a 都/d 采用/v 方形/n 石块/n ，/w 而/c 方形/n 石块/n 是/vl 找/v 不到/v 现成的/n ，/w 总得/vu 耗费/v 相当/d 多/a 的/u 时间/n 进行/v 一番/mq 繁琐/a 而/c 笨拙/a 的/u 加工/v ，/w 作品/n 也/d 因此/c 而/c 显得/v 呆板/a ，/w 这/r 都/d 说明/v 自己/r 仍/d 走/v 不出/v 木刻/n 的/u 窠臼/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     这/r 一/d 发现/v ，/w 使/v 他/r 如获至宝/i 地/u 高兴/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     征得/v 老艺人/n 同意/v ，/w 他/r 把/p 这/r 枚/q 石片/n 带回/v 厦门/ns 。/w 
		
			
                                        56
                                     他/r 凝思/v 片刻/nt ，/w 便/d 落/v 刀/n 了/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     他/r 先是/c 利用/v 石片/n 上部/nd 的/u 自然/a 曲线/n ，/w 构成/v 少女/n 的/u 优美/a 的/u 头发/n ，/w 并/c 决定/v 了/u 眼/n 、/w 鼻/n 、/w 耳/n 、/w 唇/n 和/c 脸型/n ；/w 又/d 在/p 位于/v 俯视/v 的/u 脸部/n 右/nd 下方/nd ，/w 生动/a 地/u 顺着/p 石片/n 的/u 纹理/n 刻出/v 花饰/n ，/w 使/v 她/r 低沉/a 的/u 表情/n 显得/v 更/d 柔和/a 。/w 
		
			
                                        58
                                     寥寥/a 数/m 刀/n ，/w 一个/mq 俊美/a 神/n 秀/a 的/u 少女/n 头像/n 便/d 完成/v 了/u ：/w 她/r 低/v 着/u 头/n ，/w 周围/nd 萦绕/v 着/u 梦想/v 的/u 气氛/n ，/w 令/v 人/n 想起/v 奥古斯特&#183;罗丹/nh 的/u 杰作/n -/w -/w 《/w 思/v 》/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 一/m 幅/n 命名/v 为/vl 《/w 小花/n 》/w 作品/n ，/w 后来/nt 多次/mq 被/p 中外/j 报刊/n 所/u 采用/v ，/w 也/d 到/v 过/u 日本/ns 展出/v ，/w 得到/v 了/u 广泛/a 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     从此/d ，/w 他/r 改变/v 了/u 以往/nt 的/u 做法/n ，/w 平时/nt 经常/d 磨/v 好/a 一/m 批/q 石板/n ，/w 有时/d 是/vl 想好/v 题材/n 然后/c 找/v 适合/v 的/u 石头/n ，/w 有时/d 是/vl 受到/v 石头/n 的/u 自然/n 形状/n 和/c 纹理/n 的/u 启发/v 而/c 想到/v 刻/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        61
                                     这/r 就/d 要求/v 他/r 一方面/c 必须/d 最大/a 限度/n 地/u 发挥/v 自己/r 的/u 想象力/n ，/w 另/r 方面/n 则/c 又/d 必须/d 经常/d 外出/v 写生/v 、/w 积累/v 素材/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     闸门/n 一旦/d 打开/v ，/w 他/r 的/u 创作/v 便/d 一发/d 不可收拾/i 。/w 
		
			
                                        63
                                     在/p 这些/r 作品/n 中/nd ，/w 他/r 有时/d 利用/v 寿/n 山石/n 的/u 自然/n 形状/n 安排/v 构图/n ，/w 如/v 《/w 黄山/ns 》/w 、/w 《/w 山村/n 》/w 、/w 《/w 荷花/n 》/w 、/w 《/w 锦鸡/n 》/w 等/u ；/w 有时/d 利用/v 寿/n 山石/n 的/u 色泽/n 纹路/n 设计/v 画面/n ，/w 如/v 《/w 九曲/n 追逐/v 》/w 中/nd 的/u 奇/a 岩/n 诡/a 流/v ，/w 《/w 海峡/n 横渡/v 》/w 的/u 长空/n 乱/a 云/n …/w …/w 这些/r 作品/n 注意/v 黑白/n 对比/v ，/w 虚实/n 结合/v ，/w 画面/n 变化多端/i 、/w 柔/a 中/nd 有/v 刚/a ，/w 自然/a 和谐/a ，/w 独具/v 韵味/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     他/r 到/v 上海/ns 求教/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     上海机械学院/ni 光学/n 仪器/n 专业/n 的/u 教授/n 讲师/n 们/k 给/v 了/u 他/r 极/d 大/a 的/u 援助/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     照相机/n 厂/n 的/u 技术人员/n 和/c 他们/r 合作/v 攻关/v ，/w 短/a 时间/n 里/nd 推出/v 了/u 部分/n 照相/v 分/v 色/n 制版/v 镜头/n 系列/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     这/r 种/q 经济效益/n 很/d 高/a 的/u 产品/n ，/w 不仅/c 为/p 企业/n 输/v 了/u 血/n ，/w 而且/c 使/v 全厂/n 职工/n 获得/v 了/u 自信/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     在/p 不断/d 完善/v 的/u 生产/v 中/nd ，/w 这/r 种/q 镜头/n 中/nd 的/u Ｆ/ws ６００/m 、/w Ｆ/ws ７５０/m 、/w Ｆ/ws ９００/m 、/w Ｆ/ws １２００/m 分别/d 获得/v 了/u 省市/n 科技/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     改革/v 、/w 开放/v 使/v 人们/n 大/a 开/v 了/u 眼界/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     国外/nl 各/r 类/n 技术/n 先进/a 的/u 照相机/n 让/p 陈秉炘/nh 看/v 得/u 心里/nl 发痒/v ，/w 他/r 决心/d 瞄准/v 先进/a 水平/n ，/w 对/p 老/a 产品/n &quot;/w 风光/n Ｉ/ws 型/n &quot;/w １２０/m 双/q 镜/n 反光/n 式/k 照相机/n 进行/v 改朝换代/i 。/w 
		
			
                                        71
                                     可是/c ，/w 曾/d 有/v 一度/d 这/r 类/n 技术/n 落后/a 性能/n 低劣/a 的/u 相机/n 风糜/v 市场/n 十分/d 畅销/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     为此/c ，/w 上级/n 部门/n 下达/v 了/u 大量/a 生产/v &quot;/w 风光/n Ｉ/ws 型/n &quot;/w 的/u 指标/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     陈秉炘/nh 以/p 企业家/n 的/u 敏锐/a 触角/n 觉察/v 到/v ，/w 这/r 种/q 现象/n 是/vl 社会/n 照相机/n 需求量/n 增加/v ，/w 新型/a 机/n 尚未/d 大量/a 应/vu 世/n 前/nd 的/u 暂时/nt 的/u 虚假/a 的/u 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     他/r 果断/a 地/u 决定/v 停产/v &quot;/w 风光/n Ⅰ/w 型/n &quot;/w ，/w 加紧/v 研制/v 开发/v 具有/v 国际/n 水平/n 的/u 新型/a 塑料/n 照相机/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     果然/d ，/w 不久以后/nt 旧/a 型/n 照相机/n 大量/a 积压/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     陈秉炘/nh 科学/a 的/u 决策/n ，/w 使/v 照相机/n 厂/n 避免/v 了/u 一/m 次/q 灭顶之灾/i ，/w 也/d 为/p 超过/v 同行/n 赢得/v 了/u 可贵/a 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     在/p 改革/v 的/u 道路/n 上/nd ，/w 陈秉炘/nh 总是/d 默默/a 地/u 走/v 在/p 前头/nd ，/w 决不/d 大肆/d 张扬/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     等到/v 国家/n 的/u 许多/a 政策/n ，/w 经过/v 反复/d 的/u 斗争/v 终于/d 合法化/v 的/u 时候/n ，/w 陈秉炘/nh 却/d 已经/d 得到/v 实利/n 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     他/r 从/p 不/d 畏畏缩缩/v 、/w 瞻前顾后/i ，/w 却/d 又/d 稳稳当当/a ，/w 一步一个脚印/i 地/u 走/v 在/p 前头/nd 。/w 
		
			
                                        80
                                     企业/n 的/u 资金/n 短缺/v ，/w 无法/d 迅速/a 更换/v 设备/n ，/w 扩大/v 生产能力/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     陈秉炘/nh 决定/v 首先/d 和/p 中国银行福州信托咨询公司/ni 合资/a 成立/v 福州照相机工业公司/ni 。/w 
		
			
                                        82
                                     继而/d 又/d 以/p 公司/n 的/u 部分/n 固定资产/n ，/w 与/p 香港华闽有限公司/ni 、/w 永安祥集团公司/ni 、/w 星图实业有限公司/ni 及/c 中国机诫设备进出口公司福建分公司/ni 合资/a 成立/v 了/u 国内/nl 照相机/n 行业/n 的/u 首家/n 中外合资企业/n -/w -/w 福州飞跃照相器材有限公司/ni ，/w 大大/d 增强/v 了/u 企业/n 的/u 经济/n 实力/n ，/w 为/p 发展/v 事业/n 奠定/v 了/u 雄厚/a 的/u 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     照相机/n 厂/n 终于/d 翻身/v 了/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     在/p 不要/vu 国家/n 投资/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 他们/r 增加/v 了/u 先进/a 设备/n ，/w 引进/v 了/u 先进/a 技术/n ，/w 在/p 短/a 时间/n 内/nd 推出/v 了/u 技术/n 性能/n 先进/a 的/u 系列/n 照相机/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     如今/nt ，/w &quot;/w 飞跃/ni &quot;/w 牌/n 的/u 系列/n 照相机/n 已经/d 成/v 了/u 市场/n 上/nd 供不应求/i 的/u 畅销/v 商品/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     它们/r 的/u 性能/n 和/c 质量/n ，/w 已经/d 达到/v 或/c 超过/v 了/u 国际/n 同类/n 产品/n 的/u 技术/n 指标/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     一九八五/m 年/nt ，/w &quot;/w 飞跃/ni &quot;/w 照相机/n 赴/v 北京/ns 参加/v &quot;/w 亚太/j 国际/n 博览会/n &quot;/w ，/w 受到/v 了/u 外商/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     八六/m 年/nt ，/w &quot;/w 飞跃/ni &quot;/w 牌/n ＰＹ/ws Ⅱ/w 型/n 照相机/n 有/v ３０/m ％/w 返销/v 香港/ns 。/w 
		
			
                                        89
                                     与/p 此/r 同步/v ，/w 公司/n 的/u 产值/n 翻/v 了/u 几/m 番/q 。/w 
		
			
                                        90
                                     从/p 七八/m 年/nt 的/u 不足/a 八十万/m 元/q 猛增/v 到/v 八五/m 年/nt 的/u 一千零五十万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        91
                                     这个/r 四百/m 员工/n 的/u 小/a 厂/n 显示/v 了/u 非凡/a 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     成为/v 全国/n 同行业/v 劳动生产率/n 最高/a 的/u 企业/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     今年/nt 三月/nt ，/w 谷牧/nh 同志/n 视察/v 了/u 福州照相机工业公司/ni ，/w 十分/d 高兴/a 地/u 挥毫/v 留下/v &quot;/w 向着/v 世界/n 飞跃/v &quot;/w 的/u 题词/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     当今/nt 中国/ns 的/u 实业/n 领域/n 里/nd ，/w 确实/d 涌现/v 了/u 一/m 批/q 叱咤风云/i 的/u 改革家/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     他们/r 忧国忧民/i 的/u 思想/n 境界/n ，/w 勇于/v 开拓/v 的/u 创新/v 精神/n ，/w 都/d 是/vl 可歌可泣/i 的/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     然而/c ，/w 由于/c 政治/n 、/w 经济体制/n 的/u 不/d 完善/a ，/w 由于/c 传统观念/n 、/w 国民/n 意识/n 的/u 束缚/v ，/w 他们/r 的/u 事业/n 常常/d 大起大落/i ，/w 他们/r 的/u 命运/n 常常/d 带/v 着/u 悲剧/n 色彩/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     陈秉炘/nh 也/d 常常/d 思考/v 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     作为/v 一个/mq 改革者/n ，/w 他/r 的/u 事业/n 属于/v 祖国/n 和/c 人民/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     然而/c ，/w 当/p 伟大/a 的/u 事业/n 由于/c 个人/n 命运/n 的/u 牵累/v 而/c 身/n 陷/v 缧绁/n 时/nt ，/w 对/p 改革者/n 来说/v ，/w 这/r 是/vl 更加/d 深沉/a 的/u 不幸/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     但/c 他/r 却/d 属于/v 另/r 一/m 类型/n 的/u 改革家/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     他/r 是/vl 一个/mq 机智/a 的/u 船长/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     他/r 善于/v 观测/v 风云/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     当/p 他/r 驾驶/v 的/u 船只/n 遇到/v 浪/n 区/n 时/nt ，/w 他/r 不是/vl 横/a 冲/v 猛/a 闯/v 而/c 能/vu 机警/a 地/u 逊/v 过/vd ，/w 甚至/d 泊/v 进/v 避风港/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     因为/c 他/r 的/u 责任/n 是/vl 把/p 船只/n 安全/a 地/u 送/v 抵/v 彼岸/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     照相机/n 厂/n 是/vl 最/d 早/a 走/v 合资/a 经营/v 、/w 外引内联/i 的/u 道路/n 的/u ．/w 当时/nt 还/d 没有/v 这/r 方面/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     一切/r 都/d 在/p 悄悄/a 中/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     他/r 的/u 一整套/mq 先进/a 的/u 企业/n 管理/v 办法/n 也/d 逐步/d 在/p 工厂/n 里/nd 实行/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     他/r 看准/v 方向/n ，/w 先行/v 一/m 步/n ，/w 但/c 决不/d 大呼小叫/i ，/w 大张旗鼓/i 。/w 
		
			
                                        109
                                     他/r 很少/a 借助/v 宣传/v 工具/n ，/w 这/r 决不/d 是/vl 不/d 懂/v 宣传/v 的/u 重要/a ，/w 而是/vl 为了/p 避免/v 有时/d 往往/d 是/vl 致命/v 的/u 副作用/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     然而/c ，/w 这/r 一切/r 如果/c 没有/v 张家栋/nh 这位/r 伙伴/n 的/u 支持/v 的话/u ，/w 则/c 是/vl 无法/d 想象/v 的/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     陈秉炘/nh 非常/d 尊敬/a 这位/r 好/a 搭档/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     张家栋/nh 是/vl 公司/n 党/n 总支书记/n 兼/v 合资/a 公司/n 的/u 董事长/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     这/r 是/vl 一/m 位/q 当今/nt 企业/n 难得/a 的/u 开明/a 的/u 好/a 书记/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 务实/v 精神/n 上/nd ，/w 两/m 位/q 头头/n 可以说/v 是/vl 情投意合/i 。/w 
		
			
                                        115
                                     公司/n 的/u 党政/n 分工/v 也/d 早在/v 政策/n 下达/v 前/nd 就/d 实行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     张家栋/nh 理解/v 陈秉炘/nh ，/w 信任/v 陈秉炘/nh ，/w 以/p 最大/a 的/u 努力/v 协助/v 他/r 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     张家栋/nh 主持/v 政治/n 思想/n 、/w 党/n 的/u 建设/v 、/w 宣传/v 、/w 工会/n 、/w 妇女/n 和/c 团/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 是/vl 默默无闻/i 的/u 、/w 重要/a 的/u ，/w 有时/d 甚至/d 是/vl 琐碎/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     从事/v 这/r 种/q 工作/n 是/vl 需要/v 富有/v 牺牲/v 精神/n 的/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     照相机工业公司/ni 的/u 一个/mq 厂/n 与/c 外资/n 合作/v ，/w 成立/v 了/u 福州飞跃照相器材公司/ni 。/w 
		
			
                                        121
                                     公司/n 里/nd 只有/d 三/m 分之/u 一/m 的/u 职工/n 参加/v 了/u 合资/a 企业/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     合资/a 与/c 没有/v 合资/a 的/u 职工/n 在/p 工资/n 收入/v 上/nd 产生/v 了/u 较/d 大/a 的/u 悬殊/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     曾/d 有/v 一度/d ，/w 职工/n 的/u 思想/n 和/c 工作/n 都/d 产生/v 了/u 波动/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     张家栋/nh 在/p 这样/r 的/u 时刻/n 总是/d 发挥/v 关键/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     他/r 的/u 行动/n 便是/vl 最/d 有/v 说服力/n 的/u 思想/n 教育/v ：/w 身为/vl 合资/a 公司/n 董事长/n 的/u 张家栋/nh ，/w 带头/v 不/d 拿/v 合资/a 薪金/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     陈秉炘/nh 遇到/v 的/u 一些/m 重大/a 决策/n 问题/n 和/c 人事/n 调配/v 问题/n ，/w 少不了/v 要/vu 听/v 听/v 老/h 张/nhf 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     陈/nhf 和/c 张/nhf 就/d 成为/v 公司/n 里/nd 的/u 两/m 条/n 巨/a 腿/n ，/w 稳健/a 地/u 向前/v 迈进/v -/w -/w 公司/n 是/vl 先进/a 企业/n ，/w 党总支/n 是/vl 整党/v 的/u 先进/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     当/p 开放/v 、/w 改革/v 成为/v 一/m 条/n 明朗/a 的/u 坚定/a 的/u 道路/n 后/nd ，/w 陈秉炘/nh 的/u 所做所为/i 也/d 公开/v 了/u ，/w 合法/a 了/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     陈秉炘/nh 的/u 事业/n 已/d 羽毛/n 丰满/a ，/w 振翅/v 欲/d 飞/v 了/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     他/r 占尽/v 了/u 天时/n 、/w 地利/n 、/w 人和/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     可是/c ，/w 这个/r 时候/n 他/r 更/d 需要/v 冷静/a 地/u 观察/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 就是/vl 他/r 的/u 风格/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     照相机/n 作为/v 技术密集型/i 工业/n ，/w 弹丸之地/i 的/u 香港/ns 年产量/n 达/v 七百万/m 架/n ；/w 台湾岛/ns 年产量/n 三百万/m 架/n ；/w 而/c 中国/ns 大陆/nl 大小/n 四十八/m 家/n 工厂/n ，/w 年产量/n 一百八十万/m 架/n ，/w 城市/n 每/r 百/m 户/n 平均/a 八点九二/m 架/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     目前/nt 的/u 福州照相机工业公司/ni 是/vl 全国/n 劳动/v 率/k 最高/a 的/u 企业/n ，/w 年产/v &quot;/w 飞跃/ni &quot;/w 牌/n 照相机/n 三万/m 架/n ，/w 而/c 在/p 香港/ns ，/w 同等/a 规模/n 和/c 设备/n 的/u 产/v 家/n 能/vu 生产/v 二十/m 到/v 三十万/m 架/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     他/r 目睹/v 了/u 很多/a 沉痛/a 的/u 教训/n ，/w 但/c 都/d 不比/v 自身/n 的/u 教训/n 来得/v 深刻/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     那是/vl 八四/m 年底/nt 八五/m 年初/nt ，/w 社会/n 上/nd 掀起/v 了/u 一/m 股/n 经商/v 办/v 公司/n 的/u 风潮/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     那时/r 也/d 正是/vl &quot;/w 飞跃/ni &quot;/w 站稳脚跟/i ，/w 急欲/v 发展/v 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        138
                                     而/c 谈/v 发展/v 不/d 谈/v 投资/v 无异于/v 纸上谈兵/i 。/w 
		
			
                                        139
                                     那/r 丰厚/a 的/u 商业/n 利润/n ，/w 那/r 无需/d 花费/v 艰苦/a 辛劳/a 便/d 可/vu 获得/v 大/a 笔/n 资金/n 的/u 种/q 种/q 手段/n 叫/v 他/r 动/v 了/u 心/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     于是/c 企业/n 开始/v 搞/v 商业/n 公司/n ，/w 装配/v 电子/n 台历/n 、/w 电子表/n ，/w 搞/v 合资/a 旅游/v 等等/u …/w …/w 然而/c 这些/r 不/d 属于/v 他/r 的/u 事业/n 叫/v 他/r 上/v 了/u 大/a 当/n ，/w 企业/n 亏损/v 十几万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        141
                                     幸亏/d 他/r 悟/v 得/u 早/a ，/w 纠/v 得/u 快/a ，/w 没有/v 把/p 老本/n 蚀/v 进去/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     当/p 贺金保/nh 惴惴/a 地/u 叩开/v 陈中豪/nh 副教授/n 的/u 家门/n 时/nt ，/w 陈/nhf 教授/n 感动/v 了/u ：/w 两/m 个/q 人/n 眼睛/n 熬红/v 了/u ，/w 双腿/n 站/v 肿/v 了/u ，/w 在/p 雪地/n 里/nd 直/d 喘气/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     很快/a ，/w 签订/v 了/u 技术/n 协作/v 合同/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     很快/a ，/w 泾县/ns 的/u 毛竹/n 、/w 木/n 草/n 、/w 稻草/n 等/u 原料/n 送到/v 了/u 咸阳/ns 。/w 
		
			
                                        145
                                     此后/c 两/m 个/q 多/m 月/nt ，/w 在/p 西北轻工学院/ni 一/m 系/n 实验室/n 里/nd ，/w 陈中豪/nh 副教授/n 带/v 着/u 几/m 个/q 人/n ，/w 加紧/v 进行/v 由/p 中国包装公司/ni 批准/v 下达/v 的/u &quot;/w 研制/v 非/h 木材/n 原料/n 、/w 高档/a 软/a 包装纸/n &quot;/w 中/nd 的/u 关于/p &quot;/w 毛竹/n 与/c 废纸/n 研制/v 特号/n 牛/n 皮箱/n 板/n &quot;/w 的/u 专题/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     试制/v 出/vd 的/u 产品/n 经/v 测试/v ，/w 各项/r 物理/n 指标/n 均/d 超过/v 了/u 部颁/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     与此同时/i ，/w 二月/nt 十三/m 日/nt ，/w 宣城行署经委/ni 看/v 了/u 泾县建华纸厂/ni 这/r 一/m 技改/j 项目/n 的/u 备文/v 后/nd ，/w 批准/v 了/u 这/r 一/m 可行性/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     六月/nt ，/w 省/n 科技/n 委员会/n 批准/v 这/r 一/m 项目/n 上马/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     然而/c 经费/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     上马/v 这样/r 一个/mq 项目/n ，/w 需要/v 资金/n 一千万/m 元/q ，/w 而/c 厂里/nl 只/d 东/nd 借/v 西/nd 凑/v 了/u ３５０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        151
                                     工人/n 们/k 又/d 一/m 次/q 显示/v 了/u 自己/r 的/u 实力/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 条/n 生产/v 流水线/n 由/p １８０/m 台/n （/w 件/n ）/w 设备/n 组成/v ，/w 价值/n 总/d 超/v ２９０．万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        153
                                     安装/v 工序/n 复杂/a ，/w 施工/v 难度/n 大/a 。/w 
		
			
                                        154
                                     起初/nt ，/w 有人/r 主张/v 请/v 专业队/n 进行/v 安装/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     这样/r 就/d 需/v 支付/v 安装费/n ２９．万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        156
                                     他们/r 在/p 全面/a 考察/v 和/c 分析/v 之后/nt ，/w 由/p 分管/v 技术/n 的/u 副/h 厂长/n 贺春保/nh 带领/v 九/m 名/n 技术/n 骨干/n 和/c 二十/m 多/m 名/n 工人/n ，/w 自行/d 进行/v 工艺/n 设计/v 、/w 部件/n 加工/v 和/c 设备/n 安装/v ，/w 八/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 设备/n 安装/v 如期/d 完工/v ，/w 仅/d 此/r 一/m 项/q ，/w 节支/v ２４．万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        157
                                     他们/r 还/d 承担/v 了/u 全部/n 金/n 加工/v 任务/n ，/w 共/d 加工/v 制作/v 各种/r 零部件/j 一百/m 余/n 件/n ；/w 并/c 完成/v ７８/m 吨/q 铸件/n 的/u 金/n 加工/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     两/m 项/q 又/d 节约/v 资金/n 近/a ５６万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        159
                                     八五/m 年/nt ，/w 全国/n 钢材/n 紧张/a ，/w 倘若/c 材料/n 供应/v 不/d 上/v ，/w 必将/d 停工/v 待/v 料/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     五十五/m 岁/nt 的/u 副/h 厂长/n 吴发鸣/nh 带人/v 出去/v 了/u ，/w 安徽/ns 、/w 浙江/ns 、/w 江苏/ns 、/w 山东/ns …/w …/w 足迹/n 踏遍/v 十/m 多/m 个/q 省市/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     终于/d 采购/v 各/r 类/n 钢材/n ３００/m 多/m 吨/q ，/w 各/r 类/n 机组/n 设备/n １１０/m 多/m 台/n （/w 件/n ）/w ，/w 及时/a 保证/v 了/u 铸件/n 和/c 基建/j 的/u 材料/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     １９８６/m 年/nt ８/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 万/m 吨/q 竹/n 浆/n 牛/n 皮箱/n 报纸/n 生产线/n 全部/n 竣工/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     １６/m 日/nt ，/w 逐/v 台/n 试车/v ，/w 符合/v 要求/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     可控/v 硅/n 整流/v 器/n 电动/a 装置/n 的/u 变/v 流/v 调试/v 也/d 获/v 良好/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     １０/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 开始/v 中/nd 试/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     试产/v 一千/m 吨/q ，/w 运销/v 上海/ns 、/w 杭州/ns 、/w 镇江/ns 、/w 武汉/ns 、/w 江西/ns 、/w 芜湖/ns 等/u 省市/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     镇江纸箱厂/ni ：/w &quot;/w …/w …/w 该/r 纸/n 生产/v 的/u 纸箱/n 挺/v 度/n 很/d 好/a ，/w 用户/n 很/d 满意/a …/w …/w 表面/nd 色泽/n 接近/v 进口/v 牛/n 皮箱/n 板纸/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     我/r 厂/n 已/d 用/p 该/r 纸/n 批量/n 生产/v 上海/ns 自行车/n 包装/v 和/c 高档/a 国产/a 家电/j 包装/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     杭州/ns 建/v 二/m 纸箱/n 厂/n ：/w &quot;/w 我/r 厂/n 主要/a 为/p 杭州洗衣机厂/ni 、/w 杭州电视机厂/ni 服务/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     用/p 你们/r 的/u 牛/n 皮箱/n 板纸/n 制出/v 的/u 纸箱/n 平整/a 、/w 挺括/a 、/w 光度/n 适宜/a ，/w 我/r 厂/n 的/u 业务/n 单位/n 十分/d 满意/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        171
                                     上海纸箱七厂/ni ：/w &quot;/w …/w …/w 使用/v 该/r 牛/n 皮箱/n 板纸/n 做/v 的/u 纸箱/n 、/w 纸盒/n 质量/n 完全/d 符合/v 标准/n ，/w 并/c 可/vu 与/p 木浆/n 挂面/n 牛/n 皮箱/n 板/n 生产/v 的/u 纸箱/n 、/w 纸盒/n 媲美/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     目前/nt 已/d 用/v 在/p 要求/v 较/d 高/a 的/u 包装箱/n 上/nd ，/w 并/c 试用/v 在/p 冰箱/n 一/m 类/n 的/u 特大/a 包装箱/n 和/c 部分/n 外销/v 包装/v 上/nd ，/w 效果/n 满意/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        173
                                     湖南纸复合罐厂/ni 、/w 中国包装进出口公司贵州省分公司/ni 等/u 单位/n 来信/v ，/w 要求/v 寄出/v 样品/n ，/w 保持/v 联系/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     目前/nt ，/w 按/p 用户/n 要求/v 供应量/n 的/u １０/m ％/w 签订/v 合同/n ，/w 销售量/n 达/v 一万二千/m 多/m 吨/q ，/w 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        175
                                     全国/n 牛/n 皮箱/n 板纸/n 年产/v 六万/m 吨/q ，/w 而/c 泾县建华纸厂/ni 就/d 占/v 了/u 六/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        176
                                     １９８７/m 年/nt ３/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 中国包装总公司/ni 委托/v 陕西省包装公司/ni 在/p 泾县/ns 召开/v 了/u 鉴定会/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     全国/n 造纸/v 行业/n 的/u 许多/a 专家/n 、/w 教授/n 、/w 高级工程师/n 、/w 总工程师/n 和/c 有关/v 政府/n 部门/n 、/w 科研/n 单位/n 的/u 领导/n 齐聚/v 青弋江畔/ns ，/w 对/p 特号/n 牛/n 皮箱/n 板纸/n 的/u 各项/r 性能/n 进行/v 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     最后/n 宣布/v ：/w &quot;/w 泾县建华造纸厂/ni 用/p 毛竹/n 和/c 废纸/n 生产/v 的/u 特号/n 牛/n 皮箱/n 板纸/n 是/vl 当前/nt 包装/v 工业/n 的/u 短线/n 产品/n ，/w 也是/vl 市场/n 适销对路/i 的/u 紧俏/a 产品/n ，/w 该/r 产品/n 的/u 研制/v 成功/v ，/w 不仅/c 填补/v 了/u 国内/nl 空白/n ，/w 而且/c 开辟/v 了/u 一/m 条/n 开发/v 毛竹/n 资源/n ，/w 以/p 竹/n 代/v 木/n 、/w 减少/v 木浆/n 进口/v ，/w 增产节约/i ，/w 发展/v 牛/n 皮箱/n 板纸/n 生产/v 的/u 途径/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     同意/v 扩大/v 生产/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        180
                                     随后/d ，/w 产品/n 通过/p 部级/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     此刻/nt ，/w 贺金保/nh 静/a 静/a 地/u 坐/v 在/p 那儿/r ，/w 望/v 着/u 眼前/nl 的/u 一切/r ，/w 思绪万千/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     吴发鸣/nh ，/w 前任/n 厂长/n 、/w 党委书记/n ，/w 从/p 一开始/v 就/d 全部/n 身心/n 地/u 投入/v 到/v 牛/n 皮箱/n 板纸/n 四/m 号/n 纸/n 机/n 的/u 筹备/v 过程/n 中/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        183
                                     这位/r 建/v 厂/n 元老/n 、/w &quot;/w 三/m 驾/v 马车/n &quot;/w 之一/m 的/u 人物/n ，/w 当年/nt 搞/v 第一/m 台/n 机械化/v 纸/n 机/n 时/nt ，/w 就/d 大力/d 支持/v 贺金保/nh 、/w 贺春保/nh 的/u 提议/n ，/w 力排众议/i ，/w 一手/d 拍/v 定/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     从此/d ，/w 该/r 厂/n 进入/v 机械/n 造纸/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        185
                                     而/c 今天/nt ，/w 为了/p 四/m 号/n 纸/n 机/n 的/u 钢材/n 和/c 设备/n ，/w 跑遍/v 了/u 大半个/n 中国/ns ，/w 却/d 不/d 叫/v 一/m 声/n 苦/n ，/w 还/d 回绝/v 了/u 厂/n 党委/n 决定/v 发给/v 他/r 的/u 三百/m 元/q 补助费/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     贺春保/nh ，/w 从/p 第一/m 台/n 纸/n 机/n 到/v 现在/nt 的/u 四/m 号/n 纸/n 机/n ，/w 所有/a 的/u 技术/n 设计/v 、/w 安装/v 都/d 是/vl 由/p 他/r 一手/d 负责/v 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     图纸/n 看/v 不/d 懂/v ，/w 他/r 学/v ；/w 设计/v 不会/vu ，/w 他/r 也/d 学/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     白天/nt 工作/n ，/w 晚上/nt 就/d 啃/v 书本/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     妻子/n 儿女/n 望/v 着/u 他/r ，/w 真/d 不知/v 他/r 为什么/r 对/p 纸/n 机/n 这样/r 着迷/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     在/p 四/m 号/n 纸/n 机/n 安装/v 的/u 一/m 次/q 架/n 烘/v 缸中/nl ，/w 他/r 被/p 砸/v 休克/v ，/w 县医院/n 检查/v 要/vu 休息/v 七/m 天/nt ，/w 而/c 他/r 想到/v ，/w 我/r 一/m 个/q 人/n 休息/v 就/d 会/vu 影响/v 到/v 三十/m 多/m 个/q 安装/v 人员/n 的/u 停工/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     名利/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     成功/v ，/w 已经/d 成为/v 历史/n ，/w 已经/d 画/v 完了/v 一个/mq 句号/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     新/a 的/u 征程/n 正/d 待/v 起步/v 哩/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     目前/nt ，/w 市场/n 上/nd 的/u 牛/n 皮箱/n 板纸/n ，/w 国产/a 少/a ，/w 进口/v 多/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     进口/v 一/m 吨/q 要/vu 花/v ６５０/m 美元/n 外汇/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     根椐/p 中国包装总公司/ni 指示/n ，/w 轻工部/ni 要求/v 他们/r 再/d 发展/v 一个/mq 年产/v 三/m 至/v 五万/m 吨/q 的/u 特号/n 牛/n 皮箱/n 板纸/n 流水线/n ，/w 产品/n 主要/a 用于/v 出口/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     路/n 正/d 长/a ，/w 担子/n 更/d 重/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     船长/n 很/d 年轻/a ，/w 才/d 三十/m 岁/nt 多/a 一点/mq ，/w 即是/vl 初生/v 牛犊/n 不/d 畏虎/v ，/w 对/p 这个/r 决定/n 他/r 也/d 禁不住/v 大吃一惊/i 。/w 
		
			
                                        199
                                     看/v 着/u 面前/nd 这个/r 黑乎乎/a 的/u 中国人/n 为难/v 了/u ，/w 他/r 跑/v 过/u 很多/a 国家/n 的/u 港口/n ，/w 这样/r 的/u 情况/n 是/vl 绝无仅有/i 的/u 呵/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     万一/c 出/vd 了/u 意外/n ，/w 自己/r 这个/r 船长/n 怎么/r 交代/v ，/w 也许/d 还要/v 引起/v 诉讼/n ，/w 承担/v 法律责任/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     他/r 企图/v 劝/v 引水/v 员/k 改变/v 决定/v ，/w 但/c 没有/v 奏效/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     中国人/n 哟/u ，/w 是/vl 大胆/a 、/w 自信/a 的/u ，/w 有时/d 甚至/d 是/vl 执拗/a 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     和/p 他们/r 的/u 祖国/n 一样/a 秉性/n ，/w 从来/d 是/vl 说一不二/i 。/w 
		
			
                                        204
                                     那末/r ，/w 把/p 自己/r 的/u 前途/n 和/c 命运/n ，/w 都/d 押/v 在/p 这个/r 中国人/n 的/u 手/n 心里/nl 吧/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     但愿/vu 上帝/n 是/vl 无处不在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     王政学/nh 见/v 船长/n 点/v 了/u 头/n ，/w 放/v 了/u 些/q 心/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     这天/r 的/u 风/n 对/p 王政学/nh 是/vl 有利/a 的/u ，/w 西北风/n 五/m 级/n 呵/u ，/w 他/r 利用/v 风力/n 把/p &quot;/w 山阳/n &quot;/w 推离/v 码头/n ，/w 然后/c 抓住/v 战机/n ，/w 一举/d 出港/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     一切/r 都/d 迅速/a 、/w 及时/a 、/w 正确/a ，/w 没有/d 犹豫/v ，/w 没有/d 拖泥带水/i 。/w 
		
			
                                        209
                                     那是/vl 一九七三/m 年/nt 十月/nt ，/w 一/m 位/q 领导/n 同志/n 找到/v 王政学/nh ，/w 告诉/v 他/r 组织上/nl 准备/v 培养/v 他/r 当/v 引水/v 员/k 。/w 
		
			
                                        210
                                     王政学/nh 一下子/d 愣住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     一九三五/m 年/nt 八月/nt ，/w 王政学/nh 出生/v 在/p 吉林双辽县/ns 一个/mq 贫农/n 的/u 家里/nl 。/w 
		
			
                                        212
                                     他/r 来到/v 人世/nl ，/w 没有/d 带来/v 福音/n ，/w 没有/d 享受/v 幸福/n ，/w 直到/v 十三/m 岁/nt 那年/r ，/w 东北/nl 解放/v 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     他/r 感受到/v 祖国/n 的/u 温暖/a ，/w 感受到/v 党/n 和/c 毛主席/nh 的/u 恩/n 泽/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     他/r 是/vl 一个/mq 朴实/a 的/u 人/n ，/w 他/r 有/v 一/m 颗/q 朴实/a 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     他/r 懂得/v 爱/v ，/w 也/d 懂得/v 恨/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     一九五０/m 年/nt ，/w 朝鲜战争/n 爆发/v ，/w 为了/p 祖国/n ，/w 他/r 要/vu 上/v 前线/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     可/d 年纪/nt 太/d 小/a ，/w 没有/d 让/p 他/r 上/v 朝鲜/ns ，/w 他/r 被/p 送到/v 县/n 大队/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     一九五三/m 年/nt ，/w 他/r 被/p 调到/v 海军/n ，/w 一九五八/m 年/nt ，/w 转业/v 到了/v 青岛/ns 。/w 
		
			
                                        219
                                     祖国/n 需要/v 他/r 干什么/v ，/w 他/r 就/d 钻/v 什么/r ，/w 祖国/n 需要/v 他/r 上/v 哪儿/r ，/w 他/r 就/d 上/v 哪儿/r 。/w 
		
			
                                        220
                                     而且/c ，/w 他/r 总是/d 能够/vu 很快/a 胜任/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     引航/v ，/w 是/vl 神圣/a 的/u 事业/n ，/w 也是/vl 艰巨/a 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     青岛/ns 港/n 从/p 一八九八/m 年/nt 开/v 港/n 至/v 一九四九/m 年/nt 六月/nt ，/w 根本/d 没有/v 主权/n 可/vu 言/v ，/w 引水/v 大权/n 被/p 德/j 、/w 日/j 、/w 美/j 帝国主义/n 把持/v 着/u ，/w 中国人/n 要/vu 当/v 引水/v 员/k ，/w 起码/a 要/vu 有/v 十五/m 年/nt 以上/nd 远洋轮/n 船长/n 的/u 资历/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     解放/v 以后/nt ，/w 人民/n 成/v 了/u 国家/n 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     新中国/n 培养/v 了/u 自己/r 的/u 引水/v 员/k 。/w 
		
			
                                        225
                                     每当/p 王政学/nh 驾驶/v 拖轮/n 迎送/v 引水/v 员/n 登/v 轮/n 、/w 返/v 港/n ，/w 他/r 总是/d 对/p 引水/v 员/k 充满/v 崇敬/v ，/w 总是/d 愿意/vu 和/p 他们/r 攀谈/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     因为/c ，/w 他/r 为/p 他们/r 自豪/a ，/w 为/p 引水/v 事业/n 的/u 发展/v 而/c 高兴/a 呵/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     但是/c ，/w 伴随/v 着/u 政治/n 大/a 动乱/n ，/w 一/m 场/q 恶梦/n 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     大专院校/n 已/d 培养/v 不出/v 大学生/n ，/w 海运学院/ni 已/d 无法/d 为/p 港口/n 提供/v 引水/v 人材/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     王政学/nh 想/v 得/u 很多/a 很多/a 。/w 
		
			
                                        230
                                     是的/u ，/w 要/vu 多/a 想/v ，/w 要/vu 深想/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     既然/c 祖国/n 需要/v ，/w 那/r 就/d 捋/v 起/v 袖子/n 干/v 吧/u ，/w 学/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     拿出/v 当年/nt 当兵/v 、/w 当/p 大副/n 和/c 船长/n 的/u 劲头/n 来/vd ，/w 象/p 当年/nt 那样/r 钻/v 进去/v ，/w 钻/v 进去/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     但是/c ，/w 学/v 引水/v ，/w 确实/d 是/vl 不/d 容易/a 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     作为/v 一个/mq 引水/v 员/k ，/w 要/vu 有/v 比校/d 全面/a 的/u 知识/n 和/c 技能/n ，/w 要/vu 通晓/v 港湾/n 知识/n ，/w 通晓/v 天文/n 、/w 地理/n ，/w 要/vu 精通/v 船舶/n 操纵/v 技术/n ，/w 要/vu 掌握/v 和/c 运用/v 潮汐/n 、/w 海流/n 、/w 风力/n ，/w 还要/v 应付/v 隐藏/v 在/p 海洋/n 中/nd 的/u 无数/m 未知数/n ，/w 以及/c 种/q 种/q 的/u 意外/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     诚然/a ，/w 作为/v 一个/mq 有/v 心计/n 的/u 船长/n ，/w 他/r 在/p 港口/n 操劳/v 了/u 十几/m 年/nt ，/w 他/r 会/vu 谙熟/v 各种/r 灯座/n 和/c 标识/n ，/w 他/r 会/vu 熟记/v 各处/nl 的/u 暗礁/n 和/c 浅滩/n ，/w 但/c 这些/r 知识/n 是/vl 远远/a 不够/a 的/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     特别/d 是/vl 世界/n 造船/v 工业/n 发展/v 很快/a ，/w 海船/n 日趋/d 大型化/v 、/w 高速/a 化/k 、/w 专用/v 化/k 和/c 自动化/v ，/w 船/n 种/q 也/d 更为/d 多样化/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     在/p 船舶/n 自动控制/v 系统/n 中/nd 越来越/d 普遍/a 地/u 采用/v 电子计算机/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     许多/a 船/n 船/n 艏/n 一般/a 都/d 有/v 球/n 鼻/n ，/w 有些/m 类型/n 还/d 采用/v 软/a 鼻/n 式/k 船/n 艉/n ；/w 而/c 为了/p 改善/v 操作/v 性能/n ，/w 船首/n 部/n 侧/nd 向/n 推力/n 装置/n 采用/v 了/u ，/w 可变/a 螺/n 距/n 螺旋桨/n 采用/v 了/u …/w …/w 这里/r 有/v 多少/r 知识/n 和/c 技/n 木/n 需要/v 引水/v 员/k 学习/v 、/w 掌握/v 、/w 应用/v 呵/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     想/v 想/v 吧/u ，/w 从不/d 知道/v &quot;/w Ａ/ws 、/w Ｂ/ws 、/w Ｃ/ws &quot;/w 为/p 何物/r 的/u &quot;/w 老粗/n &quot;/w ，/w 到/v 能/vu 用/p 英语/n 指挥/v 外轮/n 的/u 合格/a 引水/v 员/k 。/w 
		
			
                                        240
                                     但是/c ，/w 困难/n 吓/v 不住/v 英雄/n 汉/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     关于/p 这/r 一点/mq ，/w 他/r 首先/d 学习/v 引水/v 中/nd 常用/a 的/u 词汇/n ，/w 别人/r 说/v 一/m 句/n ，/w 他/r 照着/v 念/v 一/m 句/n ，/w 背/v 一/m 句/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     不会/vu 写/v ，/w 就/d 用/p 汉字/n 注音/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     说真的/v ，/w 到底/d 没/d 念/v 过/u 书/n ，/w 有的/r 汉字/n 他/r 也/d 不会/vu 写/v ，/w 再说/c 也/d 并不是/v 所有/a 的/u 英语/n 语音/n 都/d 能/vu 用/p 汉字/n 标出/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     他/r 就/d 画上/v 个/q 符号/n ，/w 只有/c 他/r 自己/r 懂/v ，/w 在/p 别人/r 眼里/nl ，/w 那是/vl 天书/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     大家/n 都/d 说/v ，/w 老/h 王/nhf 这/r 个/q 人/n 哪/r ，/w 罕见/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     港务监督/n 党委/n 为了/p 帮助/v 王政学/nh 尽快/d 地/u 掌握/v 英语/n ，/w 他们/r 组织/v 编写/v 了/u 引水/v 员/k 常用/v 会话/v 、/w 词汇/n ，/w 找/v 英语/n 水平/n 高/a 的/u 同志/n 用/p 录音机/n 录/v 下来/vd ，/w 放给/v 王政学/nh 听/v ，/w 让/p 他/r 照着/v 念/v ；/w 把/p 王政学/nh 的/u 声音/n 录/v 下来/vd ，/w 让/p 他/r 对着/v 录音机/n ，/w 自己/r 比较/v 、/w 纠正/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     她/r 听/v 着/u 张/nhf 老师/n 的/u 话/n ，/w 牢牢/a 地/u 记下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     这/r 二十/m 天/nt 的/u 学习/v 真/d 要/vu 把/p 这/r 批/q 未来/nt 的/u &quot;/w 翻译/v &quot;/w 累/v 得/u 焦头烂额/i 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     基本/a 字母/n 手势/n 学/v 过/u 之后/nt ，/w 接着/v 便是/vl 一天/nt 一/m 小考/n ，/w 三/m 天/nt 一/m 大考/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     老师/n 写字/v ，/w 要/vu 你/r 打/v 手语/n ；/w 老师/n 用/p 快速/a 、/w 复杂/a 的/u 动作/n 打/v 手语/n ，/w 要求/v 你/r 马上/d 给/p 译出/v 来/vd ；/w 给/v 你/r 一/m 篇/q 短文/n ，/w 你/r 得/vu 当众/v 用/p 很/d 短/a 的/u 时间/n 打/v 手语/n 翻译/v 过来/vd …/w …/w 已经/d 有/v 好几/m 个/q 人/n 中途/nl 告退/v 了/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     她/r 顽强/a 地/u 坚持/v 着/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     不管/c 干什么/v ，/w 不干/v 则/c 已/d ，/w 干/v 就要/vu 干好/v -/w -/w 这/r 是/vl 妈妈/n 的/u 话/n ，/w 也是/vl 她/r 从小/d 到/v 大/a 、/w 从/p 上学/v 读书/v 直到/v 下乡/v 插队/v 早就/d 养成/v 了/u 的/u 脾性/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     她/r 只得/vu 原原本本/i 地/u &quot;/w 招/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     是的/u ，/w 聋人/n 哑/a 人/n 也是/vl 人/n ，/w 是/vl 工友/n ；/w 要/vu 尊重/v 他们/r ，/w 爱/v 他们/r ，/w 关心/v 他们/r ，/w 要/vu 与/p 他们/r 平等相待/i 才/d 对头/a 呢/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     她/r 此后/c 两/m 三/m 年/nt 的/u 工作/n 里/nd 有/v 那么/r 多/a 挫折/n 和/c 不快/a ，/w 却/d 都/d 能/vu 始终不渝/i 地/u 坚持/v 做/v 下去/v ，/w 并且/c 越/d 做/v 越/d 好/a ，/w 除了/p 她/r 自己/r 忍/v 隐/v 、/w 顽强/a 的/u 意志/n 之外/nd ，/w 与/p 妈妈/n 的/u 这/r 种/q 支持/v 、/w 开导/v 恐怕/d 是/vl 不无/v 关系/n 的/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 水产/n 制品/n 厂/n 当/v 工人/n 的/u 三哥/n 也/d 对/p 她/r 说/v ：/w &quot;/w 咱/r 妈/n 常/d 说/v ，/w 人/n 都会/vu 有/v 难处/n ，/w 就/d 得/vu 你/r 帮扶/v 我/r ，/w 我/r 帮扶/v 你/r 才行/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     咱/r 妈/n 叫/v 咱/r 一辈子/nt 也/d 不许/v 忘/v 了/u 人家/r 的/u 好处/n ，/w 叫/v 咱/r 也/d 去/v 同情/v 人/n 、/w 帮助/v 人/n …/w …/w 咱/r 爹/n 旧社会/n 在/v 码头/n '/w 红/a 房子/n '/w 受/v 了/u 苦/n 死/v 得/u 早/a ，/w 妈/n 几/m 天/nt 一/d 倒班/v ，/w 就/d 叫/v 我/r 在家/v 照看/v 你/r 。/w 
		
			
                                        258
                                     三哥/n 和/c 她/r ，/w 年龄/nt 相差/v 不大/a ，/w 三哥/n 只/d 长/v 她/r 两/m 、/w 三/m 岁/nt ，/w 因此/c ．/w 在/p 这个/r 和睦/a 的/u 多/a 子女/n 家庭/n 里/nd ，/w 他们/r 这/r 小/a 兄妹/n 的/u 感情/n 就/d 显得/v 更其/d 亲密/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     至今/d 他们/r 都/d 不/d 忘/v 小时候/nt 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     妈/n 有时/d 把/p 他俩/r 关/v 在/p 家里/nl ，/w 哥哥/n 趴/v 在/p 窗台/n 上/nd 看/v 着/u 小伙伴/n 们/k 结伴/v 上学/v ，/w 又/d 羡慕/v 又/d 着急/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     她/r 最/d 爱/v 听/v 她/r 这个/r 小/a 哥/n 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 他们/r 共同/d 成长/v 的/u 道路/n 上/nd ，/w 她/r 的/u 好多/m 好多/m 难/a 心事/n 、/w 令/v 她/r 愁闷/a 不解/v 的/u 问题/n ，/w 经/v 三哥/n 这么/r 三言两语/i 地/u 一点/mq ，/w 往往/d 即刻/d 就/d 彻悟/v 了/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     而今/nt ，/w 小/a 哥/n 的/u 一席话/n ，/w 又/d 仿佛/d 一/m 泓/n 清泉/n 在/p 她/r 心上/nl 滋滋润润/a 地/u 流过/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     她/r 对/p 怎样/r 去/v 当好/v 这个/r &quot;/w 翻译/n &quot;/w ，/w 心里/nl 的/u 底数/n 更加/d 实实在在/a 了/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     此后/c 不久/nt ，/w 区里/nl 成立/v 盲/n 哑/a 人/n 协会/n ，/w 有/v 好心/n 的/u 同志/n 想/v 设法/v 调/v 她/r 到/v 上边/nd 驻/v 会/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     事情/n 明摆着/v ，/w 坐进/v 办公室/n 、/w 当/v 了/u 干部/n ，/w 比/p 她/r 原先/d 羡慕/v 过/u 的/u 那些/r 同学/n 们/k 可就/d 不/d 差/v 上下/n 了/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     可是/c ，/w 想/v 想/v 东寺儿/ns 沟里/nl 她/r 那个/r 小/a 厂/n 、/w 那/r 座/q 长/a 长/a 的/u 大/a 木桥/n ，/w 还有/v 那/r 几十/m 个/q 有时/d 可亲/a 、/w 有时/d 又/d 会/vu 把/p 人/n 气/v 得/u 半死/d 的/u 哑巴/n 兄弟/n 姊妹/n ，/w 她/r 没/d 费/v 多少/r 思忖/v 就/d 做出/v 了/u 决定/v ：/w 我/r 还是/d 留/v 在/p 厂里/nl 干/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     留下来/v 当/v 个/q 打/v 打/v 手语/n 、/w 上/nd 传/v 下/nd 达/v 的/u &quot;/w 翻译/n &quot;/w 现在/nt 不/d 算/v 太/d 难/a 了/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     难/a 的/u 是/vl ，/w 她/r 要/vu 做好/v 那些/r 劣迹/n 者/k 的/u 帮教/v 转化/v 工作/n -/w -/w 这/r 是/vl 她/r 自找/v 的/u 、/w &quot;/w 份儿/n &quot;/w 外/nd 的/u 活/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     你/r 的/u 同情心/n 和/c 责任感/n 呢/u …/w …/w 她/r 这么/r 想/v 着/u ，/w 便/d 知难而进/i ，/w 在/p 党组织/n 的/u 指导/v 帮助/v 下/nd 开始/v 了/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     她/r 先/d 设法/v 接近/v 他们/r ，/w 争取/v 尽快/d 熟悉/v 他们/r 、/w 记住/v 他们/r 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     说来/v 还/d 颇/d 有些/v 意思/n ，/w 聋哑人/n 的/u 姓名/n 是/vl 专/d 起/v 给/p 健全人/n 用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     他们/r 彼此/r &quot;/w 交谈/v &quot;/w 时/nt 提起/v 某某/r 人/n 的/u 时候/n ，/w 尊姓大名/i 统统/d 用/v 不/d 上/v 了/u ，/w 只是/d 使用/v 一/m 种/q 极其/d 特殊/a 的/u 、/w 只有/c 与/p 之/r 相熟/v 相知/v 的/u 人才/n 认识/v 或/v 明白/a 的/u 代号/n ，/w 这个/r 代号/n 也是/vl 通过/p 手势/n 表现/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     哑/a 人们/n 的/u 代号/n ，/w 大多/d 是/vl 集中/v 了/u 他们/r 各自/r 表情/n 神态/n 、/w 举手投足/i 或是/vl 生理/n 上/nd 的/u 某种/r 典型/a 特征/n ，/w 通过/p 类似/v &quot;/w 约定俗成/i &quot;/w 的/u 过程/n 逐渐/d 被/p 认定/v 下来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     比如/c ，/w 那个/r 至今/d 仍/d 让/p 她/r 操心/v 的/u 吴新/nh ，/w 代号/n 是/vl ：/w 用/p 右手/n 在/p 后脑勺/n 上/nd 大幅度/n 地/u 划/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 大约/d 就/d 跟/p 这个/r 多事/v 的/u 小伙子/n 后脑勺/n 上/nd 从小/d 就/d 落下/v 了/u 一/m 条/n 显眼/a 的/u 长/a 疤/n 有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     那个/r 长/v 得/u 高高大大/i 、/w 爱/v 思索/v 而/c 又/d 极富/a 正义感/n 的/u 唐永/nh ，/w 据说/v 老/d 爱笑/v ，/w 一/d 笑/v 眼窝/n 下面/nd 就/d 现出/v 两/m 条/n 显眼/a 的/u 横/a 杠杠/n ，/w 因此/c ，/w 提起/v 小/h 唐/nhf ，/w 你/r 在/p 眼皮/n 下/nd 划/v 一下/mq ，/w 哑巴/n 们/k 就/d 都/d 知道/v 了/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     这个/r 小伙子/n 不光/c 长/v 得/u 好/a ，/w 头脑/n 也/d 特别/d 灵/a ，/w 东寺儿沟/ns 的/u 哑/a 伙伴/n 们/k 早就/d 公推/v 他/r 是/vl 他们/r 的/u &quot;/w 领袖/n &quot;/w 了/u ，/w 有/v 好几个/q 姑娘/n 都/d 暗暗/d 地/u 爱上/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        279
                                     重情/v 达/v 义/n 的/u 小/h 柳/nhf 是/vl 个/q 漂亮/a 洒脱/a 的/u 高/a 个儿/n 姑娘/n ，/w 早些年/nt 曾经/d 参加/v 过/u 业余/n 宣传队/n ，/w &quot;/w 说/v &quot;/w 起/v 小/h 柳/nhf 的/u 时候/n ，/w 只/d 需用/v 手/n 在/p 胸前/nl 斜/a 斜/a 地/u 划/v 一下/mq -/w -/w 类似/v 稍微/d 夸张/a 些/q 的/u 舞台/n 动作/n ，/w 就/d 都/d 知道/v 是/vl 谁/r 了/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     再/d 比如/c 小/h 王/nhf ，/w 就是/d 唐永/nh 后来/nt 的/u 女朋友/n ，/w 代号/n 是/vl ：/w 用/p 手指头/n 扒拉/v 一下/mq 嘴角/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     ７６/m 年/nt ，/w 游廷岩/nh 还/d 在/p 闽南/nl 一家/mq 工厂/n 当/v 厂长/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     他/r 向/p 职工/n 畅谈/v 西门子电器公司/ni 的/u 先进/a 技术/n 和/c 丰田汽车公司/ni 的/u 科学管理/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     没想到/v ，/w 一席话/n 在/p 厂里/nl 引起/v 大哗/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     游廷岩/nh 心/n 里/nd 好一阵/i 揪/v 痛/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     他/r 自己/r 也/d 曾经/d 迷惘/a 过/u ，/w 不顾/v 客观/n 经济规律/n 干/v 过/u 许多/a 蠢事/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     但/c 他/r 毕竟/d 是/vl 实干家/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     实事求是/i 的/u 真理/n 之/u 光/n 还/d 不曾/d 在/p 他/r 心头/nl 泯灭/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     渐渐/d 地/u ，/w 对/p 左/nd 的/u 那/r 一套/mq 他/r 便/d 由/p 怀疑/v 、/w 失望/v 而/c 至于/v 痛恨/v 了/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     那时候/r ，/w 《/w 参考消息/n 》/w 还/d 限定/v 在/p 干部/n 中/nd 发行/v ，/w 有些/m 领导/n 干部/n 只是/d 把/p 它/r 当作/v 茶余饭后/i 的/u 消遣/v 读物/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     游廷岩/nh 却/d 怀/v 着/u 欣喜/a 之/u 情/n 从/p 这里/r 重新/d 认识/v 世界/n ，/w 了解/v 国外/nl 科学/n 技术/n 和/c 工业生产/v 发展/v 的/u 信息/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     他/r 如饥似渴/i 地/u 记/v 笔记/n 、/w 做/v 剪报/v ，/w 分门别类/i ，/w 然后/c 综合/v 比较/v ，/w 十几/m 年/nt 来/u 坚持/v 不辍/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     可/d 这/r 是/vl 事实/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     游廷岩/nh 回答/v ：/w &quot;/w 我/r 高小/j 毕业/v ，/w 工人/n 出身/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     透过/v 世界/n 之/u 窗/n ，/w 游廷岩/nh 痛感/v &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 思潮/n 对/p 中国/ns 建设/v 的/u 危害/v ，/w 痛感/v 中国/ns 工业/n 的/u 落伍/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     他/r 心里/nl 渐渐/d 酝酿/v 成熟/v 了/u 一/m 张/q 改革/v 蓝图/n ，/w 一/m 张/q 用/p 科学/n 方法/n 管理/v 现代化/v 企业/n 的/u 蓝图/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     这/r 正是/vl 他/r 渴望/v 已/d 久/a 的/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     游廷岩/nh 知道/v ，/w 改革/v 就是/d 冲破/v 传统/a 的/u 阻力/n ，/w 对/p 旧/a 习惯/n ，/w 哪怕是/c 一点/mq 小/a 小/a 的/u 改变/v ，/w 也/d 会/vu 遭到/v 反抗/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     因此/c ，/w 温文尔雅/i 当/v 不/d 成/v 改革者/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     合资/a 企业/n 实行/v 总经理负责制/n ，/w 这/r 为/p 他/r 的/u 改革/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     一/d 上任/v ，/w 他/r 就/d 把/p 原/a 电子/n 设备厂/n 六/m 名/n 不/d 称职/a 的/u 中层/n 干部/n 撤换/v 了/u ，/w 让/p 他们/r 下去/v 当/v 普通/a 工人/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     而/c 新/a 上来/vd 的/u 财务科/n 副/h 科长/n 竟是/vl 犯/v 过/u 经济/n 错误/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     一/m 位/q 下台/v 干部/n 不平/a 地/u 质问/v 游廷岩/nh ：/w &quot;/w 你/r 怎么/r 重用/v 这样/r 的/u 人/n ?/w 你/r 知道/v 她/r 犯/v 过/u 错误/n 吗/u ?/w &quot;/w 游廷岩/nh 平静/a 地/u 回答/v ：/w &quot;/w 不/d 为什么/r ，/w 她/r 能/vu 。/w 
		
			
                                        303
                                     她/r 犯/v 过/u 错误/n ，/w 但/c 二十/m 多/m 年/nt 没有/v 重犯/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     他/r 公开/v 宣布/v 用人/v 的/u 标准/n ：/w 有/v 朝气/n ，/w 有/v 能力/n ，/w 有/v 成绩/n ，/w 也/d 允许/v 有/v 错误/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     一/d 上任/v ，/w 他/r 就/d 整肃/v 纪律/n ，/w 严/a 罚/v 重赏/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     开始/v 执行/v 的/u 第二/m 天/nt ，/w 就/d 把/p 一/m 位/q 中方/n 副/h 总经理/n 的/u 当月/nt 奖金/n 给/p 罚/v 了/u ，/w 因为/c 他/r 迟到/v 了/u 两/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        307
                                     这/r 是/vl 一/m 位/q 老同志/n ，/w 有人/r 来说/v 情/n ，/w 游廷岩/nh 断然/d 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     他/r 认为/v 制度/n 要/vu 严/a ，/w 执行/v 制度/n 更/d 要/vu 严格/a ，/w 否则/c 这个/r 制度/n 就是/vl 一/m 张/q 废纸/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     这/r 两/m 把/q 火/n ，/w 在/p 全厂/n 职工/n 中/nd 引起/v 了/u 强烈/a 的/u 震动/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     干部/n 终身制/n 和/c &quot;/w 大锅饭/n &quot;/w 就/d 这样/r 被/p 破除/v 了/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     总经理/n 当众/v 宣称/v ：/w 不怕/v 职工/n 多/a 拿钱/v ，/w 为/p 国家/n 多/a 做贡献/v 就/d 该/vu 多/a 得/v 报酬/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     他/r 顶住/v 社会/n 上/nd 的/u 种/q 种/q 压力/n ，/w 坚持/v 给/p 职工/n 增加/v 福利/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     职工/n 免费/v 供应/v 午餐/n ，/w 子女/n 免费/v 入托/v ，/w 实行/v 养老金/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     职工/n 工资/n 总收入/n 比/p 原来/d 增加/v 了/u 二/m 倍/n ，/w 劳动生产率/n 却/d 提高/v 了/u 十二/m 倍/n 多/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     科学管理/v ，/w 说到底/v 就是/d 按照/p 客观/n 经济规律/n 来/vd 进行/v 管理/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     游廷岩/nh 坚信/v 这/r 一/m 条/n 不可/vu 移/v 易/a 的/u 铁/n 律/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     他/r 亲自/d 抓/v 经济/n ，/w 一/m 架/n 小型/a 电子/n 计算器/n 成/v 了/u 他/r 朝夕/nt 不/d 离/v 的/u 伙伴/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     为了/p 了解/v 经济信息/n ，/w 每天/nt 他/r 都/d 要/vu 阅读/v 一些/m 国内外/j 经济/n 报刊/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     连/p 日本/ns 朋友/n 都/d 佩服/v 游廷岩/nh 精明/a 的/u 经济/n 头脑/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     向/p 日方/n 付/v 诀窍/n 费/n ，/w 他/r 坚持/v 不能/vu 单方面/n 废/v 约/v ，/w 可是/d 属于/v 国家/n 应得/v 的/u ，/w 哪怕是/c 一/m 分/q 一/m 厘/q 他/r 也/d 决不/d 放松/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     一天/nt ，/w 他/r 从/p 海外/nl 经济/n 报刊/n 上/nd 获悉/v 国际上/n 电视机/n 零件/n 价格/n 下跌/v ，/w 立即/d 跟/p 日立公司/ni 代表/v 白/a 杉/n 交涉/v ，/w 要求/v 降/v 底/n 进口/v 零件/n 价格/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     单/d 这/r 一/m 项/q ，/w 当年/nt 就/d 为/p 国家/n 节约/v 成本/n ５４万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        323
                                     但/c 社会/n 上/nd 对/p 游廷岩/nh 的/u 做法/n 却/d 始终/d 有/v 两/m 种/q 不同/a 的/u 看法/n ，/w 随着/p 福日公司/ni 经营/v 上/nd 遇到/v 一系列/a 困难/n ，/w 更是/vl 流言/n 蜂起/v ，/w 说/v 游廷岩/nh 是/vl 日/j 商/n 的/u 代理人/n ，/w 付/v 诀窍/n 费/n 是/vl 卖国/v 行径/n ；/w 高/a 赏/v 重罚/v 是/vl &quot;/w 向钱看/i &quot;/w ，/w 搞/v 资本主义/n 的/u 一套/mq 。/w 
		
			
                                        324
                                     妻子/n 每天/nt 都/d 为/p 他/r 担/v 着/u 一/m 份/q 心/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     看/v 着/u 游廷岩/nh 背着/v 骂名/n 整日/nt 为/p 福日公司/ni 的/u 命运/n 奔波/v 、/w 操劳/v ，/w 她/r 心里/nl 十分/d 难过/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     一天/nt ，/w 她/r 特地/d 买/v 了/u 两/m 张/q 《/w 祸/n 起/v 萧墙/n 》/w 的/u 电影票/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     看完/v 电影/n ，/w 夫妇俩/n 默然/a 无声/v ，/w 都/d 沉浸/v 在/p 剧情/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        328
                                     隔/v 了/u 好/d 一会儿/nt ，/w 妻子/n 忍不住/v 了/u ，/w 轻声/n 说/v ：/w &quot;/w '/w 改革者/n 都/d 没有/v 好/a 下场/n '/w ，/w 我/r 听/v 了/u ，/w 心里/nl 真/d 不/d 好受/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        329
                                     游廷岩/nh 没有/d 回答/v ，/w 只是/d 一/m 根/n 接/v 一/m 根/n 地/u 抽/v 着/u 烟/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     过/vd 了/u 几/m 天/nt ，/w 游廷岩/nh 也/d 买/v 了/u 票/n ，/w 邀/v 妻子/n 一起/d 去/v 看/v 《/w 冰海/ns 沉船/v 》/w ，/w 当/p 银幕/n 上/nd 映/v 到/v 勇敢/a 、/w 坚毅/a 的/u 船长/n 最后/n 一个/mq 留/v 在/p 倾侧/v 的/u 船/n 上/nd 时/nt ，/w 她/r 看见/v 丈夫/n 的/u 脸上/nl 现出/v 崇敬/v 、/w 肃穆/a 的/u 神情/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     她/r 明白/v 了/u 丈夫/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     他/r 是/vl 新中国/n 培养/v 的/u 第/h 一代/nt 厂长/n ，/w 从/p 那一天/nt 起/v ，/w 他/r 就/d 把/p 自己/r 的/u 血肉之躯/n 铸/v 进/v 了/u 中国/ns 的/u 工业化/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     他/r 没有/v 别的/r 选择/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     散场/v 了/u ，/w 夫妇俩/n 在/p 街上/nl 缓缓/d 地/u 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     游廷岩/nh 动情/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 五十五/m 岁/nt 了/u ，/w 三十/m 年/nt 来/u ，/w 我/r 就/d 盼/v 着/u 能为/v 国家/n 真正/a 干/v 一点/mq 事/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     即使/c 我/r 失败/v 了/u ，/w 也/d 能/vu 给/p 人们/n 留下/v 一个/mq 反面教材/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     这/r 是/vl 游廷岩/nh 常/d 挂在/v 嘴边/nl 的/u 一句话/n ，/w 它/r 充满/v 了/u 生活/n 的/u 辩证法/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     &quot;/w 弄潮儿/n 向/p 涛/n 头/n 立/v ，/w 手/n 把/v 红旗/n 旗/n 不/d 湿/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        339
                                     三/m 年/nt 过去/vd 了/u ，/w 福日公司/ni 几经/v 挫折/n ，/w 不但/c 没有/d 倒闭/v ，/w 反/d 更其/d 兴旺/a ；/w 游廷岩/nh 难免/a 呛/v 过/u 几/m 口/q 水/n ，/w 但/c 仍/d 以/p 弄潮儿/n 的/u 雄姿/n 立/v 在/p 改革/v 的/u 涛/n 头/n 上/nl 。/w 
		
			
                                        340
                                     而今/nt ，/w 游廷岩/nh 正/d 和/p 全厂/n 职工/n 一道/d 为/p 早日/d 实现/v 福日/ni 电视机/n 国产化/v 进行/v 不倦/v 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     如果说/i ，/w 技术/n 买卖/n 显示/v 了/u 福日/ni 企业家/n 们/k 的/u 胆略/n ，/w 那么/r ，/w 实现/v 国产化/v 正是/vl 他们/r 对/p 我国/n 工业/n 现代化/v 的/u 执着/a 追求/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     还/d 在/p 福日/ni 合作/v 生产/v 史/n 的/u 第一/m 页/q 上/nd 就/d 镌/v 写/v 着/u 他们/r 的/u 这/r 一/m 决心/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     中华人民共和国/ns 的/u 建立/v ，/w 为/p 伟大/a 长江/ns 的/u 历史/n 揭开/v 了/u 新/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        344
                                     我们/r 的/u 党/n 和/c 政府/n 对/p 长江/ns 的/u 规划/n 治理/v 给予/v 了/u 极/d 大/a 的/u 关注/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     国务院/ni 成立/v 了/u 长江水利委员会/ni ，/w 由/p 周恩来/nh 总理/n 亲自/d 兼任/v 主任/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     对/p 长江/ns 流域/n 的/u 规划/n 治理/v ，/w 周/nhf 总理/n 在/p 建国/v 之初/n 就/d 指出/v ：/w 长江/ns 的/u 除害/v 兴/v 利/n ，/w 要/vu 全面/a 规划/n ，/w 重点/n 在/p 三峡/ns 。/w 
		
			
                                        347
                                     是的/u ，/w 重点/n 在/v 三峡/ns 。/w 
		
			
                                        348
                                     要/vu 从/p 根本上/nl 消除/v 长江/ns 洪/n 患/v ，/w 必须/d 修建/v 三峡/ns 大坝/n ；/w 要/vu 从/p 根本上/nl 改善/v 川江/ns 航道/n ，/w 最/d 可靠/a 的/u 是/vl 三峡/ns 水库/n ；/w 长江/ns 天然/a 水力/n 资源/n 有/v 二亿六千万/m 瓩/n ，/w 超过/v 了/u 美国/ns 全国/n 的/u 水力/n 资源/n ，/w 但/c 最大/a 和/c 最/d 经济/a 的/u 电站/n 是/vl 三峡/ns 。/w 
		
			
                                        349
                                     此外/c ，/w 农田/n 灌溉/v 、/w 南水北调/i 、/w 增加/v 水产/n 、/w 发展/v 旅游/v ，/w 根本/a 的/u 根本/d 都/d 是/vl 要/vu 修建/v 三峡工程/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     这时/r ，/w 长江/ns 上/nd 又/d 来/vd 了/u 一/m 位/q 具有/v 献身/v 精神/n 的/u 人/n ，/w 他/r 就是/vl 长委会/ni 的/u 办事/v 机构/n -/w -/w 长江/ns 流域/n 规划/n 办公室/n 主任/n 林一山/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     林一山/nh 在/p 三十/m 年代/nt 就读/v 于/p 北京大学/ni 地理/n 系/n ，/w 以后/nt 领导/v 过/u 学生/n 运动/n ，/w 建设/v 过/u 根据地/n ，/w 打/v 过/u 仗/n 也/d 负/v 过/u 伤/n ，/w 解放战争/nt 时期/nt 是/vl 辽/j 南/nd 省委/j 书记/n 兼/v 辽/j 南/nd 军区/n 政委/j 。/w 
		
			
                                        352
                                     党/n 派/v 他/r 来/vd 长江/ns ，/w 林一山/nh 意识到/v 这/r 一/m 任务/n 的/u 艰巨性/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     他/r 把/p 韩愈/nh 的/u 一/m 幅/n 诗/n 联/n 作为/v 座右铭/n ：/w &quot;/w 业/n 精于/v 勤/a 荒/a 于/p 嬉/v ，/w 行/v 成/v 于/p 思/v 毁于/v 随/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     这位/r 曾经/d 在/p 人民/n 革命/v 中/nd 出生入死/i 的/u 老干部/n ，/w 已经/d 从/p 思想上/nl 完成/v 了/u 工作/n 重点/n 的/u 转移/v ，/w 要/vu 搞/v 社会主义建设/n 了/u ，/w 他/r 立志/v 要/vu 成为/v 治理/v 长江/ns 的/u &quot;/w 总工程师/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     林一山/nh 上/v 任/v 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     他/r 发奋/v 读书/v ，/w 善于/v 思考/v ，/w 勇于/v 实践/v ；/w 他/r 强记/v 博闻/v ，/w 精力/n 过人/v ，/w 不知/v 疲倦/a ；/w 他/r 尊重/v 科学/n ，/w 广/a 罗/v 人才/n ，/w 建设/v 队伍/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     他/r 担任/v 过/u 荆江/ns 分洪/v 工程/n 总指挥部/n 的/u 工程/n 部长/n ；/w 他/r 领/v 着/u 长办/j 的/u 工程/n 技术人员/n ，/w 自己/r 设计/v ，/w 自己/r 施工/v ，/w 在/p 蒲圻/ns 建成/v 了/u 一个/mq 小/a 小/a 的/u 试验/v 电站/n ；/w 他/r 主持/v 了/u 丹江口/ns 大型/a 枢纽/n 工程/n 的/u 设计/v 工作/n ；/w 最后/n 是/vl 由/p 周/nhf 总理/n 提名/v ，/w 担任/v 了/u 葛洲坝/ns 枢纽/n 工程/n 技术/n 委员会/n 的/u 主任委员/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     但是/c ，/w 林一山/nh 三十/m 多/m 年/nt 的/u 水利/n 生涯/n 中/nd ，/w 心里/nl 想/v 的/u 始终/d 是/vl 三峡/ns 。/w 
		
			
                                        359
                                     从/p 陆水/ns 到/v 葛洲坝/ns ，/w 都/d 是/vl 为/p 三峡工程/n 作准备/v ，/w 都/d 只是/d 修建/v 三峡/ns 大坝/n 的/u 序/n 战/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     一大批/n 工程/n 技术人员/n ，/w 有/v 参加/v 过/u &quot;/w 萨凡奇/nz 计划/n &quot;/w 的/u 老/a 知识分子/n ，/w 也/d 有/v 刚/d 出/vd 校门/n 的/u 年轻人/n ，/w 汇集/v 到/v 长江/ns 上来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     应/vu 中国/ns 政府/n 邀请/v ，/w 一/m 批/q 高水平/n 的/u 、/w 有/v 实践/v 经验/n 的/u 苏联/ns 专家/n 也/d 及时/a 来到/v 长办/j ，/w 愿/vu 为/p 三峡工程/n 作出/v 无私/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     浩浩荡荡/i 的/u 测量/v 队伍/n ，/w 钻探/v 队伍/n 、/w 水文/n 队伍/n ，/w 以/p 忘我/v 的/u 热情/n ，/w 用/v 原始/a 的/u 器材/n ，/w 在/p 酷暑/n 和/c 严寒/a 中/nd 克服/v 种/q 种/q 困难/n ，/w 展开/v 了/u 大规模/n 的/u 调查/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     在/p 四十/m 公里/q 的/u 西陵峡/ns 上/nd ，/w 在/p 简陋/a 的/u 设计室/n 里/nd ，/w 中/j 苏/j 两国/n 的/u 工程师/n 们/k 研究/v 、/w 分析/v 、/w 设计/v 、/w 争论/v …/w …/w 正是/vl 在/p 这个/r 如火如荼/i 的/u 年代/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 创作/v 了/u 不朽/v 的/u 诗篇/n 《/w 水调歌头/n &#183;/w 游泳/v 》/w ，/w 提出/v 了/u &quot;/w 更/d 立/v 西江/ns 石壁/n ，/w 截断/v 巫山/ns 云雨/n ，/w 高峡/ns 出/vd 平湖/ns &quot;/w 的/u 宏伟/a 蓝图/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     探索者/n 们/k 的/u 脚印/n 在/d 向前/v 伸展/v ，/w 多少/r 年/nt 来/u 人们/n 对/p 三峡/ns 的/u 梦想/v 正在/d 一/m 步/n 步/n 变为/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     １９５８/m 年初/nt ，/w 一/m 份/q 三峡/ns 枢纽/n 工程/n 可行性/n 方案/n 即/d 《/w 长江/ns 流域/n 规划/n 报告/n 书/n 》/w ，/w 送到/v 了/u 中共中央政治局/ni 。/w 
		
			
                                        366
                                     ２/m 月/nt ，/w 党中央/n 在/p 南宁/ns 召开/v 政治局/n 扩大会议/n ，/w 毛泽东/nh 同志/n 亲自/d 听取/v 了/u 三峡工程/n 的/u 情况/n 汇报/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     会后/nt ，/w 周恩来/nh 总理/n 视察/v 长江/ns ，/w 在/p 听取/v 了/u 林一山/nh 同志/n 和/c 苏联/ns 专家/n 组长/n 巴克塞夫/nh 同志/n 的/u 意见/n 后/nd ，/w 又/d 会同/v 各方面/n 的/u 专家/n 一起/d ，/w 用/p 一/m 周/nt 时间/n 审定/v 了/u 规划/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     接着/v ，/w 总理/n 于/p ３/m 月/nt ７/m 日/nt 赶赴/v 成都/ns ，/w 在/p 政治局/n 扩大会议/n 上/nd 作/v 了/u 《/w 关于/p 三峡/ns 水利枢纽/n 和/c 长江/ns 流域/n 规划/n 》/w 的/u 专题/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     周/nhf 总理/n 指出/v ：/w &quot;/w 若/c 不/d 修/v 三峡/ns 大坝/n ，/w 长江/ns 防洪/v 问题/n 就/d 得/vu 不到/v 解决/v ，/w 更/d 谈不上/v 综合利用/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        370
                                     会议/n 完全/d 同意/v 周恩来/nh 同志/n 的/u 报告/n ，/w 并/c 通过/v 了/u 相应/a 的/u 决定/v ：/w &quot;/w 从/p 国家/n 长远/a 的/u 经济/n 发展/v 和/c 技术/n 条件/n 两/m 个/q 方面/n 考虑/v ，/w 三峡/ns 水利枢纽/n 是/vl 需要/v 修建/v 而且/c 可能/vu 修建/v 的/u …/w …/w 现在/nt 就/d 应/vu 采取/v 积极/a 准备/v 和/c 充分/a 可靠/a 的/u 方针/n ，/w 进行/v 各项/r 有关/v 的/u 工作/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     梦境/n 与/c 现实/n 之间/nd ，/w 似乎/d 只有/c 一/m 步/n 之/u 距/n 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     然而/c ，/w 咫尺/n 之/u 距/n ，/w 遥/a 似/v 天涯/n ，/w 经过/v 了/u 二十七/m 个/q 年头/nt ，/w 竟/d 没有/d 能/vu 跨出/v 这/r 重要/a 的/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     这次/r 我/r 在/p 汉口/ns 见到/v 林一山/nh 同志/n ，/w 他/r 第/h 一句话/n 就/d 说/v ：/w &quot;/w 三峡工程/n 的/u 技术/n 问题/n ，/w 我们/r 在/p １９５９/m 年/nt 就/d 解决/v 了/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     猛/a 一/d 听/v 感到/v 愕然/a ，/w 细/a 一/m 想/v 不无道理/i 。/w 
		
			
                                        375
                                     事实上/nl ，/w 就/d 在/p 当时/nt ，/w 有/v 许多/a 人/n 已经/d 进入/v 一个/mq 伟大/a 而/c 飘渺/a 的/u 梦境/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        376
                                     长办/j 的/u 技术/n 队伍/n 也/d 眼看/d 保不住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     林一山/nh 费尽心机/i ，/w 也/d 用/v 了/u &quot;/w 欺上瞒下/i &quot;/w 的/u 手段/n ，/w 把/p 队伍/n 化整为零/i ，/w 工程师/n 、/w 设计师/n 、/w 钻机/n 手/k ，/w 统统/d 分散/v 出去/v 办/v 农场/n ；/w 也/d 多亏/v 周/nhf 总理/n 的/u 庇护/v ，/w 在/p 关键/n 时刻/n 说/v ：/w &quot;/w 长办/j 不要/vu 改组/v ，/w 不要/vu 撤销/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     凡是/d 有用/a 的/u 人/n 留下/v ，/w 先/d 把/p 设计/v 搞/v 出来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        379
                                     我国/n 水利/n 事业/n 上/nd 一/m 支/q 优秀/a 的/u 技术/n 队伍/n ，/w 这/r 才/d 幸存/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     困难/n 毕竟/d 是/vl 暂时/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     当/p 工程师/n 们/k 陆续/d 回到/v 办公室/n ，/w 重新/d 展开/v 那/r 沾满/v 尘土/n 却/d 使/v 人/n 心醉/v 的/u 图纸/n 时/nt ，/w 又/d 面临/v 着/u 一道/n 第一/m 个/q 重要/a 的/u 研究/v 课题/n ：/w 三峡工程/n 有效/a 的/u 空防/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     面对/v 这个/r 新/a 课题/n ，/w 设计师/n 们/k 真正/d 傻/a 啦/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     形势/n 是/vl 那么/r 严峻/a ，/w 一切/r 都/d 要/vu 服从/v 备战/v 备荒/v 的/u 战略/n 总任务/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     对/p 工程/n 人员/n 来说/v ，/w 就/d 象/p 当年/nt 高峡/ns 平湖/ns 的/u 进军/v 号令/n 一样/a ，/w 他们/r 也/d 痛苦/a 地/u 理解/v 了/u 这个/r 信息/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     理想/n 的/u 梦境/n 与/c 荒唐/a 的/u 梦/n 纠缠不清/i 。/w 
		
			
                                        386
                                     多多/nhs 也许/d 根本/d 不应/vu 降生/v 到/v 这/r 人世/nl ，/w 做/v 一个/mq 女人/n 太/d 苦/a ，/w 也/d 太/d 累/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     多多/nhs 若是/c 她/r 妈妈/n ，/w 真/d 没有/v 勇气/n 生活/v 下去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     大约/d 是/vl 二十四/m 年前/nt ，/w 多多/nhs 八/m 岁/nt ，/w 父亲/n 不知/v 犯/v 了/u 什么/r 罪/n ，/w 被/p 判/v 了/u 刑/n ，/w 撇下/v 了/u 四/m 个/q 儿女/n ，/w 进/v 了/u 监狱/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     多多/nhs 妈/n 白天/nt 到/v 大田/n 里/nd 干活/v ，/w 下/v 了/u 工/n 挖/v 野菜/n ，/w 打/v 兔/n 草/n ，/w 晚上/nt 在/p 油灯/n 下/nd 做针线/v ，/w 一边/d 缝/v 着/u 一边/d 落泪/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     多多/nhs 十/m 岁/nt 时/nt 帮助/v 母亲/n 挑起/v 了/u 生活/n 的/u 重担/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     她/r 背着/v 弟弟/n 割草/v 、/w 喂/v 兔/n 、/w 搂/v 柴禾/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     她/r 偷偷/d 地/u 站/v 在/p 小/a 学堂/n 的/u 教室/n 外/nd 听课/v ，/w 学/v 写字/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     老师/n 看/v 这/r 小女孩/n 乖巧/a 聪明/a ，/w 便/d 对/p 多多/nhs 妈/n 说/v ，/w 让/p 她/r 上学/v 吧/u ，/w 不/d 读书/v 可惜/a 了/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     妈妈/n 流泪/v 了/u ，/w 我们/r 多多/nhs 交/v 不/d 起/v 学费/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     让/p 她/r 免费/v ，/w 老师/n 说/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     多多/nhs 还要/v 带/v 弟弟/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     她/r 可以/vu 背着/v 弟弟/n 来/vd 听课/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     老师/n 理解/v 多多/nhs 的/u 心/n ，/w 十/m 岁/nt 的/u 多多/nhs 上/v 了/u 小学/n ，/w 只/d 过/vd 了/u 三/m 个/q 生日/nt ，/w 她/r 就/d 考上/v 了/u 县/n 二中/ni 。/w 
		
			
                                        399
                                     多多/nhs 虽然/c 苦/a ，/w 但/c 还/d 快活/a ，/w 她/r 心中/nl 总/d 有/v 一/m 只/q 小/a 小/a 的/u 风帆/n 在/d 鼓动/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     开始/v ，/w 她/r 一心一意/i 想/v 读书/v ；/w 再/d 大/a 些/q ，/w 偶然/d 与/p 大人/n 看/v 戏/n ，/w 又/d 想/v 当/v 演员/n ；/w 看/v 了/u 一个/mq 电影/n ，/w 又/d 想/v 当/v 飞行员/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     因为/c 快活/a ，/w 她/r 总/d 闲不住/v ，/w 乐意/v 助人/v ，/w 帮/v 别人/r 织布/v 、/w 打毛衣/v 、/w 剪/v 头发/n 、/w 做/v 鞋子/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     其实/d ，/w 光/d 她/r 自己/r 家/n 一/m 年/nt 就/d 有/v 八/m 九/m 双/q 鞋/n 要/vu 做/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     兄弟/n 妹妹/n 的/u 、/w 父母/n 的/u 、/w 祖父母/n 的/u ，/w 真/d 不知/v 她/r 哪/r 来/vd 的/u 那么/r 多/a 精力/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     从/p 什么/r 时候/n 起/v ，/w 她/r 也/d 象/p 妈妈/n 那样/r 流/v 起/v 眼泪/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        405
                                     在/p 娘家/n 时/nt 她/r 的/u 名声/n 就/d 不好/a ，/w 可/d 其实/d 谁/r 也/d 说/v 不出/v 她/r 坏/v 在/p 哪里/r 。/w 
		
			
                                        406
                                     多多/nhs 长/v 得/u 并不/d 算/v 美/a ，/w 只是/d 很/d 大方/a ，/w 出落/v 成/v 大姑娘/n 后/nd ，/w 身材/n 秀/a 挺/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     同样/a 的/u 衣服/n 穿/v 在/p 她/r 身上/nl 就/d 不/d 一样/a ，/w 穿/v 件/n 工作服/n 也/d 惹人/v 多/a 看/v 两眼/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     爱美/v 之/u 心/n ，/w 人/n 皆有/v 之/u ，/w 只是/d 谁/r 也/d 不愿/vu 带/v 那个/r 头/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     多多/nhs 却/d 事/n 事/n 敢/vu 带头/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     在/p 娘家/n ，/w 她/r 带头/v 剪/v 运动/n 发/n ，/w 穿/v 的确良/n 小褂/n ；/w 到了/v 婆家/n ，/w 生活/n 富裕/a 起来/vd ，/w 她/r 带头/v 烫发/v ，/w 穿/v 高跟鞋/n ，/w 结果/n ，/w 落/v 了/u 一个/mq &quot;/w 浪/n 女人/n &quot;/w 的/u 名声/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     可/d 谁/r 也/d 说/v 不出/v 她/r 有/v 什么/r &quot;/w 越轨/v &quot;/w 行为/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     婚前/nt ，/w 她/r 曾/d 真心实意/i 地/u 爱/v 过/u 两/m 个/q 人/n ，/w 但/c 恰恰/d 因为/c 爱/v ，/w 都/d 未能/vu 结成/v 伴侣/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     同/v 村/n 一个/mq 有/v 思想/n 、/w 有/v 风度/n 的/u 小伙子/n ，/w 参军/v 了/u ，/w 当/v 了/u 教导员/n ，/w 心里/nl 一直/d 装/v 着/u 多多/nhs 。/w 
		
			
                                        414
                                     多多/nhs 心里/nl 也/d 有/v 他/r ，/w 这/r 是/vl 姑娘/n 的/u 初恋/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     他/r 不/d 在/v 身边/nl ，/w 多多/nhs 苦苦/d 地/u 思念/v ；/w 他/r 探亲/v 回/v 村/n ，/w 多多/nhs 却/d 远远/a 地/u 躲/v 着/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     多多/nhs 是/vl 坏分子/n 的/u 女儿/n ，/w 他们/r 不能/vu 结合/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     小伙子/n 表示/v ，/w 为了/p 和/p 多多/nhs 结婚/v 他/r 可以/vu 转业/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     多多/nhs 拒绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     她/r 太/d 爱/v 他/r 了/u ，/w 不愿/vu 耽误/v 他/r 的/u 前程/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     多多/nhs 寄给/v 他/r 一/m 封/q 信/n ，/w 写/v 着/u ：/w &quot;/w 我/r 母亲/n 不/d 同意/v 这/r 门/n 婚事/n ，/w 现在/nt 我/r 另/r 有/v 所/u 爱/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        421
                                     当然/d ，/w 这/r 都/d 是/vl 编/v 的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     在/p &quot;/w 早/a 请示/v ，/w 晚/a 汇报/v &quot;/w 那/r 年月/nt ，/w 人们/n 象/p 躲/v 瘟疫/n 似地/u 躲/v 着/u 多多/nhs 一家/mq 。/w 
		
			
                                        423
                                     村/n 上/nd 有/v 一个/mq 青年/n ，/w 却/d 天/nt 天/nt 来/vd 多多/nhs 这里/r ，/w 默默/a 地/u 帮/v 她/r 挑水/v 、/w 打柴/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     两/m 年/nt 过去/vd ，/w 他们/r 相互/d 间/nd 不曾/d 谈/v 过/u 一个/mq 爱/v 字/n ，/w 可是/d 多多/nhs 一/d 见到/v 他/r ，/w 心/n 就/d 怦怦/o 地/u 跳/v ，/w 脸/n 儿/k 也/d 发红/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     他/r 走/v 了/u ，/w 多多/nhs 目送/v 着/u 他/r ，/w 一/m 种/q 深深/a 的/u 依恋/v 之/u 情/n 在/p 心头/nl 升起/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     &quot;/w 既然/c 是/vl 为了/p 我/r ，/w 那/r 明天/nt 不要/vu 来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        427
                                     多多/nhs 冷冷/a 地/u 说/v 着/u 违心/v 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     她/r 思考/v 了/u 很久/a ，/w 也/d 不/d 忍心/a 害/v 这个/r 青年/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     多多/nhs 天生/a 的/u 不甘/v 受/v 屈辱/n ，/w 因此/c ，/w 她/r 的/u 名声/n 愈发/d 地/u 坏/a 。/w 
		
			
                                        430
                                     上学/v 的/u 时候/n ，/w 她/r 非/d 考/v 第一/m 才/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     有人/r 说/v &quot;/w 黑五类/n 的/u 子女/n 翘尾巴/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        432
                                     你/r 说/v 我/r 翘/v ，/w 我/r 偏/d 还要/v 昂起/v 头/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        433
                                     谁/r 看不起/v 多多/nhs ，/w 多多/nhs 也/d 看不起/v 谁/r 。/w 
		
			
                                        434
                                     哪个/r 不服气/v ，/w 她/r 还要/v 比/v 一/m 比/v ，/w 争/v 一/m 争/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     你/r 有/v 嘴/n ，/w 我/r 也/d 有/v 嘴/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     十六/m 岁/nt 那年/r ，/w 生产队/n 晚上/nt 开/v 评/v 工分/n 大会/n ，/w 有的/r 老实人/n 、/w 正直/a 的/u 人/n 被/p 压低/v 了/u 工分/n ，/w 队长/n 让/p 大家/n 提意见/v ，/w 没人/v 吭声/v ，/w 多多/nhs 站起来/v ：/w &quot;/w 阿林/nhs 干活/v 实在/a ，/w 不/d 偷/v 奸/n ，/w 可以/vu 拿/v 十二/m 分/q 。/w 
		
			
                                        437
                                     你们/r 欺/v 他/r 老实/a ，/w 压/v 他/r ；/w 和/p 你们/r 关系/n 好/a 的/u ，/w 就/d 评/v 高分/n ，/w 这/r 不/d 公平/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        438
                                     母亲/n 心里/nl 害怕/v ，/w 上去/v 一/m 记/n 耳光/n ，/w 打/v 在/p 多多/nhs 的/u 脸上/nl 。/w 
		
			
                                        439
                                     多多/nhs 被/p 拽/v 到/v 会场/n 外面/nd 。/w 
		
			
                                        440
                                     妈妈/n 又/d 给/v 了/u 她/r 一/m 记/n 耳光/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     多多/nhs 跑到/v 村/n 外/nd 的/u 小河/n 边/nd ，/w 望/v 着/u 星星/n ，/w 望/v 着/u 月亮/n ，/w 望/v 着/u 天空/n ，/w 感叹/v 着/u 命运/n 不公/a 。/w 
		
			
                                        442
                                     她/r 真/d 想/v 一/d 死/v 了/v 之/r ，/w 和/p 委曲求全/i 、/w 屈辱/n 偷生/v 相比/v ，/w 死亡/v 算/v 不了/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        443
                                     可是/d 想起/v 最/d 心疼/v 她/r 的/u 母亲/n ，/w 她/r 心软/a 了/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     真的/a ，/w 世界/n 上/nd 只要/vu 有/v 一/m 个/q 人/n 还/d 爱/v 她/r ，/w 多多/nhs 就要/vu 活/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     妈/n 打/v 她/r ，/w 是/vl 为/p 她/r 好/a 。/w 
		
			
                                        446
                                     她/r 晓得/v 母亲/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     常常/d 在/p 关键/n 时刻/n ，/w 人们/n 爱/v 把/p 多多/nhs 与/p 犯/v 过/u 法/n 的/u 父亲/n 连/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     县/n 文工团/n 她/r 考上/v 了/u ，/w 因为/c 父亲/n 的/u 问题/n ，/w 没有/d 录取/v ；/w 学校/n 要/vu 送/v 她/r 去/v Ａ/ws 市/n 艺术/n 学院/n ，/w 又是/vl 因为/c 父亲/n 的/u 问题/n ，/w 她/r 榜上无名/i 。/w 
		
			
                                        449
                                     多多/nhs 希望/v 有/v 这么/r 一天/nt ，/w 人们/n 会/vu 用/p 这/r 种/q 眼光/n 看/v 问题/n ：/w 父亲/n 是/vl 父亲/n ，/w 女儿/n 是/vl 女儿/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     Ａ/ws 市/n 的/u 市民/n ，/w 对/p 服装/n 最为/d 敏感/a 。/w 
		
			
                                        451
                                     前/nd 些/q 年/nt ，/w 流行/v 穿/v 军大衣/n 、/w 中山装/n 、/w 列宁/nh 装/n 、/w 百褶裙/n 、/w 筒/n 裙/n 、/w 喇叭/n 裙/n ，/w 黑/a 、/w 灰/a 、/w 驼/a 为/vl 流行色/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     这/r 两/m 年/nt ，/w 又/d 流行/v 呢/n 大衣/n 、/w 西装/n 、/w 猎装/n 、/w 牛仔裤/n 、/w 长统/n 皮靴/n 、/w 连衣裙/n ，/w 流行色/n 变为/v 浅棕/a 、/w 淡蓝/a 、/w 乳白/a 。/w 
		
			
                                        453
                                     人们/n 的/u 观念/n 似乎/d 也/d 会/vu 象/p 街上/nl 的/u 流行色/n 一样/a 不断/d 地/u 变更/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     就/d 说/v 多多/nhs 所在/n 的/u 桃花/n 乡/n 吧/u ，/w 守/v 着/u Ａ/ws 市/n 那么/r 近/a ，/w 城里/nl 的/u 流行/v 发型/n 和/c 服装/n 的/u 流行/v 款式/n 一下子/d 就/d 到了/v 乡里/nl 。/w 
		
			
                                        455
                                     多多/nhs 不再/d 是/vl 众矢之的/i ，/w 大家/n 都/d 那样/r 穿/v 了/u ，/w 戴/v 了/u ，/w 打扮/v 了/u ，/w 也/d 就/d 司空见惯/i 了/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     多多/nhs 的/u 名声/n 依然/d 不好/a ，/w 她/r 太/d 要强/a ，/w 太/d 不甘寂寞/i ，/w 太/d 不肯/vu 服输/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     后来/nt ，/w 政治/n 包袱/n 甩掉/v 了/u ，/w 可/d 她/r 还是/vl 女人/n ，/w 女人/n 不/d 该/vu 如此/r 。/w 
		
			
                                        458
                                     女人/n 要/vu 象/v 个/q 女人/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     结婚/v 后/nd 孝敬/v 公婆/n ，/w 伺候/v 丈夫/n ，/w 或/c 生/v 儿/n 或/c 育女/v ，/w 不/d 被/p 丈夫/n 打骂/v ，/w 就是/d 万幸/a 了/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     多多/nhs 却/d 不/d 知足/a ，/w 她/r 想象/v 男人/n 那样/r 活/v 着/u ，/w 干/v 一番/mq 事业/n ，/w 因此/c 苦恼/a 一直/d 纠缠/v 着/u 她/r 。/w 
		
			
                                        461
                                     她/r 虽然/c 瞧不起/v 那些/r 专/d 为/p 男人/n 活/v 着/u 的/u 女人/n ，/w 同情/v 她们/r 的/u 无知/v 和/c 麻木/a ，/w 可/d 有时候/d 也/d 羡慕/v 她们/r ，/w 她们/r 毕竟/d 感到/v 幸福/a ，/w 而/c 多多/nhs 的/u 幸福/n 却/d 含/v 着/u 一/m 种/q 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        462
                                     多多/nhs 无论/c 做/v 什么/r ，/w 都/d 愿/vu 与/p 别人/r 比/v 一/m 比/v ，/w 赛/v 一/m 赛/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     在/p 娘家/n ，/w 她/r 二十/m 岁/nt 那年/r 跟/p 一/m 群/q 男人/n 打赌/v ，/w 生/d 是/vl 挑起/v 了/u 三百/m 多/m 斤/q 的/u 粮/n 担/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     插秧/v ，/w 她/r 比/p 别人/r 插/v 得/u 快/a ，/w 也/d 插/v 得/u 齐/a 。/w 
		
			
                                        465
                                     做/v 了/u 媳妇/n ，/w 别/r 个/q 家/n 搞/v 副业/n ，/w 发/v 绿豆芽/n ，/w 她/r 非要/vu 看个究竟/i ，/w 一/m 斤/q 绿豆/n 可/vu 发/v 七/m 斤/q 豆芽/n ，/w 一/m 斤/q 豆芽/n 可/vu 卖/v 三/m 角/q 钱/n ，/w 多多/nhs 回到/v 家/n 马上/d 折腾/v 起来/vd ，/w 十几/m 天/nt 卖到/v 几百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        466
                                     她/r 进/v 了/u 大队/n 毛纺/v 厂/n 拣/v 羊毛/n ，/w 用/p 手/n 扯/v 松/n 毛/n ，/w 再/d 拣/v 出/vd 里面/nd 的/u 杂质/n 草屑/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     别/r 个/q 一天/nt 只能/vu 拣/v 三/m 五/m 斤/q ，/w 多多/nhs 偏又/d 想到/v 用/p 竹棍/n 敲打/v ，/w 一天/nt 拣/v 十五/m 六/m 斤/q ，/w 车间/n 主任/n 并不/d 高兴/a ，/w 多多/nhs 能/vu 想出/v 好/a 办法/n ，/w 他/r 却/d 想/v 不出/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     而且/c 女人/n 最好/d 少/a 说话/v ，/w 新娘子/n 更是/vl 轮/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     一九八三/m 年/nt 春/nt ，/w 李东辉/nh 身/n 背/v 南/nd 繁育/v 成/v 的/u 七/m 个/q 谷种/n 到了/v 河北南宫县/ns 。/w 
		
			
                                        470
                                     南宫县/ns 农艺师/n 王瑜/nh 得知/v 后/nd 到/v 宾馆/n 去/v 看望/v 他/r 。/w 
		
			
                                        471
                                     天黑/a 了/u ，/w 很/d 冷/a 。/w 
		
			
                                        472
                                     王瑜/nh 跑到/v 高级/a 房间/n 的/u 楼层/n 里/nd 寻找/v ，/w 查遍/v 登记簿/n 的/u 姓名/n 也/d 不/d 见/v 李东辉/nh 。/w 
		
			
                                        473
                                     王瑜/nh 终于/d 在/p 平房/n 客房/n 的/u 登记簿/n 上/nd 找到/v 李东辉/nh 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     他/r 住/v 在/p 一/m 间/n 能/vu 容/v 十几/m 个/q 人/n 的/u 大/a 客房/n 里/nd ，/w 睡/v 的/u 是/vl 大/a 板铺/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     屋子/n 空荡荡/a 积满/v 灰尘/n ，/w 墙角/n 处/n 还有/v 蜘蛛网/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     在/p 幽暗/a 的/u 灯光/n 下/nd 只有/d 他/r 一/m 个/q 人/n 正在/d 看/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     那/r 人/n 微笑/v 着/u 站起身/v 走/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        478
                                     他/r 脸色/n 灰暗/a ，/w 头发/n 灰白/a ，/w 让/p 人/n 看/v 了/u 心中/nl 难过/a 。/w 
		
			
                                        479
                                     王瑜/nh 首先/d 批评/v 宾馆/n 有眼不识泰山/i ，/w 立即/d 要/vu 去/v 调/v 房/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     李东辉/nh 没有/d 让/p 他/r 去/v ，/w 开门见山/i 说出/v 此行/n 的/u 意图/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        481
                                     我/r 得了/v 肺癌/n ，/w 已经/d 动/v 了/u 大手术/n ，/w 切除/v 了/u 半/m 个/q 肺/n ，/w 随时/d 都/d 有/v 复发/v 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        482
                                     说实话/v ，/w 我/r 的/u 时间/n 不/d 多/a 了/u ，/w 我/r 想/v 利用/v 有限/a 的/u 时间/n ，/w 把/p 所/u 学到/v 的/u 知识/n 传给/v 子孙后代/i ，/w 在/p 这里/r 搞/v 试验/v ，/w 搞好/v 了/u ，/w 可以/vu 在/p 这里/r 开/v 个/q 全国性/n 的/u 现场会/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        483
                                     李东辉/nh 指/v 着/u 床上/nl 的/u 布口袋/n 说/v ，/w &quot;/w 我/r 带来/v 七/m 个/q 谷子/n 品种/n ，/w 都/d 是/vl 较/d 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        484
                                     你/r 写/v 的/u 文章/n 为/p 谷子/n 戴/v 低产/n 帽子/n 鸣不平/i ，/w 我/r 是/vl 同意/v 的/u ，/w 也是/vl 同情/v 的/u 。/w 
		
			
                                        485
                                     这些年/nt ，/w 低产/n 帽子/n 压/v 得/u 谷子/n 抬/v 不/d 起/v 头/n ，/w 就/d 像/v 压/v 在/p 我/r 的/u 身上/nl 一样/a 。/w 
		
			
                                        486
                                     李东辉/nh 到/v 南宫/ns 的/u 消息/n ，/w 很快/a 传开/v 了/u ，/w 因为/c 李东辉/nh 的/u 夏/nt 谷/n 沟/n 播/v ，/w 曾/d 赢得/v 了/u 国际/n 声誉/n ，/w 在/p 河北省/ns 家喻户晓/i ，/w 领导/n 们/k 也/d 纷纷/d 想/v 见到/v 这位/r 专家/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     李东辉/nh 办事/v ，/w 从/p 不惊/v 官/n 动/v 府/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     这次/r ，/w 他/r 自己/r 租/v 了/u 一/m 辆/q 自行车/n 去/v 联系/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     经/v 王瑜/nh 联系/v ，/w 又/d 很快/a 选中/v 一个/mq 实验/n 基地/n ：/w 南宫县垂杨镇/ns 。/w 
		
			
                                        490
                                     垂杨镇/ns 党委书记/n 李国栋/nh ，/w 多年/nt 在/p 基层/n 工作/v ，/w 他/r 对/p 科学/n 种田/v 历来/d 不/d 保守/a ，/w 一/d 听说/v 著名/a 谷子/n 专家/n 到/v 这里/r 搞/v 试验/v ，/w 喜出望外/i 。/w 
		
			
                                        491
                                     但是/c 以往/nt 镇里/nl 请/v 过/u 小麦/n 专家/n 、/w 玉米/n 专家/n 、/w 果木/n 专家/n ，/w 都/d 是/vl 来去/v 匆匆/a ，/w 没有/v 一个/mq 过过夜/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     有/v 一/m 位/q 棉花/n 专家/n ，/w 到/v 垂杨镇/ns 讲课/v ，/w 原定/v 上午/nt 八/m 时/nt 开讲/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     说/v 着/u ，/w 卷起/v 讲稿/n 就要/vu 乘/v 专车/n 走/v ，/w 怎么/r 留/v 也/d 没/d 留住/v ，/w 中午/nt 的/u 一/m 桌/n 酒席/n 也/d 白/d 准备/v 了/u 。/w 
		
			
                                        494
                                     李国栋/nh 正在/d 踌躇/v 如何/r 接待/v 这位/r 比/p 以往/nt 所有/a 专家/n 还要/v 著名/a 的/u 专家/n 时/nt ，/w 想不到/v 李东辉/nh 已/d 坐/v 长途/n 公共汽车/n 到达/v 垂杨镇/ns 。/w 
		
			
                                        495
                                     当日/nt 中午/nt ，/w 镇/n 政府/n 准备/v 了/u 一些/m 酒菜/n ，/w 为/p 李东辉/nh 接风/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     李东辉/nh 事先/nt 声明/v 一/m 不/d 喝酒/v ，/w 二/m 不/d 吃/v 肉/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     这/r 顿/q 饭/n 只/d 吃/v 了/u 半/m 个/q 馒头/n ，/w 半/m 碗/n 稀粥/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     饭后/nt ，/w 李东辉/nh 急/a 着/u 要/vu 了解/v 实验/n 田/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     等到/v 李国栋/nh 把/p 几个/mq 试验/v 村/n 选点/v 工作/n 汇报/v 以后/nt ，/w 专家/n 就/d 要求/v 亲自/d 到/v 试验/v 点/n 去/v 看/v 。/w 
		
			
                                        500
                                     我们/r 熟悉/v 情况/n ，/w 我们/r 一定/d 按/p 你/r 的/u 要求/n 办/v 就是/vl 了/u 。/w &quot;/w 
		
	