
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     科学家/n 发现/v ，/w 一些/m 半/m 醌/n 类/n 有机化合物/n 存在/v 两/m 种/q 电/n 态/n ，/w 即/d 具备/v &quot;/w 开/v &quot;/w 、/w &quot;/w 关/v &quot;/w 功能/n 。/w 
		
			
                                        2
		
			
                                        5
                                     （/w １/m ）/w 体积/n 小/a ，/w 功效/n 高/a 。/w 
		
			
                                        6
		
			
                                        7
                                     （/w ２/m ）/w 使/v 生物/n 本身/n 固有/v 的/u 自我/r 修复/v 机能/n 得到/v 发挥/v ，/w 这样/r 即使/c 芯片/n 出/vd 了/u 故障/n 也/d 能/vu 自我/r 修复/v ，/w 所以/c 有机/a 计算机/n 具有/v 半/m 永久性/n ，/w 可靠性/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        8
		
			
                                        9
                                     有机/a 计算机/n 目前/nt 也/d 正/d 处于/v 研制/v 阶段/n ，/w 它/r 一旦/d 制造/v 成功/a ，/w 将/d 使/v 现有/v 的/u 一切/r 电子计算机/n 大/d 为/vl 逊色/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     用/p 超导/n 器件/n 作为/v 元器件/n 的/u 计算机/n 就是/vl 所谓/a 超导/n 计算机/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     １９０８/m 年/nt ，/w 最后/n 一个/mq &quot;/w 永久/a 气体/n &quot;/w 氦/n （/w Ｈｅ/ws ）/w 被/p 液化/v 成功/a ，/w 人们/n 获得/v 了/u -/w ２６９/m ℃/w 的/u 超低温/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     三/m 年/nt 后/nd 的/u １９１１/m 年/nt ，/w 荷兰/ns 物理学家/n 昂纳斯/nh 发现/v ，/w 水银/n 在/p 冷却/v 到/v 这个/r 温度/n 以下/nd 时/nt ，/w 电阻/n 竟/d 完全/d 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     这/r 种/q 某些/r 物质/n 在/p 一定/a 低温/n 下/nd 电阻/n 完全/d 消失/v 的/u 现象/n 被/p 称为/v &quot;/w 超/a 导电性/n &quot;/w ，/w 而/c 具有/v 超/a 导电性/n 的/u 材料/n 即/d 叫/v &quot;/w 超导体/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        14
                                     由于/c 超导/n 物质/n 处于/v 超导/n 状态/n 的/u 临界温度/n 都/d 很/d 低/a （/w 一般/a 都/d 在/p -/w ２４３/m ℃/w 以下/nd ）/w ，/w 所以/c 要/vu 把/p 它/r 大量/a 用于/v 象/p 输送/v 电力/n 这样/r 的/u 生产/v 实际/n 不大/a 可能/vu ，/w 为此/c 人们/n 开始/v 寻找/v 处于/v &quot;/w 高温/n &quot;/w 甚至/d 室温/n 的/u 超导体/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     一直/d 到/v １９６２/m 年/nt ，/w 年/nt 仅/d ２１/m 岁/nt 的/u 英国/ns 青年/n 科学家/n 约瑟夫逊/nh 发现/v 了/u 超导/n 隧道/n 效应/n （/w 又/d 叫/v 约瑟夫逊/nh 效应/n ）/w ，/w 揭示/v 了/u 超导/n 体内/nl 的/u 电子/n 对/p 穿过/v 绝缘/v 层/n 的/u &quot;/w 隧道/n &quot;/w 时/nt 所/u 显现/v 出来/vd 的/u 一系列/a 电学/n 、/w 磁学/n 、/w 辐射/v 方面/n 的/u 特性/n （/w 效应/n ）/w ，/w 从而/c 预示/v 了/u 将/p 超导材料/n 用于/v 生产/v 实际/n 的/u 可能性/n ，/w 开拓/v 了/u 超导材料/n 的/u 实际/n 应用/v 之/u 途/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     超导/n 计算机/n 中/nd 应用/v 的/u 超导/n 开关/n 器件/n 和/c 超导/n 存贮/v 器/n 这/r 两/m 种/q 最/d 基本/a 的/u 器件/n 就是/d 以/p 上述/v 约瑟夫逊/nh 效应/n 为/vl 基础/n 制成/v 的/u ，/w 所以/c 又/d 统称/v 为/vl 约瑟夫逊/nh 器件/n 。/w 
		
			
                                        17
		
			
                                        18
                                     因此/c ，/w 用/p 约瑟夫逊/nh 器件/n 制成/v 的/u 超导/n 计算机/n 的/u 性能/n 是/vl 目前/nt 的/u 电子计算机/n 所/u 无法/d 比拟/v 的/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     虽然/c 实际/n 制造/v 出/vd 超导/n 计算机/n 眼下/nt 还有/v 许多/a 技术/n 上/nd 的/u &quot;/w 关隘/n &quot;/w ，/w 但/c 目前/nt 国际/n 物理/n 学界/n 对/p 高/a 临界温度/n 的/u 超导材料/n 研究/v 不断/d 取得/v 令人鼓舞/i 的/u 成就/n ，/w 由此/d 来看/v ，/w 这些/r 关隘/n 在/p ２０００/m 年前/nt 很/d 有希望/v 被/p 攻克/v 。/w 
		
			
                                        20
		
			
                                        21
                                     ４/m 月/nt １２/m ～/w １４/m 日/nt 美国/ns 航天飞机/n &quot;/w 哥伦比亚/ns 号/n &quot;/w 进行/v 第一次/mq 轨道/n 飞行/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     指令/n 长/n 约翰&#183;扬/nh 和/c 驾驶员/n 罗伯特&#183;克里平/nh 的/u 主要/a 任务/n 是/vl 在/p 太空/n 实验/n 航天飞机/n 各个/r 系统/n 的/u 机能/n ，/w 打开/v 和/c 关闭/v 航天飞机/n 的/u 货舱/n 门/n ，/w 紧急/a 穿/v 载/v 压力/n 服/n 等/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
		
			
                                        24
                                     从此/d 人类/n 迎来/v 宇宙/n 旅行/v 和/c 航天/v 技术/n 的/u 新/a 时代/nt 。/w 
		
			
                                        25
                                     ６/m 月/nt １８/m 日/nt 美国/ns 第一/m 位/q 女/f 宇航员/n 、/w 宇航局/ni 的/u 物理学家/n 萨利&#183;赖德/nh 乘坐/v &quot;/w 挑战者/n 号/n &quot;/w 航天飞机/n ，/w 遨游/v 太空/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     世界/n 上/nd 第一/m 位/q 进入/v 太空/n 的/u 妇女/n 是/vl 苏联/ns 的/u 捷列什科娃/nh ，/w １９６３/m 年/nt 她/r 乘/v 苏联/ns 的/u &quot;/w 东方/ni ６/m 号/n &quot;/w 飞船/n 环绕/v 地球/n ４８/m 圈/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 进入/v 太空/n 的/u 妇女/n 共有/v ８/m 名/n ，/w 其中/nd ６/m 名/n 是/vl 美国人/n ，/w ２/m 名/n 是/vl 苏联/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     发射/v 于/p １９７２/m 年/nt ３/m 月/nt 的/u 美国/ns 机器人/n 探测器/n &quot;/w 先驱者/n １０/m 号/n &quot;/w 经过/p １０/m 年/nt 多/m 的/u 长途跋涉/i ，/w 于/p 这/r 一/m 年/nt 横穿/v 过/u 距离/v 地球/n ４５亿/m 公里/q 之/u 遥/a 的/u 海王星/n 轨道/n ，/w 朝/p 太阳系/n 外/nd 飞去/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p &quot;/w 先驱者/n １０/m 号/n &quot;/w 探测器/n 上/nd 带有/v 一/m 封/q 我们/r 地球/n 人/n 给/p 宇宙/n 人/n 的/u &quot;/w 问候/v 信/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        30
                                     信/n &quot;/w 写/v &quot;/w 在/p 用/p １５．２/m &#215;/w ２２．９/m &#215;/w １．２７/m 厘米/q □/w 铝/n 版/n 制成/v 的/u &quot;/w 信纸/n &quot;/w 上/nd ，/w 几/m 亿/m 年/nt 甚至/d 几十亿/m 年/nt 都/d 不会/vu 变形/v 或/c 变质/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 这/r 封/q 信上/nl ，/w 地球/n 人/n 向/p 宇宙/n 知音/n 作/v 了/u 自我/r 介绍/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     １/m 月/nt ２８/m 日/nt 美国/ns 航天飞机/n &quot;/w 挑战者/n 号/n &quot;/w 进行/v 第/h １１/m 次/q 航天/v 飞行/v ，/w 发射/v 后/nd ７３/m 秒/nt 钟/n 发生/v 爆炸/v ，/w ７/m 名/n 字航员/n 全部/n 丧生/v ，/w 包括/v 美国/ns 第一/m 个/q 平民/n 宇航员/n -/w -/w 新罕布什尔州/ns 康科德/ni 中学/n 社会学/n 女教师/n 克里斯塔&#183;麦考利夫/nh 。/w 
		
			
                                        33
                                     这/r 是/vl 人类/n 航天/v 史/n 上/nd 最/d 悲惨/a 的/u 事故/n ，/w 致使/v 美国/ns 载人/v 飞行/v 完全/a 停顿/v ，/w 对/p 美国/ns 航天/v 事业/n 造成/v 严重/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     这/r 年/nt 是/vl 哥伦布/nh 发现/v 美洲/ns 新大陆/ns ５００/m 周年/nt ，/w 开始/v 实施/v 以/p 哥伦布/nh 命名/v 的/u 太空站/n 计划/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     第一/m 阶段/n 将/p &quot;/w 哥伦布/nh &quot;/w 太空站/n 的/u 各个/r 部件/n 运往/v 太空/n ，/w 由/p 宇航员/n 在/p 空间/n 进行/v 组装/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     参加/v 的/u 宇航员/n 为/vl 男女/n 各/r ３/m 名/n ，/w 太空站/n 完成/v 后/nd 他们/r 将/d 在/p 太空站/n 生活/v ６/m 个/q 月/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        37
                                     哥伦布/nh &quot;/w 太空站/n 的/u 建立/v 是/vl 向/p 宇宙/n 殖民/v 化/k 、/w 商业化/v 迈进/v 的/u 重要/a 一/m 步/n ，/w 从此/d 揭开/v 宇宙/n 开发/v 的/u 新/a 时代/nt 。/w 
		
			
                                        38
                                     在/p 宇宙/n 基地/n -/w -/w &quot;/w 哥伦布/nh &quot;/w 太空站/n 建设/v 小规模/n 的/u 实验室/n 和/c 宇宙/n 产品/n 制造厂/n ，/w 开始/v 真正/a 的/u 太空/n 商业/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     从/p 宇宙/n 基地/n -/w -/w &quot;/w 哥伦布/nh &quot;/w 太空站/n 发射/v 机器人/n 式/k 行星/n 探测器/n &quot;/w 伽利略/nh ２/m 号/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     ３/m 年/nt 后/nd &quot;/w 伽利略/nh ２/m 号/n &quot;/w 飞近/v 土星/n ，/w 向/p 土星/n 发射/v 下降/v 装置/n ，/w 让/p 它/r 穿过/v 耀眼/a 的/u 土星/n 环/n ，/w 进入/v 象/p 沸水/n 一样/a 翻滚/v 的/u 土星/n 大气层/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        41
                                     伽利略/nh ２/m 号/n &quot;/w 的/u 本体/n 在/p 土星/n 环/n 外/nd 轨道/n 上/nd 飞行/v ，/w 接近/v 土卫/n 六/m ，/w 向/p 土卫/n 六/m 发射/v 第二/m 个/q 下降/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        42
		
			
                                        43
                                     这次/r 探测/v 的/u 结果/n 说不定/v 将/d 成为/v 解开/v 地球/n 形成/v 之/u 谜/n 的/u 一/m 把/q 钥匙/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     这/r 一/m 年/nt ，/w 有/v 先见之明/i 的/u 人/n 在/p ２５/m 年前/nt 预约/v 的/u 宇宙/n 观光/v 旅行/v 开始/v 实现/v ，/w 第一/m 批/q 旅客/n 将/d 乘/v 航天飞机/n 访问/v &quot;/w 哥伦布/nh &quot;/w 太空站/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     开始/v ，/w 能/vu 在/p 太空/n 旅行/v 的/u 乘客/n 仅限于/v 国家元首/n 、/w 著名/a 政治家/n 、/w 诺贝尔奖/n 获得者/n 和/c 大/a 富翁/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     而后/c ，/w 随着/p 出售/v &quot;/w 穿梭/v 旅行/v &quot;/w 彩票/n 的/u 办法/n 被/p 采用/v ，/w 普通人/n 也/d 有可能/v 体验/v 宇宙/n 观光/v 的/u 乐趣/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     到/v 那时/r ，/w 有关/p 宇宙/n 旅行/v 的/u 多彩/a 多姿/n 的/u 电视/n 报道/v ，/w 将/d 是/vl 司空见惯/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     在/p 火星/n 的/u 大峡谷/n 降下/v 两/m 个/q 美国/ns 机器人/n 探测器/n ，/w 开始/v 探测/v 火星/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     一个/mq 机器人/n 调查/v 火星/n 干枯/a 的/u 河床/n 、/w 峡谷/n ，/w 另/r 一个/mq 机器人/n 调查/v 太阳系/n 中/nd 最大/a 的/u 火山/n -/w -/w 奥林匹斯/ns 火山/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     两/m 个/q 机器人/n 所/u 取得/v 的/u 火星/n 地质/n 标本/n 将/d 被/p 送回/v 地球/n ，/w 供/v 科学家/n 仔细/a 研究/v ，/w 以/c 提供/v 火星/n 地质/n 史/n 和/c 人类/n 居住/v 火星/n 可能性/n 的/u 第一手/n 资料/n ，/w 推进/v 火星/n 殖民地/n 计划/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 月球/n 极/n 轨道/n 上/nd 运转/v 的/u 美国/ns 探测器/n ，/w 寻找/v 适于/v 建立/v 月球/n 居住地/n 的/u 地点/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     这个/r 地点/n 将/d 选/v 在/p 某个/r 环形山/n 背/v 日/n 的/u 地方/n ，/w 在/p 环形山/n 外/nd 向阳/v 的/u 地方/n 设立/v 太阳能电池/n 板/n ，/w 供给/v 居住地/n 电能/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     这个/r 居住地/n 最初/nt 是/vl 作为/v 军事基地/n 使用/v ，/w 但/c 一/m 年/nt 之后/nt 就/d 有/v 民间/n 的/u 人士/n 进入/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     民间/n 宇航员/n 夫妻/n 进入/v 太空/n 一/m 年/nt 后/nd ，/w 生下/v 第一/m 个/q 宇宙/n 婴儿/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     这个/r 孩子/n 进入/v 青春期/nt 以前/nt 将/d 一直/d 在/p 太空/n 生活/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     当/p 他/r 首次/n 来到/v 地球/n 时/nt ，/w 会/vu 对/p 地球/n 的/u 重力/n 环境/n 非常/d 不/d 习惯/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     这个/r 宇宙/n 婴儿/n 将/d 成为/v 第一/m 个/q 从小/d 就/d 在/p 太空/n 生活/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     瑞典/ns 从/p 木材/n 工业/n 所得/n 的/u 废料/n -/w -/w 木屑/n 中/nd 所/u 产生/v 的/u 能源/n ，/w 已经/d 占/v 全部/n 总/a 能量/n 的/u ７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     美国/ns 造纸/v 工业/n 也/d 将/p 木材/n 废料/n 用作/v 燃料/n ，/w 使/v 造纸/v 工业/n 用/p 燃料/n 的/u 消耗/v 减少/v 了/u ７５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        60
                                     用/p 木屑/n 提取/v 燃料/n 的/u 工艺/n 过程/n 是/vl 这样/r 的/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     木屑/n 加上/v 适量/a 的/u 水/n 进行/v 加热/v ，/w 再/d 加/v 碳酸钠/n 作为/v 催化剂/n ，/w 可以/vu 生产/v 出/vd 燃料油/n 。/w 
		
			
                                        62
		
			
                                        63
                                     因为/c 木屑/n 和/c 水/n 的/u 成本/n 很/d 低/a ，/w 作为/v 催化剂/n 的/u 碳酸钠/n 也/d 很/d 便宜/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     联邦德国/ns 蒂根大学/ni 有机/a 化学系/n 的/u 一些/m 科学家/n 研制/v 出/vd 一/m 种/q 从/p 污泥/n 中/nd 提/v 练出/v 煤/n 和/c 石油/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        65
		
			
                                        66
                                     这样/r 生成/v 的/u &quot;/w 石油/n &quot;/w 和/c 原油/n 不同/a ，/w 它/r 不含/v 无机/f 物质/n ，/w 因此/c 烧/v 起来/vd 很/d 干净/a ，/w 也/d 没有/v 残渣/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     而/c 付/v 产品/n &quot;/w 煤/n &quot;/w 在/p 燃烧/v 以后/nt ，/w 灰/n 里/nd 残存/v 的/u 物质/n ，/w 如/v 重金属/n ，/w 对/p 生物/n 是/vl 完全/d 没有/v 毒/n 的/u ，/w 因此/c 它/r 的/u 灰/n 渣/n 可以/vu 用来/v 筑路/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     对/p 各种/r 污泥/n 进行/v 研究/v 结果/n 表明/v ，/w 当/p 污泥/n 变成/v 含/v ５０/m ％/w 的/u 干/a 物质/n 以后/nt ，/w 热能/n 的/u 生产量/n 相当于/v 低/a 品位/n 煤/n 的/u 发热量/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     通常/d ，/w 污泥/n 在/p 转炉/n 里/nd 被/p 烘干/v 成/v ９０/m ％/w 的/u 干/a 物质/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     日本/ns 东京/ns 都/d 下水道/n 局/n 用/p 下水道/n 污泥/n 生产/v 燃料/n 已/d 获得/v 成功/a ，/w 这/r 种/q 污泥/n 燃料/n 的/u 发热量/n 相当/d 高/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     用/p 污泥/n 生产/v 的/u 关键/n 是/vl 如何/r 有效/a 地/u 去掉/v 污泥/n 中/nd 的/u 水份/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     日本/ns 专家/n 研究/v 出/vd &quot;/w 多/a 重/a 蒸发/v 法/k &quot;/w 解决/v 了/u 除/v 水/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     目前/nt 已/d 建成/v 日/nt 产/v ２/m 吨/q 污泥/n 燃料/n 的/u 小型/a 试验/v 工厂/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     目前/nt ，/w 英国/ns 科学家/n 在/p 从事/v 从/p 海底/nl 淤泥/n 中/nd 提取/v 天燃气/n 的/u 研究/v ，/w 他们/r 认为/v 海底/nl 淤泥/n 是/vl 一/m 种/q 好/a 燃料/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     它/r 将/d 成为/v 过渡/v 时期/nt 的/u 能源/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     海底/nl 淤泥/n 里/nd 含有/v ５/m ％/w 至/v １５/m ％/w 的/u 海洋/n 有机/a 物质/n ，/w 某些/r 河口/nl 海岸/n 软泥/n 的/u 有机/a 物质/n 也许/d 含量/n 更/d 高/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     海底/nl 淤泥/n 有机/a 物质/n 经过/p 千百万/m 年/nt 的/u 地壳/n 运动/v ，/w 这些/r 沉积物/n 将/d 变成/v 石油/n 、/w 天然气/n 或/c 煤/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     现在/nt 利用/v 一套/mq 专用/v 设备/n 就/d 能够/vu 开采/v 它/r 。/w 
		
			
                                        79
                                     加工/v 海底/nl 淤泥/n 的/u 工艺/n 并不/d 复杂/a ，/w 是/vl 目前/nt 能够/vu 达到/v 的/u 工艺/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        80
		
			
                                        81
                                     泥浆/n 中/nd 的/u 海洋/n 有机/a 物质/n 便/d 依附/v 着/u 石油/n 醚/n ，/w 再/d 经过/p 加热/v ，/w 有机/a 物质/n 就/d 被/p 提取/v 出来/vd ，/w 石油/n 醚/n 则/c 可以/vu 重复/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     从/p 海底/nl 淤泥/n 中/nd 可以/vu 生产/v 甲烷/n （/w 即/d 沼气/n ）/w 、/w 天然气/n 和/c 化学工业/n 原料/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     大量/a 吸取/v 海底/nl 淤泥/n 有机/a 物质/n ，/w 对/p 生态/n 有/v 何/r 影响/v ，/w 这/r 是/vl 人们/n 普遍/a 关心/v 的/u 一个/mq 问题/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     法国/ns 科学家/n 德蒂维尔/nh 认为/v ，/w 清除/v 这些/r 有机/a 废物/n 可以/vu 使/v 栖息/v 在/p 近/a 岸/n 海底/nl 的/u 动植物/j 生长/v 得/u 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     德蒂维尔/nh 估计/v ，/w 生产/v 一/m 吨/q 比/p 煤/n 性能/n 更/d 优越/a 的/u 天然气/n 燃料/n ，/w 成本/n 为/vl ２０/m 英镑/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     估计/v 海洋/n 底部/nd 大约/d 复/v 盖/v 着/u １千万亿/m 吨/q 的/u 有机/a 物质/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     我国/n 的/u 东海/ns 和/c 南海/ns 、/w 美国/ns 的/u 近海/n 、/w 欧洲/ns 的/u 黑海/ns 、/w 亚德利亚海/ns 、/w 亚洲/ns 的/u 孟加拉湾/ns 、/w 暹罗/ns 湾/n 、/w 北部湾/ns 都/d 有/v 丰富/a 的/u 储量/n 。/w 
		
			
                                        88
		
			
                                        89
                                     除/p 海底/nl 之外/nd ，/w 大河/n 流域/n 及/c 内陆/n 湖泊/n 也/d 蕴藏/v 有/v 大量/a 的/u 淤泥/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     加工/v 天然气/n 时/nt ，/w 二氧化碳/n 是/vl 它/r 的/u 副产品/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     地球/n 上/nd 储存/v 着/u 用/v 不/d 完/v 的/u 非常/d 丰富/a 的/u 二氧化碳/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     法国/ns 科学家/n 索瓦热/nh 博士/n 在/p 英国/ns 出版/v 的/u 化学/n 专业/n 杂志/n 上/nd 发表/v 了/u 用/p 简单/a 方法/n 把/p 二氧化碳/n 转化/v 为/vl 燃料/n 的/u 新/a 技术/n ，/w 这/r 引起/v 了/u 人们/n 极/d 大/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        93
		
			
                                        95
                                     因此/c ，/w 对于/p 二氧化碳/n 的/u 还原/v 反应/n 必须/d 采取/v 间接/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     索瓦热/nh 博士/n 的/u 转换/v 方法/n 是/vl 以/p 镍/n 族/n 中/nd 的/u 有机/a 金属/n 结合/v 物/n 为/vl 催化剂/n ，/w 在/p 水中/nl 通过/p 电化/v 反应/n 有/v 选择/v 地/u 把/p 二氧化碳/n 转变/v 为/vl 一氧化碳/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     这里/r 所/u 用/v 的/u 催化剂/n 就/d 不是/vl 以往/nt 一直/d 在/p 探索/v 着/u 的/u 镍/n 钴/n 族/n 化合物/n ，/w 而是/vl 用/p 大/a 环状/n 结构/n 排列/v 着/u 的/u 镍/n 络合物/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     利用/v 这/r 种/q 催化剂/n ，/w 即使/c 在/p 纯水/n 中/nd 也/d 能/vu 有/v 选择/v 地/u 把/p 二氧化碳/n 还原/v 为/vl 一氧化碳/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     还原/v 效率/n 非常/d 高/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     长波/n 理论/n 是/vl 未来/nt 学界/n 的/u 一个/mq 重要/a 的/u 热门/a 课题/n 。/w 
		
			
                                        101
		
			
                                        102
                                     康德拉提夫/nh 在/p 本世纪/nt 二十/m 年代/nt 末/n 提出/v 了/u 经济/n 长期/nt 循环/v 理论/n ，/w 又称/v 长波/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     这/r 一/m 理论/n 最初/nt 是/vl 作为/v 经济/n 学说/n 提出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     康氏/nh 预言/v ，/w 在/p 四十五/m 年/nt 到/v 六十/m 年/nt 之后/nt ，/w 世界/n 经济/n 会/vu 周期性/n 地/u 重现/v 他/r 当时/nt 所/u 处/v 的/u 基本/a 局势/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     也就是说/c ，/w 他/r 认为/v 长期/nt 经济/n 循环/v 的/u 下降/v 期/nt 不仅/c 将/d 从/p 他/r 所在/n 的/u 二十/m 年代/nt 持续/v 到/v 三十/m 年代/nt ，/w 而且/c 将/d 在/p 半/m 个/q 世纪/nt 之后/nt 重演/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     半/m 个/q 世纪/nt 流逝/v 了/u ，/w 当/p 西方/nd 经济/n 真的/a 出现/v 了/u 康氏/nh 所/u 预言/v 过/u 的/u 衰退/v 和/c 萧条/a 时/nt ，/w 人们/n 对/p 长波/n 循环/v 的/u 科学/n 意义/n 开始/v 日益/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     八十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 这/r 一/m 理论/n 更/d 引起/v 了/u 西方/nd 未来/nt 学界/n 的/u 热切/a 关注/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     新/a 技术革命/v 是/vl 引发/v 西方/nd 学术界/n 热衷/v 探讨/v 长波/n 理论/n 的/u 又/d 一/m 原因/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     康德拉提夫/nh 的/u 著作/n 已经/d 提到/v 技术/n 发现/v 与/c 发明/v 对/p 经济/n 长期/nt 循环/v 的/u 影响/v ，/w 并且/c 列举/v 了/u 许多/a 例子/n 加以/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     此后/c ，/w 奥地利/ns 裔/n 美国/ns 经济学家/n Ｊ/ws ．/w 熊彼特/nh 在/p 这/r 一/m 基础上/nl 着重/v 研究/v 了/u 科学/n 技术/n 对/p 经济/n 发展/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        111
		
			
                                        112
                                     上述/v 学者/n 的/u 论述/v 尽管/d 有所不同/v ，/w 但/c 对/p 科技/n 进步/a 与/c 经济/n 长波/n 之/u 关系/n 的/u 重视/v 都/d 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        113
		
			
                                        114
                                     没有/v 人/n 会/vu 否认/v 新/a 技术革命/v 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     遍布/v 世界/n 的/u 电子计算机/n 、/w 已经/d 和/p 即将/d 取得/v 的/u 生物工程/n 奇迹/n 、/w 向/p 海洋/n 和/c 太空/n 深处/n 的/u 成功/a 进军/v …/w …/w ，/w 这/r 一切/r 都/d 向/p 人类/n 展现/v 了/u 一/m 幅/n 前所未见/i 的/u 图景/n ，/w 使/v 人/n 产生/v 告别/v 旧时代/nt 进入/v 新/a 时代/nt 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     未来/nt 学界/n Ｄ/ws &#183;/w 贝尔/nh 的/u &quot;/w 后/nd 工业社会/n &quot;/w 论/n 和/c Ａ/ws &#183;/w 托夫勒/nh 的/u &quot;/w 第三/m 次/q 浪潮/n &quot;/w 论/n 就是/vl 这/r 方面/n 的/u 代表作/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     后/nd 工业社会/n ，/w 也/d 可以/vu 译作/v 工业化/v 后/nd 社会/n ，/w 是/vl Ｄ/ws &#183;/w 贝尔/nh 《/w 后/nd 工业社会/n 的/u 来临/v 》/w （/w １９７３/m 年/nt ）/w 一/m 书/n 描绘/v 的/u 一/m 种/q 新/a 的/u 社会/n 发展/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p １９７６/m 年/nt 新版/n 序言/n 中/nd ，/w 贝尔/nh 进一步/v 明确/a 阐述/v 了/u 他/r 的/u 基本/a 看法/n ：/w &quot;/w '/w 工业化/v 后/nd '/w 的/u 概念/n 是/vl 对应/v 于/p '/w 工业化/v 前/nd '/w 和/c '/w 工业化/v '/w 的/u 。/w 
		
			
                                        119
		
			
                                        123
                                     他/r 指出/v ，/w &quot;/w 农业/n 的/u 兴起/v ，/w 是/vl 人类/n 社会/n 发展/v 的/u 头/n 一个/mq 转折点/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     工业革命/v ，/w 是/vl 第二/m 次/q 伟大/a 的/u 突破/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     工业化/v 在/p 第二次世界大战/n 后/nd 十年/nt 达到/v 顶峰/n ，/w 第三/m 次/q 浪潮/n 开始/v 蜂拥而来/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        126
		
			
                                        127
                                     托夫勒/nh 在/p 他/r 的/u 书/n 中/nd 罗列/v 了/u 许多/a 方面/n 的/u 变革/v 。/w 
		
			
                                        128
		
			
                                        129
                                     市场化/v ，/w 也就是/d 通常/d 所/u 说/v 的/u 市场经济/n 或/c 商品经济/n ，/w 被/p 托夫勒/nh 认定/v 是/vl 工业社会/n 的/u 基本/a 前提/n 和/c 主要/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     他/r 认为/v ，/w 技术/n 、/w 意识形态/n 、/w 阶级斗争/n 、/w 生态/n 变化/v 、/w 人口/n 、/w 交通工具/n 、/w 经济/n 因素/n 等/u 都/d 不是/vl 决定/v 工业革命/v 的/u 简单/a 的/u 和/c 主要/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        131
		
			
                                        132
                                     托夫勒/nh 不仅/c 把/p 市场化/v 看作/v 是/vl 工业社会/n 的/u 根基/n ，/w 而且/c 认为/v 它/r 将/d 随着/p 工业社会/n 的/u 消逝/v 而/c 消逝/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     他/r 认为/v ，/w 与/c 第二/m 次/q 浪潮/n 竭尽全力/i 为/p 市场化/v 而/c 作出/v 的/u 努力/v 相比/v ，/w 第三/m 次/q 浪潮/n 只/d 需/v 化/v 费/v 很少/a 时间/n 、/w 精力/n 、/w 资本/n 和/c 想象力/n ，/w 要/vu 比/p 原来/d 建设/v 过程/n 使用/v 更/d 少/a 的/u 机器/n 和/c 人力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        134
                                     市场化/v 已/d 不再/d 是/vl 社会/n 文明/a 的/u 中心/n 任务/n 了/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     因此/c ，/w 第三/m 次/q 浪潮/n 将/d 在/p 历史上/n 第一次/mq 出现/v '/w 超越/v 市场/n '/w 的/u 文明/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        136
                                     然而/c ，/w 正在/d 迅猛/a 发展/v 的/u 新/a 技术革命/v 为/p 人们/n 展示/v 的/u ，/w 却是/vl 一/m 幅/n 市场化/v 日益/d 扩展/v 深化/v 的/u 实况/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     硅谷/n 的/u 事实/n 说明/v 高技术/n 产品/n 具有/v 更为/d 依赖/v 于/p 市场/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     笔者/n 认为/v ，/w 被/p 誉为/v 二十一/m 世纪/nt 的/u &quot;/w 世界/n 首府/n &quot;/w 的/u 硅谷/n ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 为/p 我们/r 提供/v 了/u 研究/v 和/c 推测/v 未来/nt 社会/n 的/u 资料/n ，/w 它/r 比/p 任何/r 学者/n 的/u 逻辑/n 推论/n 都/d 更有/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        139
		
			
                                        141
                                     这就是说/i ，/w 硅谷/n 的/u 产品/n 必然/a 要/vu 通过/p 市场/n 成为/v 商品/n ，/w 不仅/c 供应/v 全国/n 和/c 全世界/n 的/u 需求/n ，/w 而且/c 为/p 硅谷/n 换回/v 各种/r 其它/r 商品/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     硅谷/n 的/u 年/nt 销售额/n 达/v 四百亿/m 美元/n ，/w 与此同时/i ，/w 它/r 的/u 中等/a 家庭/n 购买力/n 居/v 美国/ns 各/r 城市/n 之首/nd ，/w 人均/v 购买力/n 居/v 全国/n 第二/m 。/w 
		
			
                                        143
                                     在/p 硅谷/n 经营/v 菲拉丽牌/ni 轿车/n 的/u 销售商/n ，/w 营业额/n 居/v 全国/n 同行/n 之/u 第二/m ，/w 而/c 销售/v 洛图斯牌/ni 轿车/n （/w 中档/a 轿车/n ）/w 的/u 商店/n 的/u 成交额/n 要/vu 比/p 国内/nl 同业/n 多/v 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 要求/v 计算机/n 有/v 更/d 高/a 的/u 运算/v 速度/n 和/c 更/d 大/a 的/u 记忆/n 能力/n 。/w 
		
			
                                        145
		
			
                                        146
                                     另/r 一/m 条/n 则/c 是/vl 研制/v 与/c 电子计算机/n 完全/d 不同/a 的/u 光学/n 计算机/n ，/w 利用/v 激光/n 技术/n ，/w 从/p 根本上/nl 解决/v 高/a 速度/n 和/c 大/a 容量/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     在/p 六十/m 年代/nt 激光/n 技术/n 出现/v 之后/nt ，/w 科学家/n 们/k 就/d 提出/v 了/u 光学/n 计算机/n 的/u 设想/v ，/w 并/c 开始/v 了/u 激光/n 器件/n 的/u 研制/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     从/p 仿生学/n 观点/n 看/v ，/w 人们/n 从/p 周围/nd 世界/n 接收/v 的/u 信息/n ，/w ９０/m ％/w 以上/nd 是/vl 通过/p &quot;/w 光/n &quot;/w 来/vd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     光/n 的/u 显著/a 特点/n 之一/m 是/vl ，/w 能/vu 对/p 图象/n 中/nd 数/n 以/p 亿/m 计/v 的/u 信息量/n 同时/n 接受/v 并/c 进行/v 快速/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     利用/v 激光/n 技术/n ，/w 可/vu 象/p 处理/v 图象/n 那样/r ，/w 方便/a 地/u 并行/v 处理/v 数据/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     光学/n 计算机/n 的/u 速度/n 每/r 秒/q 可达/v 百亿/m 次/q 到/v 千亿/m 次/q ，/w 比/p 现在/nt 的/u 高速/a 计算机/n 快/a 几十/m 倍/n 至/v 上/nd 百倍/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     光/n 的/u 另/r 一/m 特点/n 是/vl ，/w 用来/v 存储/v 信息/n 可/vu 获得/v 极/d 大/a 的/u 存储/v 量/n ，/w 在/p 一/m 平方毫米/q 面积/n 上/nd 可/vu 存储/v 一百万/m 位/q 信息/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     这/r 是/vl 原有/v 存储器/n 技术/n 无法/d 比拟/v 的/u 。/w 
		
			
                                        154
		
			
                                        155
                                     模拟/v 光学/n 计算机/n 在/p １９６７/m 年/nt 就/d 研制/v 成功/a ，/w 主要/a 由/p 小/a 功率/n 激光器/n 、/w 透镜/n 组/n 、/w 空间/n 滤波器/n 、/w 显示器/n 及/c 其他/r 附件/n 组成/v ，/w 在/p 技术/n 上/nd 较/d 易/a 实现/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     现在/nt ，/w 模拟式/n 激光/n 计算机/n 已/d 成功/a 地/u 用来/v 处理/v 各种/r 模糊/a 图象/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     例如/v ，/w 一/m 张/q 信息量/n 达/v 三百万/m 位/q 的/u 高空/nl 摄影/v 图片/n ，/w 往往/d 因/c 大气/n 等/u 因素/n 的/u 影响/v ，/w 造成/v 了/u 图象/n 的/u 模糊/a ，/w 必须/d 进行/v 复原/v 处理/v 才能/c 使用/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     若/c 用/p 现有/v 电子计算机/n 处理/v ，/w 需/v 若干/m 小时/nt ，/w 而/c 用/p 模拟/v 光学/n 计算机/n 处理/v ，/w 仅/d 需/v 几/m 秒/nt 钟/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     数字/n 光学/n 计算机/n 主要/a 由/p 逻辑/n 光/n 路/n 、/w 光/n 存储/v 装置/n 、/w 光/n 信号/n 传输/v 处理/v 等/u 一系列/a 系统/n 组成/v ，/w 在/p 技术/n 上/nd 实现/v 有/v 较/d 多/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     光/n 纤维/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 给/p 光/n 信号/n 的/u 传输/v 带来/v 了/u 光明/n ，/w 目前/nt ，/w 已/d 制成/v 直径/n 仅/d 一/m 微米/q 的/u 光导纤维/n ；/w 激光/n 外/nd 存储/v 装置/n 已/d 接近/v 实用/a 阶段/n ；/w 而/c 主要/a 难点/n 在/p 逻辑/n 光/n 路上/nl ，/w 它/r 由/p 光/n 逻辑/n 元件/n 构成/v ，/w 目前/nt 尚/d 处于/v 实验室/n 研制/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     光/n 逻辑/n 元件/n 最终/d 要/vu 成为/v 可/vu 付诸/v 实用/a 的/u 微型/a 集成/v 光/n 路/n ，/w 它/r 将/d 把/p 微型/a 激光器/n 、/w 透镜/n 、/w 棱镜/n 、/w 开关/n 和/c 调制/v 器/n 等/u 各种/r 组件/n 拼装/v 在/p 一起/n 或/c 集成化/v ，/w 以/c 实现/v 光/n 信号/n 的/u 处理/v 和/c 传输/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     总之/c ，/w 当/p 上述/v 技术/n 难关/n 被/p 突破/v 之后/nt ，/w 数字/n 光学/n 计算机/n 才/d 会/vu 出现/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     经过/p 十/m 几/m 年/nt 的/u 实验室/n 研究/v ，/w 激光/n 存储/v 装置/n 、/w 光盘/n 和/c 光盘/n 机/n 已/d 步入/v 实用/a 阶段/n ，/w 预计/v 今年/nt 年底/nt 美国/ns 一些/m 电子/n 公司/n 将/d 有/v 此/r 产品/n 投入/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     所谓/a 光盘/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 表面/nd 涂有/v 光敏/n 介质/n 的/u 圆形/n 片/q 体/n ，/w 放入/v 光盘/n 机/n 中/nd ，/w 可/vu 用/p 小/a 功率/n 激光器/n 在/p 其/r 表面/nd 刻制/v 上/nd 代表/v &quot;/w ０/m &quot;/w 、/w &quot;/w １/m &quot;/w 的/u 信号/n 标记/n ，/w 以/c 达到/v 存储/v 信息/n 的/u 目的/n ，/w 再利用/v 激光束/n 扫描/v 从/p 光盘/n 上/nd 读出/v 信息/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     光盘/n 有/v 很/d 大/a 的/u 存储/v 容量/n ，/w 例加/v ，/w 一个/mq 可/vu 存/v ５５０/m 兆/q 字节/n 数据/n 的/u 光盘/n ，/w 相当于/v ２，５００/m 张/q □/w 英寸/q 软磁盘/n 的/u 容量/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     大/a 容量/n 光盘/n 每个/r 可/vu 存/v 数/m 千/m 兆/q 字节/n 的/u 信息/n ，/w 而/c 每个/r 有/v １００/m 兆/q 字节/n 容量/n 的/u 光盘/n ，/w 可/vu 存/v ５０，０００/m 幕/n 图象/n ，/w 相当于/v 播放/v 半/m 小时/nt 电视/n 画面/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     光盘/n 还有/v 很/d 高/a 的/u 寿命/n 和/c 极/d 低/a 的/u 差错/n 率/k ，/w 因而/c ，/w 它/r 具有/v 很/d 强/a 的/u 生命力/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     预计/v 到/v １９９０/m 年/nt ，/w 美国/ns 将/d 有/v ８５０万/m 台/n 电子计算机/n 用上/v 光盘/n 存储器/n ，/w 它/r 在/p 电子计算机/n 的/u 存储/v 介质/n 中/nd 将/d 占到/v ３０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        169
		
			
                                        172
                                     家用/n 录像机/n 主要/a 是/vl 指/v １/m ／/w ２/m 英寸/q 盒式/n 录像机/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     常见/v 的/u 有/v 两/m 种/q ，/w 即/d Ｂｅｔａ/ws （/w Ｂｅｔａｍａｘ/ws ）/w 方式/n 录像机/n 和/c ＶＨＳ/ws （/w Ｖｉｄｅｏ/ws Ｈｏｍｅ/ws Ｓｙｓｔｅｍ/ws ）/w 方式/n 录像机/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     Ｂｅｔａ/ws 方式/n 录像机/n 的/u 磁带/n 盒/n 尺寸/n 为/vl １５６/m &#215;/w ９６/m &#215;/w ２５/m ｍｍ/ws □/w ，/w ＶＨＳ/ws 方式/n 录像机/n 的/u 磁带/n 盒/n 尺寸/n 为/vl １８８/m &#215;/w １０４/m &#215;/w ２５/m ｍｍ/ws □/w ，/w 故/c 人们/n 又称/v Ｂｅｔａ/ws 方式/n 录像机/n 为/vl 小/a １/m ／/w ２/m 录像机/n ，/w ＶＨＳ/ws 方式/n 录像机/n 为/vl 大/a １/m ／/w ２/m 录像机/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     常见/v 的/u 大/a １/m ／/w ２/m 录像机/n 有/v 日本/ns 松下/ni 公司/n 生产/v 的/u ＮＶ/ws -/w ３７０/m 、/w ＮＶ/ws -/w ４５０/m 。/w 
		
			
                                        176
                                     小/a １/m ／/w ２/m 录像机/n 有/v 日本/ns 索尼/ni 公司/n 生产/v 的/u ＳＬ/ws -/w Ｃ/ws ５/m ＣＨ/ws 、/w ＳＬ/ws -/w Ｃ/ws ３０/m ＣＨ/ws 等/u 型号/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     由于/c 两/m 种/q 磁带/n 盒/n 的/u 尺寸/n 、/w 图像/n 信号/n 处理/v 方式/n 及/c 穿/v 带/v 方式/n 不同/a 等/u 原因/n ，/w 使用/v 时/nt 两/m 种/q 磁带/n 不能/vu 互换/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     家用/n 录像机/n 不仅/c 可以/vu 象/p 其他/r 类型/n 的/u 录像机/n 能/vu 同时/n 记录/v 图像/n 、/w 声音/n ，/w 录/v 后/nd 能/vu 立即/d 播放/v ；/w 既/c 能/vu 长期/nt 贮存/v ，/w 也/d 可/vu 随时/d 消去/v ，/w 还有/v 其/r 特殊/a 功能/n ：/w （/w １/m ）/w 长/a 时间/n 记录/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     由于/c 家用/n 录像机/n 采取/v 高密度/n 的/u 特殊/a 记录/v 方式/n 和/c 慢/a 速/a 走/v 带/n ，/w 一/m 盘/n １/m ／/w ２/m 英寸/q 的/u 磁带/n 能/vu 录/v ２/m ～/w ３/m 小时/nt 的/u 节目/n ，/w 有的/r 可/vu 长达/v ８/m 小时/nt 以上/nd 。/w 
		
			
                                        180
                                     （/w ２/m ）/w 机/n 内/nd 装有/v 电子/n 调谐/v 器/n ，/w 能够/vu 接收/v ＰＡＬ/ws 一/m Ｄ/ws 制式/n 的/u 电视/n 节目/n ，/w 并/c 可以/vu 自动/a 预选/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     在/p 观看/v 某/r 一/m 电视频道/n 的/u 节目/n 时/nt ，/w 可/vu 同时/n 记录/v 另/r 一/m 频道/n 的/u 电视/n 节目/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     （/w ３/m ）/w 机/n 内/nd 有/v 射频/n 调制/v 器/n ，/w 只要/vu 接/v 一/m 部/n 普通/a 的/u 电视接收机/n 即可/vu 放像/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     （/w ４/m ）/w 机/n 内/nd 有/v 定时器/n ，/w 只要/vu 设定/v 好/a 定时/d 录像/v 程序/n ，/w 就/d 可/vu 自动/a 开机/v ，/w 记录/v 节目/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     １/m ．/w 录像机/n 的/u 使用/v 环境/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     录像机/n 应/vu 安放/v 在/p 空气/n 流通/v 、/w 清洁/a 干燥/a 的/u 房间/n ，/w 避免/v 强/a 磁场/n 、/w 强/a 震动/v 及/c 阳光/n 直射/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     室温/n 要求/v 在/p ５/m ～/w ４０/m ℃/w 之间/nd ，/w 相对湿度/n 在/p ３０/m ～/w ６０/m ％/w 之间/nd 为宜/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     否则/c ，/w 不仅/c 会/vu 缩短/v 录像机/n （/w 特别/d 是/vl 录像/n 磁头/n ）/w 的/u 使用/v 寿命/n ，/w 而且/c 会/vu 影响/v 图像/n 的/u 质量/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     ２/m ．/w 定期/v 清洁/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     录像机/n 的/u 视频/n 磁头/n ，/w 各种/r 磁头/n 组件/n 、/w 主导/a 轴/n 及/c 走/v 带/n 导/v 柱/n 等/u 部件/n 需要/v 定期/v 清洁/a ，/w 视频/n 磁头/n 的/u 清洁/a 尤其/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     积累/v 的/u 污垢/n ，/w 脱落/v 的/u 磁/n 粉/n 往往/d 会/vu 粘附/v 在/p 磁/n 鼓/n 上/nd ，/w 糊住/v 磁头/n ，/w 直接/a 影响/v 图像/n 质量/n ，/w 有时/d 甚至/d 会/vu 不/d 显/v 图像/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     清洁/a 视频/n 磁头/n 时/nt ，/w 可/vu 将/p 麂皮/n 片/q 沾上/v 无/v 水/n 酒精/n ，/w 轻轻/a 地/u 贴/v 在/p 磁/n 鼓/n 的/u 磁头/n 位置/n 上/nd ，/w 然后/c 用/p 手/n 慢慢/a 转动/v 磁/n 鼓/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     千万/d 不要/vu 沿/p 磁头/n 垂直/a 方向/n 擦拭/v ；/w 也/d 不要/vu 在/p 磁/n 鼓/n 正常/a 运转/v 时/nt 擦拭/v ，/w 以免/c 损伤/v 磁头/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     其他/r 部件/n 可/vu 用/p 麂皮/n 或/c 不/d 起/v 毛/n 的/u 棉布/n 沾/v 无/v 水/n 酒精/n 进行/v 清洁/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     ３/m ．/w 通电/v 之前/nt 要/vu 检查/v 一下/mq 录像机/n 的/u 交流/v 电源/n 电压/n 是否/d 与/c 室内/nl 供电/v 电源/n 电压/n 相符/v ，/w 必要/a 时/nt 应/vu 适当/a 调节/v 录像机/n 后面/nl 的/u 电源/n 选择/v 开关/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     １/m ．/w 不要/vu 随意/v 开启/v 磁带/n 盒/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     因为/c 带/n 盒/n 里面/nd 装有/v 精密/a 的/u 导/v 带/n 柱/n 、/w 带/n 盘/n 和/c 转动/v 轴/n 等/u ，/w 经常/d 开启/v 会/vu 影响/v 图像/n 质量/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     ２/m ．/w 不要/vu 使用/v 有/v 接头/v 的/u 录像带/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     因为/c 磁头/n 、/w 磁带/n 的/u 相对/a 速度/n 很/d 高/a ，/w 当/p 磁头/n 经过/p 磁带/n 接头/v 处/n 时/nt 会/vu 严重/a 损伤/v 磁头/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     因此/c ，/w 使用/v 时/nt 可/vu 把/p 断开/v 的/u 较/d 短/a 的/u 一/m 段/q 磁带/n 去掉/v ，/w 把/p 断头/v 直接/a 接到/v 白色/n 透明/a 带/n 上/nl 。/w 
		
			
                                        200
                                     ３/m ．/w 停电/v 时/nt 不要/vu 强行/v 取/v 带/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     在/p 录/v 、/w 放/v 过程/n 中/nd 一旦/d 停电/v ，/w 若/c 强行/v 取出/v 磁带/n ，/w 往往/d 会/vu 损伤/v 磁带/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     正确/a 的/u 做法/n 应该/vu 是/vl 在/p 有/v 电/n 之后/nt 按/p 正常/a 操作规程/n 取出/v 磁带/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     ４/m ．/w 尽量/d 缩短/v 停/v 像/n 时间/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 停/v 像/n 状态/n 下/nd ，/w 磁带/n 包/n 在/p 磁/n 鼓/n 上/nd 不/d 走/v ，/w 而/c 碰/v 鼓/n 仍/d 在/p 高速/a 旋转/v ，/w 使/v 之/u 在/p 磁带/n 的/u 某/r 一/m 固定/v 部位/n 重复/v 扫描/v ，/w 时间/n 过/d 长/a 会/vu 损伤/v 磁带/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     尽管/d 有的/r 录像机/n 装有/v &quot;/w 停/v 像/n &quot;/w 自动/a 释放/v 功能/n ，/w 但/c 还/d 应/vu 尽量/d 缩短/v 停/v 像/n 时间/n 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     ５/m ．/w 注意/v 使用/v 录像/n 磁带/n 的/u 防/v 误/v 抹/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     １/m ／/w ２/m 英寸/q 录像带/n 的/u 侧边/nd 有/v 一/m 塑料/n 方/n 片/n ，/w 这/r 是/vl 磁带/n 的/u 防/v 误/v 抹/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     如/v 有/v 要/vu 保留/v 的/u 节目/n 可/vu 把/p 塑料/n 方/n 片/n 去掉/v ，/w 以便/c 起到/v 保护/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     如果/c 要/vu 在/p 该/r 磁带/n 上/nd 重新/d 记录/v 节目/n 时/nt ，/w 用/p 胶纸/n 贴住/v 方/n 片/n 缺口/n 即可/vu 。/w 
		
			
                                        210
                                     ６/m ．/w 存放/v 好/a 录像/n 磁带/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     磁带/n 应/vu 垂直/a 放置/v 在/p 清洁/a 、/w 无/v 有害/v 气体/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     垂直/a 放置/v 可/vu 使/v 磁带/n 接触/v 面积/n 大/a ，/w 不易/a 变形/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     停机/v 后/nd ，/w 不要/vu 把/p 磁带/n 留/v 在/p 机/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        214
                                     温度/n 及/c 湿度/n 对/p 磁带/n 的/u 影响/v 也/d 很/d 大/a ，/w 其/r 存放/v 温度/n 应/vu 在/p ５/m ～/w ３５/m ℃/w 之间/nd ，/w 相对湿度/n 以/p ３０/m ～/w ６０/m ％/w 之间/nd 为宜/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     此外/c ，/w 还/d 应/vu 远离/v 强/a 磁场/n ，/w 有/v 条件/n 最好/a 把/p 磁带/n 放入/v 屏/n 敝/a 箱内/nl 。/w 
		
			
                                        216
                                     磁带/n 若/c 长期/nt 不用/v ，/w 每/r 隔/v 一/m 段/q 时间/n 应/vu 跑/v 一/m 遍/q ，/w 以/c 释放/v 磁带/n 内部/nd 的/u 应力/n 。/w 
		
			
                                        217
		
			
                                        220
                                     这里/r 着重/v 介绍/v 它/r 在/p 生物化学/n 和/c 医学/n 方面/n 的/u 应用/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        221
		
			
                                        222
                                     人们/n 知道/v ，/w 生命/n 是/vl 蛋白质/n 存在/v 的/u 形式/n ，/w 研究/v 蛋白质/n 的/u 性质/n 、/w 结构/n 和/c 组成/v ，/w 对/p 阐明/v 生命/n 过程/n 和/c 生命/n 的/u 起源/n 具有/v 重大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        223
		
			
                                        224
                                     细胞/n 中/nd 同/p 蛋白质/n 相/d 结合/v 的/u 核酸/n 与/c 生命/n 也/d 有着/v 直接/a 关系/n ，/w 假如/c 去掉/v 核酸/n ，/w 生命/n 活性/a 即/d 会/vu 消失/v 。/w 
		
			
                                        225
		
			
                                        230
                                     气/n 相/n 色谱/n 法/k 具有/v 快速/a 、/w 准确/a 、/w 样品/n 用量/n 少/a 等/u 显著/a 特点/n ，/w 所以/c 用作/v 医学/n 临床/v 的/u 化验/v 检查/v ，/w 既/c 能/vu 减轻/v 病人/n 的/u 痛苦/a ，/w 又/d 能/vu 快速/a 、/w 准确/a 地/u 测试/v 出/vd 结果/n ，/w 深受/v 医学界/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     以往/nt 使/v 医生/n 们/k 颇/d 费心思/v 的/u 是/vl ，/w 各种/r 农药/n 、/w 低级/a 醇/n 、/w 醛/n 、/w 酮/n 、/w 铬/n 离子/n 等/u 进入/v 人体/n 后/nd 会/vu 引起/v 中毒/v ，/w 甚至/d 造成/v 死亡/v ，/w 而/c 这些/r 物质/n 在/p 人/n 体内/nl 用/p 通常/a 的/u 方法/n 不易/a 及时/a 准确/a 地/u 查出/v ，/w 现在/nt 用/p 高/a 灵敏度/n 、/w 高/a 选择性/n 的/u 气/n 相/n 色谱/n 法/k 来/vd 进行/v 检查/v ，/w 可/vu 准确/a 诊断/v 、/w 早期/nt 治疗/v ，/w 避免/v 中毒/v 死亡/v 。/w 
		
			
                                        232
		
			
                                        237
                                     八十/m 年代/nt 开始/v ，/w 集成电路/n 的/u 集成度/n 便/d 由/p 单位/n 面积/n 内/nd １０００/m 个/q 以上/nd 元件/n 数/n 的/u 大规模集成电路/i 过渡/v 到/v 集成度/n 达/v ５００００/m 个/q 元件/n 的/u 超/a 大规模集成电路/i 阶段/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     特别/d 是/vl 很多/a 新型/a 半导体/n 材料/n 和/c 工艺/n 的/u 研制/v 成功/a ，/w 更/d 进一步/v 推动/v 了/u 集成电路/n 的/u 发展/v ，/w 出现/v 了/u 新一代/n 集成电路/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     这/r 是/vl 最大/a 容量/n 为/vl 一百万/m 比特/n 亦即/vl 至少/d 含有/v 一/m 百万/m 个/q 元件/n 数/n 的/u 集成电路/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     比特/n 是/vl 最小/a 的/u 信息/n 单位/n ，/w 在/p 存储器/n 中/nd ，/w 一个/mq 晶体管/n 和/c 一个/mq 电容/n 组成/v 的/u 存储/v 元件/n ，/w 可以/vu 存储/v 一个/mq 比特/n 的/u 信息/n ，/w 一个/mq 一百万/m 比特/n 的/u 集成电路/n ，/w 便/d 能/vu 存储/v 一百万/m 个/q 单元/n 信息/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     人/n 脑中/nl 有/v １４０亿/m 个/q 脑细胞/n ，/w 这/r 便/d 相当于/v 电路/n 中/nd 的/u 元件/n 数/n ，/w 而/c １００万/m 比特/n 集成电路/n 中/nd 的/u 元器件/n 总数/n 是/vl ２００万/m ，/w 根据/p 现在/nt 科学/n 技术/n 发展/v 的/u 速度/n ，/w 预计/v 到/v ２０００/m 年/nt ，/w 集成电路/n 的/u 集成度/n 可以/vu 达到/v １亿/m ，/w 也就是说/c 届时/v 只要/vu 用/p １４０/m 个/q 集成电路/n 就/d 有可能/v 装置/n 功能/n 类似/v 人脑/n 的/u 电脑/n ，/w 那个/r 时候/n 生产/v 的/u 机器人/n 不但/c 会/vu 动作/n 、/w 说话/v 和/c 记忆/n ，/w 而且/c 还/d 具有/v 思维/n 和/c 学习/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     -个/mq 电路/n 或者/c 整机/n 系统/n 的/u 信息处理/v 能力/n ，/w 可以/vu 用/p 通/a 量/n 速率/n 来/vd 描述/v ，/w 它/r 是/vl 电路/n 中/nd 所/u 包含/v 的/u 逻辑/n 门/n 数/n 与/c 工作/n 频率/n 的/u 乘积/n ，/w 所以/c 它/r 的/u 单位/n 是/vl 门赫/q ，/w 单片/n 微/a 处理机/n 具有/v □/w 门赫/q 的/u 通/a 量/n 速率/n ，/w 全球/n 定位/v 卫星/n 的/u 信息处理/v 能力/n 为/vl □/w 门赫/q ；/w 小型/a 电子计算机/n 的/u 典型/a 通/a 量/n 速率/n 是/vl □/w 赫/q ；/w 雷达/n 信息处理/v 系统/n 要求/v □/w 门赫/q ：/w 卫星/n 光学/n 监视/v 系统/n 和/c 高性能/n 声纳/n 系统/n 的/u 信息处理/v 能力/n 需/v □/w 门赫/q 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     这些/r 便/d 要求/v 集成电路/n 向/p 超高速/n 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     超高速/n 集成电路/n 是/vl 高性能/n 信息处理/v 系统/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        245
		
			
                                        246
                                     日本/ns 电信/n 电话/n 会社/n 已/d 研制/v 成功/a 一/m 毫/n 微秒/q 的/u 超高速/n 集成电路/n ，/w 它/r 是/vl 作/v 随机/v 存取/v 存储器/n 使用/v 的/u ，/w 它/r 的/u 响应/v 时间/n 可达/v ０．８５/m 毫/q 微秒/q ，/w 这/r 应/vu 算是/vl 当前/nt 的/u 最高/a 纪录/n 了/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     把/p 许多/a 层/q 超/a 大规模集成电路/i 叠加/v 起来/vd 进行/v 立体/a 性/k 配置/v 的/u 集成电路/n 称为/v 三维/n 集成电路/n 或/c 立体/a 集成电路/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     三维/n 集成电路/n 是/vl 在/p 平面/n 集成电路/n 上/nd 再/d 制作/v -/m 层/q 厚度/n 为/vl １．３/m /ws 的/u 绝缘/v 层/q ，/w 然后/c 在/p 绝缘/v 层/q 上/nd 制作/v 一/m 层/q 面积/n 为/vl □/w 的/u 单晶/n 硅/n 基/a 片/n ，/w 以便/c 进行/v 第二/m 层/q 超/a 大规模集成电路/i 的/u 制做/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     以此类推/v 还/d 可以/vu 做/v 三/m 层/q 或/c 多层/mq 。/w 
		
			
                                        250
                                     三维/n 形式/n 的/u 集成电路/n 不但/c 可以/vu 大大/d 提高/v 集成度/n ，/w 而且/c 可以/vu 同时/n 处理/v 电信号/n 和/c 光/n 信号/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     它/r 的/u 研制/v 成功/a ，/w 将/d 大大/d 缩小/v 电子/n 产品/n 包括/v 电子计算机/n 的/u 体积/n 并/c 扩大/v 其/r 功能/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     例如/v ，/w 目前/nt 超/a 大规模集成电路/i 记忆/n 器件/n 的/u 最大/a 存贮/v 容量/n 为/vl ２５６/m Ｋ/ws 位/q ，/w 而/c 体积/n 相似/v 的/u 三维/n 八/m 层/q 集成电路/n 的/u 存贮/v 容量/n 可达/v １６０００/m Ｋ/ws 位/q 。/w 
		
			
                                        253
                                     采取/v 生物化学/n 的/u 方法/n ，/w 用/p 可/vu 构成/v 生命/n 的/u 物质/n 制成/v 的/u 集成电路/n 称为/v 生物/n 集成电路/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     它/r 最/d 早/a 是/vl 由/p 美国/ns 生物化学/n 家/k 詹&#183;马卡利尔/nh 博士/n 发明/v 并/c 取得/v 专利权/n 的/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     生物/n 集成电路/n 技术/n 是/vl 一/m 门/n 尖端/n 学科/n ，/w 目前/nt 世界/n 各国/n 都/d 正在/d 大力/d 研究/v 和/c 试制/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     生物/n 集成电路/n 的/u 集成度/n 可比/v 普通/a 集成电路/n 高/v 许多/a 倍/n ，/w 一/m 枚/q 芯片/n 上/nd 承载/v 的/u 信号/n 相当于/v 硅/n 芯片/n 的/u 十亿/m 倍/n ，/w 因此/c 一/m 立方厘米/q 的/u 生物/n 电子计算机/n 可以/vu 具有/v 一/m 幢/q 楼房/n 大小/n 的/u 巨型/n 计算机/n 的/u 存储/v 记忆/n 能力/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     生物/n 集成电路/n 还/d 具有/v 自/d 修复/v 能力/n ，/w 使/v 它/r 具有/v 一/m 种/q 半/m 永久/a 不坏/a 的/u 特性/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     另外/c ，/w 这/r 种/q 电路/n 功耗/n 低/a 、/w 省电/v 、/w 不/d 发热/v ，/w 还有/v 很/d 强/a 的/u 传感/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     因此/c 它/r 是/vl 一/m 种/q 很/d 有前途/v 的/u 集成电路/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     由于/c 光电/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 集成电路/n 在/p 光/n 通信/v 技术/n 中/nd 的/u 发展/v 演变/v 便/d 形成/v 为/vl 集成/v 光/n 路/n 。/w 
		
			
                                        261
		
			
                                        264
                                     集成/v 光/n 路/n 把/p 激光器/n 、/w 光/n 检测器/n 也/d 集中/v 于/p 其中/nd 。/w 
		
			
                                        265
                                     这/r 便/d 使/v 它/r 的/u 集成度/n 可以/vu 做得/v 很/d 高/a ，/w 并且/c 保证/v 光/n 信号/n 耦合/v 过程/n 中/nd 的/u 损耗/v 减到/v 最低/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     目前/nt 的/u 集成/v 光/n 路/n 集成度/n 并不/d 算/v 高/a ，/w 它/r 仅/d 能/vu 组装/v 几/m 只/q 光学/n 元件/n ，/w 但是/c 频率/n 高/a 、/w 容量/n 大/a 、/w 抗干扰/v 能力/n 强/a ，/w 尤其/d 是/vl 体积/n 小/a 则/c 是/vl 它/r 的/u 主要/a 优点/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 它/r 已/d 成为/v 最/d 理想/n 的/u 光/n 信号/n 处理/v 器件/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     随着/p 海底/nl 油田/n 的/u 勘探/v 、/w 海底/nl 贮/v 罐/n 、/w 海底/nl 隧道/n 及/c 人工岛/n 等/u 设施/n 的/u 建造/v ，/w 水下/nl 的/u 施工/v 作业/v 日益/d 增多/v ，/w 其中/nd 水下/nl 焊接/v 更是/vl 不可/vu 缺少/v 的/u 环节/n 。/w 
		
			
                                        269
		
			
                                        270
                                     所谓/a 干/a 式/k 是/vl 在/p 一个/mq 充/v 有/v 空气/n 的/u 密闭/v 容器/n 内/nd 进行/v 的/u 焊接/v ，/w 因/c 它/r 与/c 地面/n 上/nd 的/u 焊接/v 环境/n 相似/v ，/w 故/c 又/d 将/p 它/r 称作/v 模拟/v 空间/n 式/k 。/w 
		
			
                                        271
                                     湿/a 式/k 则/c 是/vl 直接/a 在/p 水下/nl 进行/v 的/u 焊接/v ，/w 其/r 焊/v 弧/n 、/w 焊接/v 部位/n 等/u 都/d 暴露/v 在/p 水里/nl 。/w 
		
			
                                        272
		
			
                                        273
                                     常压/n 焊接/v 是/vl 作业/v 人员/n 在/p 维持/v 一个/mq 大气压/n 的/u 容器/n 里/nd 进行/v 焊接/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     由于/c 焊接/v 的/u 环境/n 压力/n 与/c 水/n 的/u 深浅/n 无关/v ，/w 所以/c 它/r 与/c 地面/n 上/nd 的/u 焊接/v 无异/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     此法/n 所得/n 的/u 焊缝/v 具有/v 较/d 高/a 的/u 可靠性/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     其/r 缺点/n 是/vl ：/w 因/c 对/p 密封/v 性/k 和/c 耐压/v 强度/n 等/u 要求/v 严格/a ，/w 又/d 必须/d 附带/v 安全/a 装置/n ，/w 故而/c 灵活性/n 较/d 差/a ，/w 施工/v 费用/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     高压/n 焊接/v 是/vl 一/m 种/q 使用/v 钟/n 罩/n 状/n 容器/n 密/a 盖住/v 焊接/v 部位/n ，/w 并/c 在/p 保持/v 容器/n 内/nd 的/u 气压/n 与/c 水压/n 相等/v 的/u 高压/n 状态/n 下/nd 进行/v 作业/v 的/u 焊接/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     操作/v 人员/n 可以/vu 身着/v 便装/n 直接/a 在/p 容器/n 内/nd ；/w 也/d 可以/vu 穿戴/v 潜水/v 服/n 在/p 容器/n 外/nd 从事/v 焊接/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     前者/n 既/c 有/v 便于/v 操作/v ，/w 焊接/v 效率/n 高等/a 优点/n ，/w 也/d 有/v 受/v 水/n 深/a 限制/v 及/c 生命/n 维持/v 费/n 高/a 的/u 缺点/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     后者/n 则/c 相反/v ，/w 其/r 辅助/v 设施/n 较/d 简/a 省/v ，/w 并/c 可/vu 任选/v 保护性/n 气体/n ，/w 不过/c 效率/n 比/p 前者/n 有所/v 降低/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     局部/n 点/n 焊/v 是/vl 把/p 小型/a 轻便/a 点/v 焊机/n 的/u 杯/n 状/n 罩/n 壳/n 盖住/v 焊接/v 部位/n ，/w 并用/v 电弧/n 排干/v 水/n 后/nd ，/w 充/v 入/v 气体/n ，/w 进行/v 点/v 焊/v 的/u ，/w 身着/v 潜水/v 服/n 的/u 作业/v 人员/n 只/d 需/v 站/v 在/p 脚手架/n 上/nd 移动/v 点/v 焊机/n 即可/vu 。/w 
		
			
                                        282
                                     用/p 此法/n 由于/c 不能/vu 排/v 尽/v 水/n ，/w 因而/c 不便/a 随时/d 观察/v 焊缝/v 情况/n ，/w 质量/n 也/d 就/d 难以/d 保证/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     但是/c ，/w 它/r 也/d 有/v 设备/n 简单/a 、/w 费用/n 较/d 低/a 、/w 适用/v 一般/a 工程/n 的/u 维修/v 作业/v 等/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     爆炸/v 焊机/n 适于/v 水下/nl 两/m 根/n 管道/n 对接/v 的/u 焊接/v ，/w 其/r 操作/v 大致/d 为/vl ：/w 在/p 待/v 焊/v 两/m 管/n 外/nd 再/d 加/v 一套/mq 管/n ，/w 并/c 在/p 两/m 管/n 待/v 接合/v 处/n 安放/v 环状/n 炸药/n 和/c 起爆/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     一旦/d 起爆/v 后/nd ，/w 两/m 管/n 即刻/d 焊/v 合/v 。/w 
		
			
                                        286
		
			
                                        288
                                     涂/v 药/n 电弧/n 焊/v 是/vl 一/m 种/q 潜水/v 人员/n 直接/a 在/p １２/m ～/w ２０/m 米/q 深/n 的/u 水域/n 内/nd 从事/v 的/u 焊接/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     不言而喻/i ，/w 这/r 种/q 潜水/v 式/k 的/u 焊接/v 操作/v 灵活/a ，/w 使用/v 简单/a 、/w 适应性/n 广泛/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     其/r 与/c 大气/n 中/nd 的/u 涂/v 药/n 电弧/n 相比/v ，/w 除/p 增加/v ２４/m ％/w 的/u 电流/n 和/c 提高/v ２/m ～/w ３/m 伏/q 的/u 电压/n 外/nd ，/w 还/d 存在/v 因/c 视野/n 较/d 差/a 而/c 易/a 产生/v 焊接/v 缺陷/n 、/w 随/p 水/n 深/n 增加/v 出现/v 气孔/n 及/c 作业/v 效率/n 低等/a 不足/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     该法/n 的/u 改进/v 型/k 是/vl 利用/v 重力/n 原理/n 增设/v 了/u 可/vu 自动/a 移送/v 焊条/n 的/u 装置/n ，/w 以/c 代替/v 人工/n 操作/v ，/w 因而/c 有利于/v 焊接/v 质量/n 的/u 稳定/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     等离子体/n 弧/n 焊/v 具有/v 能量/n 密度/n 大/a 、/w 方向性/n 好/a 、/w 焊/v 弧/n 稳定/a 等/u 优点/n ，/w 因而/c 非常/d 适用/v 于/p 水下/nl 的/u 自动/a 焊接/v ，/w 该法/n 还/d 因/c 采用/v 惰性/n 气体/n 、/w 粘性/n 液体/n 、/w 水幕/n 等/u 对/p 焊接/v 部位/n 实施/v 保护/v ，/w 故/c 即使/c 在/p ３００/m 米/q 深/n 的/u 水下/nl ，/w 也/d 可/vu 获得/v 无/v 缺陷/n 的/u 焊接/v 接头/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     隐/v 弧/n 焊/v 是/vl 为了/p 解决/v 水下/nl 焊接/v 中/nd 因/c 水/n 的/u 冷却/v 效果/n 带来/v 的/u 过快/a 硬化/v 问题/n 而/c 产生/v 的/u 一/m 种/q 新/a 焊接/v 法/k 。/w 
		
			
                                        294
                                     鉴于/v 隐/v 弧/n 焊/v 具有/v 用/p 大/a 电流/n 焊接/v 、/w 覆盖/v 的/u 药剂/n 可/vu 减缓/v 冷却/v 速度/n ，/w 实现/v 自动/a 焊接/v 等/u 特长/n ，/w 因而/c 被/p 从/p 地面/n 转入/v 水下/nl 使用/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     由于/c 该法/n 使用/v 的/u 是/vl 管状/n 焊/v 丝/n 和/c 填/v 有/v 可/vu 防/v 飞溅/v 的/u 粘性/n 液体/n 的/u 焊/v 剂/n ，/w 因而/c 得到/v 的/u 焊缝/v 不仅/c 外观/n 好/a ，/w 而且/c 机械/n 性能/n 也/d 很/d 优良/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     不过/c ，/w 它/r 同样/a 也/d 存在/v 在/p 深水/n 中/nd 易/a 产生/v 气孔/n 的/u 缺点/n ，/w 故/c 受/v 水/n 深/n 限制/v 。/w 
		
			
                                        297
		
			
                                        298
                                     该法/n 的/u 显著/a 特点/n 是/vl 对/p 海水/n 无/v 污染/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     另外/c ，/w 因/c 其/r 还/d 可/vu 用/p 电视/n 摄像机/n 等/u 对/p 焊接/v 部位/n 予以/v 监控/v 及/c 可/vu 实现/v 大/a 电流/n 自动/a 焊接/v ，/w 因而/c 还/d 受到/v 普遍/a 重视/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     再则/c ，/w 为/p 防止/v 上浮/v 气泡/n 在/p 焊/v 弧/n 周围/nd 产生/v 脉冲/n ，/w 以便/c 使/v 焊/v 弧/n 与/c 保护/v 气体/n 中间/nd 形成/v 稳定/a 的/u 空隙/n ，/w 还/d 成功/a 地/u 采用/v 了/u 水幕/n 隔离/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     其/r 结果/n 带来/v 焊接/v 处/n 金属/n 中/nd 氢/n 扩散/v 量/n 极/d 微/a ，/w 从而/c 获得/v 在/p 深达/v ９０/m 米/q 的/u 水下/nl 无/v 焊接/v 缺陷/n 的/u 好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     可见/c ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 大有希望/i 推广/v 的/u 湿/a 式/k 水下/nl 焊接/v 法/k 。/w 
		
			
                                        303
                                     除/p 上述/v 外/nd ，/w 正在/d 进行/v 研究/v 的/u 水下/nl 湿/a 式/k 焊接/v 方法/n 还有/v 电子束/n 焊接/v 法/k ，/w 摩擦/v 加压/v 焊接/v 法/k 、/w 铝/n 热/a 剂/n 焊接/v 法/k 、/w 电/n 渣/n 焊接/v 法/k 等/u 多种/mq 。/w 
		
			
                                        304
                                     干/a 式/k 水下/nl 焊接/v ，/w 在/p 常压/n 下/nd 的/u 焊/v 部/n 特性/n 与/c 地面/n 上/nd 完全/d 一样/a ，/w 这/r 是/vl 无疑/d 的/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     至于/v 高压/n 焊/v 中/nd ，/w 因/c 水/n 深/n 增加/v ，/w 压力/n 也/d 升高/v ，/w 故/c 对/p 焊接/v 的/u 影响/v 也/d 就/d 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     主要/a 影响/v 是/vl 造成/v 弧/n 柱/n 紧缩/v ，/w 弧/n 压/n 升高/v ，/w 因而/c 带来/v 电弧/n 波动/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     其次/r 对/p 焊/v 部/n 气孔/n 生成/v 和/c 化学/n 成份/n 的/u 改变/v 也/d 有影响/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     电视机/n 问世/v 已/d 近/a 四十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        309
                                     随着/p 信息社会/n 的/u 到来/v ，/w 人类/n 视觉/n 的/u 延伸/v -/w -/w 电视/n 的/u 地位/n 更加/d 异乎寻常/i 。/w 
		
			
                                        310
                                     目前/nt ，/w 电视机/n 多种多样/i ，/w 我们/r 简要/a 介绍/v 几/m 种/q 新型/a 电视/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     高清晰度电视/n 机/n 高清晰度电视/n 的/u 图象/n 质量/n 接近/v 于/p ３５/m 毫米/q 电影/n 的/u 水平/n ，/w 它/r 的/u 显示/v 屏幕/n 大/a ，/w 画面/n 的/u 横竖/d 比/p 不是/vl ４/m ∶/w ３/m ，/w 而是/vl ５/m ∶/w ３/m 或者/c ２/m ∶/w １/m 。/w 
		
			
                                        312
                                     这样/r 图象/n 给/p 人/n 的/u 真实感/n 和/c 感染力/n 都/d 比较/d 强/a 。/w 
		
			
                                        313
                                     电视/n 画面/n 水平/n 方向/n 的/u 扫描/v 线/n 由/p 普通/a 电视机/n 的/u ５２５/m 条/n 或/c ６２５/m 条/n ，/w 增为/v １１２５/m 条/n 或/c １２５０/m 条/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     高清晰度电视/n 通常/d 都/d 扦/v 入/v 立体声/n 和/c 多/a 声道/n 伴音/n ，/w 音响效果/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        315
		
			
                                        317
                                     数字/n 电视/n 所/u 使用/v 的/u 元器件/n 数目/n 是/vl 摸/v 拟/v 电视/n 的/u 一半/m ，/w 成本/n 可/vu 下降/v ３０/m ％/w ，/w 单机/n 耗电量/n 也/d 可/vu 降低/v ２５/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     数字/n 电视/n 与/c 计算机/n 、/w 录像机/n 、/w 自动/a 电话/n 、/w 机器人/n 连接/v 还/d 可以/vu 实现/v 电视/n 信息/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     立体/a 电视/n 它/r 是/vl 将/p 电视/n 发射台/n 发出/v 的/u 四/m 种/q 颜色/n 信号/n 拆开/v ，/w 例如/v 将/p 红色/n 光/n 和/c 蓝色/n 光/n 拆开/v ，/w 使/v 其中/nd 红色/n 光/n 信号/n 的/u 传播/v 速度/n 略/n 慢/a 一些/m ，/w 由于/c 光/n 、/w 色/n 投影/n 速度/n 不/d 一致/a ，/w 出现/v 在/p 屏幕/n 上/nd 的/u 图象/n 便/d 略带/v 模糊/a ，/w 重叠/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     收看/v 时/nt ，/w 只要/vu 戴上/v 一/m 副/q 红/a 、/w 蓝/a 双/a 色/n 眼镜/n ，/w 影象/n 便/d 会/vu 重合/v 而/c 产生/v 立体感/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     这/r 种/q 电视/n ，/w 只/d 需/v 在/p 普通/a 电视/n 上/nd 装置/v 一个/mq 铝/n 质/n 的/u 附件/n 电路/n 小/a 盒/n 就/d 可以/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     收看/v 时/nt ，/w 可以/vu 任意/d 选择/v 平面/n 或/c 立体/a 图象/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     这/r 类/n 立体/a 电视/n 的/u 缺点/n 是/vl 收看/v 时/nt 要/vu 戴/v 眼镜/n ，/w 比较/d 麻烦/a ，/w 而且/c 容易/a 头晕/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     日本/ns 索尼/ni 公司/n 已/d 制成/v 一/m 种/q 装有/v 四/m 个/q 显象管/n 的/u 立体/a 电视/n ，/w 人们/n 不用/d 戴/v 眼镜/n ，/w 也/d 可以/vu 看到/v 立体/a 图象/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     而/c 松下/ni 公司/n 是/vl 通过/p 五/m 部/n 摄象机/n 从/p 不同/a 角度/n 拍摄/v 画面/n ，/w 再/d 用/p 特制/v 镜头/n 投放/v 到/v 荧光屏/n 而/c 取得/v 立体/a 效果/n ，/w 也是/vl 不用/d 戴/v 眼镜/n 就/d 能/vu 观赏/v 的/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     人们/n 普遍/a 认为/v 使用/v 圆柱/n 形/n 透镜/n 屏幕/n 作/v 立体/a 电视/n 的/u 终端/n 显示/v 效果/n 最好/a ，/w 因为/c 透镜/n 屏/n 如同/v 立体/a 照片/n 的/u 复/v 盖/v 层/n ，/w 不用/d 戴/v 眼镜/n ，/w 也/d 很/d 容易/a 产生/v 立体感/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     壁挂/n 电视/n 液晶/n 、/w 发光/v 二极管/n 、/w 等离子体/n 、/w 场/n 致/v 发光/v 等/u 显示/v 材料/n 正在/d 取代/v 传统/n 的/u 体积/n 大/a 、/w 耗电/v 多/a 、/w 管/n 尾/n 很/d 长/a 的/u 阴极/n 射线/n 显象管/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     这些/r 采用/v 新型/a 显示器/n 件/n 的/u 电视机/n 称为/v 平板/n 电视/n ，/w 因/c 显示/v 屏幕/n 很/d 薄/a ，/w 可以/vu 挂在/v 墙上/nl ，/w 所以/c 也/d 叫/v 壁挂/n 电视/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     液晶/n 屏幕/n 电视/n 是/vl 最/d 早/a 出现/v 的/u 平面/n 电视/n ，/w 其/r 液晶/n 的/u 有效/a 厚度/n 仅/d 为/vl ２/m ～/w ３/m 微米/q ，/w 因此/c 屏幕/n 对/p 视频/n 信号/n 的/u 响应/v 速度/n ，/w 较之/v 普通/a 电视/n 要/vu 高/v 十/m 多/m 倍/n ，/w 它/r 是/vl 利用/v 双/a 折射/v 效应/n 得到/v 彩色/n 图象/n 的/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     由于/c 它/r 是/vl 一/m 种/q 无源/v 显示/v 屏幕/n ，/w 所以/c 消耗/v 功率/n 很/d 小/a 。/w 
		
			
                                        331
		
			
                                        332
                                     微型/a 电视/n 它/r 便于/v 携带/v ，/w 其/r 屏幕/n 多/a 由/p 固体/n 显示/v 板/n 制成/v ，/w 主要/a 用/v 液晶/n 和/c 场/n 致/v 发光/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     一/m 种/q 液晶/n 显示/v 板/n 最近/nt 在/p 日本/ns 获得/v 成功/a ，/w 它/r 在/p 两/m 块/q 玻璃板/n 之间/nd 夹有/v 大约/d ６０，０００/m 个/q 微/a 液/n 液晶/n 色/n 盘/n 、/w 红/a 、/w 黄/a 、/w 篮/n 三/m 原色/n 滤/v 色/n 器/n ，/w 以及/c 与/c 液晶/n 色/n 盘/n 相/d 对应/v 的/u 、/w 用以/v 启动/v 它/r 的/u 薄膜/n 晶体管/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     这/r 种/q 屏幕/n 的/u 象素/n 总数/n 为/vl ５７，６００/m 个/q ，/w 清晰度/n 也是/vl 很/d 高/a 的/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     日本/ns 卡西欧/ni 公司/n 生产/v 的/u 全/a 固体/n 化/k 电视机/n 采用/v 了/u □/w 英寸/q 扭曲/v 向/n 列/n 液晶/n 型/n 显示屏/n ，/w 考虑到/v 它/r 图象/n 较/d 暗/a 的/u 缺点/n ，/w 使用/v 了/u 场/n 致/v 发光/v 材料/n 作/v 底色/n 照明/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     这/r 种/q 电视机/n 采用/v 了/u 七/m 块/q 大规模集成电路/i ，/w 屏幕/n 内/nd 共有/v ２０，４８０/m 个/q 象素/n ，/w 其中/nd 水平/n １６０/m 行/n 、/w 垂直/a １２８/m 列/n ，/w 清晰度/n 可达/v 普通/a 电视/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     多/a 画面/n 电视/n 在/p 多/a 画面/n 电视/n 上/nd 可/vu 同时/n 收看/v 两/m 个/q 或/c 多/a 个/q 画面/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     这样/r 为/p 人们/n 寻找/v 自己/r 所/u 喜欢/v 的/u 节目/n 提供/v 了/u 方便/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     多/a 画面/n 电视机/n 主要/a 有/v 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        340
                                     -/m 种/q 是/vl 画中/nl 画/n 电视/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     在/p 一个/mq 显象管/n 上/nd 可以/vu 同时/n 映出/v 多/a 个/q 频道/n 的/u 图象/n ，/w 主/n 频道/n 的/u 图象/n 称为/v 大/a 画面/n 或/c 母/n 画面/n ，/w 其它/r 频道/n 扦/v 入/v 的/u 图象/n 称作/v 小/a 画面/n 或/c 子/n 画面/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     母/n 画面/n 一般/a 为/vl 彩色/n ，/w 子/n 画面/n 为/vl 黑白/n ，/w 母/n 画面/n 和/c 子/n 画面/n 可以/vu 随时/d 转换/v ，/w 子/n 画面/n 在/p 母/n 画面/n 中/nd 有/v 九/m 个/q 可以/vu 任意/d 选择/v 的/u 显示/v 位置/n ，/w 母/n 画面/n 与/c 子/n 画面/n 大小/n 的/u 比例/n 通常/d 为/vl 九/m 比/v 一/m 或者/c 十六/m 比/v 一/m 。/w 
		
			
                                        343
                                     目前/nt 夏普/ni 公司/n 已/d 研制/v 成功/a 一个/mq 屏幕/n 能/vu 同时/n 显示/v 九/m 套/n 电视/n 节目/n 或/c 将/p 同/v 一套/mq 节目/n 中/nd 九/m 幅/n 连续/v 画面/n 冻结/v 的/u 多/a 画面/n 彩色/n 电视机/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     另/r 一/m 种/q 是/vl 画/n 外/nd 画/n 电视/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     它/r 是/vl 把/p 大小/n 屏幕/n 的/u 两/m 台/n 电视机/n 同/d 装/v 在/p 一个/mq 机/n 箱内/nl 组成/v ，/w 例如/v 在/p 一个/mq ２４/m 英寸/q 的/u 彩色/n 电视机/n 的/u 某/r 一角/n ，/w 装/v 一个/mq ５/m 英寸/q 的/u 黑白/n 显象管/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     这/r 种/q 电视机/n 通常/d 还/d 都/d 采用/v 微电脑/n 控制/v 并/c 设有/v 遥控/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     使用/v 大/a 屏幕/n 接收/v 节目/n 时/nt ，/w 小/a 屏幕/n 上/nd 的/u 黑白/n 图象/n 每/r 隔/v ３/m 、/w ４/m 秒/q 钟/n 自动/a 地/u 逐/v 一/m 复/v 换/v 频道/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     当/p 人们/n 一旦/d 发现/v 黑白/n 屏幕/n 上/nd 出现/v 的/u 其它/r 频道/n 的/u 节目/n 更/d 感兴趣/v 时/nt ，/w 只要/vu 按/v 一下/mq 遥控/v 装置/n 的/u 图象/n 转换/v 按/v 纽/n ，/w 主/a 、/w 副/a 屏幕/n 上/nd 的/u 电视/n 节目/n 就/d 能/vu 迅速/a 倒换/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     人脑/n -/w -/w 这/r 一/m 人体/n 最/d 重要/a 、/w 最/d 复杂/a 的/u 器官/n 迷宫/n ，/w 多少/m 年/nt 来/u 一直/d 成为/v 科学家/n 们/k 竟/d 相/d 探索/v 的/u 前沿/nl 领域/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     尤其/d 近/a 几/m 年/nt ，/w 全世界/n 从事/v 脑/n 科学/n 研究/v 的/u 科学家/n 人数/n 比/p 六十/m 年代/nt 竟/d 增加/v 了/u 四/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     他们/r 研究/v 得出/v 的/u 大量/a 宝贵/a 的/u 数据/n 和/c 规律性/n 结论/n ，/w 向/p 人们/n 敞开/v 了/u 人脑/n 这/r 一/m 迷宫/n 的/u 大门/n ，/w 展现/v 出/vd 一/m 幅/n 科学/n 大观园/n 的/u 瑰丽/a 图画/n ，/w 开拓/v 了/u 一/m 条/n 科学/n 用脑/v 的/u 广阔/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     神奇/a 的/u 物质/n 构成/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     根据/p 许多/a 生物学家/n 研究/v 发现/v ，/w 人脑/n 是/vl 由/p １００亿/m 到/v １４０亿/m 个/q 神经元/n 、/w ９０００万/m 个/q 辅助/v 细胞/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     一生/nt 中/nd 人脑/n 能/vu 储存/v １０００万亿/m 信息/n 单位/n ，/w 所/u 储藏/v 各/r 类/n 知识/n 总量/n 相当于/v 美国/ns 国会/ni 图书馆/n 里面/nd 所/u 藏/v 的/u １０００/m 多/m 万/m 册/q 书/n 的/u ５０/m 倍/n ，/w 这个/r 能力/n 连/p 现代/nt 最/d 大型/a 的/u 电子计算机/n 也/d 望尘莫及/i 。/w 
		
			
                                        355
                                     人脑/n 又是/vl 由/p 两/m 个/q 半球/n 构成/v 的/u 系统/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     两/m 个/q 半球/n 之间/nd 通过/p 胼胝/n 体/n 有/v 大约/d ２０００万/m 条/n 左右/n 的/u 纤维/n 结构/n 互相/d 紧密/a 联系/v 着/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     控制/v 人类/n 高级/a 精神/n 现象/n -/w -/w 语言/n 这/r 一/m 功能/n 的/u 部位/n ，/w 有/v ９８/m ％/w 的/u 人/n 位于/v 左侧/nd 半球/n ，/w 只有/c ２/m ％/w 的/u 人/n 位于/v 右侧/nd 半球/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     所以/c ，/w 一般/a 将/p 左/nd 半球/n 称为/v &quot;/w 优势/n 脑/n &quot;/w ，/w 右/nd 半球/n 称为/v &quot;/w 非/h 优势/n 脑/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        359
                                     半球/n 的/u 表面/nd 皮层/n 有/v 若干/m 层/q ，/w 每/r 层/q 主要/a 由/p 同一/a 类型/n 的/u 细胞/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     层/n 数/n 最多/a 处/n 可达/v ６/m 层/q 。/w 
		
			
                                        361
                                     大脑/n 的/u 心理/n 功能/n 就是/d 由/p 这些/r 生理/n 的/u 宏观/n 结构/n 所/u 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     趣/n 异/a 的/u 发展/v 特征/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     心理学家/n 们/k 研究/v 发现/v ，/w 智能/n 发展/v 是/vl 与/c 年龄/nt 有关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     如果/c 以/p １７/m 岁/nt 青年/n 达到/v 的/u 智力/n 水平/n 为/vl 标准/n ，/w 则/c ４/m 岁/nt 就/d 大约/d 达到/v 发展/v 的/u ５０/m ％/w ，/w 其余/r 的/u ３０/m ％/w 是/vl ５/m ～/w ８/m 岁/nt 获得/v 的/u ，/w ２０/m ％/w 是/vl ８/m ～/w １７/m 岁/nt 获得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     美国/ns 心理学家/n 桑代克/nh 综合/v 各/r 类/n 实验/n 资料/n 绘/v 成/v 曲线/n 指出/v ，/w 人/n 发展/v 到/v ２３/m 岁/nt 左右/n ，/w 学习/v 能力/n 达到/v 最高峰/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     ４５/m 岁/nt 的/u 成人/n 其/r 学习/v 能力/n 并不/d 亚于/v １７/m 岁/nt 、/w １８/m 岁/nt 的/u 青年/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     ４５/m 岁/nt 以后/nt 才/d 显然/a 低落/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     我国/n 心理学家/n 周先庚/nh 研究/v 得出/v ，/w 最佳/a 的/u 知觉/n 力/n 年龄/nt 在/v １０/m ～/w １７/m 岁/nt ；/w 最佳/a 的/u 记忆力/n 年龄/nt 在/v １８/m ～/w ２９/m 岁/nt ；/w 最佳/a 的/u 判断力/n 年龄/nt 在/v ３０/m ～/w ４９/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        369
		
			
                                        371
                                     国外/nl 有的/r 学者/n 还/d 作过/v 统计/v ，/w 发现/v 发展/v 智力/n 有益/a 长寿/a 。/w 
		
			
                                        372
		
			
                                        373
                                     特殊/a 的/u 运转/v 功益/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     人脑/n 生物钟/n 有/v 其/r 自身/n 的/u 运转/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     俄国/ns 生理学家/n 巴甫诺夫/nh 研究/v 证明/v ，/w 这/r 种/q 生物钟/n 包含有/v 反映/v 智力/n 节律/n 的/u &quot;/w 智力/n 钟/n &quot;/w ，/w 其/r 运转/v 周期/nt ３３/m 天/nt ；/w 有/v 反映/v 运动/n 节律/n 的/u &quot;/w 运动/n 钟/n &quot;/w ，/w 其/r 运转/v 周期/nt ２３/m 天/nt ；/w 还有/v 反映/v 情绪/n 节律/n 的/u &quot;/w 情绪/n 钟/n &quot;/w ，/w 其/r 运转/v 周期/nt ２８/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        376
                                     每个/r 周期/nt 都/d 有/v 它/r 积极/a 阶段/n 和/c 消极/a 阶段/n ，/w 周期/nt 间/nd 的/u 过渡/v 称为/v &quot;/w 危/a 象/n 点/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        377
                                     人们/n 在/p 没有/v 外界/n 条件/n 影响/v 下/nd 感到/v 疲/a 竭/a ，/w 那/r 便是/vl 其/r 生物钟/n 处在/v 消极/a 阶段/n 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     人脑/n 的/u 运转/v 功益/n 与/c 用脑/v 时机/n 密切/a 联系/v 。/w 
		
			
                                        379
		
			
                                        380
                                     指出/v ：/w 人/n 每天/nt 上午/nt ９/m 时/nt ，/w 精神/n 活性/a 提高/v ，/w 各种/r 痛感/v 降低/v ，/w 心脏/n 开足马力/v 工作/v ；/w １０/m 时/nt ，/w 精力充沛/i 处于/v 最佳/a 运动/n 状态/n ，/w 这/r 是/vl 最好/a 的/u 工作/n 时间/n ；/w 下午/nt １７/m 时/nt ，/w 工作/n 效率/n 更/d 高/a ，/w 各种/r 运动/n 训练量/n 可以/vu 加倍/v ；/w 晚上/nt ２１/m 时/nt ，/w 神经/n 活动/v 正常/a ，/w 此时/nt 最/d 适于/v 学生/n 背书/v 学习/v ，/w 易/a 增强/v 记忆/n ，/w 记住/v 不少/a 白天/nt 没有/v 记住/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     多彩/a 的/u 记忆/n 诀窍/n 。/w 
		
			
                                        382
		
			
                                        383
                                     人脑/n 的/u 记忆力/n 有/v ８５/m ％/w 靠/v 眼睛/n 反映/v ，/w １１/m ％/w 通过/p 耳朵/n ，/w ３/m ％/w 或/c ４/m ％/w 靠/v 触觉/n 和/c 嗅觉/n 。/w 
		
			
                                        384
		
			
                                        385
                                     有/v 目的/n 记忆/n 效果/n 比/p 无/v 目的/n 记忆/n 效果/n 好/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     微妙/a 的/u 遗忘/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     德国/ns 心理学家/n 艾宾浩斯/nh 采用/v 机械/n 记忆/n 法/k 测试/v ，/w 绘/v 成/v 一/m 种/q 遗忘/v 曲线/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     实验/n 是/vl 通过/p 识记/v １３/m 个/q 无/v 意义/n 音节/n 而/c 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     记忆/n 后/nd 经过/p １/m 小时/nt ，/w 只能/vu 记住/v 原材料/n 内容/n 的/u ４４/m ％/w ，/w 遗忘/v 掉/v ５６/m ％/w ，/w 两/m 天/nt 后/nd 忘掉/v ６６/m ％/w ，/w ６/m 天/nt 后/nd 忘掉/v ７５/m ％/w ，/w 一个/mq 月/nt 后/nd 忘掉/v ７９/m ％/w ，/w 此后/c 呈现/v 平缓/a 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     我国/n 湖南/ns 师院/j 、/w 华南/nl 师院/j 的/u 心理学/n 工作者/n ，/w 却/d 采取/v 理解/v 记忆/n 法/k 对/p 儿童/n 进行/v 了/u 测试/v ，/w 证明/v 儿童/n 在/p 对/p 材料/n 进行/v 理解/v 记忆/n 后/nd ，/w ３/m ～/w ７/m 天/nt 内/nd 遗忘/v 最快/a ，/w 一/m 周/nt 以后/nt 遗忘/v 减/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     美国/ns 学者/n 魏丹莱/nh 、/w 麦克哥赫/nh 认为/v 被/p 记忆/n 材料/n 的/u 性质/n 对/p 遗忘/v 进程/n 有/v 很/d 大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     根据/p 对/p 一些/m 不同/a 类/n 材料/n 记忆/n 和/c 遗忘/v 率/k 测试/v ，/w 发现/v ３０/m 天/nt 后/nd ，/w 诗歌/n 的/u 保持/v 量/n 为/vl ４２/m ％/w ，/w 散文/n 为/vl ５０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     技能/n 学习/v 后/nd 保持/v 量/n 更/d 高/a ，/w 经/v 一/m 年/nt 只/d 遗忘/v ２９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     还有/v 一些/m 科学家/n 发现/v ，/w 记忆/n 贮存/v 与/c 脑垂体/n 、/w 激素/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     脑垂体/n 激素/n 中/nd 一/m 种/q 由/p 七/m 个/q 氨基酸/n 组成/v 的/u 肽/n 对/p 记忆/n 和/c 遗忘/v 起作用/v ，/w 如果/c 这/r 种/q 肽/n 储量/n 太/d 小/a ，/w 会/vu 使/v 智能/n 发生/v 障碍/n ，/w 其/r 遗忘/v 进程/n 加快/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     逆行/v 的/u 衰老/a 态势/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     一些/m 心理学家/n 认为/v ，/w 人脑/n 智能/n 有/v 一个/mq 发生/v 发展/v 、/w 衰退/v 消亡/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     ２０/m 岁/nt 以前/nt 是/vl 一个/mq 急剧/d 发展/v 的/u 上升/v 时期/nt ，/w １８/m ～/w ３５/m 岁/nt 是/vl 智能/n 的/u 黄金时代/nt ，/w 以后/nt 慢慢/a 降低/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     有些/m 资料/n 概括/v 出/vd 这样/r 的/u 数据/n ：/w 假定/v １８/m ～/w ３５/m 岁/nt 的/u 人/n 记忆力/n 为/vl １００/m （/w 最高/a ）/w ，/w 那么/r ３６/m ～/w ６０/m 岁/nt 的/u 人/n ，/w 记忆力/n 平均/a 为/vl ９５/m ；/w ６１/m ～/w ８５/m 岁/nt 的/u 人/n 的/u 记忆力/n 平均/a 为/vl ８０/m ～/w ８５/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     中国科学院/ni 赵红洲/nh 教授/n 的/u 研究/v 结果/n 表明/v ：/w 大脑/n 科学/n 创造/v 的/u 最佳/a 年龄/nt ，/w 随/p 时代/nt 前进/v 有/v 缓慢/a 后移/v 的/u 现象/n ，/w 并/c 将/p 其/r 后移/v 速度/n 确定/v 为/vl ３．５/m 岁/nt ／/w １００/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        401
                                     同时/c ，/w 他/r 又/d 得出/v 结论/n ，/w 科学家/n 寿命/n 也是/vl 随/p 时代/nt 前进/v 后移/v 的/u ，/w 寿命/n 峰/n 值/n 年龄/nt 后移/v 速度/n 为/vl ２．５/m 岁/nt ／/w １００/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        402
                                     美国/ns 一/m 位/q 企业集团/n 的/u 主管/n 人/n 认为/v ：/w 人脑/n 老化/v 的/u 根本/a 原因/n 是/vl 人们/n 的/u 心态/n 老化/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     他/r 发现/v ，/w 一般人/n 在/p ６０/m ～/w ７０/m 岁时/nt 渐渐/d 显出/v 意识/n 迟缓/a ，/w 思考/v 障碍/n ，/w 是/vl 因为/c 他们/r 从/p ３０/m 岁/nt 起/v 便/d 有意无意/i 地/u 冷藏/v 自己/r 的/u 脑子/n 不用/v ，/w 但/c 对于/p 许多/a 善于/v 灵活/a 运转/v 脑子/n 的/u 老人/n ，/w ６０/m ～/w ７０/m 岁时/nt 思考/v 能力/n 毫无/v 逊色/a 于/p 年轻/a 小伙/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     对/p 犯罪/v 原因/n 的/u 探索/v ，/w 长期以来/i 几乎/d 成/v 了/u 社会学家/n 、/w 心理学家/n 们/k 最/d 感兴趣/v 的/u 课题/n ，/w 而/c 自然科学家/n 则/c 很少/a 涉足/v 这个/r 领域/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     但/c 近年/nt 情况/n 发生/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变化/v ，/w 一些/m 化学家/n 、/w 医学家/n 、/w 营养学家/n 对/p 犯罪/v 根源/n 的/u 研究/v 表现/v 出/vd 极/d 大/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     他们/r 发挥/v 自己/r 的/u 研究/v 优势/n ，/w 另辟蹊径/i ，/w 提出/v 了/u 犯罪/v 根源/n 新/a 说/n ，/w 探索/v 着/u 用/v 物质/n 植入/v 和/c 药物/n 控制/v 人/n 的/u 行为/n 以/p 减少/v 犯罪/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     美国/ns 一些/m 从事/v 这/r 方面/n 研究/v 的/u 科学家/n 认为/v ，/w 犯罪/v 与/c 人体/n 内/nd 的/u 化学/n 物质/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     美国/ns 国家/n 精神/n 健康/a 学院/n 的/u 生物/n 精神病学/n 家/n 杰拉德&#183;布朗/nh ，/w 对/p 一/m 种/q 神经/n 介质/n 血清/n 紧张/a 素/n 的/u 代谢/v 副产品/n ５/m 一/m 羟基吲哚乙酸/n 进行/v 了/u 研究/v ，/w 发现/v 在/p 凶狠/a 好斗/v 的/u 动物/n 体内/nl ，/w 具有/v 很/d 低/a 度/n 的/u ５/m -/w 羟基吲哚乙酸/n 和/c 血清/n 紧张/a 素/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     他/r 还/d 发现/v ，/w 在/p 那些/r 好斗/v 的/u 人/n 的/u 脑/n 脊/n 液/n 中/nd 情况/n 也是/vl 这样/r ，/w 而/c 那些/r 好斗/v 者/k 们/k 表现/v 出/vd 很/d 强烈/a 的/u 反/v 社会/n 行为/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     布朗/ns 和/c 他/r 的/u 合作者/n 们/k 估计/v ，/w 这/r 类/n 人/n 如果/c 参军/v 的话/u ，/w 有/v ８５/m ％/w 的/u 人/n 可能/vu 会/vu 因/c 不良/a 行为/n 而/c 被/p 开除/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     脑/n 化学/n 专家/n 还/d 发现/v ，/w 一/m 个/q 人/n 的/u 犯罪/v 行为/n 与/c 饮食/n 也/d 有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     有些/m 人/n 在/p 饮食/n 中/nd ，/w 过多/a 摄/v 入/v 某种/r 物质/n 或/c 长期/nt 缺少/v 某种/r 物质/n 的/u 摄/v 入/v ，/w 都会/vu 出现/v 过敏/a ，/w 好斗/v 和/c 其它/r 怪异/a 举动/n ，/w 诱发/v 犯罪/v 行为/n ．/w 这/r 听起来/v 有些/m 难以置信/i ，/w 但/c 有/v 实验/n 为/vl 证/v 。/w 
		
			
                                        413
		
			
                                        415
                                     这个/r 试验/v 说明/v ，/w 缺乏/v 某种/r 营养/n 物质/n 可能/vu 是/vl 犯罪/v 的/u 根源/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     威廉&#183;沃尔什/nh 和/p 他/r 的/u 同事/n 罗纳德&#183;艾萨克逊/nh 也/d 对/p 几十/m 名/q 有/v 暴力/n 行为/n 的/u 研究/v 对象/n 使用/v 新/a 的/u 食谱/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     在/p 这些/r 研究/v 对象/n 中/nd 有/v ６/m 名/q 来自/v 伊利诺斯州/ns 伍克甘/nz 的/u 胡斯/nz 少/n 教/v 所/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     研究/v 结果/n 也/d 卓有成效/i 。/w 
		
			
                                        419
                                     一个/mq 月/nt 后/nd ，/w 管理/v 人员/n 说/v ，/w 从/p 实行/v 新/a 食谱/n 以后/nt ，/w 他们/r 变/v 得/u 稳定/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     至今/d 为止/v ，/w 还/d 没有/v 人/n 犯/v 过/u 新/a 的/u 罪行/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     对/p 犯罪/v 根源/n 的/u 这些/r 新/a 见解/n 和/c 新/a 发现/n ，/w 吸引/v 着/u 许多/a 科学家/n 投入/v &quot;/w 科学/n 灭/v 罪/n &quot;/w 的/u 研究/v 和/c 尝试/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     目前/nt 已/d 初露端倪/i 的/u 科学/n 灭/v 罪/n 方法/n 有/v 三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        423
                                     一/m 是/vl 物质/n &quot;/w 植入/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        424
                                     鉴于/v 有/v 攻击性/n 侵害/v 行为/n 者/k 的/u ５/m 一/m ＨＩＡＡ/ws 含量/n 较/d 低/a ，/w 专家/n 们/k 正在/d 致力于/v ５/m 一/m ＨＩＡＡ/ws 这/r 种/q 物质/n 的/u 人工/n 制造/v 和/c 人工/n &quot;/w 植入/v &quot;/w 研究/v ，/w 一旦/d 获得/v 成功/a ，/w 就/d 可/vu 利用/v 移植/v 器/n 把/p 它/r 注入/v 罪犯/n 体内/nl ，/w 以/p 调整/v 犯罪/v 人/n 的/u 精神状态/n ，/w 达到/v 控制/v 犯人/n 的/u 侵犯/v 行为/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     这/r 种/q 方法/n ，/w 目前/nt 正在/d 美国/ns 监狱/n 有限/a 的/u 范围/n 内/nd 试用/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     二/m 是/vl &quot;/w 锂/n 疗/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        427
                                     积/v 究/v 者/k 发现/v ，/w 用/v 锂/n 疗/v 对于/p 那些/r 易/a 冲动/a 的/u 人/n 会/vu 产生/v 明显/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     锂/n 能/vu 对/p 几/m 种/q 脑/n 的/u 化学/n 物质/n 的/u 活动/v 产生/v 影响/v ，/w 使得/v 它/r 在/p 脑中/nl 的/u 含量/n 达到/v 平衡/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     三/m 是/vl 使用/v &quot;/w 灭/v 罪/n 餐/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     据说/v ，/w 国外/nl 一些/m 监狱/n 已经/d 试验/v 用/v &quot;/w 灭/v 罪/n 餐/n &quot;/w 对/p 犯人/n 进行/v &quot;/w 食物/n 治疗/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        431
                                     例如/v ，/w 将/p 一/m 种/q 能/vu 降低/v 性欲/n 而/c 又/d 无/v 明显/a 副作用/n 的/u 药物/n 掺/v 入/v &quot;/w 灭/v 罪/n 餐/n &quot;/w ，/w 用于/v 治疗/v 强奸犯/n ，/w 据说/v 效果/n 相当/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     对/p 这些/r 灭/v 罪/n 的/u 新/a 方法/n ．/w 目前/nt 还有/v 诸多/a 见仁见智/i 的/u 议论/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     有人/r 说/v ，/w 这里/r 对/p 犯罪/v 进行/v 科学/n 控制/v ，/w 比/p 采用/v 刑罚/n 文明/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     但/c 也/d 有人/r 对/p 这些/r 技术/n 手段/n 和/c 方法/n 是否/d 人道/n 和/c 合法/a 存有/v 异议/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     在/p １９８９/m 年/nt 举行/v 的/u 第/h ４４/m 届/q 联合国/ni 大会/n 上/nd ，/w １９９２/m 年/nt 被/p 定为/v 国际/n 空间/n 年/nt ，/w 这/r 是/vl 人类/n 首次/n 在/p 全球/n 范围/n 内/nd 庆祝/v 空间/n 时代/nt 的/u 到来/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     国际/n 空间/n 年/nt 的/u 主题/n 是/vl 开发/v 、/w 探险/v 、/w 教育/v ，/w 即/v 进行/v 航天/v 技术/n 研究/v ，/w 探索/v 太空/n ，/w 普及/v 空间/n 科技/n 知识/n ，/w 并/c 强调/v 以/p &quot;/w 和平/a 、/w 利用/v &quot;/w 为/vl 目的/n 开展/v 各项/r 活动/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     目前/nt 这/r 一/m 活动/v 已/d 受到/v 许多/a 国家/n 的/u 积极/a 响应/v ，/w 不少/a 国家/n 还/d 成立/v 了/u 专门/a 机构/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     我国/n 于/p １９９０/m 年/nt 成立/v 了/u 以/p 国家科委/j 主任/n 宋健/nh 为/vl 名誉/n 主任/n 的/u &quot;/w 国际/n 空间/n 年/nt 中国/ns 筹备/v 委员会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        439
                                     为了/p 协调/v 全球性/n 国际/n 空间/n 年/nt 的/u 活动/v ，/w 还/d 成立/v 了/u 几个/mq 国际性/n 组织/n ，/w 例如/v ，/w 国际/n 科学/n 联合会/n 空间/n 年/nt 特别/a 委员会/n 、/w 国际/n 宇航/n 联合会/n 空间/n 年/nt 委员会/n 等/u ，/w 其中/nd 最大/a 的/u 要/a 数/n &quot;/w 世界/n 国际/n 空间/n 年/nt 活动/v 组织/n &quot;/w （/w ＳＡＦＩＳＹ/ws ）/w 了/u ，/w 它/r 由/p ２９/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 的/u 空间/n 机构/n 及/c １０/m 个/q 国际性/n 组织/n 组成/v ，/w 中国/ns 也是/vl 成员/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        440
                                     该/r 组织/n 的/u 主要/a 任务/n 是/vl ：/w 讨论/v 有关/p 国际/n 空间/n 年/nt 活动/v 的/u 统/v 盘/v 计划/n ，/w 协调/v 全球性/n 空间/n 项目/n 研究/v ，/w 促进/v 各国/n 在/p 空间/n 科技/n 领域/n 的/u 合作/v 。/w 
		
			
                                        441
		
			
                                        442
                                     它/r 计划/n 实施/v 的/u 最大/a 项目/n 就是/vl &quot;/w 地球/n 使命/n &quot;/w 计划/n ，/w 即/v 如何/r 保护/v 和/c 改善/v 人类/n 生存/v 的/u 摇篮/n -/w -/w 地球/n 的/u 生态/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     据/p 国际/n 能源/n 专家/n 们/k 预计/v ，/w 至少/d 在/p 今后/nt ２０/m -/w ３０/m 年内/nt ，/w 以/p 矿物/n 燃料/n 为/vl 主体/n 的/u 能源/n 消费结构/n 还/d 不/d 可能/vu 发生/v 根本性/n 的/u 改变/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     随着/p 人口/n 的/u 增加/v 和/c 经济/n 的/u 增长/v ，/w 世界/n 能源/n 消费量/n 将/d 不断/n 扩大/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     据/p 欧共体/j 预测/v ，/w 世界/n 能源/n 需求量/n 将/d 由/p １９８７/m 年/nt 的/u ８１/m ．/w ８８/m 亿/m 吨/q 石油/n 当量/n 上升/v 到/v １９９５/m 年/nt 的/u １００/m ./w ７７/m 亿/m 吨/q 石油/n 当量/n ，/w ２０１０/m 年/nt 将/d 达/v １３５/m ．/w ６４/m 亿/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        446
                                     其中/nd 矿物/n 燃料/n 仍/d 将/d 占/v ８０/m -/w ９０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        447
                                     因此/c ，/w 对/p 矿物/n 燃料/n 传统/a 的/u 消费/v 模式/n 进行/v 技术改造/v 、/w 提高/v 能源/n 的/u 使用/v 效率/n 便/d 成/v 了/u 降低/v 二氧化碳/n 、/w 二氧化硫/n 、/w 氧化氮/n 排放量/n 的/u 当务之急/i 。/w 
		
			
                                        448
                                     主要/a 手段/n 是/vl 提高/v 能源/n 技术/n ，/w 优化/v 能源/n 使用/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     这些/r 技术/n 主要/a 包括/v ：/w 煤炭/n 液化/v 气化/v 技术/n 、/w 热电/n 并/v 给/v 系统/n 、/w 燃料电池/n 、/w 脱硫/v 脱/v 碳/n 技术/n 、/w 二氧化碳/n 回收/v 技术/n 、/w 陶瓷/n 发动机/n 、/w 超导/n 输电/v 等/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     目前/nt 有些/m 技术/n 已/d 进入/v 商业性/n 运用/v 阶段/n ，/w 如/v 热电/n 并/v 给/v 系统/n 、/w 脱硫/v 脱/v 碳/n 技术/n 等/u ；/w 有些/m 还/d 没有/d 走出/v 实验室/n ，/w 仍/d 作为/v 研究/v 方向/n 而/c 不断/d 地/u 探索/v ，/w 如/v 煤炭/n 液化/v 气化/v 技术/n 、/w 二氧化碳/n 回收/v 技术/n 等/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     另外/c ，/w 对/p 矿物/n 燃料/n 进行/v 内部/nd 调整/v ，/w 也/d 能/vu 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 降低/v 废气/n 排放量/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     如/v 在/p 火力发电厂/n 、/w 工业/n 锅炉/n 、/w 交通/n 运输/v 、/w 民用/a 住宅/n 等/u 领域/n ，/w 用/v 含碳/v 、/w 含硫/v 量/n 较/d 低/a 的/u 天然气/n 代替/v 含碳/v 、/w 含硫/v 量/n 较/d 高/a 的/u 石油/n 、/w 煤炭/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     保护/v 地球/n 环境/n ，/w 防止/v 生态/n 污染/v ，/w 说到底/v ，/w 是/vl 调整/v 人类/n 社会/n 同/p 自然界/n 的/u 关系/n ，/w 而/c 改革/v 能源/n 消费结构/n 和/c 矿物/n 燃料/n 传统/n 的/u 消费/v 模式/n ，/w 则/c 是/vl 调整/v 这/r 种/q 关系/n 最/d 重要/a 、/w 最/d 紧迫/a ，/w 同时/c 也是/vl 最/d 现实/a 的/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     长江/ns 系/vl 雨/n 洪/n 河流/n ，/w 年/nt 年/nt 发水/v ，/w 洪灾/n 频仍/a 。/w 
		
			
                                        455
