
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     ６/m ．/w 陇海/j 、/w 兰新/ns 工业/n 地带/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     这个/r 地带/n 东/nd 起/v 连云港/ns ，/w 向/p 西/nd 拥有/v 徐州/ns 煤炭/n 工业/n 、/w 郑州/ns 轻纺/v 工业/n 、/w 洛阳/ns 机械/n 工业/n 、/w 西安/ns 飞机/n 制造/v 等/u 工业/n 、/w 兰州/ns 石油/n 化工/j 、/w 新疆/ns 境内/nl 的/u 石油/n 工业/n 等/u 基地/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     兰新/ns 铁路/n 西/nd 段/n 已/d 与/p 中亚/j 铁路/n 接轨/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     兰新/ns -/w 陇海铁路/n 将/d 成为/v 从/p 西欧/ns 通/v 亚洲/ns 、/w 太平洋/ns 地区/n 最/d 近/a 便/a 的/u 陆上/nl 通道/n ，/w 工业/n 发展/v 的/u 前景/n 广阔/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     消除/v 工业/n &quot;/w 三废/j &quot;/w ，/w 搞好/v 环境保护/i 工作/n 目前/nt ，/w 我国/n 的/u 环境污染/v ，/w 主要/a 来自/v 工业/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     近年/nt ，/w 乡镇企业/n 大量/a 发展/v 以后/nt ，/w 三废/j 排放/v 的/u 范围/n ，/w 由/p 城市/n 蔓延/v 到/v 农村/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     工业/n 企业/n 排放/v 出/vd 的/u 污水/n ，/w 大部分/n 未/d 作/v 处理/v ，/w 污染/v 了/u 江河湖海/n ，/w 使/v 水质/n 恶化/v ；/w 烧煤/v 产生/v 的/u 烟尘/n 和/c 有害/v 气体/n 到处/nl 飞扬/v ，/w 使/v 许多/a 工业/n 集中/v 区/n 经常/a 浓烟滚滚/v ，/w 严重/a 污染/v 空气/n ；/w 工业/n 所/u 排放/v 的/u 废渣/n 堆积/v 成/v 山/n ，/w 占用/v 大片/n 田地/n ，/w 淤塞/v 河道/n ，/w 污染/v 环境/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     因此/c 消除/v 工业/n &quot;/w 三废/j &quot;/w ，/w 已/d 成为/v 城乡/n 工业生产/v 中/nd 必须/d 大力/d 解决/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     消除/v &quot;/w 三废/j &quot;/w ，/w 有/v 三/m 方面/n 措施/n ：/w 第一/m 是/vl 要/vu 预防/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     因为/c 我国/n 是/vl 社会主义/n 国家/n ，/w 经济/n 发展/v 与/c 环境/n 治理/v 要/vu 同步/v 进行/v ，/w 不能/vu 走/v 资本主义/n 国家/n &quot;/w 先/d 污染/v 、/w 后/nd 治理/v &quot;/w 的/u 老路/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     第二/m 是/vl 要/vu 开展/v 综合利用/v ，/w 实现/v 化/v 害/a 为/vl 利/a ，/w 变废为宝/i 。/w 
		
			
                                        12
                                     例如/v ，/w 有色金属/n 冶炼/v 厂/n 排放/v 的/u &quot;/w 废气/n &quot;/w 中/nd ，/w 含有/v 大量/a 二氧化硫/n ，/w 危害/v 很/d 大/a ，/w 如/v 回收/v 利用/v ，/w 可/vu 制成/v 工业/n 需要/v 的/u 硫酸/n ；/w 全国/n 火力发电厂/n 排放/v 的/u 粉煤灰/n 成为/v 我国/n 重要/a 的/u 公害/n 之一/m ，/w 但是/c 粉煤灰/n 是/vl 一/m 种/q 可以/vu 多方面/n 综合利用/v 的/u 重要/a 资源/n ，/w 现在/nt 全国/n 已/d 建成/v 许多/a 粉煤灰/n 建筑/n 材料/n 厂/n ，/w 产品/n 有/v 砌/v 砖/n 、/w 墙板/n 、/w 粉煤灰/n 水泥/n 等/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     第三/m 是/vl 作/v 无害/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     处理/v 污水/n 可/vu 建立/v 污水/n 处理/v 场/n ；/w 处理/v 废渣/n ，/w 在/p 综合利用/v 以外/nd ，/w 还/d 可/vu 建立/v 焚烧/v 炉/n 或/c 采取/v 掩埋/v 办法/n ；/w 消除/v 烟尘/n ，/w 可/vu 改造/v 设备/n ，/w 增加/v 除尘/v 装置/n ；/w 消除/v 废气/n 可/vu 通过/p 化学/n 手段/n ，/w 消除/v 废气/n 中/nd 的/u 二氧化硫/n 、/w 一氧化碳/n 、/w 氮氧化物/n 等/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     总之/c ，/w 工业/n &quot;/w 三废/j &quot;/w 是/vl 可以/vu 预防/v ，/w 也是/vl 可以/vu 治理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     工业/n 先进/a 国家/n 在/p 治理/v &quot;/w 三废/j &quot;/w 方面/n 已/d 取得/v 不少/a 经验/n 和/c 成果/n ，/w 例如/v ，/w 二十/m 年前/nt 英国/ns 泰晤士河/ns ，/w 因/c 受/v 严重/a 污染/v ，/w 除/p 偶尔/d 能/vu 发现/v 鳗鱼/n 外/nd ，/w 无/v 其他/r 鱼类/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     如今/nt ，/w 经过/p 治理/v 的/u 泰晤士河/ns ，/w 已/d 被/p 认为/v 是/vl 大/a 城市/n 中/nd 比较/d 干净/a 的/u 河流/n 之一/m ，/w 河中/nl 重新/d 出现/v 了/u 上百/m 种/q 鱼类/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     伦敦/ns 原有/v &quot;/w 雾都/n &quot;/w 之/u 称/v ，/w 近年/nt 由于/c 英国/ns 政府/n 采取/v 措施/n ，/w 帮助/v 居民/n 和/c 工厂/n 企业/n 改用/v 煤气/n 、/w 柴油/n 等/u 无烟/v 燃料/n ，/w 并/c 限制/v 私人/n 小汽车/n 在/p 市区/n 内/nd 使用/v ，/w 空中/nl 的/u 烟尘/n 大/d 为/vl 减少/v ，/w 雾/n 日/nt 已/d 不/d 多见/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     我国/n 对/p 工业/n &quot;/w 三废/j &quot;/w 的/u 防治/v 已经/d 摸索/v 出/vd 一/m 条/n 行之有效/i 的/u 路子/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     鞍山/ns 钢铁/n 公司/n 自力更生/i ，/w 综合利用/v 资源/n 能源/n ，/w 治理/v &quot;/w 三废/j &quot;/w 的/u 经验/n 在/p 全国/n 推广/v 以后/nt ，/w 全国/n 已经/d 出现/v 一/m 批/q 不但/c 经济效益/n 好/a ，/w 而且/c 治理/v 污染/v 、/w 保护/v 环境/n 成绩/n 显著/a 的/u 先进/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     他们/r 的/u 基本/a 经验/n 是/vl ：/w 首先/d 通过/p 技术改造/v ，/w 提高/v 资源/n 、/w 能源/n 的/u 利用率/n ，/w 尽量/d 把/p &quot;/w 三废/j &quot;/w 消除/v 在/p 生产/v 过程/n 之中/nd ，/w 力求/v 使/v 工业/n 污染源/n 得到/v 根治/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     其次/r 是/vl 通过/p 综合利用/v ，/w 使/v 排放/v 的/u &quot;/w 三废/j &quot;/w 资源/n 化/k ，/w 变废为宝/i ，/w 化/v 害/a 为/vl 利/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     １/m ．/w 用/p 钢铁/n 和/c 棉纺织/j 工业/n 为/vl 例/n ，/w 说明/v 新中国/n 成立/v 以来/nt 我国/n 工业/n 是/vl 怎样/r 布局/n 的/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     ２/m ．/w 说出/v 我国/n 沪/ns 宁/ns 杭/ns 、/w 京津/j 唐/j 、/w 辽宁/ns 中/nd 南部/nd 三/m 个/q 工业区/n 的/u 特点/n ；/w 东部/nd 沿海/n 、/w 长江/ns 沿岸/n 和/c 陇海/j -/w 兰新/ns 线/n 地带/n 的/u 交通/n 条件/n 对/p 工业/n 发展/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     人口/n 的/u 增长/v 人口/n 问题/n 是/vl 当今/nt 世界/n 人们/n 关心/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     人口/n 的/u 发展/v 受/v 社会/n 政治/n 、/w 经济/n 的/u 制约/v ，/w 同时/c 它/r 又/d 对/p 社会/n 发展/v 起/v 促进/v 或/c 延缓/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     自/p 地球/n 上/nd 出现/v 人类/n 到/v 产业革命/n 以前/nt 的/u 二/m 、/w 三百万/m 年间/nt ，/w 社会生产力/n 很/d 低/a ，/w 人口/n 的/u 发展/v 非常/d 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        28
                                     １８/m 世纪/nt 产业革命/n 后/nd ，/w 资本主义/n 发展/v ，/w 社会生产力/n 提高/v ，/w 人口/n 的/u 发展/v 速度/n 加快/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 科学/n 技术/n 和/c 社会生产力/n 发展/v 很快/a ，/w 人口/n 迅猛/a 增长/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     七十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 许多/a 国家/n 实行/v 控制/v 人口/n 增长/v 的/u 政策/n ，/w 世界/n 人口/n 增长/v 速度/n 出现/v 了/u 下降/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     但是/c 每年/nt 仍/d 增长/v 八千/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        32
                                     １９９０/m 年/nt 世界/n 人口/n 达/v ５３亿/m 。/w 
		
			
                                        33
                                     地球/n 上/nd 的/u 总人口/n 从/p 公元/nt 初年/nt 的/u ２亿/m 增加/v 到/v １０亿/m ，/w 大约/d 经历/v 了/u １８００/m 年/nt 的/u 时间/n ；/w 从/p １０亿/m 增加/v 到/v ２０亿/m ，/w 大约/d 经历/v 了/u １００/m 年/nt 的/u 时间/n （/w １８３０/m -/w １９３０/m 年/nt ）/w ；/w 从/p ２０亿/m 增加/v 到/v ３０亿/m ，/w 大约/d 经历/v 了/u ３０/m 年/nt 的/u 时间/n （/w １９３０/m -/w １９６０/m 年/nt ）/w ；/w 从/p ３０亿/m 增加/v 到/v ４０亿/m ，/w 只/d 经历/v 了/u １６/m 年/nt 时间/n （/w １９６０/m -/w １９７６/m 年/nt ）/w ；/w 从/p ４０亿/m 增加/v 到/v ５０亿/m ，/w 只/d 经历/v 了/u １１/m 年/nt 时间/n （/w １９７６/m -/w １９８７/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        34
                                     世界/n 人口/n 的/u 增长/v ，/w 在/p 地区/n 上/nd 有/v 明显/a 的/u 不同/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     发展中国家/n 每年/nt 增长/v 的/u 人口/n ，/w 在/p 世界/n 人口/n 增长/v 总数/n 中/nd 占/v ９０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        36
                                     欧洲/ns 、/w 北美洲/ns 发达国家/n 由于/c 社会/n 经济/n 、/w 文化教育/n 等/u 原因/n ，/w 人口/n 增长/v 缓慢/a ，/w 有些/m 国家/n 的/u 人口/n 已/d 停止/v 增长/v 或/c 负增长/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     我国/n 是/vl 世界/n 上/nd 人口/n 最多/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     在/p 旧/a 中国/ns 几/m 千/m 年间/nt ，/w 由于/c 社会/n 经济/n 发展/v 缓慢/a ，/w 人口/n 增长/v 不快/a ，/w 建国/v 四十/m 年/nt 来/u ，/w 人口/n 迅速/a 增长/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     １９４９/m 年/nt 我国/n 人口/n 有/v ５．４亿/m ，/w １９９０/m 年/nt 已/d 达/v １１．６亿/m ，/w 约/d 占/v 世界/n 人口/n 的/u ２２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     七十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 国家/n 提倡/v 的/u 计划生育/i 工作/n 成绩/n 显著/a ，/w 人口/n 增长/v 速度/n 下降/v ，/w 人口/n 自然/n 增长率/n 己/r 从/p １９７１/m 年/nt 的/u ２３．３/m ‰/w 下降/v 到/v 八十/m 年代/nt 的/u １１．２/m ～/w １４．４/m ‰/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     但/c 由于/c 人口/n 基数/n 大/a ，/w 每年/nt 净增/v 人口/n 仍/d 有/v 一千五百/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        42
                                     人/n 是/vl 生产者/n ，/w 也是/vl 消费者/n ，/w 人口/n 的/u 发展/v 要/vu 同/p 社会/n 经济/n 的/u 发展/v 相/d 适应/v ，/w 同/p 资源/n 利用/v 和/c 环境保护/i 相/d 协调/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     近/a 几/m 十年/nt 来/u ，/w 世界/n 人口/n 增长/v 过快/a ，/w 给/p 人类/n 生活/n 带来/v 许多/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     特别/d 是/vl 一些/m 发展中国家/n ，/w 人口/n 增长/v 过快/a ，/w 影响/v 了/u 国家/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     我国/n 人口/n 形势/n 十分/d 严峻/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     许多/a 资源/n 和/c 产品/n 的/u 总量/n 位居/v 世界/n 前列/nl ，/w 但/c 用/p 人口/n 总数/n 一/m 平均/v ，/w 则/c 居/v 世界/n 后列/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     我国/n 人口/n 如/v 不/d 严/a 加/v 控制/v ，/w 将/d 会/vu 严重/a 影响/v 社会主义/n 现代化/v 建设/v 、/w 社会/n 的/u 安定/a 和/c 人民/n 生活/n 水平/n 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     七十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 我国/n 政府/n 把/p 计划生育/i 作为/v 基本国策/n ，/w 努力/v 采取/v 措施/n ，/w 控制/v 人口/n 的/u 数量/n ，/w 提高/v 人口/n 的/u 素质/n ，/w 使/v 人类/n 自身/n 的/u 生产/v 和/c 物质/n 资料/n 的/u 生产/v 相/d 适应/v ，/w 这/r 对于/p 实现/v 我国/n 社会主义/n 现代化/v ，/w 具有/v 重大/a 的/u 战略/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     人口/n 的/u 分布/v 人口/n 的/u 地理/n 分布/v 反映/v 世界/n 各地/nl 居民/n 的/u 空间/n 分布/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     （/w 一/m ）/w 世界/n 人口/n 的/u 分布/v 世界/n 人口/n 的/u 分布/v 极/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     从/p 各/r 大洲/n 来看/v ，/w 亚洲/ns 人口/n 最多/a ，/w 占/v 一半/m 以上/nd ；/w 亚洲/ns 连同/c 非洲/ns 和/c 拉丁美洲/ns ，/w 则/c 占/v 世界/n 人口/n 的/u ７０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        52
                                     １９９０/m 年/nt 统计/v ，/w 世界/n 人口/n 平均/a 每/r 平方公里/q 约/d 为/vl ３８/m 人/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     人口/n 最/d 密集/v 的/u 地区/n 是/vl 东亚/ns （/w 中国/ns 东部/nd 、/w 日本/ns 列岛/n 和/c 朝鲜/ns 半岛/n ）/w 、/w 南亚/ns 、/w 西欧/ns 和/c 美国/ns 东北部/nl 。/w 
		
			
                                        54
                                     东亚/ns 和/c 南亚/ns 有/v 世界/n 古老/a 的/u 文化/n 中心/n ，/w 人类/n 在/p 此/r 聚居/v 的/u 历史/n 悠久/a ，/w 发展/v 农业/n 的/u 自然/n 条件/n 优越/a ；/w 西欧/ns 是/vl 世界/n 上/nd 资本主义/n 发展/v 最/d 早/a 和/c 商业/n 贸易/v 活动/v 频繁/a 的/u 重要/a 工业/n 地带/n ；/w 北美洲/ns 的/u 大西洋/ns 沿岸/n 及/c 五/m 大/a 湖区/n ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 发达/a 的/u 工业/n 和/c 金融/n 贸易/v 区/n ；/w 所以/c 这/r 几个/mq 地区/n 人口密度/n 都/d 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     世界/n 上/nd 人口/n 超过/v 一亿/m 的/u 国家/n ，/w 有/v 中国/ns 、/w 印度/ns 、/w 美国/ns 、/w 印度尼西亚/ns 、/w 巴西/ns 、/w 俄罗斯/ns 、/w 日本/ns 、/w 孟加拉国/ns 、/w 尼日利亚/ns 和/c 巴基斯坦/ns 。/w 
		
			
                                        56
                                     世界/n 上/nd 人烟/n 稀少/a 的/u 地区/n 是/vl 北美洲/ns 和/c 亚洲/ns 的/u 高山/n 和/c 寒冷/a 地带/n ，/w 撒哈拉/ns 、/w 中亚/j 和/c 澳大利亚/ns 的/u 沙漠/n 地带/n ，/w 以及/c 亚马孙河/ns 、/w 刚果/ns 河/n 流域/n 的/u 湿热/a 地带/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     南极洲/ns 至今/d 无人/v 定居/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     （/w 二/m ）/w 我国/n 人口/n 的/u 分布/v 我国/n 地/n 广/a 人/n 多/a ，/w 各/r 地区/n 自然/n 、/w 经济/n 、/w 社会/n 条件/n 差别/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     如何/r 合理/a 分布/v 我国/n 的/u 人口/n ，/w 对于/p 发展/v 国民经济/n ，/w 提高/v 人民/n 物质/n 文化/n 生活/n 水平/n ，/w 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     目前/nt ，/w 我国/n 人口/n 分布/v 的/u 情况/n 是/vl ：/w 东部/nd 沿海/n 地区/n 人口/n 密集/v ，/w 西部/nd 高原/n 地区/n 人口/n 稀少/a ；/w 平原/n 地区/n 人口/n 稠密/a ，/w 山区/n 人口/n 稀少/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     据/p １９９０/m 年/nt 统计/v ，/w 我国/n 人口/n 平均/a 每/r 平方/q 千米/q 为/vl １１８/m 人/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     我国/n 北部/nd 、/w 西部/nd 的/u 内蒙古/ns 、/w 新疆/ns 、/w 青海/ns 、/w 西藏/ns 四/m 个/q 省区/n ，/w 面积/n 约/d 占/v 全国/n 的/u 一半/m ，/w 人口/n 仅/d 占/v 全国/n 的/u ４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        63
                                     这/r 几个/mq 省区/n 是/vl 少数民族/n 聚居/v 的/u 地区/n ，/w 人口密度/n 平均/a 每/r 平方/q 千米/q 约/v ９/m 人/n ，/w 其中/nd 西藏/ns 不到/v ２/m 人/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     其余/r ２７/m 个/q 省/n （/w 自治区/n 、/w 直辖市/n ）/w ，/w 面积/n 占/v 全国/n 一半/m ，/w 人口/n 却/d 占/v ９６/m ％/w ，/w 平均/a 每/r 平方/q 千米/q 约/v ２２０/m 人/n ，/w 江苏/ns 、/w 山东/ns 、/w 河南/ns 、/w 台湾/ns 等/u 省/n 则/c 高达/v ５００/m 人/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        65
                                     影响/v 人口/n 分布/v 的/u 因素/n 人口/n 分布/v 受/v 社会/n 经济/n 条件/n 、/w 自然/n 条件/n 和/c 开发/v 时间/n 长短/n 等/u 因素/n 的/u 制约/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     人口/n 的/u 地区/n 分布/v ，/w 最初/nt 是/vl 一些/m 初级/a 居民点/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     这些/r 居民点/n 的/u 形成/v 是/vl 因为/p 那里/r 能/vu 生产/v 出/vd 人类/n 生存/v 所/u 必需/v 的/u 物质/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     人类/n 社会/n 发展/v 的/u 不同/a 阶段/n ，/w 由于/c 生产力/n 水平/n 和/c 生产关系/n 的/u 不同/a ，/w 人口/n 分布/v 的/u 特点/n 、/w 趋势/n 也/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     封建社会/n 以/p 个体/n 农业经济/n 为主/v ，/w 人口/n 聚集/v 在/p 农业/n 发达/a 地区/n ，/w 形成/v 许多/a 分散/a 的/u 居民点/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     资本主义社会/n ，/w 由于/c 工业生产/v 的/u 发展/v ，/w 使/v 城市/n 人口/n 迅速/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     即使/c 在/p 同一/a 社会形态/n 下/nd ，/w 在/p 一定/a 时期/nt 内/nd ，/w 由于/c 各个/r 地区/n 生产力/n 水平/n 的/u 差别/n ，/w 人口/n 分布/v 也/d 会/vu 有/v 差异/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     因此/c ，/w 人类/n 的/u 生产方式/n 和/c 经济/n 活动/v ，/w 对/p 人口/n 分布/v 有着/v 决定性/n 影响/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     人类/n 生活/n 在/p 一定/a 的/u 自然环境/n 之中/nd ，/w 人们/n 的/u 生产/v 活动/v 离不开/v 自然/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p 生产力/n 水平/n 较/d 低/a 的/u 社会/n ，/w 更是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        75
                                     当前/nt ，/w 世界/n 人口/n 的/u 绝大部分/n 居住/v 在/p 温带/n 、/w 亚热带/nl 和/c 热带/nl 的/u 平原/n 地区/n ，/w 高山/n 、/w 寒冷/a 和/c 沙漠/n 地区/n 人烟/n 稀少/a 或/c 无人/v 定居/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     这/r 是/vl 因为/c 人们/n 总是/d 选择/v 具有/v 优越/a 自然/n 条件/n 的/u 地区/n 进行/v 生产/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     因而/c ，/w 自然/n 条件/n 对/p 人口/n 分布/v 有/v 很/d 大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     此外/c ，/w 政治/n 、/w 军事/n 、/w 历史/n 等/u 因素/n ，/w 也/d 往往/d 对/p 人口/n 的/u 分布/v 有/v 一定/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     自从/p 有/v 人类/n 社会/n 以来/nt ，/w 随着/p 人口/n 数量/n 的/u 增长/v 和/c 生产力/n 的/u 发展/v ，/w 人类/n 认识/v 、/w 利用/v 自然/n 的/u 能力/n 愈来愈/d 高/a ，/w 生产/v 分布/v 和/c 人口/n 分布/v 的/u 领域/n 愈来愈/d 广/a ，/w 有些/m 过去/nt 无人/v 居住/v 或/c 人类/n 足迹/n 未/d 到/v 的/u 地方/n 不仅/c 住上/v 了/u 人/n ，/w 而且/c 人口密度/n 逐步/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     因此/c ，/w 世界/n 人口/n 分布/v 的/u 不/d 平衡/a 是/vl 各/r 地区/n 自然/n 、/w 历史/n 、/w 经济/n 、/w 社会/n 发展/v 不/d 平衡/a 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     但是/c ，/w 一个/mq 地区/n 的/u 人口/n 数量/n 和/c 人口密度/n 不能/vu 说明/v 和/c 决定/v 这个/r 地区/n 生产/v 水平/n 的/u 高低/n ，/w 只有/c 把/p 人口/n 的/u 数量/n 、/w 密度/n 和/c 经济/n 条件/n 结合/v 起来/vd ，/w 才能/c 说明/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     例如/v ，/w 有些/m 地区/n 人口/n 过密/a ，/w 劳动力/n 过剩/a ，/w 就业/v 发生/v 问题/n ；/w 有些/m 地区/n 人口/n 过/d 稀/a ，/w 劳动力/n 不足/a ，/w 资源/n 得/v 不到/v 充分/a 开发/v ，/w 影响/v 经济/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     这些/r 问题/n 就/d 涉及/v 到/v 人口/n 分布/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     因此/c ，/w 衡量/v 一个/mq 国家/n 、/w 一个/mq 地区/n 人口/n 分布/v 是否/d 合理/a ，/w 人口密度/n 是否/d 适当/a ，/w 应该/vu 看/v 在/p 一定/a 社会/n 历史/n 时期/nt ，/w 一定/a 的/u 生产力/n 条件/n 下/nd ，/w 自然资源/n 和/c 人口/n 资源/n 的/u 结合/v 和/c 利用/v 程度/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     我国/n 社会主义/n 生产/v 的/u 有/v 计划/n 发展/v ，/w 要求/v 人口/n 的/u 发展/v 和/c 人口/n 的/u 分布/v 能够/vu 与/p 之/r 相/d 适应/v ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 需要/v 逐步/d 解决/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     １/m ．/w 根据/p 下列/v 公元/nt １７５０/m ─/w １９９０/m 年/nt 的/u 世界/n 人口/n 数/n （/w 单位/n ：/w 亿/m ）/w ，/w 绘制/v 一/m 张/q 世界/n 人口/n 增长/v 示意图/n （/w 折/v 线/n 或/c 柱状/n 图/n ）/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     ４/m ．/w 分析/v 我国/n 人口/n 分布/v 图/n ，/w 说明/v 我国/n 人口/n 分布/v 的/u 特点/n ，/w 找出/v 人口密度/n 在/p ４００/m 人/n 以上/nd 和/c １０/m 人/n 以下/nd 的/u 主要/a 地区/n ，/w 并/c 分析/v 人口/n 分布/v 不/d 平衡/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     历史上/n 无数/m 次/q 大规模/n 的/u 人口/n 迁移/v ，/w 对于/p 目前/nt 世界/n 人口/n 分布/v 状况/n 的/u 形成/v 有着/v 巨大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     人口/n 迁移/v 在/p 客观上/nl 大大/d 促进/v 了/u 种族/n 、/w 民族/n 的/u 融合/v 和/c 经济/n 、/w 文化/n 的/u 交流/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     国际/n 人口/n 迁移/v 国际/n 人口/n 迁移/v ，/w 通常/d 是/vl 指/v 迁移/v 人口/n 超越/v 了/u 国界/n ，/w 改变/v 住所/n 已/d 有/v 一个/mq 时期/nt （/w 通常/d 指/v 一/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        91
                                     （/w 一/m ）/w 第二次世界大战/n 以前/nt 的/u 人口/n 迁移/v 从/p １５/m 世纪末/nt 到/v １６/m 世纪/nt 初/n ，/w 随着/p 地理/n 大/a 发现/v 与/c 新/a 航线/n 的/u 开辟/v ，/w 世界/n 资本主义/n 的/u 发展/v 和/c 殖民主义/n 的/u 扩张/v ，/w 掀起/v 了/u 人口/n 迁移/v 的/u 洪流/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     大批/q 移民/n 从/p 旧/a 大陆/nl 移向/v 新大陆/ns ，/w 从/p 已/d 开发/v 国家/n 流向/v 未/d 开发/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     １/m ．/w 从/p 欧洲/ns 迁往/v 美洲/ns 最/d 早/a 移入/v 美洲/ns 的/u ，/w 主要/a 是/vl 西班牙/ns 和/c 葡萄牙/ns 人/n ，/w 后来/nt ，/w 英/j 、/w 法/j 、/w 荷兰/ns 人/n 也/d 奔向/v 北美/ns 。/w 
		
			
                                        94
                                     大批/q 殖民者/n 来到/v 美洲/ns ，/w 掠夺/v 资源/n 和/c 财宝/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     他们/r 对/p 当地/n 土著居民/n 印第安人/n 进行/v 残酷/a 杀害/v ，/w 遭/v 屠杀/v 的/u 有/v 上/nd 千万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     １９/m 世纪/nt 到/v ２０/m 世纪/nt 上半叶/nt ，/w 资本主义/n 发展/v 到/v 垄断/v 阶段/n ，/w 欧洲/ns 人口/n 大规模/n 移居/v 美洲/ns ，/w 人数/n 达/v 几/m 千万/m 。/w 
		
			
                                        97
                                     ２/m ．/w 从/p 非洲/ns 劫掠/v 黑人/n 到/v 美洲/ns 从/p １６/m 世纪/nt 起/v ，/w 欧洲/ns 殖民者/n 为了/p 大规模/n 开拓/v 殖民地/n ，/w 在/p 美洲/ns 推行/v 了/u 野蛮/a 的/u 奴隶制度/n ，/w 他们/r 从/p 非洲/ns 西部/nd 和/c 中部/nd ，/w 用/p 暴力/n 把/p 黑人/n 贩运/v 到/v 美洲/ns ，/w 叫/v 他们/r 从事/v 繁重/a 的/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     奴隶/n 贸易/v 进行/v 了/u 约/v 四/m 百年/nt ，/w 被/p 贩卖/v 的/u 黑人/n 估计/v 有/v 一亿/m 人/n ，/w 致使/v 非洲/ns 人口/n 大量/a 减少/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     为/p 开发/v 国土/n 而/c 进行/v 的/u 移民/n ，/w 在/p 一些/m 国家/n 也/d 很/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     例如/v 原/a 苏联/ns ，/w 几/m 十年/nt 来/u 一直/d 组织/v 移民/n 开发/v 西伯利亚/ns ，/w 在/p 那里/r 建立/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 工业/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     现在/nt 乌拉尔/ns 出/vd 以东/nd 居民/n 比/p 十月革命/n 前/nd 增加/v 了/u 十/m 几/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     又/d 如/v 美国/ns ，/w 人口/n 大量/a 从/p 东北/nl 和/c 中西部/n &quot;/w 冷冻/v 地带/n &quot;/w 向/p 南部/nd 和/c 西部/nd 的/u &quot;/w 阳光/n 地带/n &quot;/w 移动/v ，/w 这/r 是/vl 由于/c 美国/ns 南部/nd 、/w 西部/nd 建立/v 了/u 石油/n 化工/j 和/c 电子/n 、/w 宇航/n 等/u 新兴/a 工业/n 部门/n ，/w 发展/v 了/u 旅游业/n ，/w 并且/c 阳光/n 充足/a ，/w 环境污染/v 较/d 少/a ，/w 因而/c 吸引/v 了/u 大量/a 人口/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     我国/n 的/u 人口/n 迁移/v 建国/v 以来/nt ，/w 我国/n 省区/n 之间/nd 人口/n 迁移/v 规模/n 是/vl 比较/d 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     据/p 估计/v ，/w 净/a 迁移/v 人口/n 约/d 有/v ３０００/m 万/m 人/n ，/w 我国/n 省区/n 之间/nd 人口/n 迁移/v 的/u 主要/a 方式/n ，/w 一/m 是/vl 国家/n 有/v 组织/n 地/u 主要/a 从/p 东部/nd 地区/n 的/u 城市/n ，/w 调出/v 各种/r 人员/n 支援/v 西部/nd 内地/nl 和/c 边疆/n 地区/n 的/u 建设/v ；/w 一/m 是/vl 大量/a 的/u 农村/n 人口/n ，/w 从/p 东部/nd 稠密/a 地区/n ，/w 移向/v 地广人稀/i 的/u 东北/nl 、/w 西北/nd 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     农村/n 人口/n 省区/n 之间/nd 迁移/v 的/u 主流/n 是/vl 人口/n 的/u 自发/a 移动/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     人口/n 的/u 迁移/v 主要/a 是/vl 由于/c 经济/n 原因/n 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     我国/n 东南部/nl 人/n 多/a 地/n 少/a ，/w 劳力/n 富裕/a ；/w 西部/nd 、/w 北部/nd 地广人稀/i ，/w 劳力/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     解放前/nt 河北/ns 、/w 山东/ns 的/u 贫苦/a 农民/n 就/d 有/v 向/p 东北/nl 迁移/v ，/w 山西/ns 有/v 向/p 内蒙古/ns 迁移/v ，/w 甘肃/ns 有/v 向/p 新疆/ns 迁移/v 的/u 传统/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     １９/m 世纪末/nt 至/v 解放/v 前夕/nt 的/u 五十/m 年/nt 间/n ，/w 由/p 关内/nl 迁移/v 到/v 东北/nl 三/m 省/n 的/u 人口/n 达/v ３０００万/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     建国/v 以来/nt ，/w 全国/n 人口/n 主要/a 移/v 出/vd 地区/n 是/vl 黄河/ns 、/w 长江/ns 下游/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     我国/n 人口/n 的/u 迁移/v ，/w 对于/p 调整/v 全国/n 人口/n 的/u 分布/v ，/w 开发/v 荒地/n 和/c 矿产/n 等/u 资源/n ，/w 发展/v 落后/a 地区/n 的/u 经济/n 、/w 文化/n ，/w 建设/v 边疆/n 地区/n ，/w 都/d 起/v 了/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     近年来/nt ，/w 农村/n 人口/n 迁入/v 城镇/n ，/w 内地/nl 人口/n 迁入/v 沿海/n 和/c 工矿/j 区/n ，/w 务工/v 经商/v ，/w 迁移/v 剧增/v ，/w 已/d 成为/v 我国/n 目前/nt 人口/n 迁移/v 的/u 主要/a 倾向/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     ３/m ．/w 根据/p 课本/n 地图/n 说明/v 我国/n 建国/v 以来/nt 人口/n 迁移/v 的/u 特点/n 和/c 原因/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     二十/m 世纪/nt 特别/d 是/vl 第二次世界大战/n 以来/nt ，/w 人口/n 迁移/v 的/u 一个/mq 最/d 重要/a 方面/n 是/vl 大量/a 农村/n 人口/n 涌入/v 城市/n ，/w 城市/n 人口/n 猛增/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     城市/n 的/u 形成/v 和/c 发展/v 城市/n 的/u 形成/v 和/c 发展/v 是/vl 社会/n 经济/n 、/w 文化/n 发展/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     城市/n 是/vl 在/p 商业/n 、/w 手工业/n 与/c 农业/n 分离/v ，/w 原始社会/n 向/p 奴隶社会/n 发展/v 过程/n 中/nd 出现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     商业/n 、/w 手工业/n 与/c 农业/n 的/u 分工/v ，/w 使/v 居民点/n 也/d 产生/v 了/u 分化/v ，/w 形成/v 了/u 以/p 农业/n 为主/v 的/u 乡村/n 和/c 以/p 商业/n 、/w 手工业/n 为主/v 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     早期/nt 城市/n 因/c 受/v 生产力/n 发展/v 水平/n 的/u 限制/v ，/w 可/vu 提供/v 居民/n 所/u 需/v 的/u 农产品/n 有限/a ，/w 城市/n 数目/n 少/a 、/w 规模/n 小/a ，/w 多/d 分布/v 在/p 灌溉/v 农业/n 发达/a 的/u 地区/n ，/w 如/v 两河流域/n 、/w 尼罗河/ns 下游/n 、/w 印度河/ns 流域/n 及/c 我国/n 的/u 黄河/ns 流域/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     其中/nd 许多/a 城市/n 都/d 是/vl 行政/n 、/w 宗教/n 、/w 商业/n 或/c 军事/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     河口/nl 、/w 海岸/n 出现/v 了/u 许多/a 城市/n ，/w 它们/r 是/vl 市场/n 和/c 贸易/v 的/u 中心/n ，/w 是/vl 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     一些/m 大国/n 的/u 行政/n 中心/n 规模/n 大/a ，/w 人口/n 多/a 。/w 
		
			
                                        122
                                     如/v 公元前/nt 三/m 至/v 一/m 世纪/nt 时/nt 的/u 意大利/ns 罗马/ns 城/n ，/w 人口/n 已/d 达到/v 百万/m 。/w 
		
			
                                        123
                                     到了/v 封建社会/n ，/w 城市/n 进一步/v 有所/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     我国/n 西晋/nt 时/nt 的/u 洛阳/ns 、/w 隋/nt 唐/nt 时/nt 的/u 长安/ns ，/w 人口/n 也/d 超过/v 了/u 百万/m 。/w 
		
			
                                        125
                                     但是/c ，/w 资本主义/n 以前/nt 的/u 社会/n ，/w 城市/n 人口/n 增长/v 缓慢/a ，/w １８００/m 年/nt 世界/n 城市/n 人口/n 只/d 占/v 总人口/n 的/u ３/m ％/w 。/w 
		
			
                                        126
                                     资本主义/n 工业/n 的/u 发展/v ，/w 大批/q 破产/v 农民/n 拥进/v 城市/n ，/w 使/v 城市/n 人口/n 以/p 惊人/a 的/u 速度/n 增长/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     二十/m 世纪/nt ，/w 特别/d 是/vl 第二次世界大战/n 以来/nt ，/w 世界/n 城市/n 规模/n 以/p 空前/a 速度/n 扩展/v ，/w 新/a 城市/n 纷纷/d 涌现/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     城市/n 发展/v 的/u 显著/a 特征/n ，/w 一/m 是/vl 城市/n 人口/n 比重/n 不断/d 提高/v ，/w １９９０/m 年/nt 达/v ４４/m ％/w ；/w 二/m 是/vl 大/a 城市/n 不断/d 涌现/v ，/w 百万/m 人口/n 以上/nd 的/u 大/a 城市/n ，/w １９８０/m 年/nt 达/v ２３４/m 个/q ；/w 人口/n 超过/v 千万/m 的/u 超级/a 大/a 城市/n 也/d 出现/v 了/u ，/w 如/v 东京/ns 、/w 墨西哥城/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     有些/m 城市/n 互相/d 连接/v ，/w 成为/v 规模/n 巨大/a 的/u 城市群/n 或/c 城市/n 带/n ，/w 如/v 美国/ns 东部/nd 大西洋/ns 沿岸/n 波士顿/ns -/w 华盛顿/ns ，/w 德国/ns 鲁尔区/ns ，/w 日本/ns 东京/ns -/w 横滨/ns 、/w 大阪/ns -/w 神户/ns 都/d 已/d 成为/v 巨大/a 的/u 城市群/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     城市化/v 及其/c 进程/n 城市化/v 过程/n 是/vl 个/q 客观/n 的/u 历史/n 过程/n ，/w 也是/vl 生产/v 发展/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     这/r 一/m 过程/n 使/v 城市/n 数目/n 增多/v ，/w 各个/r 城市/n 人口/n 和/c 用地/v 规模/n 扩大/v ，/w 从而/c 不断/d 提高/v 城市/n 人口/n 在/p 总人口/n 中/nd 的/u 比重/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     城市化/v 的/u 进程/n 和/c 特点/n 受/v 生产力/n 发展/v 水平/n 和/c 生产资料/n 所有制/n 性质/n 等/u 多种/mq 因素/n 制约/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     近些年/nt 来/u ，/w 发展中国家/n 和/c 发达国家/n 的/u 城市化/v ，/w 表现/v 出/vd 不同/a 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     在/p 发达国家/n 里/nd ，/w 由于/c 农业/n 现代化/v 的/u 发展/v ，/w 大批/q 农业/n 劳动力/n 向/p 城市/n 移动/v ，/w 这些/r 国家/n 城市/n 人口/n 占/v 全部/n 人口/n 的/u 比重/n 一般/a 在/p ６０/m -/w ８０/m ％/w 之间/nd 。/w 
		
			
                                        135
                                     目前/nt ，/w 这些/r 国家/n 农业/n 人口/n 向/p 城市/n 的/u 迁移/v 已/d 大大/d 变/v 慢/a ，/w 甚至/d 停止/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     在/p 一些/m 西方/nd 大/a 城市/n 里/nd ，/w 由于/c 环境/n 恶化/v ，/w 地价/n 上涨/v 等/u 因素/n ，/w 城市/n 中心区/n 的/u 人口/n 向/p 郊区/n 移动/v ，/w 许多/a 国家/n 在/p 大/a 城市/n 周围/nd 建立/v 卫星城/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     此外/c ，/w 由于/c 高速公路/n 、/w 地铁/j 等/u 交通/n 事业/n 的/u 发展/v ，/w 一些/m 大/a 城市/n 每天/nt 有/v 几/m 百万/m 人次/q 作/v &quot;/w 钟摆/n 式/k &quot;/w 移动/v ，/w 如/v 伦敦/ns 老/a 城区/n 白天/nt 人数/n 达/v 一百/m 多/m 万/m ，/w 夜间/nt 只有/d 十/m 几/m 万/m 。/w 
		
			
                                        138
                                     第二次世界大战/n 以来/nt ，/w 发展中国家/n 城市化/v 的/u 速度/n 超过/v 发达国家/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     但是/c ，/w 许多/a 发展中国家/n 的/u 城市化/v 水平/n ，/w 主要/a 不是/vl 随/p 国内/nl 农业/n 和/c 工业生产/v 的/u 持续/v 上升/v 提高/v 的/u ，/w 而是/vl 因/c 帝国主义/n 殖民/v 侵略/v 所/u 造成/v 的/u 经济/n 畸形/n 发展/v ，/w 以及/c 人口/n 增长/v 过快/a ，/w 农村/n 劳动力/n 过剩/a 等/u 原因/n 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     它/r 的/u 城市化/v 和/c 经济/n 发展/v 水平/n 不/d 相/d 适应/v ，/w 因为/c 农业/n 提供/v 不出/v 剩余产品/n 维持/v 城市/n 人口/n 的/u 增长/v ，/w 城市/n 也/d 吸收/v 不了/v 那么/r 多/a 的/u 劳动力/n ，/w 所以/c 造成/v 许多/a 社会/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     城市化/v 过程/n 中/nd 产生/v 的/u 问题/n 城市/n 的/u 合理/a 发展/v 和/c 布局/n ，/w 对于/p 促进/v 经济/n 的/u 发展/v 有/v 十分/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     但是/c ，/w 城市/n 规模/n 的/u 无/v 限制/v 扩大/v ，/w 城市/n 人口/n 的/u 迅猛/a 增长/v ，/w 给/p 社会/n 生活/n 带来/v 一系列/a 问题/n ，/w 如/v 环境污染/v 、/w 交通/n 拥挤/a 、/w 住房/n 困难/a 、/w 失业/v 人口/n 增多/v 、/w 社会/n 秩序/n 混乱/a ，/w 等等/u ，/w 从而/c 影响/v 整个/a 国民经济/n 和/c 社会/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     这里/r ，/w 主要/a 讲述/v 城市/n 人口/n 过度/d 膨胀/v ，/w 工业/n 大量/a 集中/v ，/w 对/p 城市/n 环境/n 所/u 造成/v 的/u 后果/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     城市/n 环境/n 是/vl 人类/n 利用/v 、/w 改造/v 自然/n 的/u 产物/n ，/w 它/r 包括/v 自然环境/n 以及/c 经过/p 人工/n 改造/v 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     城市/n 环境/n 受/v 自然/n 因素/n 与/c 社会/n 因素/n 相互作用/v 的/u 影响/v ，/w 具有/v 自身/n 的/u 发展/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     城市/n 是/vl 人类/n 对/p 自然环境/n 干预/v 最/d 强烈/a 、/w 自然环境/n 变化/v 最大/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     在/p 城市/n 中/nd ，/w 人类/n 活动/v 强烈/a 地/u 改变/v 了/u 原有/v 的/u 自然/n 条件/n ，/w 破坏/v 了/u 生态系统/n 的/u 某些/r 环节/n ，/w 给/p 居民/n 的/u 生活/n 和/c 健康/a 带来/v 较/d 大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     维持/v 城市/n 生态系统/n 的/u 能量/n ，/w 如/v 粮食/n 、/w 副食品/n ，/w 主要/a 靠/v 外界/n 输入/v ；/w 城市/n 空间/n 缺乏/v 足够/a 的/u 分解/v 者/k ，/w 无法/d 通过/p 城市/n 生态系统/n 的/u 循环/v ，/w 将/p 自己/r 的/u 废弃物/n -/w -/w 污水/n 、/w 垃圾/n 等/u 充分/a 地/u 自净/v ，/w 只能/vu 通过/p 人工/n 措施/n 将/p 其/r 输送/v 到/v 系统/n 之外/nd 。/w 
		
			
                                        149
                                     城市/n 的/u 功能/n 也/d 日趋/d 复杂/a ，/w 只要/vu 某/r 一/m 环节/n 发生/v 问题/n ，/w 就/d 会/vu 破坏/v 整个/a 城市/n 生态平衡/n ，/w 造成/v 严重/a 的/u 环境/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     例如/v 工业生产/v 发生/v 故障/n ，/w 许多/a 有害/v 物质/n 由于/c &quot;/w 事故/n 排放/v &quot;/w ，/w 常/d 使/v 人/n 、/w 畜/n 、/w 农作物/n 中毒/v 受害/v ；/w 城市/n 排水/v 系统/n 一旦/d 堵塞/v ，/w 工业/n 废水/n 与/c 生活/n 污水/n 就要/vu 四处/n 横流/v ，/w 臭气/n 冲天/v ；/w 城市/n 垃圾/n 长期/nt 不予/v 清理/v ，/w 整个/a 城市/n 就/d 会/vu 污秽/n 不堪/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     （/w 一/m ）/w 环境/n 的/u 严重/a 污染/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     １/m ．/w 大气污染/v 工矿企业/n 、/w 家庭/n 炉灶/n 和/c 汽车/n 等/u 各/r 类/n 交通工具/n 的/u 排放/v 物/n 中/nd ，/w 含有/v 大量/a 的/u 煤烟/n 、/w 粉尘/n 、/w 硫氧化合物/n 、/w 碳氢化合物/n 、/w 氮氧化合物/n 等/u 有害/v 物质/n ，/w 使/v 城市/n 空气/n 污浊/a ，/w 烟雾弥漫/i ，/w 有时/d 出现/v 酸雨/n 、/w 光化学/n 烟雾/n 等/u 大气污染/v 事件/n ，/w 危害/v 人们/n 的/u 健康/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     燃烧/v 煤/n 和/c 石油/n ，/w 排放/v 出/vd 大量/a 有毒/v 的/u 二氧化硫/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     二氧化硫/n 遇到/v 水蒸汽/n 则/c 变成/v 酸雾/n ，/w 其/r 毒性/n 要/vu 超过/v 二氧化碳/n １０/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     １９５２/m 年/nt 伦敦/ns 死亡/v ４０００/m 人/n 的/u 大气污染/v 事件/n ，/w 就是/d 由此/d 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     二氧化硫/n 形成/v 酸雾/n 随/p 雨雪/n 降落/v ，/w 形成/v 酸雨/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     酸雨/n 能/vu 使/v 土壤/n 、/w 河湖/ns 酸化/v ，/w 破坏/v 农作物/n 和/c 森林/n ，/w 影响/v 鱼类/n 的/u 生长/v 繁殖/v ，/w 腐蚀/v 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     汽车/n 尾气/n 中/nd 的/u 碳氢化合物/n 和/c 氮氧化合物/n 在/p 阳光/n （/w 紫外线/n ）/w 作用/v 下/nd ，/w 发生/v 光/n 化学反应/n ，/w 产生/v 光化学/n 烟雾/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     它/r 会/vu 显著/a 降低/v 大气/n 能见度/n ，/w 刺激/v 人们/n 的/u 眼睛/n 、/w 喉/n 、/w 鼻/n ，/w 使/v 人/n 头痛/v 呕吐/v ，/w 并/c 使/v 植物体/n 受到/v 损害/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     世界/n 上/nd 第一/m 个/q 受/v 光化学/n 烟雾/n 毒害/v 的/u 城市/n 是/vl 美国/ns 的/u 洛杉矶/ns ，/w 它/r 西/nd 临/v 太平洋/ns ，/w 其余/r 三/m 面/n 群山/n 环抱/v ，/w 地形/n 条件/n 不/d 利于/v 气体/n 扩散/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     市内/nl 每天/nt 有/v 三/m 、/w 四百万/m 辆/q 汽车/n 奔驰/v ，/w 将/p １０００/m 吨/q 碳氢化合物/n 、/w ４００/m 多/m 吨/q 氮氧化合物/n 排入/v 大气/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     １９４６/m 年/nt ，/w 该/r 市/n 发生/v 了/u 光化学/n 烟雾/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     １９５５/m 年/nt 又/d 发生/v 了/u 一/m 次/q ，/w 当地/n ６５/m 岁/nt 以上/nd 老人/n 死亡/v 近/a ４００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     ２/m ．/w 水体/n 污染/v 城市/n 工业/n 废水/n 、/w 生活/n 污水/n 和/c 城市/n 地面/n 径流/n ，/w 造成/v 城市/n 水源/n 的/u 污染/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     大量/a 城市/n 污水/n 随意/v 排入/v 江河湖海/n ，/w 使/v 江河湖海/n 和/c 地下水/n 的/u 水质/n 变/v 坏/a ，/w 特别/d 是/vl 饮用水/n 的/u 水质/n 不断/d 下降/v ，/w 直接/a 危害/v 人体/n 健康/a 和/c 动植物/j 的/u 繁殖/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     人们/n 排出/v 的/u 生活/n 污水/n ，/w 生化/j 需/v 氧量/n 一般/a 是/vl ４００/m 毫克/q ／/w 升/q 。/w 
		
			
                                        167
                                     洁净/a 的/u 地面水/n ，/w 要求/v 生化/j 需/v 氧量/n 在/p ３/m -/w ４/m 毫克/q ／/w 升/q 以下/nd ，/w 这样/r ，/w 一定量/n 的/u 生活/n 污水/n 排入/v 天然/a 水体/n 后/nd ，/w 需要/v 用/p １００/m -/w １３３/m 倍/n 的/u 净水/n 来/vd 稀释/v ，/w 才能/c 达到/v 正常/a 的/u 地面水/n 标准/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     城市/n 污水/n 中/nd 过多/a 的/u 植物/n 营养物/n 进入/v 水体/n ，/w 使/v 藻类/n 大量/a 繁/a 生/v ，/w 水体/n 呈/v 缺氧/v 状态/n ，/w 致使/v 鱼类/n 大量/a 死亡/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     有些/m 金属/n ，/w 如/v 汞/n 、/w 镉/n 等/u ，/w 通过/p 食物/n 进入/v 人体/n ，/w 会/vu 发生/v &quot;/w 公害/n 病/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     ３/m ．/w 噪声/n 污染/v 城市/n 环境噪声/n 来源/n 是/vl 多种多样/i 的/u ，/w 但/c 主要/a 来自/v 交通/n 运输/v 和/c 工业生产/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     噪声/n 破坏/v 了/u 人类/n 的/u 生活/n 环境/n ，/w 一般说来/c ，/w 噪声/n 在/p ５０/m 分贝/q 以下/nd ，/w 环境/n 是/vl 安静/a 的/u ，/w 而/c 各种/r 车辆/n 造成/v 的/u 噪声/n 一般/a 都/d 在/p ８０/m 分贝/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        172
                                     ４/m ．/w 固体/n 废弃物/n 污染/v 城市居民/n 生活/n 的/u 废弃物/n 、/w 工厂/n 企业/n 生产/v 过程/n 中/nd 的/u 废弃物/n 俗称/n 垃圾/n ，/w 如/v 不/d 及时/a 清理/v 运出/v ，/w 既/c 占据/v 了/u 人们/n 的/u 活动/v 空间/n ，/w 又/d 不/d 卫生/a ，/w 影响/v 人们/n 健康/a 。/w 
		
			
                                        173
                                     （/w 二/m ）/w 交通/n 拥挤/a ，/w 居住/v 条件/n 差/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     城市/n 的/u 急剧/d 膨胀/v ，/w 使/v 原有/v 城市/n 的/u 布局/n 形式/n 、/w 城市/n 结构/n 、/w 城市/n 的/u 市政/n 建设/v 远远/a 不能/vu 适应/v 其/r 发展/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     许多/a 大/a 城市/n 交通/n 阻塞/v ，/w 住房/n 拥挤/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     在/p 有些/m 国家/n 的/u 大/a 城市/n 里/nd ，/w 一些/m 人/n 住/v 在/p 卫生/n 条件/n 很/d 差/a 的/u 贫民窟/n 和/c 棚户区/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     （/w 三/m ）/w 绿化/v 面积/n 少/a 。/w 
		
			
                                        178
                                     由于/c 人口/n 的/u 激增/v ，/w 建筑物/n 密度/n 大/a ，/w 城市/n 拥挤不堪/i ，/w 树木/n 草地/n 面积/n 日趋/d 缩小/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     有人/r 计算/v ，/w 每个/r 城市居民/n 平均/a 拥有/v １０/m 平方米/q 的/u 树木/n ，/w 或者/c ５０/m 平方米/q 的/u 草坪/n ，/w 城市/n 绿地/n 覆盖率/n 达到/v ３０/m ％/w 以上/nd ，/w 才能/c 起到/v 改善/v 环境/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     但是/c ，/w 目前/nt 许多/a 城市/n 达/v 不到/v 这个/r 标准/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     制订/v 城市/n 规划/n ，/w 保护/v 和/c 改善/v 城市/n 环境/n 二十/m 世纪/nt 上/nd 半/m 世纪/nt ，/w 资本主义/n 生产/v 高速/a 发展/v ，/w 城市/n 中/nd 曾经/d 出现/v 了/u 严重/a 的/u 环境污染/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     六十/m 年代/nt 以后/nt ，/w 特别/d 是/vl 七十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 许多/a 国家/n 开始/v 控制/v 城市/n 人口/n 的/u 发展/v ，/w 制订/v 城市/n 规划/n ，/w 加强/v 对/p 城市/n 的/u 管理/v ，/w 采取/v 了/u 保护/v 和/c 改善/v 城市/n 环境/n 的/u 措施/n ，/w 取得/v 了/u 显著/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     具体/a 措施/n 是/vl ：/w  （/w 一/m ）/w 分散/v 大/a 城市/n 职能/n ，/w 建设/v 新城/n 和/c 卫星城/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     许多/a 国家/n 大/a 城市/n 的/u 发展/v ，/w 都/d 以/p 改变/v 布局/n ，/w 实现/v 郊区/n 城市/n 化为/v 特点/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     即/d 把/p 大/a 城市/n 的/u 人口/n 、/w 工业/n 、/w 资金/n 和/c 技术/n ，/w 日益/d 向/p 郊区/n 分散/v ，/w 使/v 城市化/v 区域/n 不断/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     这样/r 可以/vu 避免/v 或/c 减少/v 因/c 大/a 城市/n 中心区/n 人口/n 和/c 工业/n 过分/a 集中/v 带来/v 的/u 一系列/a 矛盾/n 和/c 问题/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     有些/m 国家/n 在/p 大/a 城市/n 周围/nd 建设/v 新城/n 和/c 卫星城/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     有些/m 国家/n 则/c 采取/v 分散/v 城市/n 多种/mq 职能/n 的/u 办法/n ，/w 把/p 政治/n 职能/n 为主/v 的/u 首都/n 和/c 以/p 经济/n 职能/n 为主/v 的/u 城市/n 分开/v ，/w 如/v 美国/ns 建都/v 华盛顿/ns ，/w 巴基斯坦/ns 建都/v 伊斯兰堡/ns ，/w 巴西/ns 建都/v 巴西利亚/ns ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     伦敦/ns 附近/n 已经/d 建设/v 了/u 八/m 座/q 新城/n ，/w 接受/v 了/u 从/p 伦敦/ns 迁出/v 的/u 部分/n 工业/n 和/c 人口/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     东京/ns 附近/n 正在/d 建设/v 七/m 座/q 新城/n ，/w 其中/nd 有/v 一个/mq 是/vl 科学/n 教育/v 城/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     德国/ns 鲁尔/ns 工业区/n ，/w 人口/n ６００万/m ，/w 面积/n ４６００/m 平方/q 千米/q ，/w 担负/v 着/u 德国/ns 大部分/n 的/u 钢铁/n 生产/v 任务/n ，/w 但/c 全/a 区/n 只有/d 四座/n 中等/a 城市/n ，/w 密布/v 全/a 区/n 的/u 是/vl 现代化/v 水平/n 很/d 高/a 的/u 小/a 城镇/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     罗马尼亚/ns 近年来/nt 推行/v 乡村/n 城镇/n 化/k 的/u 政策/n ，/w 全国/n 己/r 有/v ２６９/m 个/q 人口/n 在/p 三万/m 以下/nd 的/u 小/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     （/w 二/m ）/w 进行/v 合理/a 规划/v ，/w 加强/v 对/p 城市/n 的/u 管理/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     许多/a 国家/n 修订/v 城市/n 规划/n ，/w 制订/v 了/u 法律/n ，/w 加强/v 对/p 城市/n 的/u 管理/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     有些/m 国家/n 从/p 城市/n 生态系统/n 的/u 角度/n ，/w 确定/v 城市居民/n 点/n 体系/n 和/c 城市/n 、/w 工业区/n 的/u 合理/a 规模/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     在/p 城市/n 建设/v 中/nd ，/w 进行/v 城市/n 功能/n 分区/v ，/w 妥善/a 安排/v 居住/v 用地/v 、/w 工业/n 用地/v 、/w 交通/n 运输/v 等/u 用地/v 的/u 相对/a 位置/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     在/p 工业生产/v 过程/n 中/nd ，/w 尽量/d 减少/v &quot;/w 三废/j &quot;/w 排放量/n ，/w 并/c 通过/p 合理/a 布局/v ，/w 适当/a 分散/v 污染源/n ，/w 使/v 其/r 有利于/v 自净/v ，/w 有利于/v 综合利用/v ，/w 化/v 害/a 为/vl 利/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     有些/m 大/a 城市/n 为/p 解决/v 交通/n 拥挤/a 问题/n ，/w 建造/v 了/u 多层/mq 高架/v 道路/n 、/w 立体交叉/v 道路/n 或/c 地下铁道/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     有些/m 城市/n 则/c 加强/v 了/u 绿化/v ，/w 设立/v 卫生/n 防护/v 地带/n ，/w 扩大/v 了/u 城市/n 绿地/n 面积/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     这/r 是/vl 七十/m 年代/nt 按/p 城市/n 规划/n 兴建/v 的/u 郊区/n 小/a 城镇/n ，/w 具有/v 较为/d 合理/a 的/u 功能/n 分区/v ，/w 工业区/n 与/c 居住区/n 的/u 相对/a 位置/n 考虑/v 了/u 盛行/v 风向/n 的/u 影响/v ，/w 中间/nd 保留/v 了/u 一定/a 宽度/n 的/u 卫生/n 防护/v 带/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     在/p 工业/n 区内/nl ，/w 各/r 工厂/n 的/u 组合/v 有利于/v 生产/v 协作/v ，/w 远离/v 居住区/n 的/u 一端/nd 布置/v 污染/v 较为/d 严重/a 的/u 第一/m 、/w 第二/m 化工厂/n ：/w 接近/v 居住区/n 的/u 一端/nd ，/w 布置/v 机修/v 、/w 仓库/n 等/u 污染/v 轻微/a 的/u 部门/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     波兰/ns 首都/n 华沙/ns ，/w 共有/v 绿地/n １２０/m 多/m 平方/q 千米/q ，/w 每人/n 平均/a 占有/v 绿地/n （/w ７７/m 平方米/q ）/w 比/p 每/r 户/n 居住面积/n （/w ７０/m 平方米/q ）/w 还/d 大/a ，/w 因此/c 有/v &quot;/w 绿/a 都/n &quot;/w 之/u 称/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     市区/n 内/nd 满眼/n 翠绿/a ，/w 很/d 难/a 找到/v 裸露/v 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     大街/n 两侧/nl 尽是/vl 立体/a 的/u 园林/n ，/w 高/a 高/a 的/u 行道/n 树/n ，/w 常青/a 的/u 灌木/n ，/w 艳丽/a 的/u 郁金香/n 、/w 玫瑰/n ，/w 大片/n 的/u 草坪/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     全/a 城/n ６５/m 座/q 公园/n ，/w 市郊/n 包围/v 着/u ６．７万/m 公顷/q 森林/n 和/c 防护林/n 带/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     每逢/v 晴朗/a 的/u 周末/nt 、/w 假日/nt ，/w 总/d 有/v ２０/m 多/m 万/m 人/n 入/v 林/n 休憩/v 、/w 野餐/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     ２/m ．/w 调查/v 学校/n 所在地/n 城镇/n 建国/v 以来/nt 人口/n 增长/v 的/u 情况/n ，/w 并/c 说明/v 其/r 原因/n 和/c 前景/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     ３/m ．/w 看/v &quot;/w 城市/n 中/nd 工业/n 布置/v 示意图/n &quot;/w ，/w 说出/v 城市/n 工业/n 布局/n 的/u 基本/a 原则/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     我国/n 古代/nt 城市/n 的/u 发展/v ，/w 城市/n 规划/n 与/c 建设/v ，/w 在/p 国际上/n 享有盛名/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     解放/v 以前/nt ，/w 旧/a 中国/ns 的/u 城市/n 具有/v 半封建/n 半殖民地/n 性质/n ，/w 与/p 农村/n 严重/a 对立/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     建国/v 以来/nt ，/w 我国/n 城市/n 的/u 性质/n 发生/v 了/u 根本/a 变化/v ，/w 城市/n 建设/v 取得/v 了/u 很/d 大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     旧/a 中国/ns 遗留/v 下来/v 的/u 城市/n 得到/v 了/u 不同/a 程度/n 的/u 改造/v ，/w 一/m 批/q 新/a 城市/n 如/v 雨后春笋/i 般/a 地/u 发展/v 起来/vd ，/w 城市/n 中/nd 现代/nt 工业/n 、/w 现代/nt 市政/n 工程/n 和/c 公共/a 设施/n 不断/d 发展/v ，/w 使/v 城市/n 面貌/n 起/v 了/u 很/d 大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     建国/v 以来/nt 城市/n 发展/v 的/u 特点/n （/w 一/m ）/w 城市化/v 的/u 进展/v 是/vl 一个/mq 有/v 计划/n 逐步/d 发展/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     建国/v 以来/nt ，/w 我国/n 城镇/n 人口/n 绝对数/n 增加/v 很多/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     １９９０/m 年/nt 已/d 达/v ３亿/m 多/m ，/w 全国/n 设/v 市/n 城市/n 已/d 有/v ４５０/m 多/m 个/q ，/w 还有/v １万/m 多/m 个/q 镇/n ，/w 这些/r 城镇/n 已/d 成为/v 我国/n 社会/n 、/w 经济/n 发展/v 的/u 战略/n 据点/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     （/w 二/m ）/w 大/a 中小城市/n 都/d 有/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     建国/v 以来/nt ，/w 前/nd 三十/m 年/nt 大中城市/j 发展/v 较/d 快/a ，/w 近/a 十年/nt 来/u 小/a 城市/n 发展/v 较/d 快/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     我国/n 百万/m 人口/n 以上/nd 的/u 特大/a 城市/n ，/w 解放/v 初期/nt 只有/d ９/m 个/q （/w 北京/ns 、/w 天津/ns 、/w 沈阳/ns 、/w 大连/ns 、/w 上海/ns 、/w 南京/ns 、/w 武汉/ns 、/w 广州/ns 、/w 重庆/ns ）/w ，/w 随着/p 工业/n 的/u 发展/v ，/w 又/d 增加/v 了/u ２１/m 个/q （/w 成都/ns 、/w 西安/ns 、/w 兰州/ns 、/w 太原/ns 、/w 长春/ns 、/w 哈尔滨/ns 、/w 济南/ns 、/w 青岛/ns 、/w 抚顺/ns 、/w 昆明/ns 、/w 鞍山/ns 、/w 杭州/ns 、/w 郑州/ns 、/w 长沙/ns 、/w 齐齐哈尔/ns 、/w 南昌/ns 、/w 唐山/ns 、/w 吉林/ns 、/w 石家庄/ns 、/w 淄博/ns 、/w 乌鲁木齐/ns ）/w ，/w 现在/nt 共/d ３０/m 个/q 。/w 
		
			
                                        219
                                     台湾省/ns 的/u 台北/ns 、/w 高雄/ns ，/w 港澳/j 地区/n 的/u 香港/ns ，/w 人口/n 也/d 在/v 百万/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        220
                                     （/w 三/m ）/w 城镇/n 人口/n 的/u 地区/n 分布/v 有/v 了/u 一些/m 合理/a 的/u 改变/v ，/w 但/c 仍/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     解放前/nt ，/w 我国/n 工业/n 和/c 城市/n 三/m 分之/u 二/m 集中/v 于/p 东部/nd 沿海/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     解放后/nt ，/w 经济/n 文化/n 后进/a 的/u 西部/nd 地区/n 涌现/v 出/vd 大批/q 新/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     现在/nt ，/w 沿海/n 和/c 内地/nl 城市/n 人口/n 大约/d 各/r 占/v 一半/m 。/w 
		
			
                                        224
                                     从/p 世界/n 范围/n 看/v ，/w 城市化/v 总是/d 伴随/v 着/u 国家/n 的/u 现代化/v 出现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     我国/n 要/vu 实现/v 四个现代化/i ，/w 城市化/v 也/d 必然/a 要/vu 随/p 之/r 出现/v ，/w 这/r 是/vl 社会/n 进步/a 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     城市/n 作为/v 国家/n 和/c 地区/n 的/u 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 中心/n ，/w 是/vl 社会主义/n 现代化/v 建设/v 的/u 主要/a 阵地/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     城市/n 在/p 我国/n 经济/n 发展/v 中/nd 有/v 举足轻重/i 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     近年来/nt ，/w 我国/n 城市/n 工业/n 总产值/n 约/d 占/v 全国/n 总数/n 的/u ７０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     城市化/v 的/u 进程/n 是/vl 受/v 经济/n 因素/n 制约/v 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     我国/n 随着/p 城镇/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 城镇/n 的/u 规模/n 和/c 数量/n 将/d 会/vu 有/v 较/d 大/a 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     我国/n 城市/n 建设/v 的/u 前景/n 我国/n 农村/n 人口/n 的/u 分散/v ，/w 大/a 城市/n 工业/n 人口/n 的/u 集中/v ，/w 以及/c 城镇/n 人口/n 分布/v 的/u 不/d 平衡/a ，/w 是/vl 经济/n 发展/v 水平/n 不/d 高/a 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     随着/p 社会主义/n 现代化/v 的/u 进展/v ，/w 我国/n 城镇/n 人口/n 将/d 不断/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     这些/r 新增/v 人口/n 是/vl 涌进/v 大中城市/j ，/w 还是/d 就地/d 转化/v ，/w 这/r 是/vl 我国/n 城市化/v 过程/n 中/nd 必须/d 解决/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     它/r 关系/v 到/v 我国/n 国民经济/n 的/u 合理/a 布局/n ，/w 社会主义/n 城市/n 建设/v 方针/n ，/w 以及/c 为/p 逐步/d 消灭/v 三/m 大/a 差别/n 创造/v 条件/n 等/u 具有/v 战略/n 意义/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     我国/n 的/u 社会主义/n 城市化/v ，/w 必须/d 使/v 人口/n 合理/a 分布/v ，/w 使/v 工农业/j 生产/v 密切/a 联系/v ；/w 在/p 推进/v 城市化/v 进程/n 的/u 同时/n ，/w 应该/vu 注意/v 因/c 城市/n 的/u 不/d 均衡/a 发展/v 而/c 产生/v 的/u 社会/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     因此/c ，/w 我国/n 城市/n 发展/v 的/u 基本/a 方针/n 是/vl ：/w 严格/a 控制/v 大/a 城市/n 规模/n ；/w 合理/a 发展/v 中小城市/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     （/w 一/m ）/w 严格/a 控制/v 大/a 城市/n 规模/n 我国/n 城市化/v 水平/n 不/d 高/a ，/w 但/c 大/a 城市/n 数/n 和/c 人口/n 数/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     我国/n 经济/n 水平/n 和/c 城市/n 设施/n 还/d 比较/d 落后/a ，/w 但是/c 若干/m 城市/n 的/u 人口密度/n 却/d 达/v 几/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     大/a 城市/n 是/vl 国家/n 或/c 地区/n 政治/n 、/w 经济/n 、/w 科学/n 文化/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     它/r 拥有/v 雄厚/a 的/u 物质/n 基础/n ，/w 较/d 高/a 的/u 科学/n 技术/n 水平/n 和/c 社会/n 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     大/a 城市/n 是/vl 国家/n 发展/v 的/u 支柱/n ，/w 要/vu 充分/a 重视/v 大/a 城市/n 的/u 作用/n ，/w 控制/v 大/a 城市/n 的/u 规模/n ，/w 主要/a 是/vl 控制/v 大/a 城市/n 的/u 人口/n 和/c 用地/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     建国/v 以来/nt ，/w 我国/n 有些/m 大/a 城市/n ，/w 如/v 上海/ns ，/w 在/p 控制/v 人口/n 和/c 用地/v 规模/n ，/w 以及/c 建设/v 郊区/n 小城/n 镇上/nl 取得/v 了/u 一定/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     我国/n 首都/n 北京/ns 的/u 建设/v 方针/n ，/w 已/d 明确/v 其/r 主要/a 职能/n 是/vl 全国/n 的/u 政治/n 中心/n 和/c 文化/n 中心/n ，/w 因而/c 限制/v 重工业/n 进一步/v 发展/v ，/w 以/c 避免/v 城市/n 的/u 职能/n 过于/d 集中/v ，/w 城市/n 规模/n 过大/a 。/w 
		
			
                                        244
                                     目前/nt ，/w 就/p 全国/n 来看/v ，/w 大/a 城市/n 的/u 郊区/n 小/a 城镇/n 发展/v 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     今后/nt 要/vu 进一步/v 控制/v 大/a 城市/n 中心区/n 人口/n 的/u 发展/v ，/w 积极/a 建设/v 郊区/n 小/a 城镇/n ，/w 促进/v 郊区/n 城市化/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     （/w 二/m ）/w 合理/a 发展/v 中小城市/n 中等/a 城市/n 是/vl 我国/n 重要/a 的/u 工业/n 基地/n 、/w 交通枢纽/i 或/c 地区/n 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 中心/n ，/w 在/p 社会主义建设/n 中/nd 起/v 着/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     例如/v ，/w 安徽省/ns 的/u 马鞍山/ns 市/n ，/w 利用/v 当地/n 自然资源/n ，/w 从/p 一个/mq 小/a 城镇/n 发展/v 成为/v 中等/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     它/r 在/p 地区/n 经济/n 中/nd 起/v 着/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     四川/ns 的/u 攀枝花市/ns ，/w 是/vl 利用/v 当地/n 自然资源/n 发展/v 起来/vd 的/u 新型/a 工业/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     它/r 的/u 发展/v 对于/p 促进/v 我国/n 西南/nd 地区/n 工业/n 的/u 发展/v 有/v 一定/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     这/r 类/n 中等/a 城市/n 一般/a 不要/vu 发展/v 成/v 大/a 城市/n ，/w 应/vu 因地制宜/i 地/u 在/p 现有/v 的/u 基础上/nl ，/w 使/v 其/r 充分/a 合理/a 地/u 得到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     小/a 城市/n 人口/n 从/p ２０万/m 到/v 几/m 万/m ，/w 在/p 我国/n 分布/v 很/d 广/a ，/w 县城/n 和/c 县级市/n 有/v ２千/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        253
                                     它们/r 是/vl 大中城市/j 与/c 乡镇/n 间/n 联系/v 的/u 纽带/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     合理/a 建设/v 小/a 城市/n ，/w 把/p 工业/n 向/p 县城/n 扩散/v ，/w 这/r 是/vl 从/p 根本上/nl 改变/v 我国/n 工业/n 布局/n 和/c 城市/n 人口/n 分布/v 的/u 重要/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     我国/n 乡镇/n 星罗棋布/i ，/w 近年来/nt ，/w 经过/p 改革开放/i ，/w 乡镇企业/n 蓬勃/a 发展/v ，/w 有些/m 乡镇/n 已经/d 在/p 向/p 城市化/v 发展/v ，/w 因此/c 可/vu 以/p 乡镇企业/n 为/vl 依靠/n ，/w 建设/v 一/m 批/q 布局/n 合理/a 、/w 交通/n 便利/a ，/w 具有/v 地方/n 特色/n 的/u 新型/a 乡镇/n ，/w 就近/d 吸收/v 农村/n 劳动力/n ，/w 逐渐/d 地/u 把/p 农业/n 人口/n 变为/v 城镇/n 人口/n ，/w 把/p 新型/a 乡镇/n 建设/v 成/v 工农/n 结合/v 、/w 城乡/n 结合/v 的/u 纽带/n ，/w 成为/v 当地/n 经济/n 、/w 文化/n 、/w 科学/n 教育中心/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     这/r 也/d 可以/vu 为/p 我国/n 农业/n 现代化/v 过程/n 中/nd 解放/v 出来/vd 的/u 劳动力/n ，/w 开辟/v 一/m 条/n 广阔/a 的/u 出路/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     ２/m ．/w 从/p &quot;/w 我国/n 百万/m 人口/n 以上/nd 的/u 城市/n &quot;/w 分布/v 图上/nl ，/w 分析/v 这些/r 大/a 城市/n 主要/a 分布/v 在/p 哪/r 几个/mq 地区/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     联系/v 我国/n 工业/n 发展/v 的/u 历史/n 和/c 现状/n ，/w 说明/v 其/r 原因/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     ３/m ．/w 调查/v 一下/mq 你/r 所在/n 城镇/n 现在/nt 的/u 职能/n 和/c 今后/nt 发展/v 的/u 前景/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     什么/r 是/vl 环境/n 环境/n 是/vl 指/v 周围/nd 事物/n 的/u 境况/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     周围/nd 事物/n 是/vl 同/p 某/r 项/q 中心/n 事物/n 相对而言/i 的/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     本/r 书/n 所/u 讲/v 的/u 环境/n ，/w 即/d 通常/d 所/u 说/v 的/u 地理/n 环境/n ，/w 是/vl 以/p 人类/n 为/vl 中心/n 的/u 环境/n ，/w 它/r 包括/v 自然环境/n 和/c 社会/n 环境/n 两/m 类/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     自然环境/n 是/vl 由/p 日光/n 、/w 大气/n 、/w 水/n 、/w 岩石/n 、/w 矿物/n 、/w 土壤/n 、/w 生物/n 等/u 自然/n 要素/n 共同/d 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     社会/n 环境/n 是/vl 人类/n 在/p 自然环境/n 的/u 基础上/nl ，/w 通过/p 长期/nt 有意识/v 的/u 社会/n 劳动/v 所/u 创造/v 的/u 人工/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     例如/v ，/w 人们/n 把/p 荒地/n 改造/v 为/vl 良田/n ，/w 把/p 丘陵/n 缓坡/n 改造/v 为/vl 梯田/n ，/w 把/p 天然/a 草地/n 改造/v 为/vl 人工/n 牧场/n ，/w 把/p 滩涂/n 改造/v 为/vl 水产/n 养殖场/n ；/w 或是/vl 选择/v 符合/v 自己/r 要求/v 的/u 地点/n ，/w 创建/v 村落/n 、/w 城市/n 、/w 工矿/j 区/n 、/w 疗养/v 区/n 、/w 风景/n 游览区/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     现在/nt 人类/n 赖以/v 生存/v 和/c 从事/v 各种/r 活动/v 的/u 环境/n ，/w 是/vl 自然环境/n 和/c 社会/n 环境/n 共同/d 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     人类/n 生活/n 、/w 生产/v 与/c 环境/n 人类/n 同/p 一切/r 生物/n 一样/a ，/w 为了/p 生存/v 和/c 活动/v ，/w 必须/d 从/p 环境/n 中/nd 吸取/v 营养/n 物质/n ，/w 还/d 必须/d 占据/v 含有/v 媒/n 质/n （/w 空气/n 、/w 水/n ）/w 的/u 一定/a 空间/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     同时/c ，/w 人类/n 新陈代谢/i 和/c 活动/v 的/u 产物/n ，/w 也/d 要/vu 排放/v 到/v 环境/n 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     环境/n 还要/v 具有/v 容纳/v 、/w 清除/v 和/c 改变/v 这/r 种/q 代谢/v 产物/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     所以/c ，/w 人类/n 生活/n 同/c 环境/n 的/u 关系/n 极为/d 密切/a ，/w 离开/v 了/u 环境/n ，/w 人类/n 就/d 无法/d 生存/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     一个/mq 成年人/n 平均/a 每天/nt 要/vu 呼吸/v １３/m 千克/q 空气/n ，/w 进食/v １．５/m 千克/q 食物/n （/w 粮食/n 、/w 蔬菜/n 等/u ）/w ，/w 吸取/v ２/m 升/q 以上/nd 的/u 水/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     在/p 人体/n 各/r 部分/n 的/u 器官/n 和/c 组织/n 中/nd ，/w 含有/v 地壳/n 中/nd 所/u 存在/v 的/u ６０/m 多种/mq 化学元素/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     人类/n 与/c 一般/a 动物/n 又/d 有/v 很/d 大/a 的/u 不同/a ：/w 一般/a 动物/n 只是/d 以/p 自身/n 的/u 存在/v 及其/c 生命/n 活动/v 来/vd 改变/v 自然环境/n ，/w 如/v 蚯蚓/n 以/p 吸食/v 土壤/n 改变/v 土质/n ；/w 或是/vl 以/p 改变/v 自己/r 的/u 体形/n 、/w 毛/n 色/n 等/u 来/v 适应/v 环境/n ，/w 如/v 蜥蜴/n 类/n 的/u 变色龙/n ，/w 善于/v 变换/v 皮肤/n 的/u 颜色/n ，/w 适应/v 周围/nd 环境/n ，/w 以/c 保护/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        274
                                     人类/n 却/d 能/vu 利用/v 自己/r 创造/v 的/u 工具/n ，/w 通过/p 劳动/v ，/w 有/v 目的/n 地/u 利用/v 自然/n 和/c 改造/v 自然/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     随着/p 社会生产力/n 和/c 生产关系/n 的/u 发展/v ，/w 人类/n 利用/v 自然/n 的/u 范围/n 在/d 不断/d 扩大/v 和/c 加深/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     人类/n 通过/p 生产/v 活动/v ，/w 从/p 环境/n 中/nd 输入/v 物质/n 和/c 能量/n ；/w 同时/c ，/w 通过/p 消费/v 活动/v （/w 包括/v 生产/v 消费/v 和/c 生活/n 消费/v ）/w ，/w 以/p 废气/n 、/w 废液/n 、/w 固体/n 废弃物/n 、/w 热/n 、/w 噪声/n 、/w 电磁波/n 等/u 形式/n ，/w 把/p 物质/n 和/c 能量/n 输出/v 给/p 环境/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     环境/n 又/d 把/p 它/r 所/u 受到/v 的/u 影响/v ，/w 反过来/d 作用于/v 人类/n 本身/n ，/w 这/r 种/q 作用/n 叫做/v 反馈/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     人类/n 社会/n 就是/d 在/d 与/p 环境/n 密切/a 联系/v ，/w 互相/d 制约/v ，/w 互相/d 影响/v 中/nd ，/w 不断/d 向前/v 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     环境/n 问题/n 的/u 产生/v 由于/c 人类/n 活动/v 影响/v 周围/nd 环境/n ，/w 周围/nd 环境/n 又/d 反/d 作用/v 于/p 人类/n ，/w 有时/d 产生/v 危害/v 人体/n 健康/a ，/w 破坏/v 自然资源/n 和/c 生态平衡/n ，/w 影响/v 人类/n 生活/n 和/c 生产/v ，/w 甚至/d 影响/v 人类/n 生存/v 的/u 种/q 种/q 问题/n ，/w 这/r 就/d 叫做/v 环境/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     环境/n 问题/n 也/d 有/v 一部分/n 是/vl 自然/a 原因/n 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     其中/nd 包括/v ：/w ①/w 火山/n 爆发/v 、/w 山崩/v 、/w 地震/v 、/w 泥石流/n 、/w 海啸/n 、/w 台风/n 、/w 寒潮/n 、/w 水旱/n 等/u 自然灾害/n ；/w ②/w 某些/r 地区/n 水土/n 中/nd 缺少/v 人体/n 需要/v 的/u 某种/r 化学元素/n ，/w 或/c 含有/v 某种/r 不/d 适合/v 人体/n 需要/v 的/u 化学元素/n ，/w 人们/n 长期/nt 饮用/v 这/r 种/q 水/n ，/w 或/c 食用/v 这/r 类/n 土壤/n 中/nd 生长/v 出来/vd 的/u 农产品/n ，/w 从而/c 导致/v 某些/r 地方病/n 的/u 发生/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     例如/v ：/w 在/p 水土流失/v 严重/a 的/u 内陆/n 山区/n ，/w 发病率/n 较/d 高/a 的/u &quot;/w 地方性/n 甲状腺/n 肿/v &quot;/w （/w 俗称/v 大/a 脖子/n 病/n ）/w ，/w 就是/d 当地/n 水/n 、/w 土中/nl 缺/v 碘/n 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     某些/r 干旱/a 地区/n 常/d 可/vu 见到/v 的/u 氟/n 骨/n 症/n （/w 骨/n 关节/n 僵硬/a ）/w ，/w 是/vl 当地/n 环境/n 中/nd 氟/n 的/u 含量/n 过多/a 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     我国/n 北方/nd 常见/v 的/u 克/v 山/n 病/n ，/w 是/vl 缺少/v 硒/n 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     我国/n 是/vl 一个/mq 自然灾害/n 多发性/n 的/u 国家/n ，/w 上述/v 的/u 各种/r 自然灾害/n ，/w 在/p 不同/a 地区/n 、/w 不同/a 年份/nt 、/w 不同/a 季节/nt ，/w 常会/vu 出现/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     严重/a 时/nt 能/vu 给/p 国家/n 和/c 人民/n 造成/v 巨大/a 损失/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     建国/v 以来/nt ，/w 我国/n 在/p 抗灾/v 、/w 防灾/v 方面/n 做/v 了/u 许多/a 工作/n ，/w 如/v 整治/v 大江/n 大河/n 、/w 建立/v 气象/n 预报/v 台/n （/w 站/n ）/w 、/w 地震/v 监测网/n 、/w 地方病/n 防治/v 中心/n 等等/u ，/w 取得/v 了/u 显著/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     今后/nt ，/w 这些/r 方面/n 的/u 工作/n ，/w 还/d 将/d 继续/v 加强/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     这/r 是/vl 我国/n 社会主义制度/n 优越性/n 的/u 具体/a 体现/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     （/w 一/m ）/w 滥采/v 滥用/v 自然资源/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     包括/v ：/w ①/w 滥伐/v 森林/n ，/w 滥捕/v 滥杀/v 野生动物/n ，/w 破坏/v 自然界/n 的/u 生态平衡/n ；/w ②/w 滥/a 垦/v 草原/n ，/w 造成/v 土地/n 沙漠化/v ；/w ③/w 无/v 节制/v 地/u 抽取/v 地下水/n ，/w 使/v 地下/nl 水位/n 下降/v ，/w 并/c 引起/v 地面/n 下沉/v ；/w 滥采/v 滥用/v 矿产/n 资源/n ，/w 对/p 有害/v 人体/n 的/u 汞/n 、/w 铅/n 、/w 镉/n 、/w 砷/n 等/u 元素/n ，/w 以及/c 放射性元素/n ，/w 从/p 地层/n 深处/n 采掘/v 出来/vd 以后/nt ，/w 不/d 加/v 妥善/a 处理/v ，/w 任/v 其/r 散落/v 到/v 地表/n 各地/nl ，/w 污染/v 环境/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     （/w 二/m ）/w 任意/d 排放/v 有害/v 物质/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     工业/n &quot;/w 三废/j &quot;/w 和/c 有害/v 人体/n 健康/a 的/u 农药/n ，/w 不/d 加/v 处理/v 、/w 不/d 加/v 限制/v ，/w 任意/d 排放/v 到/v 大气/n 、/w 江河湖海/n 和/c 土壤/n 中/nd ，/w 污染/v 和/c 毒化/v 环境/n ；/w 有的/r 为/p 农作物/n 或/c 鱼类/n 吸收/v ，/w 污染/v 食品/n ，/w 危害/v 人类/n 健康/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     （/w 三/m ）/w 城市/n 人口/n 不断/d 膨胀/v ，/w 产生/v 垃圾/n 、/w 污水/n 、/w 噪声/n 、/w 汽车/n 废气/n 、/w 交通/n 拥塞/v 等/u 一系列/a 城市/n 环境/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     （/w 四/m ）/w 某些/r 大型/a 工程/n 建设/v 不当/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     例如/v 修建/v 水库/n 大坝/n 未/d 注意/v 生态平衡/n 问题/n ，/w 引起/v 土壤/n 盐碱/n 化/v 、/w 某些/r 鱼类/n 绝迹/v ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     总之/c ，/w 由于/c 人类/n 利用/v 自然/n 的/u 不/d 合理/a ，/w 人为/a 原因/n 对/p 环境/n 造成/v 的/u 污染/v 和/c 破坏/v ，/w 日趋/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     因此/c ，/w 环境/n 问题/n 已/d 成为/v 世界/n 普遍/a 关心/v 的/u 问题/n ，/w 也是/vl 人类/n 社会/n 为了/p 生存/v 和/c 发展/v 必须/d 解决/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     １/m ．/w 举例/v 或/c 联系/c 当地/n 实际/n ，/w 说明/v 某种/r 自然灾害/n 对/p 国家/n 建设/v 和/c 人民/n 生命/n 财产/n 所/u 造成/v 的/u 损失/v ，/w 以及/c 国家/n 在/p 抗灾/v 、/w 防灾/v 、/w 救灾/v 方面/n 所/u 做出/v 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     ２/m ．/w 人类/n 与/c 环境/n 是/vl 怎样/r 进行/v 物质/n 和/c 能量/n 交换/v 的/u ，/w 以/p 人类/n 对/p 煤炭/n 资源/n 的/u 利用/v 为/vl 例/n ，/w 说明/v 环境/n 对/p 人类/n 的/u 反馈/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     ３/m ．/w 举例/v 说明/v 人为/a 原因/n 产生/v 的/u 环境污染/v 的/u 危害性/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     人类/n 与/c 环境/n 的/u 对立统一/i 人类/n 与/c 环境/n 是/vl 对立统一/i 的/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     从/p 对立/v 的/u 方面/n 看/v ，/w 环境/n 总是/d 作为/v 人类/n 的/u 对立面/n 而/c 存在/v ，/w 按照/p 自己/r 的/u 规律/n 发生/v 和/c 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     因此/c ，/w 人类/n 的/u 主观/n 要求/v 同/p 环境/n 的/u 客观/n 属性/n 之间/nd 、/w 人类/n 有/v 目的/n 的/u 活动/n 同/p 环境/n 的/u 客观/n 发展/v 过程/n 之间/nd ，/w 就/d 不可避免/i 地/u 存在/v 着/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     如果/c 人类/n 认识/v 到/v 环境/n 的/u 客观/n 属性/n 及其/c 发展/v 规律/n ，/w 在/p 利用/v 自然/n 和/c 改造/v 自然/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 就/d 能/vu 趋利避害/i ，/w 引导/v 环境/n 向/p 有利于/v 人类/n 生存/v 的/u 方向/n 发展/v ；/w 反之/c ，/w 发/v 果/n 违反/v 环境/n 发展/v 的/u 客观/n 规律/n ，/w 或/c 迟/a 或/c 早/a 总要/vu 受到/v 环境/n 的/u 惩罚/v ，/w 产生/v 影响/v 人类/n 生存/v 的/u 环境/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     从/p 统一/a 的/u 方面/n 看/v ，/w 环境/n 总是/d 作为/v 人类/n 生存/v 的/u 特定/a 环境/n 而/c 存在/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     人类/n 同/p 它/r 周围/nd 的/u 环境/n 是/vl 相互作用/v 、/w 相互/d 制约/v 和/c 相互/d 转化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     人类/n 既是/c 环境/n 的/u 产物/n ，/w 在/p 一定/a 意义/n 上/nd 讲/v ，/w 也是/vl 环境/n 的/u 塑造/v 者/k 。/w 
		
			
                                        309
                                     我们/r 要/vu 使/v 人类/n 同/p 环境/n 能/vu 协调/v 发展/v ，/w 就是/d 要/vu 解决/v 人类/n 同/c 环境/n 对立/v 的/u 矛盾/n ，/w 促进/v 人类/n 与/c 环境/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     人类/n 是/vl 通过/p 发展/v 与/c 环境/n 发生关系/v 的/u 人类/n 同/c 环境/n 的/u 对立统一/i 是/vl 人类/n 在/p 发展/v 中/nd 产生/v 的/u ，/w 人类/n 通过/p 自己/r 的/u 生产/v 活动/n 和/c 消费/v 活动/n 作用于/v 环境/n ，/w 从/p 环境/n 中/nd 获取/v 为/vl 其/r 生存/v 和/c 发展/v 所/u 需/v 的/u 环境/n 资源/n ，/w 并/c 改变/v 环境/n 供应/v 资源/n 的/u 能力/n ；/w 环境/n 则/c 在/p 人类/n 发展/v 活动/v 的/u 作用/v 下/nd ，/w 不断/d 改变/v 其/r 供应/v 能力/n ，/w 供应/v 人类/n 为/p 其/r 生存/v 和/c 发展/v 所/u 需/v 的/u 环境/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     这里/r 讲/v 的/u 人类/n 的/u 生产/v ，/w 既/c 包括/v 物质/n 资料/n 的/u 生产/v ，/w 也/d 包括/v 人类/n 自身/n 的/u 生产/v ，/w 即/d 种/n 的/u 繁衍/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     这里/r 所/u 说/v 的/u 环境/n 资源/n ，/w 既/c 包括/v 土地/n 、/w 水/n 、/w 矿物/n 、/w 生物/n 等/u 资源/n ，/w 也/d 包括/v 生存/v 空间/n 、/w 新鲜/a 的/u 空气/n 、/w 充足/a 的/u 阳光/n 、/w 清洁/a 的/u 水/n 、/w 幽美/a 的/u 风景/n 、/w 容纳/v 污染物/n 能力/n 的/u 资源/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     要/vu 解决/v 人类/n 同/p 环境/n 对立/v 的/u 矛盾/n ，/w 促进/v 两者/n 的/u 统一/v ，/w 就是/d 要/vu 研究/v 人类/n 怎样/r 发展/v ，/w 才能/c 既/c 满足/v 人类/n 不断/d 提高/v 物质/n 生活/n 水平/n 的/u 需要/v ，/w 又/d 能/vu 保护/v 环境/n 和/c 改善/v 环境质量/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 人类/n 同/c 环境/n 的/u 关系/n 就是/vl 统一/a 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     凡是/d 能/vu 达到/v 这/r 一/m 发展/v 目的/n 的/u ，/w 就是/vl 良性/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     这/r 就是/d 我们/r 所/u 要/vu 争取/v 的/u 发展/v 方向/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     反之/c ，/w 既/c 不能/vu 满足/v 人类/n 提高/v 物质/n 生活/n 水平/n 的/u 需要/v ，/w 同时/c 又/d 严重/a 降低/v 环境质量/n ，/w 甚至/d 影响/v 人类/n 生活/n 、/w 危及/v 人类/n 生存/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     这/r 就是/d 人类/n 同/c 环境/n 关系/n 的/u 对立/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     这样/r 的/u 发展/v 就是/vl 恶性/a 发展/v ，/w 是/vl 我们/r 要/vu 努力/v 防止/v 出现/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     还有/v 以/p 牺牲/v 环境/n 为/vl 代价/n ，/w 暂时/nt 满足/v 人类/n 提高/v 物质/n 生活/n 水平/n 需要/v 的/u 发展/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     这/r 种/q 只顾/v 局部/n ，/w 不顾/v 整体/n ，/w 只顾/v 眼前/nl ，/w 不顾/v 将来/nt ，/w 杀/v 鸡/n 取/v 卵/n 的/u 做法/n ，/w 对/p 环境/n 和/c 人类/n 发展/v 也是/vl 有害/v 的/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     协调/v 人类/n 发展/v 与/c 环境/n 关系/n 的/u 主要/a 途径/n 人类/n 赖以/v 生存/v 和/c 生活/v 的/u 地球/n ，/w 虽然/c 环境/n 资源/n 很/d 丰富/a ，/w 环境/n 容量/n 也/d 很/d 巨大/a ，/w 但/c 毕竟/d 总是/vl 有限/a 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     如果/c 盲目/a 地/u 增加/v 人口/n ，/w 盲目/a 地/u 发展/v 生产/v 和/c 消费/v ，/w 必将/d 导致/v 资源/n 的/u 短缺/v 和/c 枯竭/a ，/w 环境/n 的/u 污染/v 和/c 退化/v ，/w 削弱/v 人类/n 未来/nt 生存/v 条件/n 的/u 基础/n ，/w 损害/v 环境质量/n 和/c 生活质量/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     因此/c ，/w 我们/r 必须/d 把/p 发展/v 经济/n 与/c 保护/v 环境/n 统一/v 起来/vd 考虑/v ，/w 把/p 对/p 提高/v 生产/v 和/c 消费/v 的/u 要求/n 同/c 对/p 生态平衡/n 的/u 要求/n 协调/v 起来/vd 进行/v 规划/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     总之/c ，/w 要/vu 努力/v 求得/v 人类/n 与/c 环境/n 的/u 协调/v 和/c 平衡/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     （/w 一/m ）/w 控制/v 人口/n 增长/v 数量/n ，/w 提高/v 人口/n 素质/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     对/p 人类/n 自身/n 的/u 生产/v 要/vu 进行/v 控制/v ，/w 要/vu 在/p 有/v 计划/n 、/w 保证/v 优生/v 的/u 条件/n 下/nd 发展/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     因为/c 人类/n 自身/n 的/u 生产/v 不仅/c 受/v 经济/n 发展/v 水平/n 的/u 制约/v ，/w 而且/c 受/v 环境/n 承载/v 量/n 的/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 一定/a 的/u 历史/n 阶段/n ，/w 一定/a 的/u 地理/n 环境/n 、/w 一定/a 的/u 生产力/n 发展/v 水平/n 上/nd ，/w 社会/n 各项/r 事业/n 所/u 需要/v 的/u 劳动/v 人口/n 数量/n 总是/d 一个/mq 可以/vu 计算/v 出/vd 的/u 有限/a 数量/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     如果/c 劳动/v 年龄/nt 的/u 人口/n 多于/v 社会/n 所/u 需要/v 的/u 数量/n ，/w 就/d 会/vu 出现/v 人口/n 过剩/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     相反/c ，/w 就/d 会/vu 出现/v 劳动力/n 不足/a ，/w 生产资料/n 过剩/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     两者/n ，/w 都会/vu 影响/v 生产/v 的/u 发展/v ，/w 影响/v 人民/n 生活/n 水平/n 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     当前/nt ，/w 世界/n 上/nd 人口/n 与/c 环境/n 的/u 主要矛盾/n 是/vl 人口/n 增长/v 过快/a ，/w 环境/n 承载/v 量/n 受到/v 的/u 压力/n 过大/a ，/w 生态系统/n 有/v 失去/v 平衡/a 、/w 导致/v 恶性循环/i 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     特别/d 是/vl 亚非拉/j 发展/v 中/nd 的/u 国家/n ，/w 这个/r 问题/n 最为/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     所以/c 实行/v 计划生育/i 、/w 控制/v 人口/n 增长/v ，/w 以/c 适应/v 经济/n 发展/v 、/w 保护/v 环境/n 和/c 提高/v 人民/n 生活/n 水平/n 的/u 需要/v ，/w 是/vl 协调/v 人类/n 与/c 环境/n 关系/n 的/u 首要/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     我们/r 在/p 控制/v 人口/n 增长/v 数量/n 的/u 同时/n ，/w 还要/v 努力/v 提高/v 人口/n 素质/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     因为/c 解决/v 人类/n 与/c 环境/n 的/u 矛盾/n ，/w 主要/a 是/vl 靠/v 发展/v 生产力/n 来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     人/n 是/vl 生产力/n 中/nd 最/d 活跃/a 的/u 因素/n ，/w 人类/n 文化/n 、/w 科学/n 、/w 技术/n 水平/n 和/c 思想/n 认识/v 水平/n 的/u 提高/v ，/w 对/p 合理/a 利用/v 自然/n 、/w 改造/v 自然/n 、/w 保护/v 环境/n 都/d 将/d 起到/v 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     人类/n 活动/v 对/p 环境/n 造成/v 的/u 污染/v 和/c 危害/v ，/w 既/c 有/v 政治/n 经济/n 原因/n 和/c 技术/n 原因/n ，/w 也/d 有/v 认识/v 方面/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     我们/r 发展/v 生产/v 是/vl 为了/p 人民/n ，/w 保护/v 环境/n 也是/vl 为了/p 人民/n ，/w 两者/n 是/vl 完全/d 可以/vu 统一/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     （/w 二/m ）/w 搞好/v 国土/n 整治/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 我国/n ，/w 协调/v 好/a 人类/n 与其/c 所/u 依存/v 的/u 自然界/n 的/u 关系/n ，/w 就是/d 搞好/v 国土/n 开发/v 和/c 整治/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     国土/n 是/vl 指/v 一个/mq 主权/n 国家/n 管辖/v 下/nd 的/u 领土/n 、/w 领海/n 和/c 领空/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     它/r 是/vl 一个/mq 国家/n 和/c 人民/n 的/u 生活/n 场所/n 和/c 生产/v 基地/n ，/w 也就是/d 国家/n 和/c 人民/n 赖以/v 生存/v 和/c 发展/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     国土/n 资源/n 不仅/c 指/v 一/m 国/n 的/u 土地/n 资源/n ，/w 而是/vl 包括/v 国家/n 的/u 全部/n 资源/n -/w -/w 自然资源/n 和/c 社会/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     国土/n 整治/v 工作/n ，/w 是/vl 指/v 对/p 国土/n 资源/n 的/u 考察/v 、/w 开发/v 、/w 利用/v 、/w 治理/v 和/c 保护/v ，/w 以及/c 为此/c 目的/n 而/c 进行/v 的/u 国土/n 规划/n 、/w 国土/n 立法/v 、/w 国土/n 管理/v 等/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     国土/n 规划/n 乃是/vl 对/p 不同/a 地域/n ，/w 如何/r 因地制宜/i ，/w 有效/a 地/u 综合/v 开发/v 和/c 利用/v 其/r 自然资源/n 和/c 社会/n 资源/n ，/w 从事/v 各项/r 建设/v ，/w 发展/v 生产/v ，/w 整治/v 和/c 保护/v 环境/n ，/w 改善/v 和/c 丰富/v 人民/n 生活/n ，/w 进行/v 总体/n 部署/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     例如/v ，/w 在/p 我国/n 国民经济/n 和/c 社会/n 发展/v 第八/m 个/q 五年计划/n （/w １９９１/m -/w １９９５/m 年/nt ）/w 中/nd 规定/v ：/w 国土/n 开发/v 整治/v 和/c 环境保护/i 的/u 主要/a 工作/n 是/vl ：/w 编制/v 国土/n 开发/v 整治/v 规划/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     合理/a 确定/v 重点/n 经济开发区/n 、/w 各/r 经济区/n 的/u 主体/n 功能/n 和/c 生产力/n 布局/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     有/v 重点/n 地/u 对/p 大江/n 大河/n 大/a 湖/n 进行/v 综合治理/i 。/w 
		
			
                                        351
                                     加快/v 土地/n 综合利用/v 总体/n 规划/n 的/u 制定/v ，/w 严格/a 控制/v 非农业/n 建设/v 占用/v 耕地/v ，/w 有/v 步骤/n 地/u 开发/v 宜农/v 荒地/n 、/w 荒滩/n 和/c 围垦/v 海涂/ns ，/w 复垦/v 工矿/j 废弃/v 地/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     进一步/v 搞好/v 水土保持/v ，/w 努力/v 提高/v 土壤/n 肥力/n ，/w 防止/v 土地/n 沙化/v ，/w 保护/v 森林/n 和/c 草原/n 植被/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     加强/v 对/p 海岸/n 带/n 、/w 海岛/n 、/w 海域/n 的/u 海洋/n 资源/n 调查/v 、/w 勘探/v 和/c 规划/n ，/w 大力/d 开展/v 对/p 渤海/ns 和/c 主要/a 海湾/ns 、/w 河口/nl 的/u 综合/v 开发/v 整治/v ，/w 加强/v 海岸/n 防护/v 和/c 海洋/n 综合/v 管理/v ，/w 加强/v 海洋/n 产业/n 发展/v ，/w 提高/v 海域/n 的/u 综合/v 开发/v 效益/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     加强/v 测绘/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     加强/v 环境监测/i 系统/n 的/u 建设/v 和/c 管理/v ，/w 努力/v 控制/v 环境污染/v 发展/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     加快/v 自然保护区/n 的/u 规划/n 和/c 建设/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     重点/n 抓好/v 大气/n 、/w 水/n 、/w 固体/n 废物/n 污染/v 控制/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     进一步/v 加强/v 城市/n 环境/n 综合治理/i 和/c 自然保护/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     加强/v 水资源/n 保护/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     继续/v 搞好/v 环保/j 示范/v 工程/n 和/c 生态/n 农业/n 试点/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     重视/v 对/p 乡镇企业/n 污染/v 的/u 防治/v 和/c 管理/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     国土/n 立法/v 工作/n ，/w 是/vl 制订/v 有关/v 国土/n 开发/v 、/w 利用/v 、/w 治理/v 和/c 保护/v 的/u 法规/n ，/w 使/v 人们/n 有法可依/i ，/w 树立/v 法治/v 观念/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     在/p 《/w 中华人民共和国宪法/n 》/w 中/nd 规定/v 有/v &quot;/w 国家/n 保护/v 和/c 改善/v 生活/n 环境/n 和/c 生态/n 环境/n ，/w 防治/v 污染/v 和/c 其他/r 公害/n &quot;/w 的/u 条文/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     此外/c ，/w 国家/n 还/d 颁布/v 了/u 一系列/a 有关/v 保护/v 环境/n 、/w 保护/v 资源/n 的/u 法令/n ，/w 如/v &quot;/w 环境保护法/n &quot;/w 、/w &quot;/w 森林法/n &quot;/w 、/w &quot;/w 水法/n &quot;/w 、/w &quot;/w 土地/n 管理法/n &quot;/w 、/w &quot;/w 矿产/n 资源/n 法/k &quot;/w 、/w &quot;/w 大气污染/v 防治/v 法/k &quot;/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     我们/r 对/p 环境保护/i 的/u 方针/n 是/vl ：/w &quot;/w 全面/a 规划/n ，/w 合理/a 布局/v ，/w 综合利用/v ，/w 化/v 害/a 为/vl 利/a ，/w 依靠/v 群众/n ，/w 大家/n 动手/v ，/w 保护/v 环境/n ，/w 造福/v 人民/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     我国/n 自从/p 实行/v 计划生育/i 政策/n 和/c 公布/v 环境保护法/n 、/w 森林法/n 等/u 法令/n 以来/nt ，/w 人口/n 的/u 增长/v 已/d 有所/v 控制/v ，/w 保护/v 环境/n 和/c 生态平衡/n 的/u 问题/n 已/d 逐步/d 引起/v 注意/v ，/w 绿化/v 祖国/n 的/u 活动/n 正在/d 全国/n 广泛/a 开展/v ，/w 局部/n 地区/n 的/u 环境污染/v 已/d 得到/v 初步/a 治理/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     但是/c 自然资源/n 遭受/v 破坏/v 、/w 水土流失/v 、/w 环境污染/v 等/u 问题/n 在/p 某些/r 地区/n 仍/d 很/d 严重/a ，/w 因此/c ，/w 还要/v 大力/d 宣传/v 和/c 认真/a 执行/v 国家/n 有关/v 环境保护/i 的/u 方针/n 、/w 政策/n 和/c 法令/n ，/w 为/p 实现/v 《/w 环境保护法/n 》/w 中/nd 所/u 提出/v 的/u ：/w &quot;/w 保证/v 在/p 社会主义/n 现代化/v 建设/v 中/nd ，/w 合理/a 地/u 利用/v 自然资源/n ，/w 防治/v 环境污染/v 和/c 生态/n 破坏/v ，/w 为/p 人民/n 造成/v 清洁/a 适宜/a 的/u 生活/n 和/c 劳动/v 环境/n ，/w 保护/v 人民/n 健康/a ，/w 促进/v 经济/n 发展/v &quot;/w 的/u 任务/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     参加/v 国际/n 协作/v ，/w 保护/v 世界/n 环境/n 人口/n 、/w 资源/n 和/c 环境/n 问题/n ，/w 不仅/c 是/vl 我国/n 社会主义/n 现代化/v 建设/v 中/nd 需要/v 很/d 好/a 解决/v 的/u 问题/n ，/w 也是/vl 世界/n 各国/n 共同/d 关心/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     大气/n 、/w 海洋/n 、/w 生物圈/n 是/vl 全人类/n 共同/d 赖以/v 生存/v 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     大气/n 、/w 海洋/n 、/w 生物圈/n 遭到/v 污染/v ，/w 自然界/n 物质/n 和/c 能量/n 交换/v 发生/v 变化/v ，/w 人类/n 赖以/v 生存/v 的/u 环境/n 就要/vu 恶化/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     要/vu 研究/v 和/c 解决/v 这些/r 问题/n ，/w 往往/d 不是/vl 一个/mq 国家/n 的/u 能力/n 所/u 及/v ，/w 需要/v 国际/n 间/n 的/u 协作/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     因此/c ，/w 我们/r 在/p 治理/v 和/c 保护/v 我国/n 环境/n 的/u 同时/n ，/w 还要/v 积极/a 参加/v 国际/n 间/n 有关/v 人口/n 、/w 资源/n 和/c 环境/n 问题/n 的/u 研究/v 和/c 协作/v ，/w 为/p 治理/v 和/c 保护/v 世界/n 环境/n 、/w 造福/v 全人类/n ，/w 作出/v 我们/r 应有/v 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     １/m ．/w 举例/v 说明/v 人类/n 与/c 环境/n 的/u 对立统一/i 。/w 
		
			
                                        374
                                     ４/m ．/w 了解/v 学校/n 所在/n 地区/n 有无/v 突出/a 的/u 环境/n 问题/n ，/w 分析/v 其/r 原因/n 提出/v 整治/v 或/c 保护/v 的/u 设想/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     人们/n 一直/d 在/d 向往/v 着/u 这样/r 的/u 一/m 种/q 方法/n ，/w 即/v 选用/v 某些/r 吸/v 着/v 剂/n ，/w 将/d 其/r 直接/a 放/v 在/p 浩瀚/a 的/u 大海/n 中/nd 或者/c 装入/v 柱/n 内/nd 使/v 其/r 通/d 流/v 海水/n ，/w 通过/p 吸/v 着/v 、/w 富/a 集/v 从而/c 分离/v 、/w 提取/v 海水/n 中/nd 某些/r 宝贵/a 的/u 微量/n 或/c 痕/n 量/n 浓度/n 的/u 化学/n 物质/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     早期/nt 的/u 探索/v 工作/n 是/vl 用/p 木炭/n 、/w 黄铁矿/n 、/w 沸石/n 、/w 硫溶胶/n 等/u 吸/v 着/v 剂/n 从/p 海水/n 中/nd 提取/v 金/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     这些/r 工作/n 都/d 未见/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     于是/c ，/w 探索者/n 们/k 便/d 被/p 嘲弄/v 为/vl &quot;/w 贪婪/a 的/u 炼金/v 术士/n &quot;/w ，/w 而/c 一些/m 指责/v 者/k ，/w 一些/m 预言/v 从/p 海水/n 中/nd 提取/v 痕/n 量/n 物质/n 是/vl 没有/v 希望/n 的/u 人/n ，/w 恰好/d 忽略/v 了/u 海洋/n 环境/n 中/nd 的/u 两/m 个/q 基本/a 事实/n ，/w 即/v ：/w 某些/r 海洋生物/n 对/p 海水/n 中/nd 痕/n 量/n 元素/n 的/u 富/a 集/v 倍数/n 可/vu 高达/v 几万/m 甚至/d 几十万/m 倍/n ；/w 有些/m 痕/n 量/n 物质/n ，/w 在/p 海底/nl 沉积物/n 中/nd 也/d 非常/d 富/a 集/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     既然/c 大自然/n 提供/v 了/u 这样/r 奇妙/a 的/u 模型/n 和/c 事例/n ，/w 由此/d 而/c 得到/v 启示/v ，/w 则/c 人工/n 合成/v 的/u 高效能/n 的/u 吸/v 着/v 剂/n ，/w 终归/d 也是/vl 要/vu 找到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     １９６０/m 年/nt 前后/nt ，/w 出现/v 了/u 将/p 水合/n 金属/n 氧化物/n 直接/a 用于/v 天然/a 海水/n 体系/n 吸/v 着/v 并/c 提取/v 痕/n 量/n 元素/n 铀/n （/w 在/p 海水/n 中/nd 的/u 浓度/n 仅/d 及/v ０．００３/m ｐｐｍ/ws ）/w 的/u 富有/v 成效/n 的/u 工作/n ，/w 标志/v 着/u 近代/nt 海洋/n 无机/f 资源/n 化学/n 的/u 开端/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     这/r 一/m 工作/n ，/w 一开始/v 就/d 引人注目/i 。/w 
		
			
                                        382
                                     一方面/c ，/w 铀/n 是/vl 高/a 能量/n 的/u 核燃料/n ，/w 一/m 公斤/q 铀/n 可/vu 供/v 利用/v 的/u 能量/n 即/d 相当于/v 一/m 列车/n 的/u 优质/n 煤/n （/w 约/d ２２５０/m 吨/q ）/w ，/w 另一方面/c ，/w 从/p 铀/n 含量/n 仅/d 十亿/m 分之/u 三/m 的/u 海水/n 中/nd 能/vu 成功/a 地/u 提/v 得/v 铀/n 化合物/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     本身/n 就/d 意味/v 着/u 人类/n 在/p 超/v 微量/n 或/c 痕/n 量/n 技术/n 上/nd 的/u 飞跃/v 和/c 巨大/a 进步/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     由/p 海水/n 提/v 铀/n 所/u 建立/v 起来/vd 的/u 富/a 集/v 方法/n ，/w 是/vl 有/v 代表性/n 或/c 具有/v 方向性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     这/r 一/m 被/p 称为/v 液/n 固/n 分配/v 型/k 的/u 吸/v 着/v 方法/n 的/u 特点/n 是/vl ，/w 将/p 选用/v 的/u 固/n 相/n 吸/v 着/v 剂/n ，/w 直接/a 置入/v 液/n 相/n 体系/n 即/v 天然/a 海水/n 中/nd ，/w 或是/vl 通过/p 吸附/v ，/w 或是/vl 交换/v ，/w 或是/vl 络/v 合/v 、/w 或是/vl 包/v 结/v 等/u 吸/v 着/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     有效/a 地/u 捕/v 集/v 海水/n 中/nd 痕/n 量/n 元素/n 或/c 离子/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     这/r 种/q 新/a 技术/n 的/u 优点/n 是/vl ，/w 与/p 经典/n 的/u 海洋/n 资源/n 化学/n 工艺/n 不同/a ，/w 不/d 需要/v 把/p 海水/n 装入/v 大/a 容量/n 的/u 反应器/n 进行/v 化学/n 加工/v ，/w 从而/c 节省/v 了/u 设备/n 、/w 动力/n 和/c 大量/a 的/u 化学/n 试剂/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     从/p 本世纪/nt ６０/m 年代/nt 起/v ，/w 世界/n 上/nd 约/d 有/v １０/m 多/m 个/q 沿海/n 国家/n 相继/d 用/p 吸/v 着/v 剂/n 的/u 方法/n 进行/v 海水/n 提/v 铀/n 的/u 研究/v ，/w 先后/d 共/d 试用/v 了/u 水合氧化钛/n （/w 在/p 日本/ns ，/w 称/v &quot;/w 钛酸/n &quot;/w ）/w 、/w 碱/n 式/k 碳酸锌/n 、/w 硫化铅/n 、/w 粘土矿/n 、/w 泥炭/n 、/w 氢氧化铝/n 、/w 有机螯/n 合/v 树脂/n 等/u 铀/n 吸/v 着/v 剂/n 和/c 某些/r 藻类/n 即/v 生物/n 浓缩/v 剂/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     至/v １９７８/m 年/nt 前/nd 后/nd ，/w 以/p 水合氧化钛/n （/w ＨＴＯ/ws ）/w 吸/v 着/v 剂/n 为/vl 基础/n 的/u 研究/v 进展/v 较/d 快/a ，/w 如果/c 不/d 考虑/v 吸/v 着/v 剂/n 的/u 流失/v 和/c 损耗/v 、/w 每/r 克/q ＨＴＯ/ws 已/d 可/vu 平均/a 富/a 集/v ５００/m -/w ６００/m 微克/q 铀/n ，/w 富/a 集/v 因数/n 已/d 达到/v □/w 这样/r 的/u 数量级/n ，/w 就是说/c ，/w 一/m 次/q 通/d 流/v 海水/n ，/w ＨＴＯ/ws 可/vu 将/p 海水/n 中/nd 的/u 铀/n 浓/a 集/v １０/m 多/m 万/m 倍/n ，/w 吸/v 着/v 相/n 的/u 铀/n 分配/v 浓度/n 已/d 接近/v 陆地/n 上/nd 某些/r 贫/a 矿/n 的/u 含/v 铀/n 品位/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     在此期间/nt ，/w 海洋/n 化学家/n 在/p 海水/n 提/v 铀/n 的/u 工作/n 中/nd 不仅/c 致力于/v 高效/a 特性/n 吸/v 着/v 剂/n 的/u 探索/v ，/w 研究/v 并/c 实现/v 了/u 较/d 有/v 成效/n 的/u 解/v 吸/v 方法/n 和/c 程序/n ，/w 且/c 特别/d 注意/v 研讨/v 了/u 铀/n 在/p 海洋/n 环境/n 中/nd 的/u 溶/v 存/v 形式/n 或/c 结构/n 形态/n ，/w 海水/n 中/nd 铀/n 在/p 液/n 固/n 分配/v 或/c 吸/v 着/v 反应/n 过程/n 中/nd 的/u 化学/n 行为/n 、/w 吸/v 着/v 机理/n 和/c 价/n 键/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     例如/v ，/w 已/d 初步/a 明确/v 了/u ＨＴＯ/ws 链/n 节/n 上/nd 的/u 羟基/n 与/c 吸/v 铀/n 容量/n 之间/nd 的/u 数量/n 特征/n ，/w 对/p 海水/n 中/nd 铀/n 的/u 可能/vu 溶/v 存/v 形式/n 即/v 碳酸铀酰离子/n 和/c 羟基铀酰离子/n 进行/v 了/u 平衡/a 计算/v 和/c 推测/v ，/w 提出/v 了/u 离子/n 交换/v 型/k 或/c 配/v 位/n 化学/n 型/k 吸/v 着/v 机理/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     １９７８/m 年/nt 至/v １９８３/m 年/nt 期间/nt ，/w 海水/n 提/v 铀/n 的/u 研究/v 步入/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     国际/n 间/nd 加强/v 了/u 学术/n 交流/v ，/w 相继/d 召开/v 了/u 有关/v 的/u 国际会议/n ，/w 各国/n 有关/v 学者/n 进行/v 了/u 互访/v 、/w 现场/n 参观/v 等/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     更为/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 这/r 五/m 年/nt 中/nd ，/w 在/p 高效/a 有机/a 吸/v 着/v 剂/n 方面/n ，/w 出现/v 了/u 重大/a 突破/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     我国/n 创制/v 的/u ＡＨＰ/ws 凝/v 胶/n 树脂/n （/w 或/c 称/v ５０８/m Ａ/ws 型/n 树脂/n ）/w 和/c 日本/ns 研制/v 的/u 偕胺肟/n 型/k 螯/n 合/v 树脂/n ，/w 其/r 吸/v 铀/n 容量/n 分别/d 为/vl 钛/n 吸/v 着/v 剂/n ＨＴＯ/ws 的/u １．５/m 和/c ５．５/m 倍/n 左右/n ；/w 新近/nt 合成/v 并/c 加工/v 制/v 得/v 的/u 偕胺肟/n 型/n 纤维/n （/w 例如/v ，/w 经过/p 碱/n 处理/v 的/u ＡＮ/ws -/w ＡＯ/ws －/w Ｆ/ws 型/n 纤维/n ）/w ，/w 其/r 吸/v 铀/n 容量/n 可/vu 高达/v ４３００/m 微克/q ／/w 克/q －/w 吸/v ，/w 富/a 集/v 因数/n 可/vu 达到/v □/w 这样/r 的/u 数量级/n ，/w 就是说/c ，/w 可/vu 将/p 海水/n 中/nd 的/u 痕/n 量/n 铀/n 浓/a 集/v 至/v 数/m 百万/m 倍/n ，/w 吸/v 着/v 相/n 的/u 铀/n 分配/v 浓度/n 已/d 超过/v 了/u 陆地/n 上/nd 富/a 矿/n 的/u 含/v 铀/n 品位/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     如/v 能/vu 克服/v 这/r 种/q 特性/n 纤维/n 吸/v 着/v 剂/n 的/u 某些/r 缺点/n （/w 例如/v ，/w 其/r 稳定性/n 和/c 反复/d 利用/v 的/u 周期/nt 尚待/v 提高/v ）/w ，/w 则/c 是/vl 很/d 有希望/v 的/u 一/m 类/n 开发性/n 的/u 海水/n 提/v 铀/n 吸/v 着/v 剂/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     在/p 这/r 种/q 形势/n 下/nd ，/w 原先/d 对/p 海水/n 提/v 铀/n 持/v 观望/v 态度/n 的/u 一些/m 国家/n ，/w 也/d 开始/v 行动/v 起来/vd 了/u ，/w 除/p 组织/n 力量/n 进行/v 考察/v 、/w 研究/v 外/nd ，/w 还/d 主动/a 承担/v 国际会议/n 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     另/r 一/m 值得/v 注意/v 的/u 动向/n 是/vl ，/w 近年来/nt 日本/ns 、/w 联邦德国/ns 、/w 瑞典/ns 和/c 美国/ns 都/d 相继/d 提出/v 了/u 商业/n 开发/v 性质/n 的/u 大型/a 或/c 连续/v 提/v 铀/n 装置/n 的/u 方案/n ，/w 如/v 海上/nl 作业/v 的/u 吸/v 着/v 体/n （/w 日本/ns ）/w 、/w 浮/v 筒式/n 生产/v 单元/n （/w 联邦德国/ns ）/w 、/w 海上/nl 提/v 铀/n 浮动/v 装置/n （/w 瑞典/ns ）/w 、/w 人造/a 提/v 铀/n 海藻/n 饲养场/n （/w 美国/ns ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     日本通产省/ns 提出/v １９８４/m -/w １９８５/m 年/nt 开始/v 运转/v 年产/v １０/m 公斤/q 铀/n 的/u 装置/n ，/w ２０００/m 年/nt 前/nd 建立/v 年产/v １０００/m 吨/q 的/u 海水/n 提/v 铀/n 工厂/n ；/w 联邦德国/ns 计划/v 于/p １９９５/m 年/nt 建立/v 年产/v ５/m 吨/q 的/u 海水/n 提/v 铀/n 中间/nd 实验/n 厂/n ，/w 至/v ２００５/m 年/nt 建立/v 年产/v １３０/m 吨/q 铀/n 化合物/n 的/u 工厂/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     我国/n 海水/n 提/v 铀/n 的/u 研究/v 工作/n ，/w 起步/v 虽/c 稍/d 晚/a ，/w 但/c 至/v １９７８/m 年/nt 日本/ns 海水/n 提/v 铀/n 学术/n 代表团/n 来访/v 时/nt ，/w 研究/v 水平/n 当时/nt 已/d 跃居/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        401
                                     据/p 估算/v ，/w 世界/n 范围/n 内/nd ，/w 陆地/n 上/nd 的/u 富/a 矿/n 即/v 沥青/n 铀矿/n ，/w 至/v 本世纪/nt 末将/n 消耗/v 殆尽/v ；/w 我国/n 今后/nt 要/vu 在/p 十/m 多/m 年/nt 内/nd 使/v 工农业/j 总产值/n 翻两番/v ，/w 能源/n 亦/d 较/d 紧张/a ，/w 除/p 节能/v 和/c 增产/v 石油/n 、/w 煤/n 和/c 天然气/n 外/nd ，/w 建立/v 核电站/n 亦/d 势在必行/i 。/w 
		
			
                                        402
                                     因此/c ，/w 在/p 原有/v 的/u 良好/a 工作/n 基础上/nl ，/w 努力/v 进行/v 开发/v 海洋/n 铀/n 源/n 的/u 研究/v 工作/n ，/w 就/d 显得/v 更为/d 必要/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     液态/n 水/n 的/u 结构/n 问题/n ，/w 曾经/d 吸引/v 了/u 世界/n 上/nd 许多/a 优秀/a 科学家/n 的/u 注意力/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     近/a 半/m 个/q 世纪/nt 以来/nt ，/w 有关/v 的/u 理论/n 不断/d 发展/v 、/w 繁茂/a ，/w 至今/d 这/r 一/m 研究/v 领域/n 仍/d 较/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     已/d 提出/v 的/u 液态/n 水/n 结构/n 的/u 理论/n 模型/n ，/w 大体上/nl 可/vu 分为/v 两/m 大类/n ，/w 即/v 连续/v 体/n 理论/n 和/c 混合体/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     二者/r 都/d 是/vl 以/p 液态/n 水/n 如何/r 偏离/v 固态/n 水/n （/w 冰/n ）/w 结构/n 这/r 一/m 前提/n 为/vl 出发点/n 的/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     早期/nt 的/u 有关/v 水/n 结构/n 的/u 各种/r 理论/n （/w Ｃｈａｄｗｅｌｌ/ws ，/w １９２７/m ）/w ，/w 曾/d 提出/v 过小/a 聚集/v 态/n （/w 水/n 分子/n 的/u 二/m 聚/v 体/n 、/w 三/m 聚/v 体/n 或/c 其他/r 低级/a 聚/v 合体/a ）/w 的/u 概念/n ，/w 这/r 种/q 概念/n 亦/d 由/p Ｗｉｃｋｅ/ws （/w １９６６/m ）/w 再度/d 提出/v ，/w 但/c 未/d 受到/v 重视/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     连续/v 体/n 理论/n 假设/v ：/w 当/p 冰/n 熔化/v 时/nt ，/w 氢/n 键/n 变/v 得/u 更加/d 容易/a 变形/v ，/w 虽然/c 这些/r 键/n 可能/vu 被/p 弯曲/a 或/c 扭转/v ，/w 但/c 没有/d 拆开/v （/w Ｐｏｐｌｅ/ws ，/w １９５１/m ）/w 。/w 
		
			
                                        409
                                     为了/p 维护/v 自己/r 的/u 观点/n ，/w 连续/v 体/n 理论/n 的/u 倡议/v 者/k 还/d 提出/v ，/w 在/p 液态/n 水/n 的/u 场合/n ，/w 事实上/nl 没有/d 观察/v 到/v 光/n 散射/v 现象/n ，/w 以及/c 红外光/n 谱中/nl 出现/v 的/u 宽阔/a 的/u 单/a 峰/n 吸收/v （/w ｕＨＯ/ws …/w Ｈ/ws ）/w ，/w 均可/vu 表明/v 液态/n 水/n 结构/n 上/nd 的/u 均匀/a 性/k （/w Ｍｙｓｅｌｓ/ws ，/w １９６４/m ：/w Ｆａｌｋ/ws 与/c Ｆｏｒｄ/ws ，/w １９６６/m ）/w 。/w 
		
			
                                        410
                                     可是/c 这/r 一/m 见解/n ，/w 亦/d 未/d 受到/v 同行/n 们/k 的/u 认真/a 对待/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     象/p 许多/a 其他/r 的/u 液体/n 物质/n 那样/r ，/w 水/n 的/u 结构/n 无疑/d 地/u 包含/v 着/u 很/d 大/a 的/u 任意/a 性/k ，/w 但是/c 仍然/d 有/v 水/n 分子/n 簇/n 团/n 的/u 某种/r 构/n 型/n 经常/d 出现/v 在/p 液体/n 中/nd （/w Ｐａｕｌｉｎｇ/ws ，/w １９６０/m ）/w 。/w 
		
			
                                        412
                                     Ｂｅｒｎａｌ/ws 和/c Ｆｏｗｌｅｒ/ws （/w １９３３/m ）/w 提出/v 的/u 一/m 种/q 混合体/n 理论/n 模型/n ，/w 多年来/nt 在/p 液态/n 水/n 结构/n 的/u 研究者/n 中/nd ，/w 影响/v 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     他们/r 的/u 看法/n 是/vl ，/w 水/n 仍然/d 保留/v 一部分/n 与/c 冰/n 相/d 类似/v 的/u 次级/n 氢/n 键/n 结构/n ，/w 随着/p 温度/n 的/u 上升/v ，/w 水/n 分子/n 的/u 排列/v 越来越/d 倾向/v 于/p 球体/n 的/u 紧密/a 堆积/v ；/w 由于/c 这/r 种/q 堆积/v 方式/n ，/w 与/p 冰/n 的/u 完全/a 氢/n 键/n 结构/n 的/u 堆积/v 方式/n 不同/a ，/w 物质/n 的/u 密度/n 应当/vu 有/v 相应/a 的/u 增加/v ，/w 故/c 冰/n 熔化/v 时/nt 密度/n 有/v 所/u 增值/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     他们/r 还/d 提出/v ，/w 熔/v 解/v 过程/n 是/vl 以/p 水/n 的/u 类/n 石英/n 结构/n 的/u 聚/v 集体/n 的/u 出现/v 为/vl 标志/n ，/w 由于/c 类/n 石英/n 结构/n 的/u 聚/v 集体/n 较/v 类/n 冰/n 结构/n 的/u 聚/v 集体/n 有/v 较/d 大/a 的/u 密度/n （/w 前者/n 为/vl １．０８/m 克/q ／/w □/w ；/w 后者/n 为/vl ０．９１/m 克/q ／/w □/w ）/w ，/w 故/c 当/p 冰/n 熔化/v 时/nt ，/w 密度/n 有/v 相当/a 的/u 增加/v ，/w 同理/v ，/w 从/p ０/m ℃/w 加温/v 到/v ４/m ℃/w ，/w 类/n 石英/n 结构/n 聚/v 集体/n 的/u 浓度/n 有/v 所/u 增加/v ，/w 故/c 密度/n 继而/d 增大/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     对于/p Ｂｅｒｎａｌ/ws 和/c Ｆｏｗｌｅｒ/ws 的/u 混合体/n 模型/n 评价/v 不一/a ，/w 有人/r 说/v 是/vl 标志/v 着/u 水/n 结构/n 现代/nt 理论/n 的/u 开端/n （/w Ｈｏｒｎｅ/ws ，/w １９６９/m ）/w ，/w 有人/r 则/c 认为/v ，/w 从/p 鳞/n 石英/n 结构/n 转化/v 为/vl 类/n 石英/n 结构/n ，/w 氢/n 键/n 从/p 正常/a 角/n １８０/m &#176;/w 扭转/v 了/u 一个/mq 很/d 大/a 的/u 角度/n ，/w 必然/a 产生/v 严重/a 的/u 不/d 稳定/a 作用/n （/w Ｐａｕｌｉｎｇ/ws ，/w １９６０/m ）/w 。/w 
		
			
                                        416
                                     １９６１/m 年/nt ，/w Ｗａｄａ/ws 提出/v 了/u 一/m 种/q 简化/v 的/u 混合体/n 模型/n ，/w 也是/vl 以/p 类/n 冰/n 结构/n 和/c 一/m 种/q 比/n 容/n 为/vl ０&#183;９３３４/m □/w ／/w 克/q 的/u 紧密/a 堆积/v 结构/n 作为/v 基础/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     他/r 估算/v 出/vd ，/w 在/p ０/m ℃/w 时/nt ，/w 约/d 有/v ０．４/m 克/q 分子/n 分数/n 的/u 水/n 是/vl 类/n 冰/n 结构/n 形态/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     Ｆｒａｎｋｓ/ws 与/c Ｇｏｏｄ/ws （/w １９６６/m ）/w 把/p 水中/nl 的/u &quot;/w 自由/a &quot;/w 水/n 形象/n 化为/v 一/m 种/q &quot;/w 正常/a &quot;/w 液体/n ，/w 而/c 另/r 一些/m 具有/v 结构/n 的/u 部分/n 则/c 似乎/d 象/p 一些/m 粒子/n 漂游/v 其中/nd 。/w 
		
			
                                        419
                                     在/p 苏联/ns ，/w 影响/v 比较/d 大/a 的/u 一/m 种/q 水/n 结构/n 模型/n 是/vl 由/p Ｓａｍｏｉｌｏｖ/ws （/w １９６５/m ）/w 的/u 理论/n 提出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     Ｓａｍｏｉｌｏｖ/ws 指出/v ，/w 冰/n －/w Ｉｈ/ws 晶格/n 是/vl 宽/a 展/v 的/u ，/w 而/c 在/p 其/r 间隙/n 空间/n 中/nd 还有/v 一定/a 的/u 位置/n 可/vu 容纳/v 水/n 分子/n ；/w 当/p 冰/n 熔化/v 时/nt ，/w 晶格/n 转而/d 略为/d 扭/v 变/v ，/w 这些/r 间隙/n 空间/n 便/d 可/vu 被/p 那些/r 从/p 晶格/n 平衡/a 位置/n 移动/v 出来/vd 的/u 水/n 分子/n 所/u 占据/v ，/w 因而/c 密度/n 增大/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     Ｆｏｒｓｌｉｎｄ/ws （/w １９５２/m ）/w 也/d 曾/d 提出/v 过/u 类似/v 的/u 概念/n ，/w 据/p 他/r 估计/v ，/w 在/p ０/m ℃/w 时/nt ，/w 液态/n 水中/nl 约/d 有/v １６/m ％/w 的/u 水/n 分子/n 是/vl 间隙/n 中/nd 不/d 缔/v 合/v 的/u 分子/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     Ｄａｖｉｓ/ws 与/c Ｌｉｔｏｖｉｔｚ/ws （/w １９６５/m ）/w 从/p 研究/v 水声/n 学/k 的/u 需要/v 出发/v ，/w 提出/v 了/u 两/m 种/q 拗/v 折/v 的/u 闭合/v 椅/n 式/k 六/m 角/n 环/n 型/n 的/u 结构/n 模型/n ，/w Ｐａｕｌｉｎｇ/ws （/w １９６１/m ）/w 则/c 提出/v 了/u 液态/n 水/n 的/u 自/r 笼/n 合体/a 理论/n 模型/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     上述/v 的/u 所有/a 关于/p 液态/n 水/n 的/u 结构/n 模型/n ，/w 或是/vl 拘泥/v 于/p 以/p 液体/n 中/nd 存在/v 类/n 冰/n －/w Ｉｈ/ws 形态/n 为/vl 特征/n 的/u 假说/n ，/w 或是/vl 想/v 把/p 水/n 这样/r 的/u 体系/n 说成/v 单一/a 的/u 几何/n 构/n 型/n 的/u 东西/n ，/w 或是/vl 假定/v 它/r 是/vl 仅/d 由/p 几/m 种/q 有/v 确定/a 的/u 结构/n 形态/n 的/u 块/n 块/n 的/u 混合物/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     看来/v 都/d 在/p 不同/a 程度/n 上/nd 忽略/v 了/u 液态/n 物质/n 在/p 结构/n 上/nd 有/v 很/d 大/a 的/u 任意/a 性/k 这/r 一/m 众所周知/i 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     液态/n 水/n 的/u &quot;/w 闪动/v 簇/n 团/n &quot;/w 模型/n ，/w 则/c 可/vu 弥补/v 这/r 一/m 严重/a 的/u 疏忽/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     Ｆｒａｎｋ/ws 和/c Ｗｅｎ/ws （/w １９５７/m ）/w 首先/d 提出/v 了/u 液态/n 水/n 的/u &quot;/w 闪动/v 簇/n 团/n &quot;/w 模型/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     按照/p 这/r 一/m 模型/n ，/w 是/vl 把/p 液态/n 水/n 看成/v 是/vl 以/p 氢/n 键/n 结合/v 的/u 水/n 分子/n 的/u 闪动/v 族/n 团/n 在/p 略为/d &quot;/w 自由/a &quot;/w 的/u 水中/nl 游泳/v 的/u 一/m 种/q 液态/n 体系/n （/w 图/n ２/m －/w １０/m ）/w ；/w 这些/r 簇/n 团/n 的/u 尺寸/n 是/vl 比较/d 小/a 的/u ，/w 且/c 处于/v 不断/d 地/u 转化/v 或/c &quot;/w 闪动/v &quot;/w 的/u 状态/n ，/w 尚不/d 至于/v 造成/v 液态/n 水/n 在/p 结构/n 上/nd 可/vu 被/p 辨识/v 的/u 不/d 均匀/a 性/k ，/w 故/c 未/d 观察/v 到/v 液态/n 水/n 的/u 光/n 散射/v 现象/n ；/w 所谓/a &quot;/w 闪动/v &quot;/w ，/w 就是说/c 这些/r 小/a 簇/n 团/n 本身/n 是/vl 非常/d 动荡/a 的/u ，/w 意/n 即/v 这里/r 的/u 氢/n 键/n 缔/v 合/v 解开/v 了/u ，/w 而/c 另/r 一/m 外/nd 的/u 缔/v 合/v 又/d 立即/d 完成/v ，/w 簇/n 团/n 与/c 非/h 簇/n 团/n 的/u 水/n 分子/n 之间/nd ，/w 也是/vl 处在/v 连续/v 地/u 相互/d 渗透/v 、/w 相互/d 转化/v 之中/nd ，/w 因而/c 整个/a 液体/n 是/vl 均匀/a 的/u ，/w 并/c 可/vu 保持/v 在/p 一/m 种/q 稳定/a 的/u 流通/v 状态/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        428
                                     这/r 一/m 理论/n 模型/n ，/w 它/r 不/d 依赖/v 于/p 假设/v 某/r 一/m 特殊/a 的/u 半/m 晶/a 态/n 结构/n 的/u 存在/v （/w Ｎｅｍｅｔｈｙ/ws 与/c Ｓｃｈｅｒａｇａ/ws ，/w １９６２/m ）/w ，/w 因而/c 没有/v 必要/a 拘泥/v 于/p 以/p 液体/n 中/nd 包含有/v 类/n 冰/n －/w Ｉｈ/ws 形态/n 为/vl 特征/n 的/u 假说/n ；/w 它/r 不必/d 过问/v 簇/n 团/n 中/nd 水/n 分子/n 构/n 型/n 的/u 细节/n ，/w 从而/c 完全/d 避开/v 了/u 过冷/a 、/w 结冰/v 与/c 流动性/n 等/u 现象/n 所/u 带来/v 的/u 问题/n 和/c 责难/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     它/r 的/u 闪动/v 概念/n ，/w 从/p 化学/n 上/nd 来讲/v ，/w 意/n 即/v 体系/n 内/nd 旧/a 键/n 不断/d 地/u 消失/v ，/w 而/c 新/a 键/n 同时/n 在/d 不断/d 地/u 出现/v ；/w 从/p 物理/n 运动/n 来讲/v ，/w 就是说/c 体系/n 内/nd 的/u 簇/n 团/n 在/p 不断/d 形成/v 过程/n 中/nd 继续/v 不断/d 地/u 溶解/v ，/w 且/c 随着/p 流体/n 各/r 微观/n 区/n 的/u 随机/v 热/a 涨落/v 现象/n 而/c 进行/v 着/u 不息/v 的/u 运动/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     然而/c ，/w 如果/c 将/p 海水/n 快速/a 冷冻/v 成/v 冰块/n ，/w 此时/nt 溶/v 质/n 来不及/v 迁移/v ./w 电解质/n 就/d 会/vu 或/c 以/p 小/a 囊/n 卤水/n 的/u 包藏/v 形式/n ，/w 或/c 以/p 离子/n 包藏/v 的/u 形式/n ，/w 包含/v 在/p 冰/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        431
                                     一些/m 离子/n ，/w 如/v 海水/n 中/nd 微量/n 的/u Ｆ/ws ，/w 比/p 其他/r 离子/n 更/d 容易/a 包藏/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     离子/n 包藏/v ，/w 结果/n 会/vu 导致/v 电荷/n 分离/v ，/w 并/c 形成/v 相当/d 可观/a 的/u 电位/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 一/m 奇特/a 现象/n ，/w 称为/v Ｗｏｒｋｍａｎ/ws -/w Ｒｅｙｎｏｌｄｓ/ws 效应/n （/w １９５０/m ）/w ，/w 原先/d 是/vl 作为/v 雷电/n 形成/v 的/u 原因/n 提出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     在/p 实际/a 工作/n 中/nd ，/w 控制/v 冰晶/n 的/u 结晶/n 速度/n 和/c 结晶/n 条件/n ，/w 使/v 之/r 生成/v 和/c 析出/v 易于/v 分离/v 和/c 纯度/n 较/d 高/a 的/u 冰晶/n ，/w 乃是/vl 冷冻/v 法/k 海水淡化/v 工艺/n 中/nd 的/u 关键性/n 技术/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     一般/a 多/a 是/vl 尽可能/d 控制/v 结晶/n 罐/n 的/u 过/d 冷却/v 度/n （/w 过冷/a 温度/n 与/c 冰点/n 的/u 差/v 值/n ）/w 在/p ０&#183;１/m ℃/w 左右/n ，/w 配合/v 其他/r 的/u 操作/v 条件/n ，/w 可/vu 得到/v 形状/n 规则/n 、/w 直径/n 约/d 为/vl １/m 毫米/q 的/u 粒状/n 冰晶/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     这样/r 的/u 粒状/n 冰晶/n 颇为/d 纯净/a ，/w 且/c 可/vu 给/p 分离/v 、/w 洗涤/v 和/c 熔化/v 成/v 淡水/n 等/u 后续/a 工序/n 带来/v 不少/a 方便/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     冷冻/v 法/k 的/u 主要/a 缺点/n 是/vl ，/w 难以/d 把/p 冰晶/n 与/c 余留/v 的/u 浓/a 盐水/n 分离/v 完全/a ，/w 而/c 微细/a 冰晶/n 悬浮/v 体/n 的/u 输送/v ，/w 亦/d 给/p 操作/v 上/nd 带来/v 某些/r 技术/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     以上/nd 所/u 讨论/v 者/k 均/d 属于/v 人工/n 冷冻/v 法/k ，/w 至于/v 自然/d 冷冻/v 法/k ，/w 乃是/vl 利用/v 冬季/nt 海水/n 自然/d 冻结/v 的/u 冰/n ，/w 取/v 之/r 熔化/v 而/c 获得/v 淡水/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     此法/n 虽/c 多/a 受/v 季节/nt 及/c 地区/n 等/u 条件/n 的/u 限制/v ，/w 但/c 因/c 冻结/v 过程/n 毋/d 需/v 另外/r 消耗/v 能量/n 和/c 特殊/a 设备/n ，/w 而/c 旦/n 产量/n 很/d 大/a ，/w 故/c 可/vu 因地制宜/i 加以/v 采用/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     例如/v ，/w 我国/n 渤海/ns 仅/d 辽东湾/ns 一/m 地/n ，/w 每年/nt 冬季/nt 结冰/v 量/n 即/d 达/v □/w ，/w 脱/v 盐/n 率/k 可/vu 及/v ９５/m ％/w ，/w 只要/vu 能/vu 解决/v 收集/v 和/c 贮存/v 问题/n ，/w 这/r 可/vu 作为/v 开辟/v 水源/n 的/u 一/m 种/q 经济/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     最近/nt 几/m 年/nt ，/w 南半球/nl 某些/r 缺水/v 国家/n ，/w 正在/d 考虑/v 和/c 谋求/v 利用/v 南极/n 地区/n 的/u 巨量/n 储/v 冰/n 以/p 解决/v 其/r 淡水/n 的/u 补充/v 来源/n 问题/n 。/w 
		
			
