
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     另外/c ，/w 在/p 我国/n 东南/nd 方向/n 的/u 广大/a 海洋/n 是/vl 太平洋/ns 气团/n 源地/n ，/w 它/r 是/vl 夏季/nt 影响/v 我国/n 的/u 主要/a 气团/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     而/c 在/p 我国/n 大陆/nl 上/nd 不易/a 形成/v 气团/n ，/w 这/r 是/vl 因为/c 陆/n 的/u 下/nd 垫/n 面/n 性质/n 很/d 不/d 均匀/a ，/w 而且/c 环流/v 条件/n 使/v 大/a 范围/n 的/u 空气/n 不能/vu 停留/v 所致/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     气团/n 的/u 分类/v 主要/a 有/v 地理/n 分类/v 和/c 热力/n 分类/v 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        4
                                     气团/n 的/u 地理/n 分类/v 是/vl 根据/p 气团/n 在/p 源地/n 时/nt 的/u 原有/v 属性/n 来/vd 划分/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     气团/n 的/u 热力/n 分类/v 是/vl 根据/p 气团/n 本身/n 的/u 温度/n 与其/c 所/u 经过/v 的/u 下/nd 垫/n 面/n 的/u 温度/n 差别/n 来/vd 划分/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     按/p 地理/n 分类法/n 可/vu 将/p 气团/n 分为/v ：/w 冰/n 洋/n 气团/n 、/w 极地/nl 气团/n 、/w 热带/nl 气团/n 和/c 赤道/n 气团/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     前/nd 三/m 类/n 又/d 分别/d 有/v 海洋性/n 和/c 大陆性/n 气团/n 之/u 分/v ，/w 而/c 赤道/n 气团/n 其/r 发生/v 源地/n 几乎/d 全/d 为/vl 海洋/n ，/w 所以/c 没有/d 再/d 加/v 区分/v 的/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     气团/n 离开/v 源地/n 后/nd ，/w 若/c 能/vu 使/v 所/u 经/v 之/u 地/n 变/v 冷/a ，/w 而/c 本身/n 却/d 逐渐/d 变/v 暖/a 的/u 气团/n 叫/v 冷气/n 团/n ；/w 气团/n 离开/v 源地/n 后/nd ，/w 若/c 能/vu 使/v 所/u 经/v 之/u 地/n 变/v 暖/a ，/w 而/c 本身/n 却/d 逐渐/d 变/v 冷/a 的/u 气团/n 叫/v 暖气/n 团/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     两/m 气团/n 相遇/v ，/w 温度/n 较/d 低/a 的/u 是/vl 冷气/n 团/n ，/w 温度/n 较/d 高/a 的/u 则/c 是/vl 暖气/n 团/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     １/m ．/w 冷气/n 团/n 天气/n 当/p 冷气/n 团/n 向/p 暖/a 的/u 下/nd 垫/n 面/n 移动/v 时/nt ，/w 气团/n 低层/n 温度/n 逐渐/d 升高/v ，/w 气温/n 直/a 减/v 率/k 增大/v ，/w 层/n 结/v 稳定/a 度/n 减小/v ，/w 对流/v 容易/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     冷气/n 团/n 低层/n 也/d 可能/vu 形成/v 不/d 稳定/a 天气/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     但/c 风速/n 较/d 大/a ，/w 能见度/n 较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        13
                                     夏季/nt ，/w 冷/a 气团/n 中/nd 常/d 出现/v 对流云/n 和/c 雷阵雨/n 天气/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     由于/c 冷气/n 团/n 多/a 来自/v 干燥/a 的/u 大陆/nl ，/w 湿度/n 较/d 小/a ，/w 冬/nt 、/w 春/nt 两/m 季/n 常/d 是/vl 干冷/a 天气/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     如/v 冬季/nt ，/w 经/v 我国/n 大陆/nl 入/v 海/n 的/u 极地/nl 大陆/nl 气团/n ，/w 沿途/n 都/d 表现/v 为/vl 冷气/n 团/n 天气/n ，/w 但/c 因/c 自然地理/n 条件/n 不同/a ，/w 所以/c 天气/n 表现/v 也/d 常有/v 很/d 大/a 的/u 不同/a 。/w 
		
			
                                        16
                                     当/p 它/r 刚/d 进入/v 新疆/ns 、/w 华北/nl 等/u 地/n 时/nt ，/w 其/r 天气/n 特征/n 是/vl 干冷/a ；/w 移到/v 长江/ns 流域/n 和/c 江南/nl 时/nt ，/w 就/d 可能/vu 出现/v 对流云/n ；/w 入/v 海/n 后/nd ，/w 海面/nl 还/d 会/vu 出现/v 蒸发/v 雾/n 、/w 浓厚/a 的/u 直/a 展/v 云/n 甚至/d 雷暴/n 和/c 阵/n 性/n 降水/v 天气/n ，/w 这时/r 能见度/n 较/d 差/a 。/w 
		
			
                                        17
                                     冷气/n 团/n 的/u 天气/n 有/v 明显/a 的/u 日/nt 变化/v ，/w 午后/nt 低层/n 增温/v ，/w 对流/v 发展/v ，/w 不稳定性/n 加强/v ；/w 夜间/nt 低层/n 因/c 辐射/v 冷却/v ，/w 气层/n 趋于/v 稳定/a ，/w 如果/c 湿度/n 较/d 大/a ，/w 在/p 清晨/nt 还/d 能/vu 形成/v 辐射/v 雾/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     ２/m ．/w 暖气/n 团/n 天气/n 当/p 暖气/n 团/n 向/p 冷/a 的/u 下/nd 垫/n 面/n 移动/v 时/nt ，/w 气团/n 低层/n 温度/n 降低/v ，/w 使/v 气温/n 直/a 减/v 率/k 减小/v ，/w 热力/n 对流/v 不易/a 发展/v ，/w 出现/v 稳定性/n 天气/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     由于/c 气层/n 稳定/a ，/w 水汽/n 、/w 尘埃/n 、/w 杂质/n 等/u 常/d 聚集/v 在/p 低层/n ，/w 所以/c 暖气/n 团中/nl 能见度/n 差/a ，/w 湿度/n 较/d 大/a ，/w 经常/d 会/vu 出现/v 平流雾/n 、/w 层云/n 和/c 毛毛雨/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     气团/n 离开/v 源地/n ，/w 由于/c 下/nd 垫/n 面/n 性质/n 的/u 改变/v ，/w 必将/d 引起/v 气团/n 性质/n 的/u 改变/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     改变/v 原/a 性质/n ，/w 取得/v 新/a 性质/n 的/u 过程/n 叫做/v 气团/n 变性/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     气团/n 离/v 源地/n 越/d 远/a ，/w 时间/n 越/d 长/a ，/w 变性/v 就/d 越/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     如/v 影晌/v 我国/n 的/u 极地/nl 大陆/nl 气团/n ，/w 当/p 它/r 移到/v 我国/n 沿海/n 时/nt ，/w 就/d 不/d 象/p 在/p 源地/n 那么/r 寒冷/a 和/c 干燥/a 了/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     一般来说/c ，/w 冷气/n 团/n 移到/v 暖/a 的/u 地区/n 变性/v 快/a ，/w 而/c 暖气/n 团/n 移到/v 冷/a 的/u 地区/n 则/c 变性/v 慢/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     这/r 是/vl 因为/c 当/p 冷气/n 团/n 离开/v 源地/n 时/nt ，/w 气团/n 低层/n 要/vu 变/v 暖/a ，/w 增/v 湿/a ，/w 逐渐/d 趋于/v 不/d 稳定/a ，/w 对流/v 易/a 发展/v ，/w 能/vu 很快/a 地/u 把/p 低层/n 热量/n 和/c 水汽/n 向上/v 传/v ，/w 改变/v 了/u 气团/n 的/u 原来/d 性质/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     相反/c ，/w 当/p 暖气/n 团/n 离开/v 源地/n 时/nt ，/w 由于/c 气团/n 低层/n 不断/d 变/v 冷/a ，/w 气团/n 逐渐/d 趋于/v 稳定/a ，/w 对流/v 不易/a 发展/v ，/w 因此/c ，/w 气团/n 变性/v 比较/d 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     锋/n 是/vl 重要/a 的/u 天气/n 系统/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 锋/n 的/u 附近/n ，/w 常常/d 形成/v 广阔/a 的/u 云/n 系/n 和/c 降水/v 区/n ，/w 有时/d 还/d 出现/v 大风/n 、/w 降温/v 和/c 雷暴/n 等/u 剧烈/a 天气/n 现象/n ，/w 对/p 航行/v 安全/a 有着/v 不利/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     气团/n 在/p 源地/n 形成/v 后/nd ，/w 在/p 合适/a 的/u 环流/v 条件/n 下/nd 就/d 会/vu 产生/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     冷气/n 团/n 要/vu 向/p 低/a 纬度/n 地区/n 移动/v ，/w 暖气/n 团/n 则/c 要/vu 向/p 高纬度/n 地区/n 移动/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     当/p 冷/a 、/w 暖气/n 团/n 相遇/v 时/nt ，/w 两/m 个/q 气团/n 之间/nd 就/d 会/vu 形成/v 一个/mq 在/p 温度/n 、/w 湿度/n 及/c 稳定/a 度/n 等/u 方面/n 发生/v 突然/d 变化/v 的/u 狭窄/a 过渡/v 区/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     过渡/v 区/n 在/p 空中/nl 的/u 交界/v 面/n 称/v 锋/n 面/n ，/w 锋/n 面/n 与/c 下/nd 垫/n 面/n 的/u 交/v 线/n 称/v 锋/n 线/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     锋/n 面/n 和/c 锋/n 线/n 统称/v 为/vl 锋/n （/w 如/v 图/n ４/m -/w ８/m ）/w 。/w 
		
			
                                        34
                                     锋/n 是/vl 冷暖/n 两/m 气团/n 之间/nd 的/u 过渡/v 带/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     因为/c 暖/a 空气/n 密度/n 小/a ，/w 冷空气/n 密度/n 大/a ，/w 冷空气/n 必然/a 伸向/v 暖/a 空气/n 下方/nd ，/w 使/v 暖/a 空气/n 沿/p 冷空气/n 上方/nd 爬升/v ，/w 这样/r ，/w 锋/n 面/n 就/d 向/p 冷空气/n 一侧/nd 倾斜/v 了/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     锋/n 面/n 坡度/n 一般/a 为/vl １/m ／/w ５０/m ～/w １/m ／/w ３００/m 左右/n ，/w 即/d 锋/n 面/n 与/c 下/nd 垫/n 面/n 的/u 夹角/n 很/d 小/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     锋/n 的/u 长度/n 可/vu 从/p 几百/m 公里/q 到/v 几千/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        38
                                     锋/n 的/u 宽度/n 在/p 近/a 地面/n 约数/n 十/m 公里/q ，/w 高空/nl 稍/d 宽/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        39
                                     （/w １/m ）/w 地理/n 环境/n 对/a 天气/n 的/u 影响/v    东海/ns 西/nd 濒/n 我国/n 大陆/nl ，/w 北/nd 以/p 长江口/nl 北角/n 至/v 朝鲜/ns 济州岛/ns 一线/n 与/c 黄海/ns 为/vl 界/n ，/w 东北/nl 经/v 对马海峡/ns 可/vu 通/v 日本海/ns ，/w 东/nd 及/v 东南/nd 隔/v 日本/ns 九州/ns 、/w 琉球群岛/ns 与/c 太平洋/ns 相邻/v ，/w 西南/nd 以/p 台湾海峡/ns 南口/nl 与/c 南海/ns 为/vl 界/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     本/r 区/n 陆上/nl ，/w 杭州湾/ns 以北/nd 地势/n 平坦/a ，/w 江淮/ns 平原/n 和/c 华北/nl 大/a 平原/n 连/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     杭州湾/ns 以南/nd 为/vl 著名/a 的/u 东南/nd 丘陵/n 区/n ，/w 山脉/n 多/a 呈/v 东北/nl ～/w 西南/nd 走向/v ，/w 地势/n 西/nd 高/a 东/nd 低/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     西部/nd 武夷山/ns 和/c 仙霞岭/ns 海拔/n 高度/n 均/d 在/v １５００/m 米/q 左右/n ，/w 近海/n 山脉/n 高度/n 仅/d 几百/m 米/q 。/w 
		
			
                                        43
                                     这样/r 的/u 地理/n 环境/n 对/p 天气/n 系统/n 进入/v 广阔/a 的/u 东海/ns 海面/nl 的/u 影响/v 并不/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        44
                                     冬/nt 半年/nt 冷空气/n 可以/vu 从/p 北方/nd 长驱直入/i 横扫/v 全/a 海区/n ，/w 只是/d 冷/a 锋/n 有时/d 在/p 武夷山/ns 一带/n 受阻/v 而/c 产生/v 弯曲/a ，/w 但/c 冷空气/n 仍/d 可/vu 从/p 平滑/a 海面/nl 迅速/a 南下/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     夏/nt 半年/nt 西/nd 太平洋/ns 台风/n 也/d 可以/vu 不/d 受/v 阻挡/v 地/u 在/p 东海/ns 西岸/nl 登陆/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     但是/c 在/p 台湾海峡/ns 及其/c 两岸/nl ，/w 还有/v 浙江/ns 中/nd 、/w 南部/nd 沿海/n 港湾/n 和/c 岛屿/n ，/w 地形/n 对/p 局部/n 地区/n 天气/n 的/u 影响/v 颇/d 大/a 。/w 
		
			
                                        47
                                     台湾海峡/ns 的/u 特殊/a 地形/n ，/w 使/v 气流/n 通过/v 时/nt 造成/v 显著/a 的/u 狭/a 管/n 效应/n ，/w 使/v 风向/n 多数/n 为/vl 东北/nl 、/w 西南/nd 两/m 个/q 方向/n ，/w 其他/r 风向/n 很少/a 出现/v ，/w 风力/n 也/d 要/vu 增强/v １/m ～/w ２/m 级/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     地形/n 对/p 浙江/ns 的/u 降水/v 影响/v 比较/d 明显/a ，/w 东南/nd 季风/n 时/nt ，/w 这里/r 气流/n 几乎/d 与/p 海岸/n 和/c 山脉/n 走向/v 垂直/a ，/w 气流/n 遇/v 山后/nl 被迫/v 抬升/v 使/v 降水/v 增多/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     而/c 福建/ns 沿海/n 虽/c 有/v 山系/n 存在/v ，/w 但/c 与/p 台湾/ns 的/u 山脉/n 之间/nd 形成/v 一/m 狭长/a 的/u 台湾海峡/ns ，/w 海峡/n 中/nd 的/u 低层/n 气流/n 虽/c 强/a ，/w 却/d 与/p 山脉/n 平行/a ，/w 抬升/v 作用/n 不/d 强/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     所以/c 在/p 偏/a 东/nd 气流/n 影晌/v 下/nd ，/w 浙江/ns 沿海/n 的/u 降水/v 往往/d 强于/v 福建/ns 沿海/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     另外/c ，/w 海上/nl 和/c 陆上/nl 风力/n 比较/v ，/w 开阔/a 海面/nl 有/v 强风/n 时/nt ，/w 岸上/nl 和/c 隐蔽/v 港湾/n 内/nd 的/u 风力/n 比/p 海上/nl 小/v １/m ～/w ２/m 级/n 以上/nd ，/w 大风/n 日/nt 数/n 也/d 大大/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     这些/r 都/d 是/vl 地形/n 对/p 天气/n 的/u 影晌/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     东海/ns 处于/v 中国/ns 海区/n 中部/nd ，/w 纬度/n 在/p ２２/m &#176;/w ～/w ３２/m &#176;/w Ｎ/ws 之间/nd ，/w 属于/v 温带/n 和/c 副热带/n 海洋/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     春季/nt 和/c 夏初/nt ，/w 沿海/n 及/c 海面/nl 上/nd 的/u 平/a 流/n 雾/n 浓度/n 、/w 范围/n 均/d 较/d 大/a ，/w 持续/v 时间/n 也/d 长/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     ６/m 、/w ７/m 月/nt 间/nd 为/vl 梅雨/n 季节/nt ，/w 有时/d 连续/v 阴雨/n 可达/v 一个/mq 多/m 月/nt ，/w 但/c 有的/r 年份/nt 不到/v 一/m 星期/nt 。/w 
		
			
                                        56
                                     入夏/v 后/nd 影响/v 东海/ns 的/u 台风/n 增多/v ，/w ７/m 、/w ８/m 月/nt 是/vl 台风/n 侵袭/v 可能性/n 最大/a 的/u 时期/nt ，/w 台风/n 经常/d 在/p 东海/ns 转向/v 北上/v ，/w 或/c 向/p 西北/nd 行至/v 闽/ns 、/w 浙/ns 一带/n 登陆/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     秋季/nt ９/m 、/w １０/m 月/nt 多/m 晴好/a 天气/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     冬季/nt １１/m ～/w ２/m 月/nt 冷空气/n 活动/v 频繁/a ，/w 约/v ３/m ～/w ７/m 天/nt 就/d 有一次/v 冷空气/n 南下/v ，/w 强/a 的/u 冷空气/n 南下/v 常伴/v 有/v 强风/n 和/c 雨雪/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     南海/ns 海区/n 幅员辽阔/i ，/w 东/nd 到/v 菲律宾/ns 群岛/n ，/w 西/nd 连/v 越南/ns ，/w 南/nd 接/v 加里曼丹/ns ，/w 北部/nd 大陆/nl 上/nd 有/v 南岭/ns 横贯/v ，/w 雷州/ns 半岛/n 和/c 海南岛/ns 呈/v 南北/nd 向/n 伸/v 至/v 海面/nl ，/w 四周/nl 为/p 大陆/nl 及/c 岛屿/n 环抱/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     这样/r 的/u 地理/n 环境/n 对/p 南海/ns 天气/n 有/v 很/d 大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     台湾海峡/ns 特殊/a 地形/n 的/u 狭/a 管/n 效应/n ，/w 使/v 粤/ns 东海/ns 面/n 大风/n 频率/n 比较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     大陆/nl 上/nd 的/u 群山/n ，/w 常/d 阻滞/v 冷空气/n 南/nd 侵/v 的/u 速度/n ，/w 使/v 冷/a 锋/n 静止/v 于/p 南岭/ns 北侧/nd ，/w 或/c 逐渐/d 变性/v 减弱/v ，/w 或/d 积聚/v 一定/a 势力/n 后/nd 猛烈/a 奔袭/v 南海/ns 海面/nl ，/w 造成/v 突然/a 发作/v 的/u 强烈/a 大风/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     由于/c 地形/n 的/u 原因/n ，/w 北方/nd 冷空气/n 从/p 不同/a 路径/n 进入/v 南海/ns ，/w 或/c 台风/n 移至/v 南海/ns 不同/a 位置/n 和/c 在/p 不同/a 地区/n 登陆/v ，/w 所/u 产生/v 的/u 天气/n 不同/a ，/w 特别/d 是/vl 大风/n 的/u 分布/v 和/c 强度/n 各地/nl 有/v 显著/a 的/u 差别/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     如/v 东路/n 南下/v 的/u 冷空气/n 对/p 北部湾/ns 影响/v 往往/d 较/d 小/a ，/w 而/c 西路/nl 南下/v 的/u 小/a 股/n 冷空气/n 则/c 只能/vu 造成/v 北部湾/ns 有/v 大风/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     春末/nt 和/c 夏季/nt 受/v 西南/nd 低/a 槽/n 控制/v 时/nt ，/w 海南岛/ns 西侧/nd 的/u 西南风/n 就/d 比/p 东侧/nd 大/a ；/w 而/c 东北/nl 季风/n 期/nt ，/w 海南岛/ns 东侧/nd 的/u 风力/n 常/d 较/v 西侧/nd 大/a ，/w 这些/r 都/d 是/vl 地形/n 影响/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     南海/ns 处于/v 亚洲/ns 大陆/nl 南部/nd 的/u 热带/nl 和/c 亚热带/nl 区域/n ，/w 与/p 我国/n 其他/r 海区/n 比较/v ，/w 其/r 特点/n 是/vl ：/w 季风/n 显著/a ，/w 干/a 季/nt 、/w 雨季/nt 鲜明/a ，/w 冬季/nt 东北风/n 强/a 而/c 稳定/a ，/w 夏季/nt 多/a 吹/v 西南风/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     北部/nd 沿海/n １０/m ～/w ３/m 月/nt ，/w 中/nd 、/w 南部/nd 海上/nl １１/m ～/w ４/m 月/nt 为/vl 干/a 季/nt ；/w 北部/nd 沿海/n ５/m ～/w ９/m 月/nt ，/w 中/nd 、/w 南部/nd 海上/nl ６/m ～/w １０/m 月/nt 为/vl 雨季/nt 。/w 
		
			
                                        68
                                     雨季/nt 时/nt 空气/n 湿润/a ，/w 雨量/n 充沛/a ，/w ５/m ～/w ９/m 月/nt 的/u 雨量/n ，/w 约/d 占/v 全/a 年/nt 总/a 雨量/n 的/u ８０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     春/nt 秋季/nt 短/a ，/w 夏季/nt 长/a ，/w 冬季/nt 温和/a 无/v 冰霜/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     灾害/n 性/k 天气/n 比较/d 集中/v ，/w 在/p 夏季/nt 多/a ，/w 春/nt 、/w 秋/nt 、/w 冬季/nt 少/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     灾害/n 性/k 天气/n 主要/a 是/vl 台风/n 、/w 暴雨/n 、/w 雷暴/n ，/w 有时/d 单独/a 出现/v ，/w 有时/d 相伴/v 而/c 来/vd ，/w 危害/v 程度/n 严重/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     ３/m ～/w ４/m 月/nt 为/vl 春季/nt ，/w 东北风/n 减弱/v ，/w 南部/nd 西南风/n 增强/v ，/w 风向/n 不定/d ，/w 温度/n 稳定/a 上升/v ，/w 北部/nd 沿海/n 多/a 雾/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     ５/m ～/w ９/m 月/nt 为/vl 夏季/nt ，/w 多/a 吹/v 西南风/n ，/w 温度/n 高/a ，/w 湿度/n 大/a ，/w 台风/n 活动/v 频繁/a ；/w 沿海/n 多/a 暴雨/n 和/c 雷暴/n ，/w 珠江口/ns 以西/nd ，/w 北部湾/ns 及/c 海南岛/ns 沿岸/n 有/v 龙卷风/n 出现/v ；/w 午后/nt （/w 海上/nl 常/d 在/v 夜晚/nt ）/w 的/u 雷雨/n 常伴/v 有/v ６/m ～/w ８/m 级/n 的/u 阵风/n ，/w 出现/v 时间/n 短/a 的/u 几/m 分钟/q ，/w 长/a 的/u 几十/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        74
                                     １０/m ～/w １１/m 月/nt 为/vl 秋季/nt ，/w 西南/nd 季风/n 衰减/v ，/w 东北/nl 季风/n 加强/v ，/w 气温/n 下降/v ，/w 昼/nt 暖/a 夜/nt 凉/a ；/w 云雨/n 少/a ，/w 晴天/n 多/a ，/w 秋高气爽/i ，/w 但/c 仍/d 有/v 西/nd 太平洋/ns 台风/n 穿越/v 南海/ns 登陆/v 越南/ns ，/w 或/c 登陆/v 华南/nl 。/w 
		
			
                                        75
                                     有时/d 台风/n 和/c 冷空气/n 在/p 南海/ns 相遇/v ，/w 在/p 它们/r 共同/d 作用/v 下/nd ，/w 整个/a 南海/ns 都/d 可/vu 出现/v ６/m 级/n 以上/nd 大风/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     １２/m ～/w ２/m 月/nt 为/vl 冬季/nt ，/w 冷空气/n 入侵/v 频繁/a ，/w 前期/nt 干冷/a 多/a 晴天/n ，/w 后期/nt （/w ２/m 月/nt ）/w 沿海/n 常有/v 连绵/a 阴雨/n ，/w 但/c 雨量/n 不大/a ；/w 雾/n 日/nt 增多/v ，/w 能见度/n 差/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     航海/v 海洋/n 水文/n 气象/n 勤务/n 保障/n 的/u 目的/n 是/vl 为/p 舰船/n 航行/v 安全/a 和/c 顺利/a 执行/v 各项/n 战斗/v 任务/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     从/p 内容/n 上/nd 讲/v ，/w 主要/a 是/vl 气象/n 、/w 海洋/n 环境/n 因素/n 的/u 预报/v 保障/n ，/w 气象/n 海洋/n 水文/n 资料/n 、/w 情报/n 和/c 器材/n 的/u 保障/n ，/w 以及/c 在/p 气象/n 海洋/n 水文/n 保障/n 方面/n 向/p 指挥/n 机关/n 和/c 有关/v 部门/n 提供/v 建议/v 、/w 咨询/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     本章/n 主要/a 介绍/v 航海/v 海洋/n 水文/n 气象/n 预报/v 服务/v 、/w 舰船/n 防/v 台风/n 和/c 资料/n 保障/n 方面/n 的/u 勤务/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     航行/v 在/p 海上/nl 的/u 船舶/n 直接/a 受到/v 环境/n 因素/n 包括/v 海洋/n 和/c 气象/n 两/m 个/q 方面/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     航海/v 的/u 安全/a ，/w 在/p 很/d 大/a 的/u 程度/n 上/nd 决定/v 于/p 船长/n 和/c 指挥员/n 对/p 航行/v 海域/n 环境/n 因素/n 的/u 了解/v 和/c 利用/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     现代/nt 航海/v 在/p 船舶/n 性能/n 和/c 定位/v 导航/v 技术/n 上/nd 有/v 极/d 大/a 的/u 进步/a ，/w 环境/n 因素/n 的/u 影响/v 仍是/v 不可忽视/i 。/w 
		
			
                                        83
                                     １９７７/m 年/nt 世界/n 气象/n 组织/n 给/v 国际/n 海协/j 安全/a 小组/n 委员会/n 关于/p 海上/nl 气象/n 服务/v 的/u 文件/n ，/w 建议/v 各/r 港口/n 推广/v 和/c 扩大/v 预报/v 服务/v ，/w 并/c 要求/v 充分/a 利用/v 世界/n 气象/n 组织/n 气象/n 传真/n 广播网/n 的/u 资料/n ，/w 鼓励/v 在/p 船舶/n 上/nd 安装/v 气象/n 传真/n 接收机/n ，/w 及时/a 收集/v 海岸/n 电台/n 播发/v 的/u 天气/n 报告/n 、/w 预报/n 以及/c 气象/n 传真/n 发射台/n 播发/v 的/u 各/r 类/n 传真/n 图/n ，/w 以/p 保证/v 船舶/n 航行/v 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        84
                                     各国/n 和/c 地区/n 有关/v 的/u 气象/n 业务/n 机构/n ，/w 都/d 有/v 专门/a 为/p 航海/v 保证/v 服务/v 的/u 预报/n ，/w 海军/n 也/d 有/v 相应/v 的/u 部门/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     以/p 我国/n 为例/v ，/w 我国/n 民用/f 和/c 军用/f 系统/n 航海/v 海洋/n 水文/n 气象/n 预报/v 服务/v 的/u 机构/n 有/v ：/w  １/m ．/w 国家/n 气象局/n 系统/n  国家/n 气象局/n 北京/ns 气象/n 中心/n 是/vl 全国/n 天气预报/n 、/w 气象/n 情报/n 、/w 气象/n 通信/v 、/w 气象/n 资料/n 加工/v 处理/v 和/c 气候/n 分析/v 的/u 业务/n 和/c 服务/v 中心/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     负责/v 全国性/n 的/u 气象/n 业务/n 技术/n 指导/v ，/w 发布/v 全国/n 范围/n 的/u 天气/n 形势/n 预报/v 和/c 热带/n 气旋/n 、/w 寒潮/n 等/u 灾害/n 性/k 天气预报/n 、/w 警报/n ，/w 提供/v 全国/n 范围/n 的/u 各种/r 气象/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     在/p 国际上/n 承担/v 世界/n 天气/n 监测网/n 中/nd 的/u 区域/n 气象/n 中心/n 和/c 区域/n 气象/n 通信/v 枢纽/n 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     其中/r 直接/a 为/p 航海/v 服务/v 的/u 项目/n 主要/a 有/v ：/w 中国/ns 海区/n 的/u 气象/n 预报/n ，/w 对/p 热带/n 气旋/n 的/u 编号/n 、/w 警报/n 和/c 预报/n ，/w 各种/r 气象/n 传真/n 图/n 的/u 播发/v 等/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     国家/n 气象局/n 所属/n 上海/ns 、/w 广州/ns 、/w 大连/ns 三/m 个/q 海洋/n 气象台/n ，/w 负责/v 指定/v 海域/n 的/u 海上/nl 气象/n 预报/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     大连/ns 台/n 服务/v 区/n 是/vl ３５/m &#176;/w Ｎ/ws 以北/nd 的/u 黄海/ns 至/v 渤海/ns ，/w 上海/ns 台/n 服务/v 区/n 是/vl ３５/m &#176;/w Ｎ/ws 以南/nd 的/u 黄海/ns 至/v 台湾省/ns 东部/nd ，/w 广州/ns 台/n 服务/v 区/n 是/vl 南海/ns 海域/n （/w 见/v 图/n １１/m -/w １/m 和/c 图/n １１/m -/w ２/m ）/w 。/w 
		
			
                                        91
                                     其/r 海上/nl 气象/n 服务/v 是/vl 通过/p 海岸/n 电台/n 每天/nt 定时/d 发布/v 两/m 次/q ，/w 遇有/v 大风/n 或/c 台风/n 时/nt ，/w 加发/v 大风/n 或/c 台风/n 警报/n ，/w 台风/n 警报/n 每天/nt 发布/v ４/m 次/q ，/w 必要/n 时/nt 增加/v 至/v ８/m 次/q 。/w 
		
			
                                        92
                                     其他/r 港口/n 的/u 气象台/n ，/w 每天/nt 由/p 当地/n 的/u 航运/v 、/w 港务/n 部门/n 提供/v 本/r 港/n 及/c 附近/a 海面/n 的/u 天气预报/n 、/w 警报/n ，/w 由/p 港务/n 部门/n 的/u 电台/n 直接/a 发给/v 船舶/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     对/p 远洋/n 航行/v 的/u 船舶/n ，/w 近年来/nt 北京/ns 气象/n 中心/n 和/c 大连/ns 海洋/n 气象台/n 气象/n 导航/v 服务/v 中心/n 开始/v 提供/v 气象/n 导航/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     除/p 上述/v 常规/n 的/u 海洋/n 气象/n 服务/v 外/nd ，/w 有关/v 气象台/n 还/d 应/v 航运/v 部门/n 的/u 要求/n ，/w 提供/v 我国/n 负责/v 海区/n 以外/nd 的/u 海洋/n 气象/n 预报/n 、/w 情报/n 服务/v 和/c 专项/n 的/u 保证/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     ２/m ./w 国家/n 海洋局/n 系统/n  国家/n 海洋局/n 海洋/n 环境/n 预报/n 中心/ 是/vl 全国/n 海洋/n 预报/n 、/w 全国/n 和/c 世界/n 海洋/n 监测网/n 情报/n 资料/n 的/u 处理/v 加工/v 和/c 海洋/n 环境/n 预报/n 服务/v 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     海洋/n 环境/n 预报/n 服务/v 主要/a 提供/v 海上/nl 交通/v 运输/v 安全/a 保证/n ，/w 沿海/n 及/c 海上/nl 灾害/n 性/k 海洋/n 现象/n 的/u 预报/n 和/c 警报/n ，/w 播发/v 海洋/n 水文/n 要素/n 实况/n 和/c 预报/n 的/u 传真/n 图/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     其中/n 直接/a 为/p 航海/v 服务/v 的/u 项目/n 主要/a 有/v ：/w 西北/nd 太平洋/ns 海浪/n 实况/n 和/c 预报/n ，/w 海/n 冰/n 和/c 海水/n 温度/n 等/u ，/w 同时/c 还/d 提供/v 有关/v 的/u 专项/n 保证/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     国家/n 海洋局/n 所属/n 青岛/ns 、/w 上海/ns 、/w 广州/ns 三/m 个/q 海洋/n 预报/n 区/n 台/n ，/w 各/r 负责/v 指定/v 海域/n 的/u 有关/v 海洋/n 预报/n 业务/n 和/c 服务/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     ３/m ．/w 海军/n 系统/n  海军/n 司令部/n 、/w 舰队/n 、/w 基地/n 、/w 水警/n 区/n （/w 支队/n ）/w 的/u 各级/n 航/v 保/v 部门/n ，/w 是/vl 海军/n 海洋/n 水文/n 气象/n 勤务/n 保障/n 工作/n 的/u 组织/n 和/c 业务/n 领导/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     海军/n 司令部/n 气象/n 室/n 和/c 舰队/n 、/w 基地/n 、/w 水警/n 区/n （/w 支队/n ）/w 各级/n 海洋/n 气象台/n 和/c 海洋/n 水文/n 气象站/n ，/w 组成/v 海军/n 舰艇/n 部队/n 五/m 级/n 海洋/n 水文/n 气象/n 勤务/n 保障/n 网/n ，/w 为/p 海军/n 航海/v 保障/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     舰艇/n 海洋/n 水文/n 气象/n 勤务/n 保障/n 的/u 目的/n 是/vl 为/p 舰艇/n 航行/v 安全/a 和/c 顺利/a 完成/v 各种/r 战斗/v 任务/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     其/r 基本/a 任务/n 是/vl 为/p 航行/v 、/w 战备/n 、/w 科研/n 试验/v 和/c 执行/v 专项/n 任务/n 的/u 舰艇/n 提供/n 及时/a 、/w 准确/a 的/u 海洋/n 水文/n 气象/n 预报/n 保障/n 和/c 有关/n 的/u 情报/n 、/w 危险/a 天气/n 警报/n 等/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     航海/v 海洋/n 水文/n 气象/n 勤务/n 保障/n ，/w 从/p 保障/n 工作/n 的/u 阶段/n 来/v 划分/v ，/w 可/vu 分为/v 预先/d 的/u 航海/v 海洋/n 水文/n 气象/n 资料/n 保障/n 和/c 现场/n 预报/n 保障/n 两/m 大部分/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     从/p 直接/a 性/k 和/c 有效性/n 上/nd 说/v ，/w 现场/n 预报/n 保障/n 是/vl 第一/m 位/q 的/u ，/w 它/r 包括/v 海洋/n 水文/n 气象/n 保障/n 部门/n 提供/v 的/u 各种/r 形式/n 的/u 预报/n 保障/n 服务/v 和/c 舰船/n 本身/n 的/u 补充/v 订正/v 预报/n 及/c 使用/n 、/w 决策/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     而/c 航海/v 海洋/n 水文/n 气象/n 资料/n 的/u 了解/v 和/c 使用/v ，/w 是/vl 保障/n 工作/n 必不可少/i 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     世界/n 海洋/n 辽阔/a 广大/a ，/w 对/p 航海/v 人员/n 来说/v ，/w 不/d 可能/vu 都/d 亲历/v 其境/n ，/w 亲身/d 体验/v ，/w 航行/v 到/v 一/m 个/q 新/a 的/u 海区/n ，/w 又/d 必须/d 事先/nl 了解/v 在/p 海洋/n 气象/n 条件/n 上/nd 有/v 何/r 特点/n ，/w 这/r 种/q 了解/v ，/w 越/d 具体/a 、/w 越/d 详尽/a ，/w 对/p 保证/v 航海/v 安全/a 和/c 顺利/a 地/u 执行/v 任务/n 就/d 越/d 有/v 益处/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     特别是/v 在/p 拟订/v 航海/v 计划/n 阶段/n ，/w 就/d 可以/vu 在/p 时间/n 、/w 航线/n 等/u 方面/n 进行/v 选择/v ，/w 并/c 对/p 可能/vu 出现/v 的/u 天气/n 、/w 海/n 况/n ，/w 特别是/v 危险/a 天气/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     事先/nl 准备/v 适当/a 的/u 可/vu 供/v 选择/v 的/u 备用/v 方案/n ，/w 以/p 保证/v 航海/v 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     （/w -/w ）/w 原始/a 纪录/n 和/c 整编/v 资料/n  １/m ．/w 本/r 舰/n 和/c 其他/r 舰船/n 的/u 《/w 海洋/n 水文/n 气象/n 观测/v 登记/v 薄/n 》/w 、/w 航海/v 日志/n 、/w 观通站/n 和/c 有关/v 气象/n 台/n 站/n 的/u 观测/v 纪录/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     ２/m ．/w 已/d 整编/v 出版/v 的/u 水文/n 气象/n 资料/n 和/c 海洋/n 调查/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     ３/m ．/w 在/p 海军/n 海洋/n 水文/n 气象/n 数据库/n 建成/v 和/c 连/v 网/n 后/nd ，/w 可/vu 在/p 海军/n 各/r 有关/n 气象台/n 随时/d 查阅/v 和/c 调用/v 有关/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     （/w 二/m ）/w 海洋/n 水文/n 气象/n 图表/n 集/n  与/p 航海/v 有关/v 的/u 主要/a 资料/n 有/v ：/w  １/m ．/w 海军/n 航/v 保/v 部/n 出版/v 的/u 资料/n  海军/n 舰/n 保/v 部/n 出版/v 的/u 航海/v 海洋/n 水文/n 气象/n 资料/n 有/v 《/w 中国/ns 海/n 及/c 邻/a 海/n 气候/n 图集/n 》/w ，/w 载有/v 中国/ns 海/n 及/c 邻近/v 海域/n （/w １５０/m &#176;/w Ｅ/ws 以西/nd ）/w 各/r 月/nt 的/u 海面/n 风/n 图/n ，/w 风浪/n 和/c 大浪/n 频率/n 图/n ，/w 涌浪/n 和/c 大/a 涌/v 频率/n 图/n ，/w 热带/n 气旋/n 频率/n 图/n ，/w 热带/n 气旋/n 大风/n 图/n ，/w 云量/n 和/c 低/a 云/n 状/n 图/n ，/w 海面/n 平均/a 气温/n 、/w 水温/n 和/c 冰/n 界/n 图/n ，/w 极/d 大/a 风速/n 图/n ，/w 高空/n 温度/n 、/w 湿度/n 图/n 等/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     此外/r 还有/v 区域性/n 的/u 和/c 潜艇/n 专用/v 的/u 各种/r 水文/n 气象/n 资料/n ，/w 《/w 南海/ns 台风/n 资料/n 》/w ，/w 中国/ns 各/r 海区/n 《/w 航路/n 指南/n 》/w ，/w 中国/ns 邻近/v 海域/n 和/c 大洋/n 的/u 《/w 航/v 保/v 参考/v 资料/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     ２/m ．/w 其他/r 的/u 航海/v 水文/n 气象/n 资料/n  （/w １/m ）/w 国家/n 气象局/n 出版/v 的/u 航海/v 水文/n 气象/n 资料/n 有/v 《/w 太平洋/ns 气候/n 图集/n 》/w 上集/n 、/w 下集/n ，/w 《/w 大西洋/ns 气候/n 图集/n 》/w ，/w 《/w 印度洋/ns 气候/n 图集/n 》/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     在/p 图集/n 中/nd 载有/v 各/r 大洋/n 各/r 月/nt 的/u 海平面/n 气压/n ，/w 各/r 风向/n 频率/n ，/w 盛行/v 风向/n ，/w 平均/a 风速/n ，/w 风速/n ≤/w ５/m 米/q ／/w 秒/q 、/w ≥/w １２/m 米/q ／/w 秒/q 、/w ≥/w １８/m 米/q ／/w 秒/q 的/u 频率/n ，/w 平均/a 气温/n ，/w 热带/n 气旋/n 频率/n 和/c 路径/n ，/w 总/h 云量/n ，/w 少云/v 和/c 阴天/n 频率/n ，/w 降水/v 频率/n 和/c 降水量/n ，/w 雷暴/n 频率/n ，/w 雾/n 频率/n ，/w 能见度/n 和/c 危险/a 天气/n 等/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     （/w ２/m ）/w 国家/n 海洋局/n 出版/v 的/u 海洋/n 水文/n 图集/n 共/d 四/m 套/q ：/w 《/w 北/nd 太平洋/ns 海洋/n 水文/n 图集/n 》/w ，/w 《/w 南/nd 太平洋/ns 海洋/n 水文/n 图集/n 》/w ，/w 《/w 大西洋/ns 海洋/n 水文/n 图集/n 》/w ，/w 《/w 印度洋/ns 海洋/n 水文/n 图集/n 》/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     每/r 套/q 共/d 五/m 分册/q ，/w 载有/v 各/r 大洋/n 各/r 月/nt 的/u 海流/n 、/w 海浪/n 、/w 海水/n 温度/n 、/w 盐/n 度/n 、/w 密度/n 、/w 声速/n 、/w 水/n 色/n 、/w 透明度/n 、/w 海/n 冰/n 、/w 海底/n 地形/n 和/c 底/n 质/n 等/u 要素/n 分布/v 图/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     此外/r 还有/v 《/w 日本海/ns 水文/n 图集/n 》/w 、/w 《/w 渤海/ns 海峡/n 水文/n 气象/n 图集/n 》/w 等/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     （/w ３/m ）/w 国外/nl 出版物/n  国外/nl 出版/v 的/u 航海/v 海洋/n 水文/n 气象/n 资料/n 有/v ：/w 《/w 世界/n 气候/n 图/n 》/w ，/w 《/w 大洋/n 表层/n 海流/n 图/n 》/w ，/w 《/w 世界/n 大洋/n 航路/n 图/n 》/w ，/w 《/w 航海/v 手册/n 》/w ，/w 《/w 航路/n 指南/n 》/w ，/w 《/w 大洋/n 潮汐/n 图/n 》/w ，/w 《/w 天气/n 手册/n 》/w 和/c ，/w 《/w 严重/a 天气/n 手册/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     其中/r 的/u 《/w 世界/n 大洋/n 航路/n 图/n 》/w 有/v 《/w 航路/n 图/n （/w Ｒｏｕｔ/ws ｅｉｎｇ/ws ｃｈａｒｔ/ws ）/w 》/w 和/c 《/w 领航/v 图/n （/w Ｐｉｌｏｔ/ws ｃｈａｒｔ/ws ）/w 》/w 两/m 种/q 图式/n ，/w 这/r 是/vl 对/p 航海/v 有/v 较/d 大/a 参考/v 价值/n 的/u 著名/a 航海/v 水文/n 气象/n 图/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     《/w 航路/n 图/n 》/w 分/v 五/m 个/q 海区/n ：/w 北/nd 太平洋/ns 、/w 南/nd 太平洋/ns 、/w 北/nd 大西洋/ns 、/w 南/nd 大西洋/ns 和/c 印度洋/ns 。/w 
		
			
                                        122
                                     每/r -/m 个/q 月/nt 一/m 张/q 图/n ，/w 载有/v 该/r 月/nt 大洋/n 上/nd 各/r 区/n 的/u 风/n 、/w 海流/n 、/w 冰/n 情/n 等/u 资料/n ，/w 并/c 附有/v 关于/p 大洋/n 气象/n 和/c 海洋/n 水文/n 情况/n 的/u 介绍/v 和/c 说明/v ，/w 《/w 领航/v 图/n 》/w 中/nd 的/u 说明/n 尤为/d 详细/a ，/w 在/p 横渡/v 大洋/n 的/u 航行/v 上/nd ，/w 对/p 了解/v 该/r 月/nt 的/u 大洋/n 水文/n 情况/n 很有/v 帮助/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     （/w 三/m ）/w 航海/v 水文/n 气象/n 图集/n 表示/v 方法/n  在/p 各种/r 航海/v 水文/n 气象/n 图集/n 中/nd ，/w 根据/p 各种/r 水文/n 气象/n 要素/n 的/u 特点/n ，/w 采用/v 不同/a 的/u 图式/n 来/v 表示/v ，/w 其/r 形式/n 有/v ：/w 要素/n 等值/n 线/n 分布/v 图/n 、/w 要素/n 时间/n 剖面/n 图/n 、/w 风/n 和/c 浪/n 玫瑰/n 图/n 、/w 海流/n 流花/v 图/n 、/w 要素/n 时间/n 坐标/n 直/a 方/n 图/n 、/w 要素/n 垂直/n 分布/v 图/n 、/w 要素/n 垂直/n 剖面/n 图/n 、/w 要素/n 的/u 不同/a 等级/n 频率/n 图/n 、/w 路径/n 图/n 等/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     对/p 这些/r 不同/a 的/u 表示/v 形式/n 的/u 意义/n 和/c 使用/v ，/w 图集/n 中/nd 都/d 有/v 说明/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     古/f 海洋学/n 和/c 其他/r 地质/n 学科/n 一样/a ，/w 都/d 需要/v 建立/v 在/p 地层/n 学/k 基础上/n ；/w 地层/n 的/u 分辨率/n ，/w 决定/v 着/u 古/f 海洋学/n 研究/n 的/u 精确/a 程度/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     反之/c ，/w 深海/n 钻探/v 取得/v 的/u 巨大/a 成就/n ，/w 促使/v 大洋/n 地层/n 学/k 迅猛/a 发展/v ，/w 又/d 从/p 本质上/n 改进/v 了/u 地层/n 工作/n 的/u 质量/n ，/w 开辟/v 了/u 高/a 精度/n 地层/n 学/k 的/u 新/a 方向/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     十/m 多/m 年前/nt ，/w 人类/n 对于/p 地层/n 学/k 的/u 知识/n 几乎/d 全部/n 来自/v 陆地/n ，/w 而/c 目前/nt 大洋/n 地层/n 学k已经/d 成为/v 地层/n 学/k 中/nd 最/d 活跃/a 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     回顾/v 大洋/n 地层/n 学/k 的/u 发展/v ，/w 大致/d 经历/v 了/u 三/m 个/q 阶段/n ：/w １/m ./w １９５７/m -/w １９６８/m 年/n 为/v 预备/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     如/v 五十/m 年代/nt 晚期/n Ｂｏｌｌｉ/ws 等/u 在/p 特立尼达/ns 建立/v 新生代/nt 浮游/v 有/v 孔虫/n 化石/n 带/n ，/w 为/p 以后/nt 的/u 洋底/nl 地层/n 学/k 奠定/v 了/u 基础/n ；/w １９６４/m 年/nt 剑桥/ns 大学/n 的/u Ｈａｒｒｉｓｏｎ/ws 和/c Ｆｕ/ws ｎｎｅｌｌ/ws 合作/v 在/p 美国/ns Ｓｃｒｉｐｐｓ/ws 研究所/n 开始/v 识别/v 深海/n 沉积/v 的/u 磁极/n 倒转/v 记录/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     然而/c ，/w 在/p 深海/n 钻探/v 计划/n 开始/v 之前/nt ，/w 真正/a 的/u 洋底/nl 地层/n 研究/v 尚未/d 开展/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     ２/m ./w １９６８/m 年/nt 至/v 七十/m 年代/nt 末/nd 为/v 建立/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        132
                                     深海/n 钻探/v 计划/n 的/u 进展/v ，/w 建立/v 了/u 洋底/nl 的/u 地层/n 层序/n ，/w 标定/v 了/u 各/r 时代/nt 的/u 年龄/n 界限/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     本章/n 即将/d 介绍/v 的/u 各种/r 地层/n 学/k 方法/n ，/w 亦/d 在/p 此/r 阶段/n 建立/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     各/r 大洋/n 区/n 开始/v 实施/v 专门/a 的/u 地层/n 对比/v 计划/n ，/w 如/v 太平洋/ns 区/n 于/p １９７２/m 年/nt 在/p 国际/n 地层/n 委员会/n 下/nd 成立/v 了/u 太平洋/ns 晚/f 第三纪/nt 地层/n 区域/n 委员会/n （/w ＲＣＰＮＳ/ws ）/w ，/w 通过/p 国际/n 地质/n 对比/v 计划/n （/w ＩＧ/ws ＣＰ/ws ）/w 第１１４/m 项/q &quot;/w 太平洋/ns 晚/f 第三纪/nt 生物/n 地层/n 时间/n 面/n 供/v 全球性/n 对比/v 的/u 评价/v &quot;/w 从/p １９７６/m 年/nt ～/w １９８２/m 年/nt 的/u 工作/n ，/w 于/p １９８３/m 年/nt 在/p 新西兰/ns 达尼丁/ns ＲＣＰＮＳ/ws 第三/m 次/q 会议/n 上/nd 通过/v 了/u 太平洋/ns 区/n 晚/f 第三/m 纪/nt 时间表/n （/w Ｈｏｒｎｉｂｒｏｏｋ/ws ，/w １９８４/m ；/w Ｐｒｏｃ/ws ｅｅｄｉｎｇ/ws ｏｆ/ws ＩＧＣＰ/ws -/w １１４/m ，/w １９８１/m ）/w 。/w 
		
			
                                        135
                                     ３/m ./w 八十/m 年代/nt 以来/nd 的/u 深入/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     随着/p 液压/n 活塞/n 取样/v 设备/n ，/w 超导/n 磁力/n 仪/k 和/c 微量/n 同位素/n 分析/v 等/u 三/m 大/a 枝术/n 的/u 发展/v ，/w 深海/n 地层/n 划分/v 对比/v 的/u 分辨率/n 和/c 年代/nt 标定/v 的/u 精确度/n 大/a 为/v 提高/v ，/w 大洋/n 地层/n 学/k 深入/a 到/v 综合/a 分析/v 的/u 新/a 阶段/n （/w 许靖华/nh ，/w １９８４/m ）/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     大洋/n 地层/n 学/k 的/u 研究/n 除了/p 样品/n 不易/a 取得/v 外/nd ，/w 与/p 大陆/n 地层/n 学/k 并/c 没有/v 什么/r 本质上/n 的/u 区别/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     然而/c 大洋/n 地层/n 学/k 在/p 实践/v 中/nd 有/v 一系列/a 重要/a 的/u 特征/n ：/w 首先/c ，/w 大洋/n 沉积/v 速率/n 较/d 低/a ，/w 但/c 比较/d 连读/v ，/w 因此/c 能够/vu 提供/v 陆地/n 所/u 不/d 可能/vu 有/v 的/u 连续/v 剖面/n ，/w 但/c 其/r 年代/nt 却/d 局限/v 于/p 侏罗纪/nt 以来/nd 的/u 中/j 、/w 新生代/nt ；/w 其次/c ，/w 大洋/n 沉积/v 的/u 侧向/n 相/d 变/v 远/a 不及/a 陆地/n 上/nd 那样/r 频繁/a ，/w 又/d 不/d 可能/vu 像/v 陆地/n 上/nd 那样/r 布置/v 详细/a 的/u 剖面/n 和/c 进行/v 详细/a 的/u 地质/n 图/n ，/w 因此/c 洋底/nl 地层/n 一般/a 没有/v 必要/n 也/d 没有/v 可能/n 像/v 陆地/n 那样/r 建立/v 地方性/n 地层/n 系统/n 和/c 给予/v 地方性/n 命名/v ；/w 再者/c ，/w 洋底/nl 地层/n 往往/d 具有/v 比/p 陆地/n 优越/a 的/u 保存/v 条件/n ，/w 可以/vu 用/v 同位素/n 等/u 方法/n 进行/v 高/a 分辨率/n 的/u 地层/n 学/k 研究/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     正/d 是/vl 这些/r 特点/n ，/w 决定/v 了/u 大洋/n 地层/n 学/k 的/u 优越性/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     虽然/c 大洋/n 地层/n 学/k 和/p 陆地/n 上/nd 一样/a 广泛/a 运用/v 岩性/n 地层/n 学/k ，/w 生物/n 地层/n 学/k 与/c 时间/n 地层/n 学/k 三/m 项/q 要素/n （/w 表/n ２/m -/w Ｉ/ws ）/w ，/w 但是/c 稳定/a 同位素/n 反映/v 的/u 气候/n 周期/nt 已经/d 为/p 第四/m 纪/nt 地层/n 提供/v 了/u 前所未有/i 的/u 高/a 分辨/v 划分/v 标准/n ，/w 并/c 正在/d 向/p 第三/m 纪/nt 挺进/v ，/w 从而/c 为/p 地层/n 学/k 提供/v 了/u 一/m 种/q 分辨/v 时间/n 的/u &quot;/w 音/n 叉/n &quot;/w ；/w 用/v 各种/r 测/v 年/n 方法/n 标/v 定/v 年龄/n 的/u 生物/n 地层/n 学/k 、/w 磁性/n 地层/n 学/k 和/c 岩/n 性/n 地层/n 学/k 的/u 事件/n ，/w 正/d 建立/v 一/m 套/q 各种/r 方法/n 相互/d 验证/v ，/w 相互/d 结合/v 的/u 定量/n 地层/n 学/k 。/w 
		
			
                                        141
                                     这样/r ，/w 以/p 大洋/n 地层/n 为/v 基础/n ，/w 地层/n 学/k 正在/d 进入/v 一/m 个/q 全球/n 性/k 、/w 高/a 精度/n 的/u 新/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     现/nt 将/p 上列/nl 各/r 类/n 地层/n 学/k 的/u 研究/v 方法/n ，/w 分别/d 具体/a 介绍/v 如下/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     通常/d 所/u 指/v 的/u 岩性/n 地层/n 学/k ，/w 是/vl 依靠/v 不同/a 岩性/n 划分/v 地层/n ；/w 此外/r ，/w 还/d 可以/vu 依据/v 某种/n 地质/n 事件/n 诸如/v 火山/n 喷发/v 、/w 沉积/v 间断/v 等/u 对/p 大洋/n 地层/n 进行/v 划分/v 对比/v ，/w 这/r 便是/v 事件/n 地层/n 学/k 。/w 
		
			
                                        144
                                     事件/n 地层/n 学/k 当然/d 并不/d 以/p 此/r 为/v 限/v ，/w 例如/v 还有/v 生物/n 演化/v 的/u 事件/n ，/w 对/p 此/r 我们/r 在/p 第三/m 节/n 里/nd 还/d 要/vu 讨论/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     现在/nt 先/nt 从/p 岩性/k 地层/n 学/k 说起/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     众所周知/i ，/w 洋底/nl 沉积物/n 的/u 岩性/n 种类/n 不及/a 大陆/n 上/nd 丰富/a ，/w 不外乎/v 生物/n 成因/n 的/u 各种/r 软泥/n 、/w 燧石/n 、/w 粘土/n 、/w 砂/n 、/w 火山灰/n 以及/c 灰岩/n 等/u 几/r 种/q 。/w 
		
			
                                        147
                                     由于/c 岩性/n 特征/n 常常/d 是/vl 沉积/v 环境/n 的/u &quot;/w 指纹/n &quot;/w ，/w 保存/v 着/u 沉积物/n 源/n 和/c 沉积/v 环境/n 的/u 信息/n ，/w 加以/v 岩性/n 特征/n 是/vl 一切/r 地层/n 中/nd 无所不在/i 而/c 又/d 容易/a 鉴别/v 的/u 特征/n ，/w 因此/c 尽管/c 以/p 岩性/n 分出/v 的/u 地层/n 常有/v 穿/v 时/nt 性/k ，/w 大洋/n 沉积物/n 的/u 岩性/n 地层/n 学/k 特性/n 仍然/d 具有/v 重大/a 价值/n ，/w 特别/d 在/p 局部/n 地区/n （/w 如/v 矿区/n ）/w 进行/v 工作/n 时/nt 还/d 需要/v 为/p 各/r 个/q 地层/n 单元/n 建立/v 起/v 地方性/n 命名/v 系统/n ，/w 这里/r 可/vu 举/v 赤道/n 太平洋/ns 锰/n 结核/n 区/n 的/u 地层/n 工作/n 为例/v ，/w 证明/v 岩性/n 地层/n 学/n 的/u 用处/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     在/p 夏威夷/ns 以东/nd 的/u 赤道/n 太平洋/ns 区/n ，/w 二十/m 多/m 个/q 深海/n 钻孔/n 揭示/v 出/vd 几/r 套/q 不同/a 岩性/n 的/u 地层/n （/w 图/n ２/m -/w １/m ）/w ：/w 富含/v Ｆｅ/ws －/w Ｍｎ/ws 氧化物/n 的/u 褐色/n 泥岩/n 或/c 软泥/n ─/w ─/w 莱恩/ns 群岛/n 组/n （/w Ｌｉｎｅ/ws Ｉｓｌａｎｄｓ/ws Ｆｏｒｍａｔｉｏｎ/ws ）/w ，/w 白色/n 为主/v 的/u 白垩/nt ─/w ─/w 马克萨斯/ns 组/n （/w Ｍ/ws ａｒｑｕｅｓａｓ/ws Ｆｏｒｍａｔｉｏｎ/ws ）/w ，/w 富含/v 火山/n 碎屑/n 的/u 绿色/n 软泥/n -/w ─/w 圣伯拉斯/ns 组/n （/w Ｓａｎ/ws Ｂｌａｓ/ws Ｆｏｒｍａｔｉｏｎ/ws ）/w ，/w 和/c 杂色/n 软泥/n 褐色/n 与/c 白色/n 互/d 层/q 的/u 软泥/n -/w -/w 克利帕顿/ns 组/n （/w Ｃｌｉｐｐｅｒｔｏｎ/ws Ｆｏｒｍａｔｉｏｎ/ws ，/w ）/w ，/w 后者/r 包括/v 杂色/n 段/q （/w Ｖａｒｉｃｏｌｏｒｅｄ/ws Ｕｎｉｔ/ws ）/w 和/c 互/d 层/q 段/q （/w Ｃｙｃｌｉｃ/ws Ｕｎｉｔ/ws ）/w 或/c 放射/v 虫/n 软泥/n 段/q 。/w 
		
			
                                        149
                                     这些/r 岩性/n 地层/n 单元/n 却/d 远/a 不/d 等于/v 时间/n 地层/n 单元/n ，/w 如/v 莱恩/ns 群岛/n 组/n 的/u 时代/nt 从/p 晚/f 始/f 新世/nt 延续/v 到/v 晚/f 中/f 新世/nt 、/w 马克萨斯/ns 组/n 从/p 早/f 渐/f 新世/nt 延续/v 到/v 晚/f 中/f 新世/nt ，/w 克利帕顿/ns 组/n 从/p 早/f 渐/f 新世/nt 延续/v 到/v 第四/m 纪/nt ，/w 而/c 圣伯拉斯/ns 组/n 则/c 在/p １１０/m &#176;/w Ｗ/ws 以东/nd 海区/n 取代/v 马克萨斯/ns 组/n 和/c 克利帕顿/ns 组/n ，/w 它们/r 在/p 时代/nt 上/nd 具有/v 很/d 大/a 的/u 重复性/n （/w Ｃｏｏｋ/ws ，/w １９７５/m ；/w Ｐｉｐｅｒ/ws ｅ/ws t/ws  ａｌ/ws ．/w ，/w １９７９/m ）/w （/w 图/n ２/m -/w １/m ）/w  然而/c ，/w 这/r 类/n 岩性/n 地层/n 的/u 划分/v ，/w 对于/p 洋底/nl 地质/n 研究/n 很有/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     例如/v 美国/ns 海洋/n 大气/n 局/n 在/p 七十/m 年代/nt 中期/nt 组织/v 的/u ＤＯＭＥＳ/ws （/w 深海/n 采矿/v 环境/n 研究/v ）/w 计划/n 在/p 赤道/n 太平洋/ns 北部/nd 用/v ３．５/m 千赫/q 的/u 高频/n 地震/n 测得/v 海底/n ２５０/m 米/q 埋/v 深/a 以内/nd 的/u 地层/n ，/w 其/r 声波/n 分层/v 可/vu 与/p 邻近/v 深海/n 钻井/n （/w ＤＳＤＰ/ws １５９/m 孔/n ）/w 揭示/v 的/u 岩性/n 地层/n 相/d 对比/v （/w 图/n ２/m -/w ２/m ）/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     二/m 、/w 海洋/n 火山灰/n 年代/nt 学/k  火山/n 物质/n 在/p 海洋/n 沉积/v 中/nd 起/v 着/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     据/p 估计/v ，/w 南/nd 、/w 北/nd 太平洋/ns 和/c 大西洋/ns 中部/nd 的/u 碎屑/n 物/n 有/v ２５～７５％/m 来自/v 大气/n 尘埃/n ，/w 而/c 其中/r 约/d ３０％/m 属于/v 火山/n 成因/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     大部分/n 火山/n 喷发/v 的/u 火山灰/n 只/d 上升/v 到/v ６/m 千米/q 以下/nd 的/u 空间/n ，/w 传播/v 不致/v 太/d 远/a ；/w 但/c 有时/d 却/d 可达/v １０/m 千米/q 甚至/c １５/m 千米/q 以上/nd 的/u 高空/n ，/w 火山灰/n 可/vu 传播/v 到/v 远离/v 喷发/v 中心/n ３０００/m ，/w 以至/c ６０００/m 千米/q 处/n ，/w 而/c 极/d 细/a 物质/n （/w ０.３/m ～/w １/m 微米/q ）/w 的/u 传播/v 简直/d 具有/v 全球性/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     本世纪/nt 最大/a 的/u 一/m 次/q 火山/n 爆发/v ，/w 即/vl １９５６/m 年/nt 勘察加/ns 半岛/n 无名/v 火山/n 的/u 爆发/v ，/w 火山灰/n 上冲/v 到/v ３７/m 千米/q 的/u 高空/n （/w Ｋｅｎｎｅｔｔ/ws ，/w １９８１/m ）/w 。/w 
		
			
                                        155
                                     并不是/v 所有/v 的/u 火山/n 喷发/v 都/d 能/vu 形成/v 海底/n 火山灰/n 层/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     首先/c ，/w 来自/v 扩张/v 中心/n 和/c 热点/n 的/u 玄武岩/n 质/n 喷发/v 物/n 的/u 分布/v 范围/n 有限/a ，/w 只有/v 来自/v 岛/n 弧/n 的/u 十分/d 富硅/n 的/u 火山/n 喷发/v 才/d 会/vu 产生/v 世界/n 性/k 的/u 影响/n ；/w 其次/c ，/w 当/p 喷发/v 量/n 不够/a 大/a 时/nt 火山灰/n 会/vu 因/c 生物/n 扰动/v 等/u 作用/n 与/c 其他/r 沉积物/n 相/d 混/a ，/w 不能/v 产生/v 火山灰/n 层/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     据/p 新西兰/ns 以东/nd 的/u 海底/n 剖面/n 计算/v ，/w 只有/v 当/p 堆积/v 速率/n 大于/v 每/r 平方厘米/q 上/nd 每/r 千/m 年/nt １００/m 毫克/q 时/nt （/w 指/v ８８/m ～/w １１/m 微米/q 粒/q 级/n ）/w ，/w 才/d 能/vu 单独/d 成/v 层/n （/w Ｗａｔ/ws ｋｉｎｓ/ws ＆/w Ｈｕａｎｇ/ws ，/w １９７７/m ）/w 。/w 
		
			
                                        158
                                     据/p １０６/m 个/q 柱状/n 样/n 的/u 统计/v ，/w 第四/m 纪/nt 火山灰/n 只有/c 不到/v ２５％/m 构成/v 火山灰/n 层/n ，/w 其余/r ７５％/m 以上/nd 的/u 火山灰/n 分散/a 在/p 其他/r 沉积物/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        159
                                     结果/n ，/w 深海/n 地层/n 序列/n 中/nd 的/u 火山灰/n 层次/n 比/p 陆上/nl 靠近/v 火山/n 处/n 为/v 少/a ，/w 用/v 简单/a 统计/v 层次/n 的/u 方法/n 难以/d 进行/v 火山灰/n 层/n 的/u 地层/n 对比/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     因此/c ，/w 对/p 海底/n 火山灰/n 层/n 进行/v 追索/v 的/u 工作/n 虽然/c 早/d 在/p １９４１/m 年/nt 已经/d 开始/v ，/w Ｗｏｒｚｅｌ/ws 在/p １９５９/m 年/nt 还/d 发现/v 赤道/n 东/nd 太平洋/ns 的/u 一/m 个/q 强/a 反射/v 层/n 其实/d 就/d 是/vl 一/m 个/q ５/m ～/w ３０/m 厘米/n 厚/a 的/u 火山灰/n 层/n （/w 即/vl 所谓/v &quot;/w Ｗｏｒｚｅｌ/ws 火山灰/n &quot;/w ）/w ，/w 但是/c 海洋/n 火山灰/n 层/n 的/u 确切/a 对比/v 和/c 年代/nt 确定/v 却是/v 后来/nt 运用/v 矿物/n 学/k ，/w 地球化学/n 等/u 方法/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     六十/m 年代/nt 中期/nt 开始/v 用/v 古/f 地磁/n 和/c 地球化学/n 方法/n 对比/v 火山灰/n 层/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     七十/m 年代/nt 起/v ，/w 开始/v 对/p 海底/n 不/d 成/v 层/n 的/u 分散/a 火山灰/n 沉积/v 进行/v 研究/v （/w 如/v Ｋｅｎｎｅｔｔ/ws 和/c Ｗａｔｋｉｎｓ/ws ，/w １９７０/m ）/w ；/w 为了/p 研究/v ６２/m 微米/q 的/u 较/d 细/a 粒/q 级/n 火山/n 物质/n ，/w 还/d 设计/v 出/vd 一/m 套/q 将/d 细/a 到/v １１/m 微米/q 的/u 火山/n 玻璃/n 从/p 深海/n 沉积/v 中/nd 分离/v 、/w 计数/v 和/c 分析/v 的/u 技术/n ，/w 并/c 发现/v 这/r 类/n 细/a 粒/q 火山/n 物质/n 在/p 南/nd 大洋/n 可/vu 供/v ３０００/m 千米/q 范围/n 内/nd 的/u 对比/v 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     七十/m 年代/nt 中期/nt 以来/nd 进而/c 运用/v 扫描/v 电/n 镜/n 和/c 电子/n 探针/n 研究/v 火山/n 玻璃/n 表面/n 结构/n 和/c 地球化学/n 特征/n ，/w 运用/v 裂变/v 迳迹/n 法/n 对比/v 陆地/n 和/c 海底/n 的/u 火山灰/n 层/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     一/m 个/q 火山灰/n 层/n 往往/d 在/p 短暂/a 的/u 几/r 天/n 或/c 几/r 周/nt 内/nd 形成/v ，/w 而/c 分布/v 范围/n 却/d 可达/v 数/m 千/m 千米/q ，/w 有/v 了/u 辨别/v 不同/a 火山灰/n 层/n 和/c 不同/a 火山灰/n 的/u 方法/n ，/w 就/d 可以/vu 为/p 大洋/n 地层/n 学/k 提供/v 良好/a 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     细小/a 的/u 火山/n 玻璃/n 分布/v 范围/n 更/d 广/a ，/w 其/r 沉积/v 速率/n 也是/v 地层/n 对比/v 的/u 良好/a 依据/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     如果/c 含/v 火山/n 灰/n 地层/n 有/v 古/f 地磁/n 、/w 氧/n 同位素/n 等/u 测/v 年/n 数据/n 加以/v 控制/v ，/w 就/d 可以/vu 成为/v 理想/n 的/u 地层/n 标志/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     区别/v 不同/a 的/u 火山灰/n ，/w 可以/vu 运用/v 三/m 方面/n 的/u 特征/n ：/w  （/w １/m ）/w 物理学/n 特征/n ：/w 指/v 火山灰/n 层/n 的/u 颜色/n 、/w 厚度/n 和/c 层理/n ，/w 以及/c 火山灰/n 颗粒/n 的/u 大小/n ，/w 分/d 选/v ，/w 形状/n 和/c 内部/nd 结构/n （/w 如/v 气泡/n 等/u ）/w ；/w  （/w ２/m ）/w 矿物/n 学/k 特征/n ：/w 包括/v 矿物/n 成份/n ，/w 斑/n 晶/n 的/u 类型/n 和/c 特征/n ，/w 重/a 矿物/n 组合/v 和/c 角/n 闪/v 石/n 颜色/n 等/u ；/w  （/w ３/m ）/w 地球化学/n 特征/n ：/w 可/vu 由/p 火山/n 玻璃/n 的/u 折光/v 率/k 作/v 间接/a 的/u 反映/v ，/w 因为/c 它/r 取决于/v 石英/n 含量/n 和/c 水化/v 作用/n 程度/n ；/w 也/d 可以/vu 用/v 中子/n 活化/v ，/w Ｘ/ws 萤光/n 和/c 电子/n 探针/n 等/u 方法/n 确定/v 其/r 元素/n 含量/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     其中/r 特别/d 重要/a 的/u 是/vl 痕/n 量/n 和/c 微量元素/n 的/u 方法/n ，/w 例如/v 东/nd 赤道/n 太平洋/ns 和/c 东南/nd 太平洋/ns 沉积/v 柱状/n 样/n 中/nd 的/u 各/r 火山灰/n 层/n ，/w 用/v 微量元素/n 分析/v 进行/v 大/a 范围/n 对比/v ，/w 结果/n 发现/v 分布/v 最/d 广/a 的/u 两/m 层/q 年龄/n 为/v 距今/v ５４，０００/m 年/nt 和/c ２２０，０００/m 年/nt ，/w 即/vl 所谓/v &quot;/w Ｗｏｒｚｅｌ/ws 火山/n 灰/n &quot;/w （/w Ｂｏｗｌｅｓ/ws ｅｔ/ws ａｌ/ws ．/w ，/w １９７３/m ）/w 。/w 
		
			
                                        169
                                     事实上/d ，/w 现在/nt 只/d 需用/v 电子/n 探针/n 分析/v 几/r 颗/q 火山/n 玻璃/n ，/w 就/d 可以/vu 鉴别/v 它们/r 属于/v 哪个/r 火山灰/n 层/n ；/w 有时候/d 宏观/n 面貌/n 不同/a 的/u 火山/n 灰/n ，/w 靠/v 电子/n 探针/n 能/vu 发现/v 其/r 成分/n 相同/a 而/c 证明/v 属于/v 同一/a 次/q 喷发/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     当然/d ，/w 也/d 可以/vu 用/v 矿物/n 学/k 和/c 粒/q 度/q 分析/v 的/u 方法/n 对比/v 火山灰/n 层/n ，/w 用/v 古/f 地磁/n 、/w 氧/n 同位素/n 等/u 方法/n 测定/v 火山/n 灰/n 层/n 的/u 形成/v 年代/nt ，/w 从而/c 确定/v 其/r 所属/n 的/u 层/n 位/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     举例/v 说/v ，/w 第四/m 纪/nt 迄今/v 已知/v 的/u 最大/a -/w 次/q 火山/n 爆发/v 大概/d 发生/v 在/p 印尼/j 苏门答腊/ns ，/w 结果/n 产生/v 了/u 长/a ８７/m 千米/q 宽/a ３１/m 千米/q 的/u 多巴湖/ns ，/w 这/r 次/q 爆发/v 形成/v 的/u 火山灰/n 达/v ２０００/m 立方/n 千米/q 之多/a ，/w 相应/v 的/u 火山灰/n 层/n 分布/v 在/p 苏门答腊/ns 以西/nd ２８００/m 千米/q 以内/nd 的/u 洋底/nl （/w Ｔａｙｌｏｒ/ws ，/w １９７０/m ）/w ，/w 该/r 层/n 不仅/d 可以/vu 对比/v ，/w 而且/c 已/d 用/v 氧/n 同位素/n 测/v 年/n 得出/v 在/p 第４/m 期/nt 和/c 第５/m 期/q 之间/nd ，/w 即/vl ７５，０００/m 年/nt 前/nd 。/w 
		
			
                                        172
                                     除此以外/i ，/w 火山灰/n 的/u 堆积/v 速率/n 也/d 具有/v 地层/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     一方面/c ，/w 火山灰/n 在/p 海底/n 的/u 堆积/v 速率/n 和/c 粒/q 级/n 都/d 随着/p 远离/v 喷发/v 中心/n 而/c 逐渐/d 下降/v ；/w 另一方面/c ，/w 在/p 同一/a 地点/n 火山灰/n 的/u 堆积/v 速率/n 又/d 随着/v 火山/n 喷发/v 的/u 强度/n 变化/n ，/w 因此/c ，/w 物源/n 相同/a 的/u 火山灰/n ，/w 其/r 堆积/v 速率/n 在/p 不同/a 的/u 海区/n 应有/v 相似/a 的/u 变化/v 趋势/n ，/w 从而/c 可/vu 用于/v 地层/n 对比/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     例如/v 靠/v 太平洋/ns 一侧/n 的/u 南/nd 大洋/n 海域/n ，/w 从/p Ｂａｌｌｅｎｙ/ws 群岛/n 来/v 的/u 砂粒/n 级/n 火山灰/n 从/p 源地/n 向/p 外/nd 扩散/v ４，０００/m 千米/q 左右/nd ，/w 在/p 洋底/nl 各/r 钻孔/n 中/nd 火山灰/n 的/u 堆积/v 速率/n 曲线/n 因/c 十分/d 相似/a 而/c 可/vu 供/v 对比/v （/w 图/n ２/m -/w ５/m ）/w 。/w 
		
			
                                        175
                                     其中/r 离/v 物源/n 区/n ５００/m 千米/q 以内/nd 的/u 堆积/v 速率/n 一般/a 是/vl ７/m ～/w １５０/m 毫克/q ／/w 千年/q &#183;/w 平方厘米/q ，/w 而/c 离/v 物源/n 区/n ３７００/m 千米/q 处/n 只有/v ０.１/m ～/w ２０/m 毫克/q ／/w 千年/q &#183;/w 平方厘米/q 。/w 
		
			
                                        176
                                     从/p 全球/n 气候/n 条件/n 来/v 说/v ，/w 冰期/n 是/vl 底层/n 流/n 侵蚀/v 作用/n 最为/d 活跃/a 的/u 阶段/n ，/w 全球性/n 沉积/v 间断/v 常/d 与/c 冰期/n 的/u 出现/v 密切/a 相关/v ，/w 这/r 是/vl 由于/c 冰期/n 时/nt ，/w 极地/n 冷/a 而/c 重/a 的/u 底层/n 水/n 大量/a 产生/v ，/w 导致/v 底/n 流速/n 急剧/d 加快/v ，/w 从而/c 增强/v 了/u 其/r 冲刷/v 与/c 搬运/v 沉积物/n 的/u 能力/n ；/w 同时/c ，/w 由于/c 富含/v □/w 、/w □/w 而/c 缺/v □/w 的/u 表层/n 水/n 源源不断/i 加入/v ，/w 增强/v 了/u 底层/n 水/n 化学/n 腐蚀/v 的/u 能力/n ；/w 加之/v ，/w 氧气/n 的/u 带入/v 还/d 将/d 有利于/v 沿途/n 底/n 栖/v 生物/n 的/u 繁殖/v ，/w 通过/p 它们/r 的/u 呼吸/v 作用/n 以及/c 死亡/v 后/nd 的/u 腐败/a 作用/n 不/d 断/v 增添/v 着/u □/w 的/u 含量/n ，/w 因而/c 进一步/v 增强/v 底层/n 水/n 的/u 化学/n 侵蚀/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     这样/r ，/w 冰期/n 底层/n 水/n 的/u 侵蚀/v 能力/n 得到/v 全面/a 的/u 加强/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     例如/v ，/w 距今/v ３５０万/m 年前/nt ，/w 由于/c 南极/n 进一步/v 变/v 冷/a ，/w 南极/n 西部/ns （/w 基底/n 位于/v 海平面/n 之下/r ）/w 冰盖/n 形成/v ，/w 促使/v 南极/n 底层/n 水/n 活动性/n 明显/a 加强/v ，/w 在/p 全球/n 范围/n 内/nd 普遍/a 出现/v 强烈/a 的/u 深海/n 侵蚀/v 作用/n 及/c 沉积/v 间断/v （/w Ｇｌａｓｂｙ/ws ｅｔ/ws ａｌ/ws ．/w ，/w １９８２/m ）/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     还/d 应/vu 指出/v 的/u 是/vl ，/w 深海/n 侵蚀/v 事件/n 的/u 持续/d 时间/n 并不d象/v 陆上/nl 侵蚀/v 作用/n 那样/r 短暂/a 、/w 多/a 变/v ，/w 而/c 需要/v 有/v 一/m 个/q 相当/d 长/a 的/u 孕育/v 发展/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     这/r 是/vl 因为/c 要/vu 使/v 如此/r 庞大/a 的/u 大洋水/n 体温/n 盐/n 结构/n 发生/v 改变/v ，/w 需要/v 超过/v １０/m ，/w ０００/m ～/w １００/m ，/w ０００/m 年/nt 的/u 时间/n 来/vd 混合/v 调整/v 才能/vu 实现/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     就/d 全球性/n 沉积/v 间断/v 事件/n 而言/v ，/w 往往/d 只有/c 象/v 冰期/n -/w 间冰期/n 气候/n 波动/v 那样/r 相当/d 长期/a 的/u 过程/n 才能/vu 对/p 深/a 部/n 环流/n 体系/n 发生/v 有效/a 的/u 影响/v （/w Ｊｏｈｎｓｏｎ/ws ，/w １９７２/m ）/w 。/w 
		
			
                                        182
                                     然而/c ，/w 近年来/nt 的/u 工作/n ，/w 也/d 发现/v 了/u 短暂/a 、/w 异常/a 的/u 天气/n 变化/n 对/p 深/a 部/n 洋流/n 的/u 影响/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     特别是/vl 随着/v 对/p 西部/ns 边界/n 底/n 流/n 开展/v 较/d 深入/a 的/u 研究/v 后/nd ，/w 为/p 底/n 流/n 的/u 侵蚀/v 、/w 搬运/v 、/w 沉积/v 以及/c 沉积/v 间断/v 等/u 提供/v 了/u 许多/a 新/a 信息/n 与/c 新/a 思路/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     例如/v ，/w １９７８/m 年/nt 在/p 美国/ns 海军/n 研究/v 局/n （/w Ｕ/ws ．/w Ｓ/ws ．/w Ｏｆｆｉｃｅ/ws ｏｆ/ws Ｎａｖａｌ/ws ｒｅｓｅａｒｃｈ/ws ）/w 支持/v 下/vd ，/w 开展/v 了/u ＨＥ/ws ＢＢＬＥ/ws 计划/n （/w Ｈｉｇｈ/ws Ｅｎｅｒｇｙ/ws Ｂｅｎｔｈｉｃ/ws Ｂｏｕｎｄａｒｙ/ws Ｌａｙｅｒ/ws Ｅｘｐｅｒｉｍｅｎｔ/ws ，/w 高能/n 海底/n 边界/n 层/q 实验/n 计划/n ）/w ，/w 以期/d 证实/v 粘性/n 海洋/n 沉积物/n 的/u 沉积/v 、/w 搬运/v 作用/n ，/w 并/c 提出/v 其/r 预报/n 模式/n （/w ＭｃＣａｖｅ/ws ＆/w Ｈｏｌｌ/ws ｉｓｔｅｒ/ws ，/w １９８５/m ）/w 。/w 
		
			
                                        185
                                     该/r 计划/n 是/vl 对/p 若干/m 选定/v 的/u 高/a 流速/n 地区/n ，/w 如/v 北大西洋/ns 斯科舍陆隆/ns 下部/n 近/a ５０００/m 米/q 水/n 深/a 的/u 某/r 一/m 圈定/v 范围/n ，/w 进行/v 定期/v 重复/v 观察/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     在/p 该/r 区/n 不/d 断/v 采集/v 大量/a 箱式/n 取/v 芯/n 样/n ，/w 作/v Ｘ/ws 光/n 透视/v 及/c 沉积/v 学/v 研究/v ，/w 同时/v 配/v 以/p 海底/n 摄影/v 、/w 测流/v 、/w 沉积物/n 捕集/v 器/n 、/w 浊/a 度/q 议/v 、/w 底拖旁侧/nd 声纳/v 等/u 多种/m 手段/n 对/p 底流/n 的/u 活动/v 作/v 时间/n 与/c 空间/n 上/nd 的/u 对比/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     实际上/d ，/w 这/r 段/q 海底/n 成为/v 天然/a 的/u 水/n 动力/n 研究/v 实验/v 场地/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     通过/p 多年/nt 观察/v 发现/v ，/w 这里/r 西部/ns 边界/n 流/n 并非/d 稳定/a 不变/v ，/w 而是/v 瞬息多变/i 的/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     从/p 空间/n 上/nd 来/v 说/v ，/w 海底/n 水深/n 对/p 底层/n 流/n 强度/n 有/v 一定/d 影响/v ，/w 如/v 这里/r ４８００/m ～/w ５０００/m 米/q 深处/n 有/v 强劲/a 的/u 底层/n 流/n ，/w 但/c 上升/v 到/v ３２００/m ～/w ４０００/m 米/q 处/v 海底/n 变为/v 宁静/a 的/u 环境/n ，/w ３２００/m 米/q 以上/nd 只有/c 弱/a 流/n 发现/v （/w Ｔｕｃｈｏｌ/ws ｋｅ/ws ｅｔ/ws ａｌ/ws ．/w ，/w １９８５/m ）/w ，/w 就/d 时间/n 上/nd 的/u 演变/v 而言/v ，/w 则/c 可以/vu 出现/v 阵发性/n 强/a 水流/n ，/w 甚至/c 逆向/v 水流/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     流速/n 可/vu 从/p 平静/a 时/nt 的/u ５/m 厘米/q ／/w 秒/q 左右/n 在/p 若干/m 天/n 内/nd 突然/a 跃变为/v ３０/m ～/w ４０/m 厘米/q ／/w 秒/q ，/w 个别/r 的r/u 观察/v 站/v 可/vu 记录/v 到/v ７３/m 厘米/q ／/w 秒/q 的/u 最高/d 值/a ，/w 以致/c 大大/d 超过/v 某/r 些/m 受/v 限制/v 的/u 深水/n 狭/a 道/v （/w Ｒｉｃｈａｒｄｓｏｎ/ws ｅｔ/ws ａｌ/ws ．/w ，/w １９８１/m ）/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     与/c 此/r 同时/v ，/w 高速/a 的/u 水流/n 掀起/v 大量/a 海底/n 沉积物/n ，/w 使/v 海底/n 上方/nd 的/u 雾状/n 层/n 饱含/v 悬移/f 物质/n ，/w 其/r 浓度/n 常/d 超过/v １/m 克/q ／/w □/w ，/w 最高/d 时/nt 可达/v １２/m 克/q ／/w □/w （/w Ｈｏｌｌｉｓｔｅｒ/ws ＆/w ＭｃＣａ/ws ｖｅ/ws ，/w １９８４/m ）/w 。/w 
		
			
                                        192
                                     悬移/f 物质/n 可/vu 顺流/v 向前/v 、/w 向上/v 搬运/v ，/w 犹如/v 遭受/v 强/a 风暴/n 袭击/v 的/u 土壤/n 物质/n 被/p 卷入/v 大气圈/n 形成/v 尘暴/n 一般/a ，/w 因而/c 人们/n 称/v 这/r 种/q 异常/a 的/u 强/a 底流/n 为/p &quot;/w 深海/n 风暴/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        193
                                     经/p 估计/v ，/w 在/p 该/r 研究/v 区内/nl ，/w 每年/nt 可/vu 发生/v 三/m 次/q 这样/r 的/u &quot;/w 风暴/n &quot;/w ，/w 累计/v 持续/d 时间/n 占/v 全年/nt 的/u ３５％/m 左右/n ，/w 其中/r 平均/a 有/v 一/m 次/q 流速/n 可/vu 超过/v ４０/m 厘米/q ／/w 秒/q 。/w 
		
			
                                        194
                                     而/c 其余/r 的/u ６５％/m 时间/n 处于/v 平静/a 期/n ，/w 转而/d 发生/v 再/d 沉积/v 作用/n ，/w 由于/c 风暴/n 时期/n 泛起/v 的/u 悬浮/v 物/n 极/d 多/a ，/w 雾状/n 层/q 十分/d 浓密/a ，/w 因而/c 平静/a 期/n 的/u 堆积/v 速度/n 也/d 极/d 高/a ，/w 可达/v １．４２/m 厘米/q ／/w 月/nt （/w 即/d １７/m 厘米/n ／/w 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        195
                                     这/r 种/q 每月/nt 达/v 厘米/n 级/n 的/u 沉积/v 速率/n 已经/d 过/v ２３４/m Ｔｈ/ws 测/v 年/n 资料/n 的/u 验证/v （/w Ｈｏｌｌｉｓｔｅ/ws ｒ/ws ＆/w ＭｃＣａｖｅ/ws ，/w １９８４/m ）/w 。/w 
		
			
                                        196
                                     研究/v 表明/v ，/w 这里/r 出现/v 的/u 深海/n 纵向/n 波/n 痕/n （/w ｌｏ/ws ｎｇｉｔｕｄｉｎａｌ/ws ｒｉｐｐｌｅ/ws ）/w 主要/a 是/vl 堆积/v 成因/n 的/u ，/w 是/vl 因为/c 风暴/n 间歇/n 宁静/a 期/n 沉积/v 速率/n 极/d 高/a 而/c 形成/v ，/w 与/c 局部/n 斜坡/n 造成/v 的/u 快速/a 堆积/v 的/u 浊积/v 物/n 不同/a （/w Ｎｏｗｅｌｌ/ws ｅｔ/ws ａｌ/ws ．/w ，/w １９８５/m ）/w 。/w 
		
			
                                        197
                                     当然/d ，/w 这/r 种/q 高速/a 沉积物/n 被/p 保存/v 下来/v 的/u 机会/n 甚/d 少/a ，/w 它/r 们/k 很快/a 地/u 又/d 会/vu 被/p 再/d 一/m 次/q 的/u 深海/n 风暴/n 所/u 侵蚀/v 与/c 搬运/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     Ｒｉｃｈａｒｄｓｏｎ/nh 等/u 人/n （/w １９８１/m ）/w 在/p １９７９/m 年/nt 测/v 流/n 时/nt 发现/v ，/w 各/r 站位/v 在/p 强流/n 发生/v 时期/n 流速/n 值/a 之间/r 并不/d 存在/v 明显/a 的/u 相关/a 关系/n ，/w 因此/c 表明/v 这/r 种/q 强大/a 水流/n 的/u 活动/v 范围/n 谅/v 不会/vu 太/d 大/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     同时/c ，/w 还/d 发现/v 它们/r 常/d 位于/v 墨西哥/ns 表层/n 湾/n 流/n 的/u 主流/n 轴线/n 之下/r ，/w 因此/c 怀疑/v 它们/r 可能/vu 与/c 墨西哥/ns 湾/n 流/n 的/u 某些/r 活动/v 方式/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     Ｈｏｌｌｉｓｔｅｒ/nh 与/c ＭｃＣａ/ws ｖｅ/nh （/w １９８４/m ）/w 进一步/v 认为/v 深海/n 风暴/n 的/u 形成/v 与/c 表层/n 洋流/n 的/u 活动/v 密切/a 相关/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     当/p 墨西哥/ns 湾流/n 流速/n 骤变/v 或/c 频繁/a 转向/v 时/nt ，/w 可以/vu 造成/v 水体/n 极/d 高/a 的/u 旋动/v 能量/n （/w ｅｄｄｙ/ws ｋｉｎｅ/ws ｔｉｃ/ws ｅｎｅｒｇｙ/ws ）/w ，/w 同时/d 引起/v 垂向/v 旋动/v 能/n 的/u 增强/v ，/w 一直/d 影响/v 到/v 深/a 部/n 洋底/nl 附近/a ，/w 从而/c 形成/v 了/u &quot;/w 深海/n 风暴/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        202
                                     这/r 一/m 见解/n 打破/v 了/u 过去/nt 认为/v 大洋/n 表层/n 暖/a 水/n 圈/n 将/d 深海/n 区/n 与/c 大/a 气圈/n 相互/d 隔绝/v ，/w 深水/n 系统/a 只/d 存在/v 温盐/n 环流/n 这/r 种/q 唯一/a 动力/n 因素/n 的/u 传统/a 看法/n ，/w 而/c 认为/v 深/a 部/n 洋流/n 的/u 活动/v 在/p 一定/d 条件/n 下/vd 可以/vu 与/c 表层/n 洋流/n 相互/d 沟通/v ，/w 并/c 受到/v 表层/n 洋流/n ，/w 实质上/d 是/vl 受到/v 气候/n 变动/v 明显/a 影响/v 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     据/p 此/r ，/w 他们/r 还/d 根据/p 卫星/n 及/c 船体/n 走航/v 资料/n ，/w 从/p 大洋/n 表层/n 旋动能/n 上升/v 区/n 推断/v 出/vd 若干/m 深水/n 旋动高/a 能区/n 作为/v 可能/vu 的/u 深水/n 风暴/n 地区/n ，/w 如/v 墨西哥湾/ns 流体/n 系/vl 下/vd 的/u 北美/ns 盆地/n ，/w 福克兰/ns 流/n 与/c 巴西/ns 流/n 会聚/v 的/u 阿根廷/ns 盆地/n ，/w 日本/ns 岸/n 外/nd 的/u 黑潮/n ，/w Ａｇｕ/ws ｌｈａｓ/ws 流/n 之下/r 南非/ns 岸/n 外/nd 的/u 纳塔尔/ns 谷/n 和/c 莫三鼻给/ns 盆地/n ，/w 东/nd 澳大利亚/ns 流/n 之下/r 的/u 塔斯曼/ns 海/n ，/w 以及/c 环/n 南极/ns 洋流/n 之下/r 的/u 广大/a 地区/n ，/w 如/v 克尔盖伦/ns 海台/n ，/w 威德尔/ns 海/n ，/w 克罗泽/ns 海台/n 及/c 新西兰/ns 西南/ns 岸/n 外/nd 等/u 地/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     显然/a ，/w 这样/r 的/u 预测/v ，/w 对于/p 底/n 流/n 活动/v 规律/n ，/w 侵蚀/v 与/c 沉积/v 间断/v 的/u 研究/v 无疑/d 是/vl 具有/v 重大/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     生物/n 硅/n 质/n 沉积/v 期/n 的/u 出现/v ，/w 有/v 以下/nl 两/m 种/q 解释/v ：/w 或/c 因/c 这些/r 时期/n 对/p 硅/n 质/n 沉积/v 特别/d 有利/a ，/w 是/vl 沉积/v 条件/n 决定/v 的/u ；/w 或者/c 是/vl 当时/nt 大洋/n □/w 的/u 平衡/a 与/c 今/nt 不同/a ，/w 是/vl 物质/n 来源/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     对/p 此/r 需要/v 作/v 具体/a 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     如前所述/i ；/w 海水/n 中/nd □/w 的/u 循环/v 主要/a 由/p 生物/n 因素/n 所/u 控制/v ，/w 而/c 最终/d 进入/v 地层/n 的/u 生物/n 成因/n □/w 在/p 数量/n 上/nd 应/vu 与/c 输入/v 海洋/n 的/u □/w 相/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     海水/n 中/nd □/w 的/u 输入/v 主要/a 受/v 两/m 方面/n 影响/v ：/w 一/m 是/vl 气候/n 变化/n 可以/vu 影响/v 风化/v 作用/n 和/c 河流/n 携/v 入/vd 大洋/n 的/u □/w 。/w 
		
			
                                        209
                                     二/m 是/vl 海底/n 扩张/v 速度/n 可以/vu 影响/v 热/a 液/n 作用/n 输入/v 海水/n 的/u □/w ，/w 可能/vu 还/d 影响/v 到/v 海底/n 风化/v 作用/n 向/p 大洋/n 提供/v 的/u 溶解/v □/w ，/w 就/d 沉积/v 条件/n 来/v 说/v ，/w 在/p 浮游/v 生物/n 生产率/n 较/d 高/a 的/u 地区/n ，/w 海底/n 沉积物/n 中/nd □/w 的/u 百分/n 含量/n 主要/a 取决于/v 钙质/n 沉积物/n 或/c 碎屑/n 沉积物/n 的/u 稀释/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     ＣＣＤ/ws 的/u 上升/v 可以/vu 使/v ＣａＣＯ/ws ３/m 从/p 沉积物/n 中/nd 除去/v ，/w 相应/a 地/u 提高/v 了/u □/w 的/u 百分比/n ；/w 而/c 海/n 退/v 时/nt 剥蚀/v 速度/n 升高/v ，/w 进入/v 大洋/n 的/u 陆源/n 碎屑/n 增多/v ，/w 从而/c 使/v □/w 的/u 相对/a 含量/n 降低/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     在/p 显生宙/n 历史上/n ，/w 海/n 侵/v 期/n 大体/d 相当于/v 气候/n 暖/a 期/n ，/w 当时/n 河流/n 携/v 入/vd 海洋/n 的/u □/w 增多/v ，/w ＣＣＤ/ws 又/d 趋于/v 上升/v ，/w 于是/c 大洋/n 收入/v 的/u 溶解/v □/w 相对/d 增加/v ；/w 此外/c ，/w 海/n 侵/v 期/n 又/d 往往/d 伴随/v 着/u 洋脊/n 扩张/v 速度/n 增大/v ，/w 扩张/v 的/u 加速/v 使/v 热/a 液/n 作用/n 愈加/d 活跃/a ，/w 从而/c 使/v 输/v 入/vd 大洋/n 的/u □/w 增多/v ，/w 于是/c 有/v 大量/a 生物/n 成因/n □/w 沉积/v 出现/v （/w Ｓｔｅｉｎｂｅｒｇ/ws ，/w １９８１/m ）/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     可见/c ，/w 地质/n 历史上/n 大洋/n 水中/nl □/w 的/u 含量/n 是/vl 在/p 变动/v 的/u ，/w 其/r 变动/v 与/c 海面/n 升降/v 相关/v （/w 图/n ５/m -/w ３２/m ）/w 。/w 
		
			
                                        213
                                     当然/c ，/w 即便/c 在/p 同一/a 时期/n 里/nd ，/w 硅/n 质/n 沉积/v 的/u 强度/n 亦/d 因/c 地/u 而/c 异/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     中新/j 世/q 早/a 、/w 中期/nt 交界/v ，/w 在/p 北大西洋/ns 西侧/nl 是/vl 硅/n 藻/n 堆积/v 期/n ，/w 而/c 在/p 北大西洋/ns 东侧/nl ，/w 硅/n 质/n 沉积/v 却/d 十分/d 罕见/a 甚至/c 阙如/v ，/w 这/r 可能/vu 是/vl 东侧/nl 表层/n 海水/n 生产率/n 低下/a ，/w 底层/n 海流/n 强烈/a 所致/v （/w Ｂａｌｄａ/ws ｕｆ/ws ＆/w Ｐａｌｍｅｒ/ws ，/w １９８６/m ）/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     总之/c ，/w 这/r 方面/n 的/u 深入/a 研究/v 将/d 为/p 古/h 海洋/n 环境/n 的/u 变迁/v 提供/v 一/m 方面/n 的/u 重要/a 依据/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     大洋/n 硅/n 质/n 沉积/v 中/nd 颇/d 引人注目/i 的/u 是/vl 燧石/n 结核/n 和/c 燧石/n 层/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     深海/n 沉积/v 中/nd 含有/v 燧石/n ，/w 是/vl ＤＳＤＰ/ws 早期/nt 航次/n 的/u 重大/a 发现/v 之一/r ，/w 还/d 曾/d 给/v 早期/nt 的/u 深海/n 钻井/n 工作/n 带来/v 过/v 技术/n 上/nd 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     深海/n 钻标/v 表明/v ，/w 各/r 大洋/n 盆地/n 中/nd 都/d 产有/v 燧石/n ，/w 一般/a 在/p 海底/n 数百/m 米/q 以下/nl 出现/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     从/p 沉积/v 组合/v 看/v ，/w 只是/c 一/m 小部分/n 硅/n 质/n 沉积/v 变成/v 了/u 燧石/n ，/w 而/c 其余/r 仍/d 为/p 未/d 固结/v 的/u 沉积物/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     洋底/nl 含/v 燧石/n 的/u 沉积物/n 从/p 侏罗纪/n 以来/nd 都/d 有/v 发现/v ，/w 但/c 主要/a 出现/v 在/p 始新世/nt 末/nt 以前/nd 的/u 地层/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        221
                                     深/a 海/n 钻孔/v 中/nd 揭露/v 的/u 始新世/nt 地层/n ，/w 至少/d 有/v 三/m 分之/u 一/m 剖面/n 或多或少/i 地/u 含有/v 燧石/n ，/w 而/c 渐新世/nt 以来/nd 突然/a 减少/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     这/r 种/q 突然/a 减少/v 究竟/n 反映/v 了/u 古/h 海水/n 化学/n 上/nd 什么样/r 的/u 重大/a 变化/n ，/w 尚待/v 今/nt 后/nd 的/u 研究/v 查明/v （/w Ｋｅｎｎｅｔｔ/ws ，/w １９８２/m ）/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     关于/p 深海/n 燧石/n 的/u 形成/v 机理/n 和/c 物质/n 来源/n ，/w 存在/v 着/u 种种/q 不同/a 的/u 假说/n 和/c 争论/v ，/w 比如/p 其/r □/w 的/u 来源/n 就/d 有/v 火山/n 作用/n 、/w 成/v 岩/n 作用/n （/w 蒙托石/n 转化/v 为/p 伊利石/n 时/nt 析出/v □/w ）/w 和/c 生物/n 蛋白/n 石/n 三/m 种/q 假说/n ，/w 其中/r 以/p 生物/n 来源/n 说/n 流传/v 最/d 广/a 。/w 
		
			
                                        224
                                     无论如何/c ，/w 燧石/n 和/c 硅/n 质/n 沉积/v 密切/a 相关/v ，/w 而/c 洋底/nl 硅/n 质/n 沉积/v 主要/a 是/vl 生物/n 来源/n ，/w 这/r 是/vl 不容置疑/i 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     而且/c ，/w 时代/n 较/d 新/a 的/u 燧石/n 多/a 分布/v 在/p 上述/v 硅/n 质/n 浮游/v 生物/n 高/a 生产率/n 带/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     看来/v ，/w 燧石/n 的/u 大量/a 形成/v 应当/vu 反映/v 某种/n 古/h 海洋学/n 事件/n ，/w 可能/vu 与/c 进入/v 深海/n 区/n 的/u 硅/n 质/n 组分/n 急剧/d 增加/v 有关/p 。/w 
		
			
                                        227
                                     对于/p 始新世/nt 中期/nt 和/c 晚/a 白垩世/nt 燧石/n 的/u 形成/v ，/w Ｂｅｒｇｅｒ/nh （/w １９７４/m ）/w 认为/v 与/c 海/n 侵/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     如前所述/i ，/w 海/n 侵/v 时/nt 大量/a □/w 堆积/v 于/p 浅海/n ，/w 输入/v 大洋/n 的/u 陆源/n 碎屑/n 物/n 减少/v ，/w 因而/c 海水/n 中/nd 和/c 深海/n 沉积/v 中/nd □/w 都/d 相对/d 富集/v ；/w 而/c 海/n 退/v 时/nt （/w 如/v 渐新世/nt ）/w 大洋/n 相对/d 地/n 富/a □/w ，/w 贫/a □/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     这样/r ，/w 燧石/n 的/u 形成/v 应/vu 为/p 暖/a 期/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     不过/c 对/p 此/r 仍/d 有/v 不同/a 看法/n ，/w 也/d 有人/v 认为/v 深海/n 燧石/n 应/vu 形成/v 于/p 凉水/n 时期/n （/w ＭｃＧｏｗｒａｎ/ws ，/w １/m ９７８/m ）/w 。/w 
		
			
                                        231
                                     关于/p 深海/n 硅/n 质/n 沉积/v 何时/n 和/c 如何/r 转化/v 为/p 燧石/n ，/w 大洋/n 地层/n 中的/v 燧石/n 与/c 周围/nd 造山/v 带/v 地层/n 中的/v 燧石/n 层/q 关系/n 如何/r ，/w 至今/d 尚/d 缺泛/v 一致/a 的/u 认识/n （/w Ｉｉｊｉｍａ/nh ｅｔ/ws ａｌ/ws ．/w ，/w １９８３/m ）/w 。/w 
		
			
                                        232
                                     从/p 太平洋/ns ＤＳＤＰ/ws 第６２/m 与/c ６９/m 航次/n 在/p 赫斯海隆/nh 、/w 太平洋/nh 中央/n 山脉/n 和/c 哥斯达黎加/ns 裂谷/n 南翼/nl 的/u 调查/v 结果/n 看/v ，/w 深海/n 燧石/n 主要/a 为/p 结核/n 状/n 或/c 透镜/n 体/n 状/n ，/w 常/d 产于/v 灰/n 岩/n 和/c 白垩/nt 层/n 中/nd 或/c 产于/v 其/r 上/nd ，/w 应/vu 由/p 钙质/n 或/c 粘土/n 质/n 沉积/v 被/p □/w 交代/v 而/c 成/v ，/w 太平洋/n 周围/nd 造山/v 带/n （/w 如/v 哥斯达黎加/ns ，/w 加利福内亚/ns 、/w 阿拉斯加/ns 等/u ）/w 所产/u 为/p 条带/n 状/n 燧石/n 层/n ，/w 很少/a 见/v 与/c 灰/n 岩/n 共生/v ，/w 系硅/n 质/n 软泥/n 、/w 次深海/n 粘土/n 、/w 火山灰/n 或/c 砂/n 层/n 通过/p 成/v 岩/n 作用/n 形成/v （/w Ｈｅｉｎ/ws ｅｔ/ws ａｌ/ws ．/w ，/w １９８３/m ）/w 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 硅/n 质/n 软泥/n 沉积/v 形成/v 后/nd ，/w 硅/n 质/n 生物/n 骨骼/n 和/c 壳体/n 进一步/v 被/p 溶解/v ，/w 硅/n 藻/n 、/w 放射/v 虫/n 等/u 生物/n 结构/n 逐渐/d 消失/v ，/w □/w 转移/v 到/v 软泥/n 水中/nl ，/w 当/p 软泥/n 水中/nl 存在/v 着/u □/w 的/u 浓度/n 梯度/n 时/nt ，/w □/w 可/vu 沿/p 裂隙/n 或/c 通道/n 从/p 一/m 处/v 迁移/v 至/v 另/a 一/m 处/n 结晶/v 出来/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     /ws 推测/v 如果/c 有/v 石英/n 颗粒/n 作为/v &quot;/w 种子/n &quot;/w （/w 它/r 的/u 溶解/v 度/q 很/d 小/a ）/w ，/w /ws □/w 就/d 更/d 易于/a 迁移/v 至/v 石英/n 处/n 晶/n 出/vd ，/w 最终/d 可/vu 形成/v 燧石/n 结核/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     通常/d ，/w 这/r 种/q 迁移/v 的/u 距离/n 很/d 小/a ，/w 输送/v 量/n 也/d 很/d 有限/a ，/w 故/c 燧石/n 的/u 生长/v 速度/n 相当/a 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        236
                                     在/p 深海/n 地层/n 中/nd ，/w 渐新世/nt 以来/nd ，/w 特别是/v 更新世/nt 的/u 燧石/n 十分/d 少见/a ，/w 可/vu 见/v 燧石/n 的/u 生长/v 需/vu 经历/v 一定/d 时间/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     有的/r 学者/n 强调/v ，/w 在/p 几乎/d 没有/v 硅/n 质/n 生物/n 残/a 体/n 的/u 火山灰/n 或/c 火山/n 源/n 沉积物/n 中/nd ，/w 也/d 见/v 有/v 燧石/n 夹层/n ；/w 推测/v 这/r 种/q 燧石/n 来源于/v 火山/n 玻璃/n （/w 主要/a 由/p 非/d 晶/n 质/n □/w 组成/v ）/w ，/w 经/p 脱/v 玻璃/n 作用/n 形成/v 燧石/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     不同/a 类型/n 的/u 燧/n ；/w 石/n 或/c 硅/n 质/n 沉积/v ，/w 常/d 产于/v 板块/n 发育/v 的/u 不同/a 阶段/n 和/c 不同/a 部位/n ，/w 因此/c 可以/vu 将/d 硅/n 质/n 沉积/v 与/c 燧石/n 的/u 形成/v 环境/n 按/p 板块/n 的/u 发育/v 阶段/n 加以/v 分类/v ，/w 这/r 种/q 分类/v 可/vu 用来/v 判断/v 燧石/n 层/q 或/c 硅/n 质/n 沉积/v 所/u 反映/v 的/u 板块/n 运动/n 阶段/n （/w Ｓｉｅｖｅｒ/ws ，/w １９８３/m ）/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     以上/nd 我们/r 分别/d 阐述/v 了/u 古/h 海水/n 化学/n 的/u 几个/m 方面/n ，/w 但是/c 在/p 研究/v 工作/n 的/u 实践/v 中/nd 必须/d 牢/a 记/v ；/w 海水/n 是/vl 一/m 个/q 整体/n ，/w 各种/r 化学/n 成分/n 之间/r 有着/v &quot;/w 牵一发而动全身/i &quot;/w 的/u 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     在/p 新生代/nt 的/u 海水/n 中/nd ，/w ＣＣＤ/ws ，/w □/w 同位素/n 成分/n 一直/d 有/v 明显/a 的/u 变动/v ，/w 而/c Ｌｉ/ws ／/w Ｃａ/ws 与/c Ｓｒ/ws ／/w Ｃａ/ws 等/u 比值/n 却/d 相当/a 稳定/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     对于/p 其中/r 某/r 一/m 项/q 化学/n 特征/n 的/u 变化/n ，/w 很/d 容易/a 用/v 某种/n 因素/n 加/v 以/p 解释/v ，/w 如/v 河流/n 的/u 流入/v 量/n ，/w 大陆/n 风化/v 作用/n ，/w 洋底/nl 热/a 液/n 作用/n 的/u 变化/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     但是/c 某/r 一/m 项/q 因素/n 的/u 变化/n 必然/d 涉及/v 海水/n 多种/m 化学/n 成分/n 的/u 变动/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     努力/v 寻求/v 能/vu 解释/v 所有/v 这些/r 变化/n 历史/n 的/u 模式/n ，/w 是/vl 当前/n 古/h 海水/n 化学/n 研究/v 中/nd 面临/v 的/u 课题/n （/w Ｄｅｌａｎｅｙ/ws ＆/w Ｂｏｙｌｅ/ws ，/w １９８６/m ）/w 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 阿尔卑斯/ns 山区/n 上述/v 放射/v 虫/n 岩/n 之上/r ，/w 就是/vl 下/n 白垩/nt 统/v 的/u 远/a 洋灰/n 岩/n ，/w （/w Ｍａｉｏｌ/ws ｉｃａ/ws 灰/n 岩/n ）/w 。/w 
		
			
                                        245
                                     这/r 种/q 灰岩/n 呈/v 灰白色/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     含/v 超微/a 化石/n 很多/m ，/w 并/c 常/d 含/v 燧石/n 结核/n 或/c 透镜/n 体/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     关于/p 这/r 种/q 灰岩/n 的/u 成因/n ，/w 是/vl 一/m 个/q 更为/d 难/a 解/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     Ｂｏｓｅｌｌｉｎｉ/nh 和/c Ｗｉｎｔｅｒｅｒ/nh （/w １９７５/m ）/w 简单/a 地/u 认为/v 在/p 高/a 补给/v 速率/n 的/u 情况/n 下/vd ，/w 由于/c 快速/a 的/u 堆积/v 速率/n 和/c 含/v 霰石/n 很少/a ，/w 所以/c 在/p 埋葬/v 前/nd ，/w 或/c 紧接/v 埋葬/v 后/nd ，/w 没有/v 足够/a 的/u 时间/n 进行/v 方解石/n 的/u 溶解/v 和/c 早期/nt 胶/n 结/n ；/w 在/p 早期/nt 埋葬/v 阶段/n ，/w 也/d 没有/v 足够/a 量/n 的/u 霰石/n 供/v 溶解/v 和/c 再/d 沉积/v ，/w 以/p 产生/v 瘤/n 状/n 构造/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     因此/c ，/w 不/d 发育/v 瘤状/n 钙质/n 放射/v 虫/n 岩/n ，/w 直接/a 从/p 晶/n 屑/n 远/a 洋灰/n 岩/n （/w 即/d Ｍａｉｏｌｉｃａ/ws ）/w 过渡/v 到/v 纹/n 层/q 状/n 放射/v 虫/n 岩/n 而/c 不/d 存在/v 间断/v （/w 图/n ８/m ─/w ５/m Ｂ/ws ）/w ，/w 但/c 这个/r 解释/v 事实上/d 并/c 没有/v 回答/v 阿尔卑斯山/ns 由/p 早/a 白垩/nt 世/nt 远/a 洋灰/n 岩/n 的/u 成因/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     许靖华/nh （/w １９７６/m ）/w 根据/p 晚/a 侏罗世/nt 沉积/v 放射/v 虫/n 岩/n 造成/v 硅/n 的/u 大量/a 消耗/v 结果/n 导致/v 侏罗纪/nt 末/nt -/w 白垩纪/nt 初/nt 大洋/n 中/nd 硅/n 的/u 严重/a 亏损/v ，/w 即/d 硅/n 的/u 危机/n 的/u 假设/v ，/w 推断/v 在/p 这样/r 的/u 特殊/a 条件/n 下/n ，/w 给/v 新/a 的/u 浮游/v 生物/n 门类/n -/w -/w 钙质/n 超微/a 化石/n 利用/v 大洋/n 中/nd 丰富/a 的/u 养分/n 提供/v 了/u 机会/n ，/w 从而/c 使/v 它们/r 突然/a 繁荣/a ，/w 造成/v 了/u 远/a 洋灰/n 岩/n 的/u 广泛/a 分布/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     根锯/p Ｔｒ/ws &#252;/w ｍｐｙ/nh 的/u 估算/v ，/w 特提斯/ns 海/n 在/p 晚/a 侏罗世/nt 沉积/v 放射/v 虫/n 岩/n 时/nt ，/w 硅/n 的/u 消耗量/n 为/p ３/m &#215;/w □/w 克/q ／/w 年/nt ，/w 如果/c 当时/n 从/p 开阔/a 大洋/n 中/nd 硅/n 的/u 补给/v 量/n 和/c 现今/nt 相同/a ，/w 即/d 为/p ４．３/m &#215;/w □/w 克/q ／/w 年/nt 。/w 
		
			
                                        252
                                     那末/c ，/w 消耗量/n 仅/d 为/p 补给/v 量/n 的/u 百/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        253
                                     因此/c 不/d 可能/vu 设想/v 象/v 特提斯/ns 海/n 这样/r 一/m 个/q 局部/n 的/u 海盆中/nl 硅/n 的/u 沉积/v 会/vu 造成/v 大洋/n 中/nd 硅/n 含量/n 的/u 亏损/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     但/c 从/p 另/d 一/m 方面/m 考虑/v ，/w 晚/a 侏罗世/nt 的/u 放射/v 虫/n 燧石/n 在/p 其他/r 许多/a 山脉/n 中/nd 也/d 都/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     更为/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 深海/n 钻探/v 证实/v 在/p 晚/a 侏罗世/nt 和/c 更/d 早/a 的/u 时候/n 太平洋/ns 赤道/n 带/n 是/vl 一/m 条/q 高/a 硅/n 生产力/n 带/n ，/w 也是/vl 大洋/n 中/nd 一/m 条/q 硅/n 的/u 主要/a 消耗/v 带/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     如果/c 我们/r 假定/v 大洋/n 沉积/v 了/u 它/r 所/u 接受/v 的/u 那样/r 多/a 的/u 硅/n ，/w 并且/c 这/r 种/q 状况/n 能/vu 长期/n 保持/v 不变/v 的话/u ，/w 那末/c 一旦/d 出现/v 象/v 晚/a 侏罗世/nt 时/nt 特提斯/ns 海/n 那样/r 突然/a 增加/v 对/p 硅/n 的/u 需求/v 时/nt ，/w 大洋/n 中/nd 硅/n 的/u 脆弱/a 平衡/a 就/d 会/vu 被/p 破坏/v ，/w 从而/c 引起/v 硅/n 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     Ｂｅｒｇｅｒ/nh （/w １９７０/m ）/w 和/c Ｃａｌｖｅｒｔ/nh （/w １９７４/m ）/w 根据/p 对/p 现今/nt 大洋/n 中/nd 硅/n 的/u 出入/v 量/n 的/u 估算/v ，/w 得出/v 结论/n 说/v ：/w （/w １/m ）/w 进入/v 大洋/n 的/u 硅/n 仅/d 能/vu 补充/v 生物/n 生产力/n 所需/n 硅/n 量/n 的/u 百/m 分之/u 一/m ；/w （/w ２/m ）/w 通过/p 沉积物/n -/w 水/n 界面/n 从/p 底质/n 中/nd 回到/v 大洋/n 中/nd 的/u 硅/n 和/c 从/p 陆地/n 上/nd 因/c 风化/v 而/c 进入/v 大洋/n 的/u 硅/n 同等/d 重要/a ；/w （/w ３/m ）/w 如果/c 存在/v 长期/n 不变/v 的/u 状况/n ，/w 则/c 来自/v 大洋/n 的/u 生物/n 成/v 因/c 硅/n 的/u 百/m 分之/u 一/m 、/w 二/m 能/vu 到达/v 海底/n ，/w 并/c 保存/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     许靖华/nh （/w １９７６/m ）/w 同时/v 还/d 指出/v ，/w 如果/c 硅/n 的/u 沉积/v 速率/n 比/p 风化/v 补充/v 速率/n 大/a 百/v 分之/u 一/m ，/w 则/c 将/d 使/v 硅/n 在/p 大洋/n 水中/nl 持续/d 亏损/v ３００万年/m 。/w 
		
			
                                        259
                                     而/c 亏损/v 意味/v 着/u 生物/n 生产力/n 必然/d 减小/v ，/w 溶解/v 作用/n 加强/v 而/c 沉积/v 作用/n 减弱/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     这/r 种/q 情况/n 如果/c 发展/v 到/v 极点/n ，/w 硅/n 的/u 沉积/v 作用/n 就要/vu 停止/v ，/w 放射/v 虫/n 岩/n 就要/v 被/p 别的/r 远洋/n 沉积岩/n 如/v 远/a 洋灰/n 岩/n 所/u 替代/v 了/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     现在/n 再/d 看/v 放射/v 虫/n 岩/n -/w 远/a 洋灰/n 岩/n 这个/r 层/q 序/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     可以/vu 认为/v 中/nd 侏罗世/nt 硅/n 的/u 出入/v 量/n 是/vl 处在/v 长期/n 不变/v 的/u 状况/n 下/vd ，/w 而/c 进入/v 大洋/n 的/u 硅/n 都/d 将/d 作为/v 大洋/n 沉积物/n 沉积/v 下来/v ，/w 主要/a 沉积/v 在/p 赤道带/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     在/p 卡洛夫/nt 期/n 初/d ，/w 营养/n 丰富/a 的/u 赤道/n 洋流/n 第一/m 次/q 流入/v 阿尔卑斯/ns 特提斯/ns 海/n ，/w 导致/v 了/u 广泛/a 的/u 硅/n 质/n 沉积/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     如前所述/i ，/w 如果/c 特提斯/ns 海/n 的/u 沉积/v 作用/n 代表/v 了/u 大洋/n 中/nd 硅/n 的/u 纯/a 耗失/v 的话/u ，/w 则/c 大洋/n 中/nd 硅/n 的/u 贮存/v 量/n 将/d 亏损/v ４００万/m 年/nt ，/w 结果/n 放射/v 虫/n 的/u 繁荣/a 将/d 逐惭/d 停止/v ，/w 但/c 其它/r 养分/n 依旧/a 存在/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     这样/r 新/a 的/u 一/m 类/n 植物/n 一/m 钙质/n 超微/a 浮游/v 生物/n 就/d 替代/v 放射/v 虫/n 而/c 繁荣/a 起来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     许靖华/nh 就/d 这样/r 把/p 放射/v 虫/n 岩/n 和/c 远/a 洋灰/n 岩/n 的/u 接触/v 解释/v 为/p 大洋/n 中/nd 一/m 次/q 硅/n 危机/n 的/u 记录/v ，/w 并/c 认p/v 正是/vl 由于/c 放射/v 虫/n 岩/n 的/u 减少/v 才/d 导致/v 侏罗纪/nt 末/nd 到/v 白垩纪/nt 初/d 时期/n 颗石类/n 的/u 爆发/v 性/k 演化/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     钙质/n 超微/a 化石/n 增多/v 结果/n 使/v 方解石/n 补偿/v 深度/n 阵/q 低/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     阿尔卑斯/ns 特提斯/ns 海/n 的/u 方解石/n 补偿/v 深度/n 从/p 晚/a 侏罗世/nt 不到/v ２５００/m 米/q 加深/v 到/v 早/a 白垩世/nt 已经/d 超过/v 了/u ４０００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        269
                                     就/d 在/p 这样/r 不/d 断/v 下沉/v 的/u 海底/n 上/nd ，/w 钙质/n 沉积物/n 和/c 放射/v 虫/n 碎屑/n 一起/d 保存/v 下来/v 成为/v 远洋/n 硅/n 质/n 灰岩/n （/w Ｍａ/ws ｉｏｌｉｃａ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        270
                                     当然/a 上述/v 阿尔卑斯/ns 特提斯/ns 海/n 的/u 情况/n 是/vl 一/m 种/q 局部/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     我们/r 不能/vu 推论/v 说/v 所有/a 地/u 槽/n 地层/n 序列/n 都/d 和/c 扩张/v 洋脊/n 的/u 序列/n 是/vl 相反/a 的/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     阿尔卑斯山/ns 远/a 洋灰/n 岩/n 中常/n 含/v 燧石/n 结核/n 或/c 透镜/n 体/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     在/p ＤＳＤＰ/ws １００/m 号/n 孔中/n ，/w 也/d 发现/v 在/p 远/a 洋灰/n 岩/n 相/d 的/u 未/d 固结/v 超微/a 浮游/v 生物/n 软泥/n 中/nd 存在/v 有/v 燧石/n 结核/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     这/r 证明/v 硅/n 化/k 作用/n 就是/d 早期/nt 成/v 岩/n 作用/n ，/w 它/r 发生/v 在/p 围/v 岩石/n 化/k 以前/nd ，/w 同时/v ，/w 通过/p 远洋/n 钻探/v 的/u 发现/v ，/w 现在/n 对/p 燧石/n 的/u 成因/n 也/d 有/v 了/u 更/d 多/a 的/u 了解/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     燧石/n 是/vl 人类/n 最/d 早/a 发现/v 和/c 利用/v 的/u 一/m 种/q 沉积岩/n ，/w 在/p 石器时代/nt 人类/n 就/d 利用/v 它/r 来/vd 取火/v 或/c 制作/v 工具/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     但是/c ，/w 关于/p 它/r 的/u 成因/n 及/c 有关/a 问题/n ，/w 却/d 一直/d 存在/v 分歧/n 认识/n ，/w 未/d 得/u 满意/a 的/u 解决/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     例如/v ：/w 关于/p 形成/v 方式/n 问题/n ，/w Ｔａｒｒ/nh （/w １９１７/m ）/w 主张/v 直接/a 沉淀/n 说/v ，/w 他/r 认为/v 硅/n 是/vl 从/p 海水/n 中/nd 以/p 凝/v 胶/n 小球/n 的/u 方式/n 直接/a 沉淀/n 下来/v ，/w 形成/v 燧石/n 结核/n 、/w 虽然/c 近/a 三十/m 多/a 年/nt 来/v 的/u 大洋/n 调查/v ，/w 尚未/d 发现/v 在/p 海底/n 或/c 底质/n 中/nd 存在/v 有/v 这/r 种/q 硅/n 质/n 凝/v 胶/n ，/w 但/c 至今/d 还有/v 人/n 坚持/v 此说/n （/w 例如/v Ｋｎｅｌｌｅｒ/nh 等/u ，/w １９６８/m ；/w Ｂｅｒｇｅｒ/nh 和/c ｖｏｎＲａｄ/nh ，/w １/m ９７２/m ）/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     与/c 之/u 对立/v 的/u 主张/n 是/vl Ｂａｒｔｏｎ/nh （/w １９１８/m ）/w 和/c ｖｏｎＴｕｇｌ/nh （/w １/m ９１８/m ）/w 提出/v 的/u 后期/nt 成/v 岩/n 交代/v 说/n ，/w 他们/r 主张/v 硅/n 在/p 后期/nt 成/v 岩/n 作用/n 阶段/n 交代/v 碳酸/n 盐/n 围/v 岩/n 而/c 形成/v 燧石/n 结核/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     Ｎｅｗｅｌｌ/nh 等/u （/w １９５３/m ）/w 还/d 补充/v 认为/v 这/r 种/q 硅/n 是/vl 生物/n 成因/n 的/u ，/w 它/r 来自/v 分散/a 在/p 围岩/n 中/nd 的/u 硅/n 质/n 微/a 体/n 化石/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     另/a 一/m 种/q 形成/v 燧石/n 的/u 理论/n 即/d Ｗｉｓｅ/nh 和/c Ｗｅａｖｅｒ/nh （/w １９７３/m ，/w １９７４/m ）/w 的/u &quot;/w 成熟/a &quot;/w 理论/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     他们/r 认为/v 燧石/n 可/vu 通过/p 下述/v 反应/n 过程/n 生成/v ，/w 即/d ：/w 生物/n 成因/n 的/u 硅/n （/w 蛋白/n 石硅/n ）/w →/w 无序/d 的/u 方英石/n →/w 真正/d 的/u 石英/n 质/n 燧石/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     根据/p Ｈｅａｔｈ/nh 和/c Ｍｏｂｅｒｌｙ/nh （/w １９７１/m ）/w 的/u 意见/n ，/w 使/v 这个/r 反应/n 能够/vu 进行/v 取决于/v 热/a 的/u 导入/v 或/c 足够/a 长/a 的/u 反应/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     一/m 、/w 十/m 九/m 世纪/nt 以来/nd 的/u 海洋/n 地质/n 调查/v  作为/n 一/m 门/n 科学/n 的/u 海洋/n 地质学/n 是/vl 从/p 十/m 九/m 世纪/nt 中叶/nt 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     当时/n 欧洲/ns 和/c 北美/ns 远距离/n 通讯/n 手段/n 的/u 海底/n 电缆/n 敷设/v 变/v 得/u 非常/d 重要/a ，/w 为/p 横跨/v 大西洋/ns 铺设/v 海底/n 电缆/n ，/w 有必要/v 详细/a 调查/v 海底/n 地形/n 及/c 沉积物/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     美国/ns 海洋学/n 家/k 莫/d 莱/x /w Ｍ/ws ．/w Ｆ/ws ．/w Ｍａｕｒｙ/ws ，/w １８５/m ５/m ）/w 在/p 这/r 项/q 调查/v 的/u 基础上/n 绘制/v 了/u 第一/m 幅/q 大西洋/ns 深度/n 图/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     早些/nt 时候/n 达尔文/nh （/w Ｃ/ws ．/w Ｄａ/ws ｒｗｉｎ/ws ，/w １８４２/m ）/w 随/p 《/w 猎犬/n 》/w 号/n （/w Ｂｅａｇｌｅ/ws ，/w １８３５/m -/w １８４０/m ）/w 在/p 印/v 度/q 洋/n 、/w 太平洋/n 进行/v 考察/v 时/nt ，/w 首先/c 提出/v 了/u 关于/p 珊瑚礁/n 发育/v 的/u 模式/n ，/w 其/r 见解/n 为/p 后来/nt 新/a 的/u 勘探/v 资料/n 所/n 证实/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     英国/ns 《/w 挑战者/n 》/w 号/n （/w Ｈ/ws ．/w Ｍ/ws ．/w Ｓ/ws ．/w Ｃｈａｌｌｅｎｇｅｒ/ws ）/w 在/p １８７２/m -/w １８/m ７６/m 年/n 开展/v 了/u 有/v 组织/n 有/v 计划/n 的/u 深海/n 调查/v ，/w 巡航/v 三/m 大洋/n 近/a ７/m 万/m 英里/q ，/w 所得/r 资料/n 经过/v 分/q 析/w 整理/v ，/w 于/p １８９５/m 年/n 编辑/n 出版/v 了/u &quot;/w 挑战者/n 号/n 报告/n &quot;/w ５０/m 大/a 卷/q 。/w 
		
			
                                        288
                                     报告/n 里/q 的/u 海洋/n 物理/n 、/w 海洋/n 化学/n 、/w 海洋/n 地质/n 的/u 丰富/a 见解/n ，/w 奠定/v 了/u 近代/nt 海洋学/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     第一次世界大战/n 结束/v 后/nd 不久/n ，/w 各国/n 即/d 相继/d 开展/v 海洋/n 考察/v ，/w 其中/n 德国/ns 《/w 流星/n 》/w 号/n （/w Ｍｅｔｅｏｒ/ws ，/w １９２５/m -/w １９２７/m ）/w 在/p 南/nd 大西洋/ns 的/u 考察/v 最/d 有名/a ，/w 这次/r 考察/v 不仅/d 用/v 回声/n 测/v 深/a 首次/n 揭示/v 了/u 洋底/nl 地形/n 起伏/v ，/w 发现/v 了/u 大西洋/ns 中部/nd 巨大/a 的/u 海底/n 山脊/n ，/w 而且/c 用/v 柱状/n 采/v 泥/n 器/k 采集/v 底/n 样/q ，/w 考/v 伦/a 斯/w （/w Ｄ/ws ．/w Ｗ/ws ．/w Ｃｏｒｒｅｎｓ/ws ，/w １９３７/m ）/w 对/p 所/n 取得/v 海/n 底/n 样品/n 从/p 矿物/n 学/v 、/w 岩石/n 学/v 角度/n 作/v 了/u 详细/a 研究/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     同期/d 还有/v 荷兰/ns 《/w 斯/w 内/nd 吕/nhf 斯/w 》/w 号/n （/w Ｓｎ/ws ｅｌｌｉｕｓ/ws ，/w １９２９/m 一/m １９３１/m ）/w 在/p 印尼/j 近海/n 深/a 测/v ，/w 奎/w 年/n （/w Ｐｈ/ws ．/w Ｋ/ws ．/w Ｋｕｅ/ws ｎｅｎ/ws ，/w １９３５/m ，/w １９４２/m ）/w 据/p 《/w 斯/w 内/nd 吕/nhf 斯/w 》/w 号/n 调查/v 资料/n ，/w 绘出/v 海底/n 地形图/n ，/w 并/c 详细/a 论述/v 了/u 印度尼西亚/n 群岛/n 周围/nd 海域/n 的/u 地质/n 构造/n ，/w 魏/nhf 宁/c &#183;/w 曼/w 奈/w 兹/nt （/w Ｆ/ws ．/w Ａ/ws ．/w Ｖｅｎ/ws ｉｎｇ/ws Ｍｅｉｎｅｓｚ/ws ，/w １９２３/m -/w １９３２/m ）/w 在/p 潜水艇/n 中/nd 进行/v 重力/n 测定/v 定/d ，/w 对/p 海洋/n 地壳/n 构造/n 作/v 了/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     美国/ns 在/p 海洋/n 地质/n 研究/v 方面/n ，/w １９３０/m 年/n 伍/m 兹/nt 霍/nhf 尔/w 海洋/n 研究/v 所/n 的/u 斯/w 特/d 村/n （/w Ｈ/ws ．/w Ｃ/ws ．/w Ｃｔｅｔｓｏｎ/ws ）/w 开始/v 对/p 北美/ns 东岸/nl 沉积物/n 从事/v 调查/v ；/w 毕/v 考/v 脱/v （/w Ｃ/ws ．/w Ｓ/ws ．/w Ｐｉｇｇｏｔ/ws ）/w 利用/v 爆破/v 式/k 取样/v 管/v 采集/v 底/n 质/n 柱状/n 样品/n ；/w 其后/c 二/m 、/w 三/m 年/n ，/w 斯/w 克/q 利/n 浦/n 斯/w 海洋/n 研究所/n 的/u 谢/v 帕/q 德/n （/w Ｆ/ws ．/w Ｐ/ws ．/w Ｓｈｅｐａｒｄ/ws ）/w 及/c 埃/j 默/v 里/q （/w Ｋ/ws ．/w Ｏ/ws ．/w Ｅｍｅｒｙ/ws ）/w 、/w 迪/w 茨/x （/w Ｒ/ws ．/w Ｓ/ws ．/w Ｄｉｅｔｚ/ws ）/w 在/p 《/w 斯/w 克/q 利/n 浦/n 斯/w 》/w 号/n （/w Ｅｌｌｅｎ/ws Ｗ/ws ．/w Ｓｃｒｉｐｐｓ/ws ）/w 上/nd ，/w 对/p 美国/ns 西岸/n 的/u 海底/n 峡谷/n 及/c 深/a 海底/n 作/v 了/u 调查研究/v ，/w 用/v 岩心/n 取样/v 管/v 在/p 加利/nh 福/n 尼/w 亚/j 湾/v 取得/v ５/m ．/w ６/m 米/q 长/a 的/u 软泥/n ，/w 为/p 根据/n 沉积物/n 进行/v 地/u 史/n 研究/v 开辟/v 了/u 新/a 的/u 途径/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     二/m 、/w 第二次世界大战/n 以来/nd 的/u 蓬勃/a 发展/v  战争/n 对/p 海洋/n 地质/n 知识/n 的/u 要求/n ，/w 航海/v 仪器/n ，/w 声纳/n 等/v 的/u 发明/v ，/w 对/p 海底/n 地壳/n 构造/n 调查/v 技术/n 带来/v 明显/a 的/u 影响/v ，/w 从而/c 使/v 第二次世界大战/n 后/nd 的/u 海洋/n 地质学/n 取得/v 划时代/n 的/u 进步/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     赫/x 斯/w （/w Ｈ/ws ．/w Ｈ/ws ．/w Ｈｅｓｓ/ws ）/w 在/p 二次大战/n 中/nd 太平洋/n 服役/v 期间/nt ，/w 获得/v 了/u 平顶/n 海/n 山/n 和/c 太平/a 洋/n 西北部/n 构造/n 资料/n ，/w 在/p 战后/nt 陆续/d 发表/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     １９４７/m 年/n ７/m 月/nt -/w １９４８/m 年/n １０/m 月/nt 瑞典/ns 的/u 《/w 信天翁/n 》/w 号/n （/w ＡＩｂａｔｒｏｓｓ/ws ）/w 环球/n 大/a 探险/v 中/nd ，/w 采用/v 了/u 彼得/nh 逊/v （/w Ｈａｎｓ/ws Ｐｅｔｅｒｓｏｎ/ws ）/w 研制/v 的/u 真空/n 式/k 取样/v 管/v （/w 最/d 长/a 能/vu 采到/v ２２/m 米/q 柱状/n 样品/n ）/w 和/c 魏/nhf 勃/v 尔/w （/w Ｗ/ws ．/w Ｗｅｉｂｕｌｌ/ws ）/w 设计/v 的/u 人工/n 地震波/n 勘探/v 法/n 确定/v 海底/n 地壳/n 构造/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     尤/d 因/c （/w Ｍ/ws ．/w Ｅｗｉｎｇ/ws ）/w 领导/n 的/u 拉/v 蒙/v 特/d 地质/n 研究所/n ，/w 在/p 大西洋/ns 进行/v 了/u 一系列/a 地球物理/n 研究/v ，/w 也/d 为/p 以后/nt 的/u 海底/n 地球物理/n 研究/v 工作/n 带来/v 引人注目/i 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     战后/nt 海洋/n 考察/v 逐渐/d 装备/n 了/u 自/p 动/v 记录/v 的/u 回声/n 测/v 深/a 仪/k ，/w 随着/v 声波/n 测/v 深/a 法/n 不/d 断/v 完善/a 和/c 精度/n 的/u 提高/n ，/w 加上/v 定位/v 方法/n 的/u 改/v 进/vd ，/w 从而/c 大大/d 促进/v 了/u 人们/n 对/p 洋底/nl 地形/n 的/u 认识/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     美国/ns 虽然/c 于/p １９３７/m 年/n 首先/c 在/p 墨西哥湾/n 发现/v 了/u 浅海/n 陆架/n 油田/n ，/w 但/c 二次大战/n 前/nd 海/n 上/nd 石油/n 勘探/v 还/d 处于/v 实验/n 阶段/n ，/w 战后/nt 到/v 五/m 十/m 年代/nt 初/d 才是/v 海上/n 石油/n 勘探/v 的/u 大/a 发展/v 的/u 时期/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     海上/n 石油/n 勘探/v 不仅/d 在/p 南美/ns （/w 马/n 拉开/v 波/n 湖/n ）/w 和/c 美国/ns ，/w 而且/c 扩展/v 到/v 波斯湾/ns 、/w 里海/ns 等/v 地/u ，/w 勘探/v 工作/n 对/p 海洋/n 地质/n （/w 特别是/v 大陆架/n ）/w 研究/v 起/p 了/u 极/d 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     本世纪/nt 四十/m 年代/nt 末/nd 五/m 十/m 年代/nt 初/d ，/w 一些/m 海洋/n 地质学/n 著作/n 问世/v 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     其中/n 以/p 谢/v 帕/q 德/n （/w １９４８/m ）/w 的/u &quot;/w 海底/n 地质学/n &quot;/w 、/w 克/q 莲/n 若/c 娃/n （/w Ｍ/ws ．/w Ｂ/ws ．/w Ｋ/ws ，/w ４８/m ）/w 的/u &quot;/w 海洋/n 地质学/n &quot;/w 、/w 奎年/nh （/w １９５０/m ）/w 的/u &quot;/w 海洋/n 地质学/n &quot;/w 为/p 代表/n ，/w 表明/v 海洋/n 地质学/n 逐渐/d 成为/v 一/m 门/n 独立/v 的/u 学科/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     １９５５/m 年前/nt 后/nd ，/w 古/a 地磁/n 研究/v 取得/v 长足/n 进展/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     布/n 来/vd 克/q 特/d （/w Ｐ/ws ．/w Ｍ/ws ．/w Ｓ/ws ．/w Ｂｌａ/ws ｃｋｅｔ/ws ）/w 等/v 通过/p 对/p 岩石/n 剩余/v 磁性/n 的/u 研究/v ，/w 证明/n 各/r 大陆/n 曾/d 发生/v 过/v 漂移/v ，/w 从而/c 使/v 魏/nhf 格/n 纳/v （/w Ａ/ws ．/w Ｗｅｇｅｎｅｒ/ws ，/w １９１２/m ）/w 的/u &quot;/w 大陆/n 漂移/v 说/v &quot;/w 获得/v 新/a 的/u 证据/n ，/w 引起/v 学者/n 们/k 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     １９５９/m 年/n ，/w 美国/ns 地质/n 界/n 提出/v 通过/p 洋底/nl 钻/v 达/v 莫/d 霍/nhf 面的/j &quot;/w 莫/d 霍/nhf 钻探/v 计划/n &quot;/w （/w Ｍｏｈｏｌｅ/ws Ｄｒｉｌｌｉｎｇ/ws ）/w ，/w 试图/v 获取/v 莫/d 氏/k 面/n 以下/nl 的/u 上/nd 地幔/n 物质/n 样品/n ，/w 曾/d 作过/v 试/v 钻/v ，/w 因/c 技术/n 和/c 经济/n 上/nd 的/u 困难/n ，/w 至/v １９６６/m 年/n 宣告/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     二/m 、/w 潮/n 间/nd 浅滩/n 相/n  潮/n 间/nd 浅滩/n 位于/v 高/a 低/a 潮位/n 之间/nd ，/w 周期性/n 地/u 露出/v 水面/nl 。/w 
		
			
                                        305
                                     在/p 砂砾/n 质/n 海岸/n 上/nd ，/w 潮/n 间/nd 浅滩/n 形成/v 的/u 主要/a 因素/n 是/vl 波浪/n 破碎/v 后/nd 的/u 上冲/v 流/n 和/c 回流/n ，/w 在/p 淤泥/n 质/n 海岸/n 上/nd 则/c 是/vl 潮流/n 和/c 波浪/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 无/v 潮/n 海岸/n 上/nd 只有/v 上冲/v 流/n 和/c 回流/n 形成/v 的/u 海滩/n ，/w 而/c 没有/v 潮间带/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     潮/n 间/nd 浅滩/n 的/u 宽度/n 取决/v 于/p 潮差/n 和/c 坡度/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     砂砾/n 质/n 海岸/n ，/w 坡度/n 较/d 大/a ，/w 一般/a 为/v ０．１/m -/w ０．０１/m ，/w 潮间带/n 的/u 宽度/n 只有/v 数十/m 至/v 数百/m 米/q 。/w 
		
			
                                        309
                                     淤泥/n 质/n 海滩/n 坡度/n 平缓/a ，/w 一般/a 为/v ０．００１/m -/w ０.０００５/m ，/w 潮间带/n 宽度/n 一般/a 为/v ３/m -/w ４/m 公里/q ，/w 如/v 渤海湾/ns 、/w 长江口/nl 等/u 地/n ，/w 最大/a 可达/v ８/m 公里/q ，/w 如/v 瓯江/n 的/u 灵昆岛/ns 外/nd 、/w 渤海湾/ns 的/u 南堡/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     苏北/ns 的/u 潮/n 间/nd 浅滩/n 可/vu 宽/a 达/v 一/m 、/w 二/m 十/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        311
                                     砂砾/n 质/n 海岸/n 潮/n 间/nd 浅滩/n 的/u 组成/v 物质/n 主要/a 是/vl 砂/n 、/w 砾石/n ，/w 并且/c 颗粒/n 由/p 岸/n 向/p 海/n 逐渐/d 变/v 细/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     潮间带/n 稳定/a 矿物/n 石英/n 的/u 含量/n 较/d 多/a ，/w 在/p 化学/n 风化/v 强烈/a 的/u 地区/n 尤为/v 明显/a 。/w 
		
			
                                        313
                                     在/p 化学/n 风化/v 微弱/a 的/u 地区/n ，/w 海滩/n 砂长石/n 和/c 铁/n 锰/n 矿物/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     潮/n 间/nd 浅滩/n 重/a 矿物/n 的/u 含量/n 较/d 高/a ，/w 可/vu 富集/v 达到/v 工业/n 开采/v 的/u 品位/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     在/p 热带/ns 、/w 亚热带/ns 以及/c 某些/r 海岛/n 上/nd ，/w 潮间带/n 发现/v 大量/a 的/u 钙质/n 沉积/v ，/w 主要/a 由/p 软体动物/n 介壳/n 、/w 珊瑚/n 碎屑/n 、/w 有/v 孔/n 虫/n 壳体/n 以及/c 藻类/n 等/u 组成/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 夏威夷/ns 群岛/n 的/u 海滩/n 中/nd ，/w 沉积物/n 主要/a 由/p 有/v 孔/n 虫/n 壳/n 构成/v ，/w 其次/d 是/vl 软体动物/n 介壳/n ，/w 藻类/n 、/w 棘皮/n 动物/n 和/c 珊瑚/n 的/u 碎屑/n 等/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     海滩/n 砂/n 的/u 突出/a 特点/n 是/vl 分选/v 优良/a ，/w 分选/v 系数/n 在/p ０．３５/m -/w ０．５０/m 之间/nd ，/w 一般/a 为/v 负偏态/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     在/p 概率/n 累积/v 曲线/n 上/nd 通常/d 具有/v 双跃/v 移/v 组/n 份/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     海滩/n 由/p 砾石/n 组成/v 时/nt ，/w 砾石/n 的/u 长轴/n 大多/m 平行/a 堆积/v 体/n 的/u 走向/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     层理/n 构造/v 以/p 低/a 角度/n 的/u 交错/v 层理/n 为主/v ，/w 滩面/n 上/nd 常有/v 各种/r 类型/n 的/u 波浪/n 、/w 流痕/n 及/c 障碍物/n 形成/v 的/u 新月形/n 流痕/n 等/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     波痕/n 对称/a 和/c 不/d 对称/a 的/u 都/d 有/v ，/w 而且/c 后者/n 的/u 数量/n 超过/v 前者/r 。/w 
		
			
                                        322
                                     掘/v 穴/n 生物/n ，/w 如/v 螃蟹/n ，/w 既/c 可/vu 形成/v 生物/n 洞穴/n ，/w 破坏/v 原生/v 层理/n ，/w 又/d 能/vu 在/p 滩面/n 留下/v 爬/v 迹/n 和/c 球/n 粒/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     淤泥/n 质/n 潮/n 间/nd 浅滩/n 坡度/n 平缓/a ，/w 地形/n 单调/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     一般/a 形成/v 于/p 细粒/n 沉积物/n 来量/n 丰富/a 和/c 波浪/n 作用/v 较/d 弱/a 的/u 地区/n ，/w 如/v 大河/n 附近/a 和/c 海湾/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        325
                                     苏北/ns 沿岸/n 虽/c 面临/v 开阔/a 外海/n ，/w 但/c 因/c 长江/ns 和/c 古/a 黄河/ns 泥砂/n 丰富/a 、/w 淤泥/n 质/n 海岸/n 发育/v 良好/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     渤海湾/ns 既/c 有/v 黄河/ns 供应/v 大量/a 细粒/n 物质/n ，/w 又/d 有/v 半/m 封闭/v 的/u 条件/n ，/w 因此/c 淤泥/n 质/n 潮/n 间/nd 浅滩/n 分布/v 普遍/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     我国/n 淤泥/n 质/n 潮/n 间/nd 海岸/n 的/u 长度/n 约/d ２０００/m 公里/q ，/w 占/v 海岸线/n 总长/n 的/u 六/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        328
                                     在/p 潮/n 间/nd 浅滩/n 上/nd ，/w 潮流/n 速度/n 可以/vu 达到/v ５０/m 厘米/n ／/w 秒/q ，/w 对/p 沉积物/n 的/u 搬运/v 和/c 堆积/v 起/v 重要/a 作用/n ，/w 但/c 波浪/n 对/p 沉积物/n 的/u 分布/v 仍然/d 起/v 控制/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     淤泥/n 质/n 潮/n 间/nd 浅滩/n 坡度/n 平缓/a ，/w 波浪/n 向/p 岸/n 传播/v ，/w 能量/n 逐渐/d 减小/v ，/w 到达/v 岸边/nl ，/w 几乎/d 消耗/v 殆尽/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     因此/c ，/w 沉积物/n 自/p 低潮/n 线/n 向/p 岸/n 逐渐/d 变/v 细/a ，/w 潮/n 间/nd 浅滩/n 上部/nl 沉积物/n 主要/a 是/vl 淤泥/n 和/c 粉砂/n 质/n 淤泥/n ，/w 表层/n 为/v 黄灰色/n ，/w 以下/nd 为/v 灰黑色/n ，/w 由于/c 经常/d 暴露/v 在/p 空气/n 中/nd ，/w 出现/v 龟裂/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     特大/a 风浪/n 时/nt ，/w 波浪/n 在/p 高潮/n 线/n 附近/a 冲刷/v 已/d 缩水/v 的/u 泥质/n 沉积/v ，/w 常/d 形成/v 泥砾/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     湿热/a 地区/n ，/w 潮间带/n 上部/nd 常有/v 介壳/n 富集/v ，/w 出现/v 贝壳/n 层/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     干旱/a 地区/n 则/c 形成/v 石膏/n 岩/n 盐类/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     植物/n 生长/v 是/vl 潮/n 间/nd 浅滩/n 上部/nd 的/u 又/d 一/m 特点/n ，/w 在/p 温带/ns 地区/n ，/w 生长/v 芦苇/n ，/w 咸蒿/n 及/c 其他/r 耐/v 盐/n 植物/n ；/w 在/p 热带/n 地区/n 则/c 以/p 红/a 树林/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     沉积/v 构造/n 为/p 砂泥/n 纹层/n 构成/v 的/u 水平/n 层理/n ，/w 泥质/n 纹层/n 的/u 厚度/n 一般/a 大于/v 砂质/n 纹层/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     由于/c 植物/n 根系/n 和/c 生物/n 洞穴/n 发育/v ，/w 原生/v 层理/n 构造/n 常/d 受到/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     滩面/n 偶见/v 波/n 痕/n 和/c 生物/n 爬/v 迹/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     潮/n 间/nd 浅滩/n 中部/n 沉积物/n 的/u 含/v 砂/n 量/v 增高/v ，/w 为/p 砂/n 泥/n 混合/v 沉积/v ，/w 灰色/n 、/w 青灰色/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     沉积/v 构造/n 主要/a 为/v 水平/n 层理/n ，/w 波状/n 层理/n ，/w 脉状/n 层理/n ，/w 透镜/n 状/n 层理/n 等/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     滩面/n 发育/v 的/u 波痕/n 由/p 粉/n 细砂/n 组成/v ，/w 波谷/n 内/nd 常/d 充填/v 泥质/n ，/w 有时/d 甚至/c 完全/a 被/p 泥质/n 覆盖/v ，/w 但/c 波痕/n 仍/d 隐约可见/i 。/w 
		
			
                                        341
                                     潮/n 间/nd 浅滩/n 下部/nd 沉积物/n 主要/a 为/v 灰色/n 粉/n 细砂/n ，/w 偶/d 夹/v 泥层/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     沉积/v 构造/n 主要/a 为/p 脉状/n 层理/n 和/c 小型/f 交错/v 层理/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     滩面/n 发育/v 波痕/n 、/w 对称/a 和/c 不/d 对称/a 皆有/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     潮/n 间/nd 浅滩/n 上/nd 广泛/a 分布/v 潮沟/n ，/w 潮沟/n 内/nd 流速/n 稍/d 大/a ，/w 沉积物/n 以/p 细砂/n 为主/v ，/w 沉积/v 构造/n 为/v 大型/f 交错/v 层理/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     广东/ns 湛江/ns 南/nd 三/m 岛/n 潮沟/n 宽/a 达/v １５/m 米/q ，/w 深/a ２/m 米/q ，/w 退潮/v 时/nt 底部/n 出现/v 波/n 长/a ８０/m 厘米/q 的/u 逆行/v 砂波/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     潮沟/n 内/nd 往往/d 出现/v 泥砾/n 或/c 贝壳/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     平静/a 天气/n ，/w 潮沟/n 内/nd 充填/v 半/m 流动/v 状/n 的/u 浮泥/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     潮沟/n 随着/v 曲流/n 的/u 发育/v 而/c 不断/d 侧向/n 移动/v ，/w 在/p 北海/ns 移动/v 速度/n 一般/a 为/v ２５/m -/w ３０/m 米/q ／/w 年/nt ，/w 最大/a 可达/v １００/m 米/q ／/w 年/nt ，/w 在/p ６８/m 年/nt 内/nd ，/w ５８％/m 的/u 潮/m 间/nd 浅滩/n 受到/v 潮沟/n 的/u 改造/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     被/p 改造/v 后/nd 的/u 沉积/v 层/n 具有/v 下/nd 粗/a 上/nd 细/a 河流/n 层序/n 的/u 特点/n ，/w 下部/nd 夹/v 泥砾/n 和/c 贝壳/n 等/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     三/m 、/w 水下/nl 岸/n 坡/n 相/n  水下/nl 岸/n 坡/n 经常/a 处在/v 波浪/n 和流/v 的/u 作用/v 下/nd 。/w 
		
			
                                        351
                                     由/p 陆/n 向海/n ，/w 随着/v 水/n 深/a 的/u 增加/v ，/w 水/n 动力/n 作用/v 减弱/v ，/w 沉积物/n 逐渐/d 变/v 细/a ，/w 分选/v 变/v 差/a ，/w 生物/n 含量/n 增高/v ，/w 沉积/v 构造/n 逐渐/d 由/p 交错/v 层理/n 变为/v 小型/f 交错/v 层理/n ，/w 波状/n 层理/n 、/w 水平/n 层理/n 等/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     生物/n 扰动/v 程度/n 逐渐/d 增强/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     在/p 有/v 多/a 列/n 水下/nl 堤/n 的/u 海岸/n 上/nd ，/w 沉积物/n 发生/v 有/v 规律/n 的/u 变化/n ：/w 砂堤上/nl 粒/n 粗/a ，/w 堤/n 间/nd 砂/n 槽内/nl 粒/n 细/a （/w 表/n ３/m -/w ５/m ）/w 。/w 
		
			
                                        354
                                     砂堤带/n 向海/v ，/w 沉积物/n 仍/d 逐渐/d 变/v 细/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     水下/nl 砂堤/n 发育/v 大型/f 槽/n 状/n 和/c 板/n 状/n 交错/v 层理/n ，/w 砂槽/n 内/nd 沿岸/n 流/v 占/v 主导/v 地位/n ，/w 产生/v 流水/n 交错/v 层理/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     残留/v 沉积/v 在/p 全世界/n 陆架/n 上/nd 的/u 分布/v 面积/n 达/v １９００万/m 平方公里/m （/w 埃默里/nh 、/w １９６８/m ）/w ，/w 主要/a 出现/v 在/p 外/nd 陆架/n ，/w 但/c 也/d 有/v 某些/r 海区/n 出现/v 在/p 内/nd 陆架/n 及/c 岸边/nl ，/w 如/v 北海/ns 的/u 苏格兰/ns 、/w 爱尔兰/ns 岸边/nl 、/w 白令海/ns 西北部/nd 的/u 内/nd 陆架/n 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     目前/nt 已知/v 世界/n 陆架/n 上/nd 最大/a 的/u 残留/v 沉积/v 是/vl 自/p 我/r 国/n 黄海/ns 向/p 南/nd 延伸/v 至/v 马来亚/ns 沿/p 外/nd 陆架/n 形成/v 的/u 一/m 条/q 长达/v ４０００/m 公里/q 的/u 连续/v 地带/n （/w 图/n ５/m -/w ２１/m ）/w ，/w 沉积物/n 以/p 细砂/n 为主/v ，/w 其中/r 有/v 大量/a 的/u 钙质/n 结核/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     此外/c ，/w 大面积/n 残留/v 沉积/v 的/u 陆架/n 海/n 还有/v ：/w 巴伦支海/ns 、/w 喀拉海/ns 、/w 白令海/ns 、/w 美国/ns 太平洋/ns 岸/n 外/nd 南部/nd 、/w 墨西哥湾/ns 北/nd 部/n 、/w 美国/ns 大西洋/ns 岸/n 外部/n 、/w 南美/ns 北部/nd 、/w 尼日利亚/ns 滨/n 外/nd 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     残留/v 沉积/v 分布/v 小/a 的/u 海区/n 有/v 堪察加/ns 西部/nd 陆架/n （/w 新野弘/nh 和/c 埃默里/nh ，/w １９６６/m ）/w 、/w 印度/ns 大陆/n 东部/nd 滨/n 外/nd （/w Ｒａｏ/ws １９４４/m ）/w 、/w 印度河/ns 三角洲/n 滨/n 外/nd （/w Ｒｏｄｏｌｆｏ/ws ，/w １９６６/m ）/w 、/w 以色列/ns 滨/n 外/nd （/w 埃默里/nh 和/c Ｂｅｎｔｏｒ/ws ，/w １９６０/m ）/w 、/w 地中海/ns 滨/n 外/nd （/w Ｄ/ws ．/w Ａｒｒｉｇｅ/ws ，/w １９３６/m ；/w Ｄｏｅｇｌａｓ/ws ，/w １９５５/m ）/w 和/c 加拿大/ns 东部/nd 滨/n 外/nd 以及/c 其他/r 局部/n 滨/n 外/nd 和/c 内/nd 陆架/n 海区/n ，/w 它们/r 与/c 外/nd 陆架/n 的/u 残留/v 沉积/v 规模/n 比较/v 起来/vd 要/vu 小/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 一些/m 大/a 河口/n 的/u 水下/nl 三角洲/n 外缘/n 也/d 有/v 残留/v 沉积/v 存在/v ，/w 没有/v 被/p 三角洲/n 前缘/n 的/u 泥砂/n 所/u 覆盖/v ，/w 如/v 我国/r 长江/ns 、/w 珠江/ns 和/c 钱塘江/ns ；/w 美洲/ns 的/u 育空河/ns ，/w 密西西比河/ns 、/w 奥里诺科河/ns ；/w 非洲/ns 的/u 尼日尔河/ns 、/w 尼罗河/ns ；/w 欧洲/ns 的/u 莱茵河/ns 、/w 波河/ns 等/u 水下/nl 三角洲/n 外缘/n 存在/v 这/r 类/n 残留/v 沉积/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     由/p 砾石/n 、/w 砂/n 和/c 介壳/n 等/u 组成/v 的/u 残留/v 沉积物/n ，/w 在/p 电子显微镜/n 下/nd 观察/v ，/w 残留/v 砂粒/n 表面/n 往往/d 被/p 氧化/v 铁/n 污染/v 以及/c 因/c 溶解/v 而/c 出现/v 凹坑/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     在/p 中/nd 纬度/n 的/u 一些/m 大陆架/n 区/n ，/w 出现/v 冰/n 碛/n 碎/a 屑/n 的/u 残留/v 沉积/v ；/w 美国/ns 东北部/nd ，/w 法国/ns 、/w 以色列/ns 、/w 波多黎各/ns 和/c 澳大利亚/ns 等/u 地/n 滨/n 外/nd 浅水/n 区/n ，/w 出现/v 风/n 成/v 砂丘/n 的/u 残留/v 沉积/v ；/w 美国/ns 东南/nd 滨/n 外/nd 深水/n 区/n ，/w 出现/v 浅水/n 的/u 钙质/n 鲕/n 状/n 碳酸/n 盐/n 的/u 残留/v 沉积/v ；/w 西欧/ns 滨/n 外/nd 、/w 墨西哥湾/ns 、/w 日本/ns 和/c 马六甲海峡/ns 出现/v 盐/n 沼/n 泥炭/n 、/w 淡水/n 泥炭/n 等/u 残留/v 沉积/v ；/w 尼日利亚/ns 滨/n 外/nd 还/d 出现/v 淹没/v 了/u 的/u 土壤/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     残留/v 沉积/v 中/nd 往往/d 含有/v 许多/a 指示/v 原/a 沉积/v 环境/n 的/u 生物/n 化石/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     美国/ns 大西洋/ns 岸/n 外/nd ，/w ９０/m 米/q 水/n 深/a 的/u 海底/n ，/w 打捞/v 到/v 过/u 浅水/n 牡蛎/n ，/w 年龄/n 为/v １１０００/m 年/nt ，/w 在/p 同样/a 深度/n 还/d 打捞/v 到/v 陆上/nl 生活/v 的/u 乳齿/n 象/n 和/c 长毛/n 象/n 的/u 牙齿/n ４５/m 个/q ，/w 寒冷/a 动物/n 大/a 麝香/n 牛/n 的/u 牙齿/n 和/c 骨骼/n ，/w 时代/nt 属于/v 更新世/nt 。/w 
		
			
                                        365
                                     我国/r 东海/ns 外/nd 大陆架/n 上/nd ，/w 情况/n 与/p 此/r 十分/d 相似/a ，/w 日本/ns 调查/v 船/n 在/p 长江/ns 口外/n ，/w 水/n 深/a １００/m 米/q 的/u 外/nd 陆架/n 上/nd ，/w 打捞/v 到/v 生长/v 在/p 潮间带/n 的/u 红/a 螺/n 、/w 文/n 蛤/n 、/w 长/a 牡蛎/n 、/w 玛阿贝/n 和/c 杂/a 色/n 蛤蜊/n 等/u ，/w 年龄/n 为/v １５０００/m -/w １２０００/m 年/nt ；/w 在/p 虎皮/n 礁/n 附近/a 还/d 采到/v 北方/nd 原始/a 牛/n 的/u 下/nd 颚骨/n ；/w 男女/n 列岛/n 附近/a ，/w 采到/v 猛马象/n 的/u 牙齿/n ，/w 从/p 这些/r 残留/v 沉积/v 中/nd 的/u 化石/n 表明/v ，/w 我国/r 东海/ns 在/p 更新世/nt 时/nt 是/vl 滨海/ns 平原/n 、/w 沼泽地/n 等/u ，/w 当时/nt 气候/n 寒冷/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     美国/ns 大西洋/ns 岸/n 外/nd 的/u 残留/v 沉积/v 也是/v 形成/v 于/p 更新世/nt 玉木冰期/nt 低/a 海平面/n 时/nt ，/w 其/r 形成/v 环境/n 是/vl 当时/nt 陆上/nl 的/u 河流/n 、/w 滨海/n 平原/n 、/w 沼泽/n 高潮/n 间带/n 等/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     世界/n 其他/r 残留/v 沉积/v 的/u 情况/n ，/w 亦/d 大致/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     ２/m ．/w 现代/nt 沉积/v ：/w  沉积物/n 的/u 属性/n 与/c 目前/nt 所/u 处/v 的/u 沉积/v 环境/n 相/d 一致/a ，/w 处于/v 一/m 个/q 统一/a 的/u 动态平衡/i 系统/n 之中/nd ，/w 这/r 类/n 沉积物/n 称为/v 现代/nt 沉积/v 或/c 称/v 现代/nt 原生/a 沉积/v ，/w 如/v 目前/nt 大/a 河口/n 的/u 三角洲/n 相/d 沉积/v 、/w 热带/n 浅海/n 的/u 碳酸/n 盐/n 沉积/v 、/w 海底/n 火山/n 周围/nd 的/u 火山/n 碎屑/n 沉积/v 等/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     现代/nt 沉积/v 主要/a 分布/v 在/p 内/nd 陆架/n ，/w 少数/a 分布/v 在/p 外/nd 陆架/n ，/w 沉积物/n 主要/a 为/v 陆源/n 碎屑/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     现代/nt 沉积物/n 的/u 属性/n 与/c 它/r 所/u 处/v 的/u 环境/n 一致/a ，/w 首先/c 表现/v 在/p 分布/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        371
                                     高纬度/n 地区/n ，/w 现代/nt 沉积/v 为/v 冰/n 运/v 碎屑/n 物/n ，/w 巨大/a 漂砾/n 、/w 冰/n 碛/n 砂/n 和/c 泥/n 等/u 堆积/v 成/v 冰/n 碛/n 丘状/n 堆积/v 体/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     中/nd 纬度/n 地区/n 现代/nt 沉积物/n 为/v 砂/n 、/w 泥质/n 沉积/v ；/w 低/a 纬度/n 海区/n ，/w 现代/nt 沉积物/n 中/nd 钙质/n 含量/n 高/a ，/w 正常/a 盐度/n 浅水/n 区/n 为/v 珊瑚礁/n ，/w 低/a 盐度/n 浅海/n 区/n 为/v 牡蛎/n 礁/n 沉积/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     现代/nt 沉积/v 的/u 性质/n ，/w 与/p 它/r 的/u 物质/n 来源/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     如/v 墨西哥湾/ns 现代/nt 沉积物/n 主要/a 是/vl 密西西比河/ns 搬运/v 来/vd 的/u ，/w 我国/r 黄海/ns 、/w 东海/ns 陆架/n 现代/nt 沉积物/n 主要/a 由/p 黄河/ns 、/w 长江/ns 搬运/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        375
                                     现代/nt 沉积物/n 的/u 性质/n 与/p 它/r 所/u 处/v 的/u 水/n 动力/n 环境/n 是/vl 统一/a 的/u ，/w 从/p 滨/n 岸/n 向/p 外/nd ，/w 随着/p 水/n 深/a 加大/v ，/w 沉积物/n 分带/n 性/k 明显/a ，/w 逐渐/d 变/v 细/a ，/w 如/v 墨西哥湾/ns 中/nd ，/w 从/p 滨/n 岸/n 向/p 外/nd ，/w 现代/nt 沉积物/n 分带/n 是/vl 石英/n 和/c 贝壳/n 砂砾/n 、/w 贝壳/n 砂/n 、/w 藻/n 屑/n 砂/n 、/w 鲕状/n 砂/n ，/w 最/d 外/nd 为/v 有/v 孔/n 虫/n 砂/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     现代/nt 沉积物/n 性质/n ，/w 与/p 它/r 所/u 含/v 生物/n 遗骸/n 的/u 性质/n 是/vl 一致/a 的/u ，/w 一般/a 近/a 岸/n 以/p 底/n 栖/v 生物/n 为主/v ，/w 深水/n 区/n 浮游/v 生物/n 不/d 断/v 增加/v ，/w 海峡/n 区/n 水/n 浅/a ，/w 有利于/v 生物/n 栖息/v ，/w 但/c 因/c 那里/r 水/n 动力/n 较/d 强/a ，/w 生物/n 含量/n 反而/d 稀少/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     一般/a 海湾/n 区/n ，/w 现代/nt 沉积物/n 颗粒/n 细/a ，/w 海草/n 丰富/a ，/w 河流/n 带来/v 养分/n 多/a ，/w 生物/n 数量/n 多/a ，/w 但/c 种类/n 有限/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     埃默里/nh （/w １９５２/m ）/w 将/p 现代/nt 沉积/v 分为/v ：/w 碎屑/n 沉积/v （/w 由/p 风/n 、/w 水/n 和/c 冰川/n 带来/v 的/u ）/w 、/w 生物/n 沉积/v （/w 贝壳/n 等/u 生物/n 骨骼/n ）/w 、/w 火山/n 沉积/v （/w 火山/n 附近/a 的/u 火山/n 碎屑/n ）/w 和/c 自生/v 矿物/n 沉积/v （/w 磷/n 灰/n 石/n 和/c 海/n 绿石/n 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     星野通平/nh （/w １９７３/m ）/w 根据/p 沉积/v 环境/n 不同/a ，/w 将/p 现代/nt 沉积/v 分/v 以下/nd 四/m 类型/n ：/w  （/w １/m ）/w 开阔/a 陆架/n 区/n ：/w 一般/a 在/p 水/n 深/a ２０/m -/w ３０/m 米/q 以内/nd 浅水/n 区/n 为/v 砂质/n 沉积/v ，/w 这个/r 深/a 度/q 以下/nd 出现/v 泥质/n 沉积/v ，/w ５４/m 米/q 水/n 深/a 以下/nd 全/d 为/v 泥质/n 沉积/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     ５４/m 米/q 又称/v 泥线/n 深度/n 。/w 
		
			
