
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     螽斯/n 的/u 鸣声/n 现在/nt 虽/c 不大/a 为人/n 所/u 注意/v ，/w 但是/c 它/r 精细/a 清晰/a 的/u 音/n 素/n 和/c 抑扬/a 悠远/a 的/u 音调/n ，/w 比之/v 烦躁/a 的/u 叫/v 哥哥/n 、/w 纺织娘/n 以至/c 蟋蟀/n 等/u 鸣声/n 更/d 可/vu 悦耳/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     这/r 声音/n 由于/c 自然/n 淘汰/v 或/c 雌雄/n 淘汰/v 逐渐/d 进化/v 得/u 来/vd 。/w 
		
			
                                        3
                                     从/p 地/n 史/n 上/nd 考察/v 起来/vd ：/w 螽斯/n 最初/nt 发现/v 于/p 石炭纪/n ，/w 但/c 这时候/nt 翅膀/n 上/nd 还/d 没有/v 发音/v 器/n ，/w 直到/v 侏罗纪/nt 和/c 第三纪/nt 才/d 有/v 现在/nt 的/u 螽斯/n 那样/r 的/u 发音/v 器/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     螽斯/n 的/u 食物/n 是/vl 各种/r 的/u 小/a 昆虫/n ，/w 有时/d 也/d 吃/v 草/n 的/u 嫩叶/n 等/u 物/n ，/w 犹如/v 我们/r 吃/v 过/u 油腻/a 的/u 荤腥/n 以后/nt ，/w 更/d 要/vu 吃/v 一些/m 清淡/a 爽口/a 的/u 蔬菜/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     它/r 捕捉/v 小虫/n ，/w 必先/n 咬住/v 后/nd 头部/n ，/w 与/p 猛兽/n 的/u 捕食/v 小/a 动物/n ，/w 必须/d 把/p 小/a 动物/n 的/u 小脑/n 咬伤/v ，/w 使/v 不能/vu 脱逃/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     但/c 虫类/n 并/c 没有/v 脑/n ，/w 而且/c 生活/n 力/n 较/d 强/a ，/w 假如/c 切/v 去/v 头部/n ，/w 它/r 的/u 身体/n 还/d 会/vu 跳跃/v ；/w 或/c 把/p 腹部/n 完全/d 咬下/v ，/w 也/d 仍/d 能/vu 行动/v 自如/a ；/w 所以/c 在/p 昆虫/n 那样/r 的/u 动物/n ，/w 是否/d 有/v 痛觉/n 是/vl 可疑/a 的/u ；/w 螽斯/n 的/u 咬住/v 俘虏/v 物/n 的/u 后/nd 头部/n ，/w 不过/c 是/vl 一/m 种/q 便于/v 攫取/v 的/u 举动/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     因为/c 它/r 有/v 食/v 虫/n 的/u 习性/n ，/w 能/vu 除/v 灭/v 对于/p 农业/n 上/nd 有害/v 的/u 昆虫/n ，/w 所以/c 它/r 是/vl 对人/v 有益/a 的/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 这样/r 的/u 意义/n 上/nd ，/w 我们/r 忽略/v 了/u 它/r 的/u 鸣声/n ，/w 不/d 把/p 它/r 饲养/v ，/w 可以/vu 使/v 它/r 充分/a 繁殖/v ，/w 在/p 经济/n 上/nd 是/vl 很/d 有意思/v 的/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     上海/ns 滩/n 上/nd ，/w 这/r 两/m 年/nt 来/u ，/w 商店/n 大/a 倾销/v 的/u 手段/n ，/w 真/d 是/vl 五花八门/i ，/w 无奇不有/i 。/w 
		
			
                                        10
                                     大/a 减价/v ，/w 大/a 赠品/n ，/w 赠品/n 的/u 方法/n ，/w 大半/n 类似/v 打/v 彩票/n ，/w 口说无凭/i ，/w 以/p 事实/n 为/vl 证/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     本月/nt 二十一/m 日/nt 《/w 申报/ni 》/w 上/nd 登/v 着/u 棕榄香皂公司/ni 的/u 猜/v 奖/v 办法/n 广告/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     &quot;/w 现有/v 将近/v 结婚/v 的/u 十位/n 青年/n 与/c 十位/n 小姐/n ，/w 分/v 姓/v 金/nhf 、/w 王/nhf 、/w 陆/nhf 、/w 黎/nhf 、/w 汪/nhf 、/w 陈/nhf 、/w 李/nhf 、/w 赵/nhf 、/w 于/nhf 、/w 宋/nhf 、/w 张/nhf 、/w 孔/nhf 、/w 刘/nhf 、/w 蒋/nhf 、/w 高/nhf 、/w 许/nhf 、/w 孙/nhf 、/w 顾/nhf 、/w 钱/nhf 、/w 冯/nhf 等/u 二十/m 姓/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     但是/c 十/m 个/q 青年/n 姓/v 什么/r 与/c 十位/n 小姐/n 姓/v 什么/r ，/w 哪/r 一/m 姓/n 的/u 青年/n 和/c 哪/r 一/m 姓/n 的/u 小姐/n 结婚/v ，/w 刻下/v 尚未/d 宣布/v ，/w 请/v 你们/r 来/vd 做/v 一/m 回/q 介绍人/n ，/w 猜/v 猜/v 这/r 鸳鸯/n 谱/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     完全/d 中/v 的/u 或者/c 最/d 相近/a 的/u （/w 不拘/v 次序/n ）/w ，/w 可得/vu 高贵/a 的/u 奖品/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     猜/v 奖/n 的/u 资格/n ，/w 只要/vu 买/v 点/n 棕榄公司/ni 的/u 香皂/n 或/c 牙膏/n 就/d 有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     为着/p 高贵/a 的/u 奖品/n ，/w 花费/v 几/m 毛/q 钱/n 买/v 香皂/n 或/c 牙膏/n ，/w 再/d 填/v 一/m 张/q 鸳鸯/n 谱/n ，/w 便/d 可以/vu 去/v 碰/v 碰/v 彩头/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     不过/c ，/w 话/n 分/v 两头/n ，/w 吃亏/v 不/d 吃亏/v 是/vl 一/m 件/n 事/n ，/w 有否/v 猜/v 得/u 中/v 的/u 可能/vu 却/d 另/r 是/vl 一/m 件/n 事/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     既/c 兴/v 兴/v 头/n 地/u 去/v 猜/v ，/w 总/d 望/v 猜中/v ，/w 猜/v 不中/v 虽/c 无关/v 体面/n ，/w 终/d 不免/v 扫兴/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     因/v 了/v 这样/r ，/w 我/r 纵然/c 买/v 棕榄公司/ni 的/u 香皂/n 也/d 不/d 高兴/a 去/v 自讨没趣/i 。/w 
		
			
                                        20
                                     猜/v 得/u 中/v ，/w 天晓得/i ，/w 只是/d 偶然/a ，/w 猜/v 不中/v 却是/vl 必然/a 。/w 
		
			
                                        21
                                     从/p 数/n 上/nd 看/v ，/w 鸳鸯/n 谱/n 要/vu 点/v 中/v 正/d 和/p 这/r 情形/n 一般/a 无/v 两/m 。/w 
		
			
                                        22
                                     不/d 相信/v ，/w 就/d 请/v 算/v 一/m 算/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     这样/r 算/v 一/m 算/v 倒/d 比/p 猜/v 一/m 猜/v 有趣/a 。/w 
		
			
                                        24
                                     怎样/r 算法/n ，/w 请/v 听/v 我/r 道来/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     要/vu 不管/c 猜/v 得/u 中/v 猜/v 不中/v ，/w 只是/d 乱/a 点/v 成/v 一/m 张/q 鸳鸯/n 谱/n ，/w 原/a 不/d 很/d 难/a ，/w 真/d 要/vu 算/v 算/v 有/v 多少/r 鸳鸯/n 谱/n 可以/vu 点/v 成功/a ，/w 倒/d 不/d 很/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     在/p 二十/m 姓/n 青年/n 男女/n 中/nd ，/w 先/d 就/d 不/d 知道/v 谁/r 男/n 谁/r 女/n ，/w 万一/c 做错/v 了/u 媒/n ，/w 配上/v 几/m 对/q 同性/n 爱/v 的/u 假/a 夫妇/n ，/w 岂非/d 大伤/v 风化/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     所以/c 在/p 点/v 鸳鸯/n 谱/n 以前/nt 得/vu 分辨/v 清楚/a 哪/r 十/m 个/q 是/vl 鸳/n ，/w 哪/r 十/m 个/q 是/vl 鸯/n ，/w 那才/d 好/a 配/v 对儿/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     因此/c 这里/r 第一/m 应当/vu 算/v 算/v 二十/m 姓/n 分成/v 十/m 男/n 十/m 女/n 有/v 多少/r 方法/n ，/w 第二/m 才/d 算/v 十/m 男/n 十/m 女/n 配对/v 的/u 法儿/n 有/v 多少/m 。/w 
		
			
                                        29
                                     照理/d ，/w 算法/n 就/d 当/p 依/v 这个/r 顺序/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     然而/c 若/c 要/vu 先/d 把/p 算法/n 说明/v ，/w 那/r 就/d 得/vu 倒行逆施/i 。/w 
		
			
                                        31
                                     闲话/n 收住/v ，/w 言归正传/i 。/w 
		
			
                                        32
                                     近来/nt ，/w 咱们/r 说话/v ，/w 嘴上/nl 常/d 挂/v 着/u 些/q 奇奇怪怪/a 的/u 名称/n ，/w 比如/c 丈夫/n 叫/v 黑漆/n 板凳/n ，/w 女人/n 叫/v 花瓶/n ，/w 这/r 都/d 很/d 别致/a 有趣/a ，/w 一/m 只/q 花瓶/n 摆/v 在/p 一/m 条/n 板凳/n 上/nd 便/d 成为/v 夫妇/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     青年/n 姑娘/n ，/w 纤细/a 苗条/a 到了/v 极致/n 便/d 可/vu 作/v 掌上/nl 舞/n ，/w 照/p 这样/r 用/p 花瓶/n 来/vd 比拟/v 玲珑剔透/i 固然/c 必要/a ，/w 身材/n 短小/a 也/d 少/a 不/d 来/vd ，/w 正/d 可/vu 算/v 你/r 左手/nl 就/d 能/vu 抱住/v 那/r 十/m 只/q 花瓶/n ，/w 让/p 右手/n 一/m 只/q 只/q 地/u 将/p 它/r 摆到/v 板凳/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        34
                                     当/p 你/r 走到/v 第一/m 条/n 板凳/n 面前/nd 的/u 时候/n ，/w 十/m 只/q 花瓶/n 全/d 在/p 手里/nl ，/w 无论/c 哪/r 一/m 支/q 都/d 可/vu 摆/v 上去/v ，/w 一/m 窑/n 烧/v 不出/v 两/m 只/q 同样/a 的/u 花瓶/n ，/w 你/r 总要/vu 试/v 一/m 试/v 哪/r 一/m 只/q 摆/v 上去/v 比较/d 落/v 位/n 些/q ，/w 才能/c 定规/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     第一/m 条/n 板凳/n 就/d 得/vu 试/v 十/m 次/q ，/w 仔细/a 端详/v ，/w 才/d 找/v 得出/v 那/r 最好/a 的/u 一个/mq 摆/v 法/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        36
                                     ─/x ─/x 记/v 好/a ，/w 第一/m 条/n 板凳/n 有/v 十/m 个/q 摆/v 法/n -/w -/w 注意/v ，/w 第一/m 条/n 板凳/n 摆好/v 以后/nt ，/w 只/d 剩/v 九/m 只/q 花瓶/n 和/c 九/m 条/n 板凳/n 了/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     于是/c ，/w 走到/v 第二/m 条/n 板凳/n 面前/nd 去/v ，/w 当然/d 如法炮制/i ，/w 不过/c 已/d 只有/d 九/m 只/q 花瓶/n ，/w 只/d 须/d 试/v 九/m 次/q 就/d 可/vu 端详/v 出/vd 较/d 合适/a 一个/mq 摆/v 法/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        38
                                     ─/x ─/x 记/v 好/a 第二/m 条/n 板凳/n 有/v 九/m 个/q 摆/v 法/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     第一/m 、/w 第二/m 两/m 条/n 板凳/n 摆上/v 花瓶/n 的/u 法儿/n ，/w 每/r 条/n 总算/d 已/d 分别/d 交代/v 明白/a ；/w 但/c 也/d 只/d 分别/d 交代/v ，/w 若/c 合/v 在/p 一/m 淘/v ，/w 那/r 却/d 还有/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     甲/n 花瓶/n 摆/v 在/p 第一/m 条/n 板凳/n 上/nd ，/w 乙/n 花瓶/n 摆/v 在/p 第二/m 条/n 板凳/n 上/nd ，/w 这/r 和/c 乙/n 花瓶/n 摆/v 在/p 第一/m 条/n 上/nd ，/w 甲/n 花瓶/n 摆/v 在/p 第二/m 条/n 上/nd ，/w 全体/n 看去/v 调/v 儿/k 终究/d 不免/v 两/m 样/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     所以/c ，/w 我们/r 应得/v 想/v 个/q 明白/a ，/w 第一/m 条/n 板凳/n 的/u 花瓶/n 每/r 有/v 一个/mq 摆/v 法/n ，/w 第二/m 条/n 板凳/n 的/u 花瓶/n 都/d 有/v 九/m 个/q 摆/v 法/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     第一/m 条/n 板凳/n 的/u 花瓶/n 既/c 有/v 十/m 个/q 摆/v 法/n ，/w 两/m 条/n 板凳/n 合/v 起来/vd ，/w 花瓶/n 便/d 有/v 九十/m 个/q 摆/v 法/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     ─/x ─/x 注意/v ，/w 就是/d 第一/m 条/n 板凳/n 花瓶/n 的/u 摆/v 法/n 十/m 和/c 第二/m 条/n 板凳/n 花瓶/n 的/u 摆/v 法/n 九/m 相乘/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     前/nd 账/n 已/d 清/a ，/w 你/r 便/d 可以/vu 走到/v 第三/m 条/n 板凳/n 的/u 面前/nd 去/v ，/w 这时/r 手里/nl 只有/d 八/m 只/q 花瓶/n 了/u ，/w 你/r 要/vu 试/v ，/w 要/vu 端详/v ，/w 只/d 须/d 八/m 次/q 就/d 可/vu 完结/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     ─/x ─/x 第三/m 条/n 板凳/n 花瓶/n 的/u 摆/v 法/n 是/vl 八/m 个/q 。/w 
		
			
                                        46
                                     分别/d 来说/v ，/w 第一/m 、/w 第二/m 、/w 第三/m ，/w 各/r 条/n 板凳/n 花瓶/n 的/u 摆/v 法/n 依次/d 是/vl 十/m 、/w 九/m 、/w 八/m 。/w 
		
			
                                        47
                                     合/v 起来/vd 算/v ，/w 一/m 总的/n 摆/v 法/n ，/w 那/r 就/d 应当/vu 是/vl 十/m 、/w 九/m 、/w 八/m 相乘/v ，/w 因为/c 前/nd 两/m 条/n 板凳/n 的/u 花瓶/n 一/m 总/d 有/v 九十/m 个/q 摆/v 法/n ，/w 每/r 一/m 种/q 摆/v 法/n 都/d 可/vu 和/p 第三/m 条/n 板凳/n 花瓶/n 八/m 种/q 的/u 摆/v 法/n 各/r 配成/v 一/m 种/q 。/w 
		
			
                                        48
                                     ─/x ─/x 记/v 好/a ，/w 三/m 条/n 板凳/n ，/w 花瓶/n 的/u 摆/v 法/n 一/m 总是/d 十/m 、/w 九/m 、/w 八/m 这/r 三/m 个数/n 相乘/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     话/n 休/v 繁琐/a ，/w 第/h 四/m 、/w 五/m 、/w 六/m 、/w 七/m 、/w 八/m 、/w 九/m 、/w 十/m ，/w 各/r 条/n 板凳/n 花瓶/n 的/u 摆/v 法/n ，/w 一/m 顺溜/a 想/v 下来/v ，/w 当然/d 各/r 条/n 依次/d 是/vl 七/m 、/w 六/m 、/w 五/m 、/w 四/m 、/w 三/m 、/w 二/m 、/w 一/m 种/q 。/w 
		
			
                                        50
                                     你/r 应当/vu 可以/vu 回答/v 得/u 出来/vd ，/w 这/r 便是/vl 十/m 、/w 九/m 、/w 八/m 、/w 七/m 、/w 六/m 、/w 五/m 、/w 四/m 、/w 三/m 、/w 二/m 、/w 一/m 这/r 十/m 个/q 数/n 相乘/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     三百六十二万八千八百/m ，/w ─/x ─/x 十/m 男/n 十/m 女/n 替/v 他们/r 点/v 鸳鸯/n 谱/n ，/w 配对/v 的/u 法儿/n 如此这般/i 。/w 
		
			
                                        52
                                     然而/c 有/v 男女/n 然后/c 有/v 夫妇/n ，/w 男女/n 配对/v 是/vl 盘古/nh 开天辟地/i 以后/nt 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     若夫/c ，/w 金/nhf 、/w 王/nhf 、/w 陆/nhf 、/w 黎/nhf 、/w 汪/nhf 、/w 陈/nhf 、/w 李/nhf 、/w 赵/nhf 、/w 于/nhf 、/w 宋/nhf 、/w 张/nhf 、/w 孔/nhf 、/w 刘/nhf 、/w 蒋/nhf 、/w 高/nhf 、/w 许/nhf 、/w 孙/nhf 、/w 顾/nhf 、/w 钱/nhf 、/w 冯/nhf ，/w 二十/m 位/q 混沌/n 方/d 开/v ，/w 乾坤/n 未定/v 时代/nt 的/u 青年/n ，/w 先/d 得/vu 替/v 它们/r 分出/v 他们/r 和/c 她们/r 来/vd 。/w 
		
			
                                        54
                                     这一来/i ，/w 少不了/v 又/d 得/vu 打/v 一/m 回/q 算盘/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     二十/m 姓/n 人/n ，/w 分成/v 十/m 男/n 十/m 女/n 有/v 多少/r 分/v 法/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     ─/x ─/x 剩下/v 的/u 十/m 根/n 就/d 把/p 它们/r 拿去/v 造/v 花瓶/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     不用说/v 理由/n ，/w 你/r 总会/vu 明白/a ，/w 从/p 二十/m 根/n 木头/n 里/nd 抽出/v 一/m 根/n 的/u 方法/n 有/v 二十/m 种/q ，/w 从/p 剩下/v 的/u 十九/m 根/n 里/nd 再/d 抽出/v 一/m 根/n 的/u 方法/n 是/vl 十九/m 种/q ，/w 再/d 从/p 剩下/v 的/u 十八/m 根/n 里/nd 抽出/v 一/m 根/n 的/u 方法/n 是/vl 十八/m 种/q 。/w 
		
			
                                        58
                                     顺水推舟/i ，/w 从/p 二十/m 根/n 里/nd ，/w 一/m 根/n 根/n 地/u 抽到/v 十/m 根/n ，/w 照/p 前面/nd 摆/v 花瓶/n 的/u 方法/n ，/w 算来/v ，/w 一/m 总的/n 方法/n 便/d 应当/vu 是/vl 二十/m 、/w 十九/m 、/w 十八/m 、/w 十七/m 、/w 十六/m 、/w 十五/m 、/w 十四/m 、/w 十三/m 、/w 十二/m 、/w 十一/m 这/r 十/m 个/q 数/n 相乘/v ，/w 而/c 得/v 六千七百零四万万四千二百五十七万二千八百/m 。/w 
		
			
                                        59
                                     但是/c ，/w 这么/r 一来/c 却/d 有点/d 糊涂/a 了/u ，/w 摆/v 合/v 抽/v 究竟/d 有点/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        60
                                     摆/v 在/p 面前/nd ，/w 有目共睹/i ，/w 一点/mq 推/v 搬/v 不/d 起/v ，/w 若/c 只/d 抽/v 木头/n 做/v 黑漆/n 板凳/n ，/w 只要/vu 你/r 抽/v 足/a 了/u 十/m 根/n 就/d 完了/v 大吉/a ，/w 并不/d 问/v 你/r 哪/r 一/m 根/n 先/d 抽/v 出来/vd ，/w 哪/r 一/m 根/n 后/nd 抽/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        61
                                     二十/m 、/w 十九/m ，/w …/w …/w 一直/d 到/v 十一/m 这/r 十/m 个/q 数/n 相乘/v ，/w 是/vl 次序/n 一点/mq 儿/k 乱/a 不/d 来/vd 的/u 抽/v 法/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     若/c 不管/c 抽/v 的/u 次序/n ，/w 那/r 便/d 应当/vu 用/p 这/r 十/m 根/n 木头/n 能够/vu 排列/v 的/u 顺序/n 的/u 总数/n 去除/v 它/r 。/w 
		
			
                                        63
                                     十/m 根/n 木头/n 排/v 的/u 总数/n 正好/d 和/p 十/m 只/q 花瓶/n 可/vu 摆/v 的/u 种/q 数/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     这样/r 看起来/v ，/w 用/p 三百六十二万八千八百/m 去除/v 二十、/w 十九/m ，/w …/w …/w 到/v 十一/m 这/r 十/m 个/q 数/n 的/u 乘积/n ，/w 便是/vl 将/p 那/r 二十/m 姓/n 男女/n 不/d 分/v 的/u 青年/n 分成/v 十/m 男/n 十/m 女/n 的/u 方法/n 一/m 总的/n 数目/n 了/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     话/n 是/vl 不错/a ，/w 但/c 不/d 须/d 性急/a ，/w 在/p 这里/r 用/v 不到/v 除/v ─/x ─/x 我们/r 要/vu 算/v 的/u 是/vl 鸳鸯/n 谱/n 的/u 张数/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     我/r 幼时/nt 住过/v 的/u 房子/n 里/nd 有/v 三/m 株/n 桂花树/n ，/w 两/m 株/n 种/v 在/p 卧房/n 窗外/nl 的/u 天井/n 里/nd ，/w 一/m 株/n 是/vl 在/p 客/n 室/n 外面/nd 的/u 小/a 园里/nl 。/w 
		
			
                                        67
                                     它们/r 已经/d 是/vl 久/a 年/nt 的/u 大树/n ，/w 干/n 上/nd 生满/v 了/u 青苔/n ，/w 上部/nd 又/d 生/v 着/u 瓦苇/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     青苔/n 和/c 瓦苇/n 是/vl 不会/vu 开花/v ，/w 只/d 生/v 孢子/n 的/u 植物/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     瓦苇/n 的/u 根茎/n 埋藏/v 在/p 青苔/n 的/u 下面/nd ，/w 只/d 抽出/v 短/a 的/u 带状/n 的/u 叶子/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     叶/n 背/n 中间/nd 黄色/n 的/u 子囊/n 群/q ，/w 集成/v 圆形/n 的/u 小/a 堆/n ，/w 有些/d 象/v 骰子/n 或/c 牌/n 上/nd 的/u 点子/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     不过/c 牌/n 的/u 点子/n 是/vl 凹下/v 的/u ，/w 它/r 却/d 凸起/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     老妪/n 们/k 因此/c 叫/v 它/r 牌/n 草/n ，/w 并且/c 相信/v 只要/vu 采得/v 三十二/m 片/q 象/v 牌/n 的/u 一/m 副/q 叶子/n ，/w 可以/vu 治疗/v 象/p 痨/v 损/v 那样/r 难治/v 的/u 疾病/n 的/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     我/r 不/d 相信/v 这/r 话/n ，/w 而且/c 相信/v 未必/d 能/vu 采/v 齐/a 三十二/m 张/q 象/v 牌/n 的/u 叶子/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     牌/n 草/n 上/nd 的/u 点子/n 虽然/c 多/a 变化/v ，/w 单是/vl 象/p 歪头九/n 或/v 和/c 牌/n 形/n 的/u 就/d 不曾/d 看见/v 过/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     这/r 桂花树/n 的/u 根/n 下/nd 是/vl 蝉/n 的/u 生产/v 地/n ，/w 每年/nt 夏天/nt ，/w 每天/nt 晴朗/a 的/u 夜间/nt ，/w 总/d 有/v 几个/mq 长成/v 的/u 蝉/n 的/u 子/n ，/w 穿/v 通/a 坚硬/a 的/u 泥土/n ，/w 爬上/v 树干/n 几/m 尺/q 高/a 的/u 地方/n ，/w 裂开/v 背/n 上/nd 的/u 皮/n 壳/n ，/w 蜕/v 出/vd 新/a 蝉/n 来/vd ；/w 如果/c 一路/n 平顺/a ，/w 没有/v 阻碍/v ，/w 带/v 白色/n 的/u 新/a 蝉/n 停/v 立/v 少/a 时/nt ，/w 变成/v 深色/n 后/nd ，/w 便/d 振翅/v 飞去/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     但/c 蜕/v 壳/n 时/nt 最大/a 的/u 危险/a 是/vl 蚂蚁/n 的/u 袭击/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     蚂蚁/n 是/vl 最好/a 战斗/v 的/u 小/a 生物/n ，/w 随时/d 各处/nl 巡逻/v ，/w 找寻/v 食物/n ，/w 蝉/n 如/v 被/p 它们/r 围攻/v ，/w 是/vl 难得/a 幸免/v 的/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     我/r 在/p 清晨/nt 的/u 时候/n ，/w 常见/v 初/n 出壳/v 或/c 未/d 完全/a 蜕/v 出/vd 的/u 蝉/n ，/w 被/p 蚂蚁/n 咬/v 得/u 焦头烂额/i ，/w 或/c 已/d 死去/v ，/w 或者/c 还/d 能够/vu 微微/a 挛/v 缩/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     蚂蚁/n 虽/c 小/a ，/w 气力/n 却/d 很/d 大/a ，/w 它/r 能/vu 举起/v 比/p 身子/n 大数/n 倍/n 的/u 物体/n ；/w 被/p 它/r 钳/v 住/v ，/w 决不/d 放松/v 的/u ，/w 汤姆逊/nh 说/v 印第安人/n 受伤/v 时/nt ，/w 取/v 一/m 种/q 蚂蚁/n 的/u 兵/n 蚁/n ，/w 使/v 它们/r 咬住/v 偃/v 合/v 的/u 伤口/n 的/u 皮/n ，/w 然后/c 剪去/v 身子/n ，/w 头部/n 便/d 咬/v 在/p 皮上/nl ，/w 不会/vu 脱落/v ，/w 可以/vu 代替/v 外科/n 医生/n 的/u 缝合/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     素食/n 主义/n 的/u 蝉/n 遇着/v 它们/r ，/w 那里/r 挡/v 得/u 住/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     桂花树/n 上/nd 既/c 有/v 蝉/n ，/w 就/d 也/d 有/v 食肉/v 的/u 螳螂/n 上去/v 找寻/v 食物/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     螳螂/n 生/v 着/u 纱/n 一般/a 的/u 翅/n ，/w 尖/a 尖/a 的/u 面孔/n ，/w 细长/a 的/u 胸部/n ，/w 看去/v 是/vl 很/d 文秀/a 的/u ，/w 拱/v 着/u 两/m 只/q 钩/n 刀/n 状/n 的/u 前足/n ，/w 好象/d 很/d 拘谨/a 的/u 样子/n ；/w 然而/c 它/r 却/d 很/d 凶残/a ，/w 专吃/v 它/r 的/u 能力/n 所/u 能/vu 克服/v 的/u 各种/r 动物/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     我们/r 幼时/nt 捉住/v 螳螂/n 时/nt ，/w 常常/d 给/p 它/r 头发/n 吃/v ，/w 这/r 使/v 我们/r 很/d 诧异/a ，/w 象/p 头发/n 那样/r 不堪/v 供/v 食用/v 的/u 东西/n ，/w 它/r 却/d 嚼/v 得/u 津津有味/i 。/w 
		
			
                                        84
                                     有一回/v 我/r 看见/v 一/m 只/q 螳螂/n ，/w 从/p 桂花树/n 的/u 低/a 枝上/nl 飞到/v 地上/nl ，/w 接着/v 有/v 一/m 只/q 雀/n 追来/v ，/w 螳螂/n 立刻/d 举起/v 前足/n ，/w 见/v 雀/n 啄/v 来/vd 时/nt ，/w 霍地/d 闪过/v ，/w 两/m 把/q 钩/n 刀/n 劈头/v 抓去/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     竟/d 象/p 学/v 过/u 拳术/n 似的/u ，/w 但是/c 究竟/d 体力/n 相差/v 太/d 远/a ，/w 结果/n 是/vl 它/r 牺牲/v 了/u 生命/n ，/w 然而/c 勇气/n 终究/d 是/vl 可嘉/v 的/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     阴历/n 的/u 八月/nt 到来/v 时/nt ，/w 桂花/n 开/v 了/u ，/w 顿时/d 增加/v 了/u 不少/a 的/u 热闹/a ；/w 山里/nl 的/u 人/n ，/w 这时候/nt 挑/v 了/u 担子/n 上/v 城/n 来/vd 卖/v 栗子/n ，/w 邻舍/n 的/u 娘们/n 来/vd 要/vu 些/q 桂花/n 去/v 拌/v 蜜/n 和/c 茶叶/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     这/r 三/m 株/n 桂花树/n ，/w 开花/v 时/nt 就/d 显出/v 不同/a 来/vd ，/w 天井/n 中/nd 的/u 两/m 株/n 是/vl &quot;/w 金桂/n &quot;/w ，/w 花色/n 黄/a 赤/a ；/w 小/a 园里/nl 的/u 一/m 株/n 是/vl &quot;/w 银/n 桂/n &quot;/w ，/w 花色/n 呈/v 带/v 微黄/a 的/u 白色/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     它们/r 本/d 是/vl 合/v 瓣/q 花/n 类/n 的/u 植物/n ，/w 但是/c 花瓣/n 分裂/v 作/v 四/m 片/q ，/w 只/d 在/p 近/a 基/n 部/n 处/n 相/d 联合/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     花瓣/n 中心/n 生/v 着/u 二/m 个/q 雄蕊/n ，/w 一个/mq 雌/f 蕊/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     它们/r 也/d 能/vu 结/v 果实/n ，/w 形状/n 大致/d 象/v 橄榄/n ，/w 只是/d 细小/a 些/q 。/w 
		
			
                                        91
                                     桂花树/n 幼时/nt ，/w 叶片/n 的/u 边缘/n 有/v 锯齿/n ，/w 长大/v 以后/nt ，/w 叶边/nl 平滑/a 或/c 只有/d 些微/a 的/u 锯齿/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     许多/a 种/q 植物/n ，/w 幼时/nt 和/c 长大/v 后/nd 的/u 叶子/n 会/vu 变为/v 不同/a 的/u 形状/n ，/w 桂花树/n 的/u 叶子/n 的/u 变化/v 还/d 算是/vl 微小/a 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     长大/v 以后/nt 的/u 金桂/n ，/w 叶子/n 比/p 银桂/n 略/d 狭/a 略/d 长/a ，/w 日本/ns 的/u 植物/n 学者/n 牧野富太郎/nh 说/v 金桂/n 是/vl 银桂/n 的/u 一个/mq 变种/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     所以/c 大致/d 是/vl 相似/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     但是/c 普通/a 的/u 桂花树/n 每年/nt 只能/vu 开花/v 一/m 次/q ，/w 即/d 在/p 阴历/n 的/u 八月/nt 里/nd ，/w 小/a 园里/nl 的/u 银桂/n 却/d 每月/nt 能/vu 开花/v 一/m 次/q ，/w -/w -/w 平时/nt 开/v 的/u 不/d 很多/a ，/w 八月/nt 里/nd 方才/d 开满/v 各/r 条/n 的/u 树枝/n -/w -/w 因此/c 我们/r 就/d 叫/v 它/r &quot;/w 月桂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        96
                                     采/v 桂花/n 的/u 时候/n ，/w 就/d 时常/d 看到/v 枝上/nl 的/u 尺蠖/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     它/r 是/vl 尺/n 蠖蛾/n 的/u 幼虫/n ，/w 种类/n 虽然/c 很多/a ，/w 但是/c 形状/n 都/d 象/v 细/a 树枝/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     行走/v 的/u 时候/n ，/w 背脊/n 向上/v 一/m 拱/v ，/w 身子/n 向前/v 一/m 伸/v ，/w 象/p 从前/nt 用/p 弓/n 量地/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     休息/v 的/u 时候/n ，/w 一端/nd 抓住/v 树枝/n ，/w 一端/nd 伸直/v 在/p 空中/nl ，/w 看去/v 很/d 象/v 一/m 条/n 叉/n 枝/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     人/n 的/u 眼睛/n 常/d 被/p 它/r 欺骗/v ，/w 往往/d 须/d 到/v 触/v 着/u 它/r 的/u 身体/n ，/w 或/c 它/r 扭动/v 时/nt ，/w 才/d 知道/v 它/r 是/vl 尺蠖/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     它/r 的/u 这/r 种/q 形态/n 和/c 习性/n 被/p 称为/v &quot;/w 保护/v 相/n &quot;/w ，/w 达尔文/nh 派/n 的/u 进化论/n 者/k ，/w 常/d 拿去/v 做/v &quot;/w 适者生存/i &quot;/w 的/u 例证/n 的/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     他们/r 以为/v 尺蠖/n 的/u 象/v 树枝/n ，/w 可以/vu 瞒过/v 敌/n 的/u 眼睛/n ，/w 是/vl 适于/v 生存/v 的/u 条件/n 的/u 一例/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     但是/c 它/r 虽/c 能/vu 欺骗/v 人/n 的/u 眼睛/n ，/w 不一定/d 也/d 能/vu 骗过/v 别/r 种/q 动物/n 的/u 视线/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     如果/c 拿/v 了/u 人类/n 的/u 感觉/v 去/v 推测/v 其他/r ，/w 很/d 容易/a 陷于/v 错误/a 的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     我们/r 常见/v 一/m 种/q 小/a 形/n 的/u 黑色/n 细腰/n 蜂/n ，/w 古时候/nt 称/v 它/r 蜾蠃/n ，/w 近来/nt 常常/d 被/p 称为/v 蛉/n 或/c 螟蛉虫/n 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     它/r 用/p 泥/n 做成/v 差不多/d 榛子/n 大/a 的/u 房/n ，/w 捕/v 蜘蛛/n ，/w 小/a 青虫/n 等/u 藏/v 在/p 房里/nl ，/w 给/p 它/r 的/u 幼虫/n 做/v 粮食/n -/w -/w 有些/m 较/d 大/a 形/n 的/u 种类/n 会/vu 捕捉/v 蟑螂/n 或/c 称为/v &quot;/w 八脚/n &quot;/w 的/u 那/r 种/q 巨大/a 的/u 蜘蛛/n 类/n 动物/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     但是/c 我/r 幼时/nt 曾/d 拆开/v 一个/mq 泥/n 房/n 来看/v 时/nt ，/w 藏/v 的/u 并不是/v 别的/r ，/w 却是/vl 四/m 五/m 条/n 尺蠖/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     可见/c 尺蠖/n 的/u 形状/n 象/v 树枝/n ，/w 并不/d 能够/vu 遮瞒/v 螟蛉/n 的/u 眼睛/n 的/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     但是/c 这里/r 应得/v 说明/v ：/w 达尔文/nh 派/n 的/u 进化论/n 者/k 并不是/v 说/v 具有/v 保护/v 相/n 的/u 动物/n 就/d 不会/vu 被/p 吃/v 去/v ，/w 只要/vu 能够/vu 瞒过/v 若干/m 仇敌/n 的/u 眼睛/n ，/w 这/r 保护/v 相/n 就/d 有/v 生存/v 上/nd 的/u 价值/n 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     但/c 这/r 问题/n 如果/c 讨论/v 下去/v ，/w 成/v 了/u 证明/v 保护/v 相/n 的/u 生存/v 价值/n 的/u 大小/n 的/u 问题/n ，/w 必然/a 须/d 走到/v 精细/a 的/u 和/c 长/a 时间/n 的/u 实验/n 的/u 路上/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     虽然/c 过去/nt 的/u 有些/m 实验/n 说/v 这/r 类/n 保护/v 相/n 或/c 保护色/n 是/vl 很/d 有价值/v 的/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     我/r 离开/v 那/r 老屋/n 已经/d 很/d 长久/n 了/u ，/w 不/d 知道/v 那/r 桂花树/n ，/w 现在/nt 是否/d 还/d 存在/v ，/w 树上/nl 是否/d 还/d 满/a 生/v 着/u 青苔/n 、/w 牌/n 草/n ，/w 以及/c 生活/v 着/u 蝉/n 、/w 蚂蚁/n 、/w 螳螂/n 、/w 尺蠖/n 这等/r 小/a 生物/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     &quot;/w 对/a 的/u ，/w &quot;/w 我/r 回答/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     梅儿/nhs 带/v 着/u 惊奇/a 的/u 神色/n 这么说/i 。/w 
		
			
                                        115
                                     &quot;/w 那是/vl 不/d 能够/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     买来/v 的/u 猴子/n 不会/vu 变/v 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        117
                                     &quot;/w 古时候/nt 的/u 猴子/n 才/d 会/vu 变/v 人/n ，/w 现在/nt 的/u 猴子/n 不会/vu 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        118
                                     &quot;/w 现在/nt 的/u 猴子/n 和/c 古时候/nt 的/u 猴子/n 已经/d 不/d 一样/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     &quot;/w 我/r 晓得/v 了/u ，/w 古时候/nt 的/u 猴子/n 和/c 孙悟空/nh 一样/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        120
                                     梅儿/nhs 还/d 只/d 十/m 岁/nt ，/w 这/r 话/n 要/vu 再/d 往下/v 说/v ，/w 结果/n 是/vl 免不了/v 越/d 说/v 越/d 糊涂/a 的/u ，/w 我/r 就/d 听/v 他/r 相信/v 古时候/nt 的/u 猴子/n 和/c 孙悟空/nh 一样/a 。/w 
		
			
                                        121
                                     好在/d ，/w 这/r 没什么/i 关系/n ，/w 到了/v 他/r 能够/vu 知道/v 孙悟空/nh 是/vl &quot;/w 莫须有/i &quot;/w 的/u 当儿/n ，/w 也/d 就/d 会/vu 懂得/v 猴子/n 变/v 人/n 是/vl 什么/r 一回事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     然而/c ，/w 这/r 是/vl 当时/nt 下不了台/v ，/w 无可奈何/i 的/u 想法/n ，/w 过后/d 思量/v ，/w 梅儿/nhs 和/c 他/r 的/u 爸爸/n ，/w 我/r ，/w 一样/a 生长/v 在/p 中国/ns 。/w 
		
			
                                        123
                                     关于/p 孙悟空/nh 的/u 一切/r 并非/d 实有/v 其/r 事/n ，/w 将来/nt 他/r 有/v 没有/v 理会/v 得/u 的/u 一/m 日/nt ，/w 很/d 是/vl 问题/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     ）/w 而/c 有/v 提倡/v 科/n 、/w 工/n 教育/v 的/u 倾向/n ，/w 但/c 同时/c 也/d 惊异/a 孩子/n 们/k 读/v 小/a 羊/n 小/a 狗/n 说话/v 的/u 国语/n 课本/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     不过/c 无论/c 是/vl 从前/nt 的/u 猴子/n 变/v 人/n ，/w 或是/vl 将来/nt 的/u 中国人/n 变/v 猴子/n ，/w 都/d 非/d 一朝一夕/i 之/u 故/n ，/w 还/d 用不着/v 杞/v 忧/v ，/w 无妨/v 趁/p 这/r 空儿/n 胡诌/v 几/m 句/n 关于/p &quot;/w 变/v &quot;/w 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     新世界/n 的/u 莫悟奇/nh 等/u 人/n ，/w 会/vu 把/p 纸牌/n 变/v 火柴/n ，/w 会/vu 从/p 滚水/n 中/nd 生出/v 活鱼/n 来/vd ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 中国人/n 脑中/nl 所/u 想到/v 的/u 变/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     梅儿/nhs 的/u 要/vu 喂/v 猴子/n 看/v 它/r 变/v 人/n ，/w 以及/c 想到/v 古时候/nt 的/u 猴子/n 为/vl 孙悟空/nh 一/m 辈/q ，/w 根本/a 的/u 想法/n 不出/v 这/r 一/m 途/n ，/w 他/r 很/d 高兴/a 看/v 变戏法/v ，/w 猴子/n &quot;/w 变/v &quot;/w 人/n 云云/r ，/w 却/d 非/d 如此这般/i 的/u &quot;/w 变/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        128
                                     其一/r ，/w 并不是/v 某/r 一/m 只/q 猴子/n 困/v 一/m 觉/n 醒/v 来/vd ，/w 就/d 脱/v 了/u 毛/n ，/w 断/v 了/u 尾/n 成为/v 一/m 个/q 人/n ，/w 由/p 猴子/n 到/v 人/n ，/w 中间/nd 正/d 不只/c 经过/v 七十二/m 变/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     其二/r ，/w 说起来/v 虽/c 只是/vl 一个/mq &quot;/w 变/v &quot;/w 字/n ，/w 但/c 由/p 前/nd 一代/nt 到/v 后/nd 一代/nt 要/vu 变/v 成功/a ，/w 这/r 其间/nd 所/u 隔/v 的/u 年月/nt 正/a 复/a 不少/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     其/r 三/m ，/w 猴子/n 变/v 人/n ，/w 实非/v 由/p 自主/v ，/w 想/v 变/v 就/d 变/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     猴子/n 所/u 变成/v 的/u 人/n 是/vl 它/r 所/u 不能/vu 预先/d 设计/v 的/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     归根到底/i ，/w 所谓/a 变/v ，/w 都/d 是/vl 被动/a 的/u ，/w 自然界/n 的/u 现象/n 如此/r ，/w 人事/n 界/k 的/u 现象/n 更是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        133
                                     所谓/a 变动/v ，/w 换句话说/i ，/w 便是/vl 对于/p 某种/r 力量/n 的/u 反应/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     因/c 了/u 环境/n 的/u 刺激/v ，/w 甲/n 变/v 而/c 为/vl 乙/n ，/w 乙/n 变/v 而/c 为/vl 丙/n ，/w 丙/n 变/v 而/c 为/vl 丁/n ，/w 猴子/n 变/v 人/n 正/d 有着/v 这样/r 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     不但/c 猴子/n 变/v 人/n 如此/r 。/w 
		
			
                                        136
                                     从/p 不知/v 其/r 始/n 的/u 时候/n 直到/v 现在/nt 以至于/c 将来/nt ，/w 一切/r 都/d 在/p 变动/v 不/d 居中/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     这/r 一切/r 的/u 变动/v 又/d 都/d 成为/v 某种/r 变动/v 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     对于/p 这/r 动力/n 起/v 了/u 反应/n ，/w 就/d 生出/v 某/r 一/m 结果/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     随着/p 这/r 自然/n 现象/n 想到/v 中国/ns 的/u 社会/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     虽则/c 很/d 有些/m 人/n 正在/d 太息/v 人心/n 已/d 不/d 古/a ，/w 今非昔比/i ，/w 然而/c 仔细/a 一/m 想/v 似乎/d 还/d 不曾/d 这么/r 利害/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     科学/n 的/u 地/u 说来/v ，/w 事实/n 本来/d 如此/r ，/w 既/c 没有/d 经过/v 什么/r 像模像样/i 的/u 突变/v ，/w 那/r 能/vu 产生/v 什么/r 此/r 异于/v 彼/r 的/u 社会/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     正如/p 猴子/n 虽然/c 受到/v 了/u 应当/vu 变/v 人/n 的/u 刺激/v ，/w 但/c 这/r 刺激/v 的/u 火候/n 并/c 未/d 充足/a ，/w 当然/d 还/d 不能/vu 跳到/v 人/n 的/u 境界/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     现在/nt 已/d 进入/v 冬季/nt ，/w 读者/n 诸君/n 觉得/v 很/d 冷/a 了/u 罢/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     天气/n 冷/a ，/w 自然/d 要/vu 设法/v 取暖/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     于是/c 生起/v 了/u 火炉/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     生火/v 的/u 方法/n 有/v 种/q 种/q ，/w 或是/vl 烧煤/v 或是/vl 烧炭/v ，/w 阔气/a 的/u 大/a 老板/n ，/w 也/d 有/v 用/v 煤气/n 或/c 电炉/n 的/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     总之/c ，/w 在/p 社会/n 上/nd 地位/n 好/a ，/w 有钱/v ，/w 所/u 得到/v 的/u 一切/r 享受/v 也/d 就/d 惬意/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     至于/v 穷/a 学生/n 、/w 店员/n 、/w 学徒/n 们/k ，/w 怕/v 多数/n 只能/vu 靠/v 一/m 件/n 破/a 棉衣/n 来/vd 抵抗/v 刺骨/a 的/u 寒冷/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     你们/r 即使/c 有/v 力量/n 生火/v ，/w 恐怕/d 也/d 只能/vu 烧煤/v 或/c 炭/n ，/w 不能/vu 梦想/v 学/v 老板/n 们/k 用/v 煤气/n 或/c 电炉/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     每年/nt 的/u 报纸上/nl ，/w 总/d 登载/v 着/u 几/m 桩/n 因/c 生火/v 不慎/a 而/c 死/v 了/u 人/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     他们/r 在/p 晚上/nt 烧好/v 了/u 一/m 炉/n 煤火/n ，/w 闭紧/v 了/u 窗门/n ，/w 睡/v 到/v 床上/nl 去/v ，/w 到/v 第二/m 早上/nt 就/d 永远/d 起/v 不/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     人们/n 把/p 他们/r 的/u 门/n 打开/v ，/w 闻见/v 屋子/n 里/nd 有/v 一/m 股/n 刺鼻/a 的/u 硫磺/n 气/n ，/w 马上/d 就/d 知道/v 是/vl 煤火/n 里/nd 发出/v 来/vd 的/u 毒瓦斯/n 把/p 他们/r 毒死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     炉火/n 里/nd 有/v 毒瓦斯/n ，/w 这/r 话说/v 起来/vd 有的人/n 会/vu 骇/v 一跳/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     我们/r 只/d 听说/v 帝国主义/n 者/k 在/p 战争/n 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     把/p 毒瓦斯/n 装/v 在/p 炸弹/n 里/nd ，/w 拿去/v 攻击/v 敌人/n ，/w 使/v 敌人/n 一/m 嗅/v 着/u 马上/d 就/d 致命/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     读者/n 诸君/n 中/nd 只要/vu 懂得/v 一点/mq 初等/a 化学/n 的/u ，/w 一定/d 回答/v 不是/vl ，/w 战场/n 上/nd 所/u 用/v 的/u 那/r 种/q 很/d 厉害/a 的/u 毒瓦斯/n ，/w 在/p 煤火/n 炭火/n 里/nd 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     但是/c ，/w 我们/r 仍/d 要/vu 说/v 煤/n 和/c 炭火/n 里/nd 都/d 能/vu 发生/v 一/m 种/q 毒瓦斯/n ，/w 少/a 少/a 地/u 吸/v 一点/mq 到/v 肺里/nl 。/w 
		
			
                                        158
                                     并/c 不会/vu 有/v 害处/n ，/w 但/c 多/a 吸/v 是/vl 可怕/a 的/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     烧好/v 了/u 一/m 炉/n 炭火/n 或/c 煤火/n ，/w 你/r 如果/c 不用/v 烟囱/n 将/p 里面/nd 的/u 气体/n 引到/v 屋外/nl ，/w 而且/c 把/p 门窗/n 关/v 得/u 太/d 紧/a ，/w 使/v 多/a 量/n 的/u 毒气/n 无法/d 散/v 逸/v 出去/v ，/w 你/r 就/d 迟早/d 要/vu 中毒/v 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     炭火/n 里/nd 发生/v 的/u 毒瓦斯/n 是/vl 一氧化碳/n 气/n ，/w 煤火/n 里/nd 除了/p 一氧化碳/n 之外/nd ，/w 还有/v 二氧化硫/n 等/u ，/w 也是/vl 有毒/v 的/u 气体/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     关于/p 这些/r 古怪/a 的/u 名字/n ，/w 最好/d 翻/v 一/m 翻/v 化学/n 书/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     我们/r 周围/nd 的/u 空气/n 中/nd ，/w 有/v 五/m 分之/u 一/m 是/vl 氧气/n ，/w 也/d 叫做/v 养气/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     炭/n 或/c 煤火/n 的/u 燃烧/v ，/w 是/vl 离/v 不了/v 氧气/n 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     换句话说/i ，/w 炭/n 或/c 煤/n 和/c 氧气/n 化合/v 起来/vd 时/nt ，/w 才/d 有/v 燃烧/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     又/d ，/w 一切/r 物质/n 都/d 是/vl 由/p 微细/a 到/v 不/d 可见/a 的/u 无数/m 原子/n 所/u 构成/v 的/u ，/w 炭/n 、/w 煤/n 等/u 也是/vl 一样/a 。/w 
		
			
                                        166
                                     氧气/n 和/c 碳/n 化合/v 时/nt ，/w 碳/n 的/u 每/r 一个/mq 原子/n 都/d 和/p 两/m 个/q 氧气/n 原子/n 紧抱/v 起来/vd ，/w 结合/v 成/v 一个/mq 分子/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     这个/r 分子/n ，/w 叫作/v 二氧化碳/n ，/w 普通/a 所谓/a 的/u 碳气/n ，/w 就是/d 二氧化碳/n 的/u 分子/n 构成/v 的/u ，/w 这/r 东西/n 并没/d 有毒/v ，/w 但是/c ，/w 在/p 烧炭/v 的/u 时候/n ，/w 不一定/d 都/d 成为/v 碳气/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     如果/c 炉子/n 做得/v 很/d 好/a ，/w 有/v 多/a 量/n 的/u 空气/n 可以/vu 钻进/v 炭/n 里/nd 去/v ，/w 也就是/d 有/v 充分/a 的/u 氧气/n 供给/v 燃烧/v ，/w 那么/r ，/w 几乎/d 全部/n 的/u 炭/n 都/d 不/d 成/v 问题/n 地/u 可以/vu 变成/v 碳气/n ，/w 这/r 叫作/v 完全/d 燃烧/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     但是/c ，/w 倘若/c 炉子/n 不好/a ，/w 空气/n 不足/a ，/w 氧气/n 的/u 原子/n 不够/a 分配/v ，/w 每/r 一个/mq 碳/n 原子/n 只能/vu 严守/v 一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/n 来/vd 与/p 氧气/n 原子/n 结合/v ，/w 成为/v 一氧化碳/n 气/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     那么/r ，/w 毒瓦斯/n 就/d 制造/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     知道/v 了/u 一氧化碳/n 的/u 来历/n ，/w 则/c 二氧化硫/n 也/d 可以/vu 推想/v 而/c 知/v ，/w 不必/d 再/d 叙述/v 了/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     我们/r 再/d 要/vu 谈/v 下去/v 的/u 就是/d 战争/n 用/v 的/u 毒瓦斯/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     最初/nt 的/u 战争/n 用/v 毒瓦斯/n ，/w 是/vl 氯气/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     似乎/d 是/vl 在/p 第一次世界大战/n 时/nt ，/w 我们/r 才/d 听见/v 氯气/n 炮/n 的/u 大名/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     但/c 很少/a 人/n 知道/v ，/w 在/p 一九○○/w 年/nt 八国联军/n 攻入/v 北京/ns 的/u 时候/n ，/w 氯气/n 炮/n 早已/d 光顾/v 到/v 我们/r 许多/a 无辜/v 的/u 老百姓/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        176
                                     氯气/n 比较/v 一氧化碳/n 毒/v 千万/m 倍/n ，/w 人/n 吸进/v 很/d 微/a 的/u 一点/mq ，/w 就要/vu 致死/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     但是/c 帝国主义/n 的/u 杀人/v 将军/n 们/k 还/d 不/d 满足/a ，/w 因为/c 氯气/n 的/u 毒/n 很/d 容易/a 防御/v ，/w 用/p 苏打/n 石灰/n 或/c 炭/n 粉/n 就/d 可以/vu 把/p 它/r 吸收/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     无论/c 怎样/r 浓厚/a 的/u 氯气/n ，/w 只要/vu 戴/v 着/u 装有/v 苏打/n 石灰/n 的/u 防毒/v 面罩/n ，/w 便/d 可/vu 防/v 中毒/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     因此/c ，/w 现在/nt 各国/n 的/u 毒瓦斯/n 不是/vl 氯气/n ，/w 而是/vl 别的/r 。/w 
		
			
                                        180
                                     这些/r 别的/r 毒瓦斯/n ，/w 不/d 都/d 是/vl 气体/n ，/w 有的是/v 液体/n ，/w 有的是/v 粉末/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     它/r 的/u 毒性/n ，/w 也/d 有/v 分别/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     有的/r 仅仅/d 使/v 人/n 流泪/v ，/w 有的/r 使/v 人/n 打喷嚏/v ，/w 有的/r 也/d 象/p 氯气/n 一样/a ，/w 要/vu 吸进/v 肺里/nl 才/d 发生/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     最/d 厉害/a 的/u ，/w 是/vl 一/d 触到/v 人/n 的/u 皮肤/n ，/w 就/d 夺去/v 人/n 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     使/v 人/n 流泪/v 的/u 毒瓦斯/n ，/w 叫做/v 催泪/v 性/k 毒瓦斯/n ，/w 使/v 人/n 打喷嚏/v 的/u ，/w 叫做/v 喷嚏/n 性/k 毒瓦斯/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     这/r 两/m 种/q 毒瓦斯/n 毒性/n 没有/v 氯气/n 那么/r 大/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     所以/c ，/w 在/p 正式/a 的/u 战争/n 上/nd ，/w 给/p 好/v 杀/v 的/u 将军/n 们/k 看来/v 是/vl 太/d 不够/a 了/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     它/r 只/d 够/v 平时/nt 给/p 警察/n 用/v 用/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     例如/v 几个/mq 月/nt 前/nd 美国旧金山/ns 大/a 罢工/v 的/u 时候/n ，/w 警察/n 就/d 屡次/d 用/v 过/u 催泪弹/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     因此/c ，/w 在/p 经济/n 恐慌/a 群众/n 太/d 容易/a 骚乱/v 的/u 年头/nt ，/w 这/r 两/m 种/q 毒瓦斯/n 弹/n 特别/d 受/v 资本主义/n 国家/n 的/u 警察/n 们/k 垂青/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     但是/c ，/w 一旦/d 有/v 战争/n ，/w 情形/n 便/d 不同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     这时/r 文明/a 的/u 面子/n 已经/d 顾不上/v ，/w 大家/n 争/v 着/u 杀人/v ，/w 还/d 怕/v 杀/v 得/u 不/d 厉害/a ，/w 所以/c 人们/n 要/vu 去/v 找/v 那/r 更/d 毒/a 更/d 毒/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     这些/r 东西/n ，/w 吸/v 到/v 肺里/nl 致死/v 的/u ，/w 以/p 福斯根/n 气/n 为/vl 代表/n ，/w 它/r 是/vl 气体/n ，/w 是/vl 由/p 前面/nd 所/u 说/v 的/u 一氧化碳/n 气/n 与/c 氯气/n 化合/v 在/p 一起/n 而/c 成/v 的/u ，/w 它/r 的/u 每/r 一个/mq 分子/n 是/vl 一个/mq 碳/n 原子/n ，/w 一个/mq 氧/n 原子/n ，/w 和/c 两/m 个/q 氯气/n 原子/n 结合/v 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     福斯根/n 气/n 一/m 吸/v 到/v 肺里/nl ，/w 马上/d 就/d 使/v 人/n 的/u 肺叶/n 作/v 脓/n 发/v 肿/v ，/w 失去/v 呼吸/v 作用/n ，/w 中毒/v 的/u 人/n 就/d 等于/v 鼻子/n 和/c 嘴/n 都/d 完全/a 给/p 人/n 塞/v 住/v ，/w 终于/d 窒息/v 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     除/p 福斯根/n 外/nd ，/w 还有/v 一/m 种/q 叫/v 氯化苦/n 的/u 是/vl 油质/n ，/w 也/d 能/vu 使/v 人/n 窒息/v ，/w 并/c 有/v 催泪/v 和/c 呕吐/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     能/vu 使/v 人/n 窒息/v 的/u 毒瓦斯/n 中/nd ，/w 还有/v 两/m 种/q 粉末/n 体/n 的/u ，/w 毒性/n 更/d 厉害/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     一/m 种/q 是/vl Ｄｉｐｈｅｎｙｌｃｈｌｏｒａｒｓｉｎｅ/ws ，/w 如果/c 空气/n 中/nd 混入/v 这/r 种/q 粉末/n 一千万/m 分之/u 二/m 以上/nd ，/w 这/r 空气/n 就/d 变/v 得/u 非常/d 毒/a ，/w 用/p 防毒/v 面罩/n ，/w 只能/vu 吸收/v 它/r 的/u 蒸气/n ，/w 不能/vu 吸收/v 它/r 的/u 粉末/n ，/w 所以/c 防毒/v 面罩/n 也/d 没有/v 多/d 大/a 效用/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     还有/v 一/m 种/q 是/vl Ｃｙａｎｏ/ws ─/x ｄｉｐｈｅｎｙｌａｒｓｉｎｅ/ws ，/w 毒性/n 更/d 厉害/a ，/w 也/d 同样/a 地/u 难/a 防御/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     这/r 两/m 种/q 毒瓦斯/n ，/w 多半/d 装/v 在/p 炮弹/n 里/nd 用/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     现在/nt 要/vu 说到/v 毒瓦斯/n 中/nd 杀人/v 最/d 惨/a 的/u 几/m 种/q ，/w 既/c 糜烂/v 性/k 毒瓦斯/n 了/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     糜烂/v 性/k 毒瓦斯/n 的/u 第一/m 种/q 叫做/v 芥末气/n ，/w 虽然/c 称为/v 气/n ，/w 其实/d 是/vl 一/m 种/q 液体/n ，/w 一九一七/m 年/nt 第一次世界大战/n 中/nd 德国/ns 最初/nt 放/v 用/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     皮肤/n 一/d 触到/v 它/r 马上/d 就/d 发生/v 水泡/n ，/w 接着/v 就/d 作/v 脓/n 、/w 溃烂/v ，/w 触到/v 眼睛/n ，/w 眼睛/n 就/d 红/a 、/w 肿/v ，/w 直到/v 变/v 瞎/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     吸/v 到/v 肺里/nl ，/w 立刻/d 发生/v 肺炎/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     芥末气/n 如果/c 不是/vl 吸/v 到/v 肺里/nl ，/w 还/d 不会/vu 马上/d 死/v 人/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     不过/c ，/w 人/n 的/u 皮肤/n 一旦/d 受/v 了/u 侵害/v ，/w 就/d 等于/v 患/v 了/u 无法/d 治愈/v 的/u 慢性病/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     终于/d 有一天/v 还是/d 要/vu 中毒/v 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     据说/v 皮肤/n 受伤/v 如果/c 很/d 轻/a ，/w 可以/vu 由/p 吸食/v 纸烟/n 解毒/v ，/w 但/c 重伤/n 不行/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     液体/n 的/u 糜烂/v 性/k 毒瓦斯/n 还有/v 一/m 种/q 名叫/v Ｍｅｔｈｙｌｄｉｃｈｏｒａｒｓｉｎｅ/ws 的/u ，/w 毒性/n 和/c 芥末/n 不相上下/i ，/w 我们/r 不/d 再说/v 它/r 。/w 
		
			
                                        208
                                     糜烂/v 性/k 瓦斯/n 还有/v 更/d 厉害/a 的/u 叫作/v 路易士气/n ，/w 又/d 称为/v 天竺葵/n 气/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     是/vl 美国人/n 路易士/nh 发明/v 的/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     它/r 被/p 吸进/v 肺里/nl 人/n 会/vu 马上/d 死/v ，/w 触到/v 皮肤/n 也/d 能/vu 使/v 人/n 立刻/d 丧生/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     并且/c 就/d 连/p 植物/n 触到/v 它/r ，/w 也/d 立刻/d 毁灭/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     现在/nt 世界/n 各国/n 都/d 在/p 努力/v 研究/v 防御/v 的/u 秘方/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     毒瓦斯/n 之所以/c 能/vu 出来/vd 害人/v ，/w 根本/d 原因/n 是/vl 有人/r 要/vu 战争/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     但/c 这/r 又/d 扯到/v 题外/nl 去/v 了/u ，/w 所以/c 就此/d 结束/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     这/r 几/m 天/nt ，/w 随便/a 一/m 翻/v 报纸/n ，/w 便/d 可以/vu 看见/v 伦敦/ns 海军/n 预备/v 谈话/n 正/d 闹/v 得/u 厉害/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     由/p 海军/n 的/u 问题/n ，/w 使/v 我们/r 联想/v 到/v 潜水艇/n ，/w 所以/c 就/d 谈/v 一/m 谈/v 潜水艇/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     潜水艇/n 在/p 海军/n 中/nd 曾经/d 是/vl 一个/mq 很/d 可怕/a 的/u 怪物/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     它/r 既然/c 能够/vu 躲/v 在/p 水底/nl 下/nd ，/w 趁/p 你/r 不/d 提防/v 的/u 时候/n 才/d 突然/d 出来/vd 攻击/v ，/w 所以/c ，/w 海上/nl 的/u 军舰/n 受到/v 它/r 的/u 袭击/v ，/w 总/d 很/d 难/a 避免/v 沉没/v 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     我们/r 还/d 记得/v 在/p 第一次世界大战/n 时/nt ，/w 德国/ns 因为/c 有/v 很多/a 手/n 疾/a 眼快/a 的/u 科学家/n ，/w 首先/d 制成/v 了/u 强力/n 的/u 潜水艇/n 放到/v 大西洋/ns 里/nd 去/v ，/w 于是/c 英/j 法/j 各国/n 的/u 军舰/n 都/d 吃/v 了/u 很/d 大/a 的/u 亏/v ，/w 那时/r 不但/c 军舰/n ，/w 就是/d 各国/n 的/u 商船/n 也/d 弄/v 得/u 无法/d 通过/v 大西洋/ns 。/w 
		
			
                                        220
                                     英国/ns 是/vl 很/d 小/a 的/u 岛国/n ，/w 自己/r 没有/v 很多/a 的/u 物产/n ，/w 生活资料/n 全/d 要/vu 靠/v 别的/r 地方/n 输入/v ，/w 商船/n 不能/vu 通过/v 大西洋/ns ，/w 就/d 断绝/v 了/u 英国/ns 的/u 供给/v ，/w 英国/ns 全国/n 因此/c 大/d 闹饥荒/v ，/w 这/r 真/d 足以/d 制/v 英国/ns 的/u 死命/n ，/w 若/c 不是/vl 美国/ns 出来/vd 参加/v 反/v 德/j 的/u 战争/n ，/w 恐怕/d 英国/ns 要不/c 战/v 而/c 败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     美国/ns 本来/d 在先/v 并不/d 参加/v 战争/n 的/u ，/w 然/c 因为/c 德国/ns 要/vu 完全/d 断绝/v 英国/ns 的/u 接济/v ，/w 连/p 美国/ns 的/u 商船/n 也/d 加以/v 破坏/v ，/w 于是/c 美国/ns 恼/v 了/u ，/w 说/v 是/vl 为/p 要/vu 维持/v 正义/n ，/w 带/v 着/u 它/r 的/u 极/d 多/a 量/n 的/u 金钱/n 和/c 许多/a 新锐/a 的/u 军器/n 加入/v 英/j 法/j 等/u 协约国/n 方面/n ，/w 加强/v 了/u 他们/r 的/u 势力/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     德国/ns 外/nd 受/v 列强/n 的/u 重压/n ，/w 内部/nd 又/d 发生/v 了/u 革命/v 和/c 内乱/n ，/w 终于/d 是/vl 屈服/v ，/w 一/m 场/q 帝国主义/n 的/u 大战/v 就/d 告/v 结束/v ，/w 而/c 协约/v 各国/n 都/d 在/d 欢呼/v 着/u 说/v 正义/n 胜利/v 了/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     由/p 潜水艇/n 的/u 一/m 段/q 事迹/n ，/w 我们/r 得/vu 暴露/v 了/u 帝国主义/n 战争/n 的/u 真面目/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     一切/r 历史上/n 的/u 事件/n ，/w 都/d 是/vl 因为/c 经济/n 的/u 原因/n 而/c 发生/v 的/u ，/w 所谓/a 正义/n 、/w 和平/a 等等/u 的/u 观念/n ，/w 不过/c 好听/a 的/u 招牌/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     潜水艇/n 的/u 潜水/v 方法/n ，/w 和/p 鱼/n 很/d 有点/d 相似/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     用/p 刀/n 破开/v 鱼/n 的/u 肚子/n ，/w 可以/vu 看见/v 里面/nd 有/v 一个/mq 白色/n 而/c 长/a ，/w 像/v 葫芦/n 一样/a 的/u 气鳔/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     这/r 是/vl 鱼/n 在/p 水里/nl 的/u 升降机/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     它/r 要/vu 沉下/v 水/n 去时/nt ，/w 就/d 将/p 气鳔/n 缩小/v ，/w 使/v 肚里/nl 的/u 空气/n 体积/n 变/v 小/a ，/w 而/c 身体/n 的/u 重量/n 增加/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     反之/c ，/w 气鳔/n 涨大/v 时/nt ，/w 身体/n 变/v 轻/a ，/w 便/d 可以/vu 浮起/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        230
                                     潜水艇/n 里/nd 的/u 气鳔/n 是/vl 一个/mq 水槽/n ，/w 不/d 潜水/v 的/u 时候/n ，/w 水槽/n 里/nd 充满/v 空气/n ，/w 艇/n 体/n 较/d 轻/a ，/w 就/d 能/vu 浮/v 在/p 海面/nl 。/w 
		
			
                                        231
                                     若/c 要/vu 潜水/v ，/w 便/d 将/p 空气/n 压缩/v ，/w 让/p 海水/n 流入/v 槽内/nl ，/w 增加/v 重量/n ，/w 便/d 可以/vu 沉没/v 了/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     潜水艇/n 的/u 制造/v ，/w 最/d 重要/a 的/u 问题/n 自然/d 是/vl 空气/n 的/u 调节/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 水底/nl 下/nd ，/w 决不/d 象/p 陆上/nl 这样/r 随时随地/i 都/d 有/v 新/a 的/u 空气/n 供/v 人/n 呼吸/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     鱼/n 可以/vu 用/p 它/r 的/u 鳃/n 吸收/v 水中/nl 溶解/v 着/u 的/u 氧气/n ，/w 人/n 没有/v 鳃/n ，/w 所以/c 不能不/d 设法/v 供给/v 新鲜/a 的/u 空气/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     但/c 用/p 现在/nt 的/u 科学/n 发明/v 来/vd 解决/v 这/r 问题/n ，/w 是/vl 非常/d 容易/a 的/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     人/n 的/u 呼吸/v ，/w 不外/v 是/vl 吸入/v 氧气/n ，/w 吐出/v 碳气/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     放/v 一些/m 石灰/n 苏打/n 之类/n 在/p 艇内/nl ，/w 就/d 可以/vu 不断/d 地/u 将/p 多余/a 的/u 碳气/n 吸收/v 了/u ，/w 为/p 要/vu 不断/d 地/u 供给/v 新/a 的/u 氧气/n ，/w 又/d 可以/vu 预先/d 将/p 多/a 量/n 的/u 氧气/n 压缩/v 在/p 贮藏/v 器/n 里/nd ，/w 然后/c 慢慢/a 地/u 放/v 出来/vd ，/w 这些/r 设备/n ，/w 是/vl 比较/d 简单/a 的/u 事/n ，/w 所以/c 也/d 不/d 难/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     比较/d 困难/a 的/u 事/n ，/w 还是/d 潜水艇/n 本身/n 的/u 制造/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     从/p 初等/a 物理学/n 书里/nl 就/d 可以/vu 知道/v ，/w 水里/nl 是/vl 有/v 压力/n 的/u ，/w 我们/r 若/c 潜入/v 水里/nl ，/w 四面八方/i 的/u 水/n 都/d 对/p 我们/r 强力/n 地/u 压/v 着/u ，/w 水/n 愈/d 深/a 的/u 地方/n ，/w 压力/n 愈/d 大/a ，/w 所以/c 我们/r 潜水/v ，/w 不能/vu 潜入/v 太/d 深/a 的/u 地方/n ，/w 否则/c 会/vu 有/v 生命/n 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     潜水艇/n 虽然/c 是/vl 钢铁/n 做成/v 的/u ，/w 也/d 仍/d 不能/vu 例外/v ；/w 因为/c 钢铁/n 的/u 抵抗力/n 也/d 有/v 一定/a 的/u 限度/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     普通/a 的/u 潜水艇/n ，/w 最/d 深/a 只能/vu 潜入/v 三百三十/m 英尺/q 的/u 地方/n ，/w 过/vd 了/u 这/r 限度/n ，/w 艇身/n 就/d 支持/v 不住/v 水/n 的/u 压力/n 了/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     所以/c 就是/d 钢铁/n 也/d 耐/v 不住/v 比/p 这/r 更/d 大/a 的/u 压力/n 了/u 。/w 
		
			
                                        243
                                     本来/d ，/w 要/vu 叫/v 潜水艇/n 再/d 坚固/a 一点/mq 也/d 未尝/d 不/d 可以/vu ，/w 只要/vu 把/p 外壳/n 的/u 钢铁/n 板/n 再/d 加厚/v 一些/m ，/w 它/r 的/u 抵抗力/n 也/d 就/d 会/vu 更/d 强/a 了/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     但是/c ，/w 钢铁/n 板/n 如果/c 太/d 厚/a ，/w 艇身/n 的/u 重量/n 便/d 会/vu 太/d 大/a ，/w 行动/n 和/c 升降/v 都/d 因此/c 弄/v 得/u 不方便/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        245
                                     所以/c ，/w 不管/c 各国/n 聪明/a 的/u 军事/n 科学家/n 榨/v 尽/v 了/u 多少/r 脑汁/n ，/w 仍/d 想/v 不出/v 更/d 好/a 的/u 补救/v 办法/n ，/w 只得/vu 维持/v 三百三十/m 英尺/q 的/u 现状/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     这/r 事/n 告诉/v 我们/r 一/m 种/q 哲学/n 的/u 真理/n ，/w 即/v 一切/r 事物/n 的/u 性质/n ，/w 只能/vu 在/p 一定/a 的/u 数量/n 限度/n 之内/nd 才能/c 保持/v 不变/v ，/w 过/vd 了/u 这/r 限度/n ，/w 性质/n 就要/vu 变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     潜水艇/n 的/u 抵抗/v 性能/n 只能/vu 达到/v 三百三十/m 英尺/q ，/w 过/vd 了/u 这/r 数目/n ，/w 也/d 就要/vu 变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     潜水艇/n 上/nd 的/u 攻击/v 武器/n ，/w 主要/a 的/u 就是/vl 鱼雷/n ，/w 第一次世界大战/n 时/nt 最/d 使/v 各国/n 商船/n 军舰/n 头痛/v 的/u ，/w 也就是/d 这/r 鱼雷/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     其次/r 还/d 可以/vu 装置/n 口径/n 十三/m 生/n 的/u 以下/nd 的/u 大炮/n 二/m 三/m 门/q 。/w 
		
			
                                        250
                                     潜水艇/n 的/u 艇身/n ，/w 因为/c 前面/nd 所/u 说/v 的/u 水压/n 的/u 关系/n ，/w 所以/c 也/d 不能/vu 制造/v 得/u 太/d 大/a ，/w 艇/n 体/n 太/d 大/a ，/w 则/c 抵抗力/n 便/d 相对/a 地/u 减小/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     因为/c 只能/vu 有/v 很/d 小/a 的/u 艇/n 体/n ，/w 所以/c 内部/nd 搭载/v 的/u 东西/n 也/d 就/d 不能/vu 太多/a ，/w 各种/r 武器/n 的/u 设备/n ，/w 是/vl 不能/vu 象/p 普通/a 军舰/n 那么/r 丰富/a 的/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     但/c 它/r 能/vu 潜入/v 水底/nl ，/w 暗中/d 突/v 来/vd 攻击/v ，/w 这/r 一点/mq 就/d 大大/d 地/u 增加/v 了/u 它/r 的/u 威力/n ，/w 使/v 任何/r 军舰/n 都/d 要/vu 怕/v 它/r 。/w 
		
			
                                        253
                                     有/v 一个/mq 时候/n ，/w 军舰/n 上/nd 曾/d 用/p 一/m 种/q 铁网/n 排/v 在/p 舰/n 底/n 的/u 周围/nd 。/w 
		
			
                                        254
                                     可以/vu 阻/v 着/u 鱼雷/n 的/u 前进/v ，/w 能/vu 避免/v 袭击/v ，/w 然而/c 鱼雷/n 的/u 制造者/n 马上/d 又/d 在/p 鱼雷/n 头上/nl 装/v 了/u 一个/mq 破网/n 器/n ，/w 遇到/v 铁网/n ，/w 就/d 把/p 它/r 截/v 破/a ，/w 而/c 鱼雷/n 的/u 效力/n 又/d 能/vu 照样/v 发挥/v ，/w 军舰/n 仍是/vl 没有/v 办法/n 的/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     这祥/r 说来/v ，/w 潜水艇/n 好象是/v 海上/nl 无敌/v 的/u 霸王/n 了/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     然而/c 霸王/n 仍/d 有/v 霸王/n 的/u 缺点/n ，/w 使/v 它/r 不会/vu 成为/v 万能/a 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     这/r 缺点/n 就是/d 它/r 比较/d 笨重/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     笨重/a 的/u 第一/m 个/q 原因/n ，/w 当然/d 是/vl 因为/c 它/r 全部/n 都/d 用/p 钢铁/n 包/v 裹/v ，/w 第二/m 原因/n 则/c 是/vl 它/r 的/u 推进/v 机关/n 的/u 设备/n 也/d 比较/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     普通/a 船/n 舰上/nl 用/v 的/u 是/vl 廉价/n 而且/c 效力/n 很/d 大/a 的/u 蒸气/n 机/n ，/w 但/c 蒸气/n 机/n 太/d 庞大/a ，/w 潜水艇/n 上/nd 是/vl 不方便/a 用/v 的/u ，/w 所以/c 只能/vu 用/v 内燃机/n （/w 如/v 汽车/n 上/nd 的/u 汽油/n 发动机/n 或/c 柴油/n 发动机/n 之类/n ）/w 。/w 
		
			
                                        260
                                     但/c 内燃机/n 又/d 只能/vu 供/v 在/p 水面/nl 上/nd 推进/v 之/u 用/v ，/w 潜入/v 水底/nl 里/nd 时/nt ，/w 因为/c 内燃机/n 需要/v 很多/a 的/u 氧气/n ，/w 而/c 水底/nl 的/u 氧气/n 很/d 难/a 供给/v ，/w 所以/c 只得/vu 用/p 电动机/n 推进/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     潜水艇/n 不能不/d 装备/v 这/r 两/m 种/q 推进/v 机/n ，/w 所以/c 进行/v 的/u 速度/n 很/d 慢/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 水面/nl 上/nd 每/r 点/nt 钟/n 不过/d 走/v 十八/m 海里/q 左右/n ，/w 在/p 水底/nl 每/r 小时/nt 则/c 只有/d 八/m 、/w 九/m 海里/q 的/u 速度/n ，/w 但/c 普通/a 的/u 军舰/n ，/w 每/r 小时/nt 都/d 能/vu 行/v 二十/m 海里/q 以至/c 二十五/m 海里/q 。/w 
		
			
                                        263
                                     因为/c 速/n 力/n 不大/a ，/w 所以/c 潜水艇/n 虽/c 具备/v 着/u 无上/a 的/u 威力/n ，/w 仍/d 只能/vu 在/p 一定/a 的/u 限度/n 之内/nd 发挥/v ，/w 要/vu 做/v 万能/a 的/u 海上/nl 霸王/n ，/w 是/vl 不行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     火车/n 不通/v 轮船/n 不到/v 的/u 乡村/n ，/w 近来/nt 也/d 闯进/v 了/u &quot;/w 陌生人/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     他们/r 和/c 火车/n 轮船/n 是/vl 本家/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     他们/r 中间/nd 最/d 有/v 势力/n 的/u ，/w 是/vl 兄弟俩/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     我们/r 先/d 说/v &quot;/w 陌生人/n &quot;/w 中间/nd 的/u 老大/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     镇上/nl 有/v 一/m 座/q 土地庙/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     如果/c 父老/n 的/u 传说/n 可信/a ，/w 则/c &quot;/w 该/r &quot;/w 庙/n 的/u &quot;/w 大/a 老爷/n &quot;/w 原是/vl 明末清初/nt 的/u 一/m 位/q 忠臣/n ，/w 三/m 四百/nt 年/nt 来/u ，/w 享受/v 此方/n 人民/n 的/u 香火/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     不用说/v ，/w 他/r 应该/vu 保佑/v 这/r 一方/n 的/u 老百姓/n 了/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     乡下人/n 迷信/v 这位/r 土地/n 老爷/n 特别/d 关心/v 蚕桑/n ，/w 所以/c 每年/nt 清明节/nt 后/nd &quot;/w 嬉春/nh 祈/v 蚕/n &quot;/w 的/u 所谓/a &quot;/w 香/n 市/n &quot;/w 一定/d 举行/v 在/p 这/r 土地庙/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     杭州/ns 岳/nhf 坟前/nl 跪/v 着/u 秦桧/nh 和/c 王/nhf 氏/k 的/u 铁/n 像/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     上/v 杭州/ns 去/v 烧香/v 的/u 乡下人/n 一定/d 要/vu 到/v &quot;/w 岳/nhf 老爷/n 坟上/nl &quot;/w 去/v 一/m 趟/n ，/w 却/d 并不/d 为/p 瞻仰/v 忠魂/n 而/c 为/v 的/u 要/vu 摸/v 跪/v 在/p 那里/r 的/u 王/nhf 氏/k 的/u 铁/n 奶/n ；/w 据说/v 由此/d 一/m 摸/v ，/w 蚕/n 花/n 能够/vu 茂盛/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     但是/c 我们/r 这里/r 所/u 说/v 的/u 土地/n 老爷/n 虽则/c 也是/vl 忠臣/n 却/d 没有/v 冤家/n 的/u &quot;/w 铁/n 奶/n &quot;/w 供/v 乡下人/n 摩/v 摸/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     反而/d 是/vl 乡下/nl 女人/n 自己/r 的/u 肉/n 奶/n 在/p 神座/n 前/nd 被/p 男性/n 的/u 手/n 摸/v 了/u 一/m 把/q 就/d 可以/vu 蚕/n 花/n 好/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     因此/c 大/a 奶奶/n 的/u 乡下/nl 女人/n 一定/d 要/vu 在/p 土地/n 老爷/n 的/u 神座/n 前/nd 挤/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        277
                                     这/r 也是/vl 百年/nt 相承/v 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     即使/c 被/p 摸/v 以后/nt 依然/d 蚕/n 花/n 不/d 熟/a ，/w 从/p 不会/vu 怪/v 到/v 奶/n ，/w 更/d 不会/vu 怪/v 到/v 土地/n 老爷/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     总之/c ，/w 祈/v 蚕/n 必须/d 在/p 这/r 土地庙/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     可是/c 近来/nt ，/w &quot;/w 陌生人/n &quot;/w …/w …/w 闯进/v 了/u 这/r 土地庙/n 而且/c 和/c 土地/n 老爷/n 抢/v 生意/n 了/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     庙门/n 前/nd 挂/v 了/u 一块/n 招牌/n ：/w 蚕/n 种/n 改良/v 分所/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     庙/n 里/nd 的/u 一/m 间/n 大厅/n 被/p 派/v 作/v &quot;/w 改良/v 种/n &quot;/w 的/u 养育/v 场/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     墙壁/n 糊/v 了/u 白纸/n ，/w 雕刻/v 着/u 全部/n 《/w 三国演义/n 》/w 的/u 长/a 窗上/nl 半截/q 都/d 换/v 了/u 玻璃/n ，/w 几个/mq 学生/n 模样/n 的/u 青年/n 男女/n 在/p 那里/r 忙/v 着/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     乡下人/n 自然/d 不/d 去/v 理睬/v 这个/r &quot;/w 陌生人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        285
                                     但是/c 后来/nt 卖/v 茧子/n ，/w 听说/v 洋/a 种/n 茧/n 一/m 担/n 要/vu 贵/a 上/v 十/m 多/a 块/q ，/w 乡下人/n 心里/nl 不能不/d 动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     于是/c 就/d 有/v 几个/mq 猴子/n 脾气/n 的/u 乡下人/n 从/p 土地/n 老爷/n 驾/n 下/nd 转变/v 到/v &quot;/w 陌生人/n &quot;/w 手里/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     他们/r 是/vl 冒险/v 的/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     因为/c 购/v 洋/a 种/n ，/w 须/d 得/vu 隔年/v 先/d 交钱/v ，/w 须/d 得/vu &quot;/w 存/v 记/v &quot;/w ，/w 而且/c 到/v 来年/nt &quot;/w 收/v 蚁/n &quot;/w 时/nt ，/w 要/vu 由/p &quot;/w 改良/v 分所/n &quot;/w 的/u 学生/n 模样/n 的/u 年青/a 女人/n 决定/v 日子/nt ，/w 甚至/d 收/v 了/u 蚁/n 再/d 交给/v 乡下人/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     而且/c 洋/a 种/n 也/d 不一定/d 好/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     乡下人/n 觉得/v 还是/d 土地/n 老爷/n 可靠/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     于是/c &quot;/w 改良/v 分所/n &quot;/w 也/d 不得不/d 迁就/v 些/q ，/w 只管/v 卖/v 种/n ，/w 不再/d 包/v 养/v &quot;/w 儿子/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     既/c 不/d &quot;/w 包/v 养/v 儿子/n &quot;/w ，/w 下/v 种/n 的/u 时候/n 自然/d 免不了/v 撤/v 烂污/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     但是/c 这/r &quot;/w 陌生人/n &quot;/w 的/u 势力/n 却/d 一天/nt 一天/nt 强大/a ；/w 因为/c 它/r 有/v 靠山/n ：/w 一/m 是/vl 茧/n 厂/n 规定/v 洋/a 种/n 茧/n 价/n 比/p 土/n 种/n 贵/a 上/v 三/m 四/m 成/q ，/w 二/m 是/vl 它/r 有/v 保护/v ，/w 下/v 了/u 一/m 记/n &quot;/w 杀手锏/n &quot;/w ，/w 取缔/v 土/n 种/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     &quot;/w 陌生人/n &quot;/w 老二/n 就是/d 鼎鼎大名/i 的/u 肥/a 田/n 粉/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     它/r 和/c 它/r 的/u 老兄/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     他/r 是/vl 笑嘻嘻/a &quot;/w 一团和气/i &quot;/w 踏进/v 了/u 农村/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     记/v 不清/a 是/vl 哪/r 一/m 年/nt ，/w 这/r 盐/n 样/n 的/u 肥/n 田/n 粉/n 被/p 一些/m 买/v 不/d 起/v 豆饼/n 的/u 乡下人/n 冒险/v 试用/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     这时/r 肥/n 田/n 粉/n 的/u 价钱/n 便宜/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        299
                                     粉/n 撒/v 下去/v ，/w 两/m 三/m 天/nt 后/nd ，/w 失/v 了/u 营养/n 的/u 稻/n 就/d 会/vu 挺/d 健/a 生/v 青/a 。/w 
		
			
                                        300
                                     于是乎/c 这位/r &quot;/w 陌生人/n &quot;/w 老二/n 就/d 很/d 容易/a 地/u 取得/v 了/u 守旧/a 的/u 农民/n 的/u 信用/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     特别/d 因为/c 它/r 比/p 豆饼/n 的/u 价钱/n 便宜/a 一半/m 多/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     第二/m 年/nt ，/w 豆饼/n 的/u 营养/n 地盘/n 缩小/v 了/u 一半/m ，/w 而/c 肥/n 田/n 粉/n 的/u 价钱/n 比/p 上年/nt 更/d 便宜/a ；/w 因为/c 市场/n 上/nd 有/v 两/m 种/q 牌子/n 的/u 肥/n 田/n 粉/n 跌价/v 竞争/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     又/d 过/vd 了/u 一/m 年/nt ，/w 没有/v 商人/n 再/d 敢/vu 贩卖/v 豆饼/n ，/w 可是/d 肥/n 田/n 粉/n 却/d 象/p 潮水/n 一般/a 涌到/v ，/w 每/r 家/n 小/a 商店/n 都/d 代卖/v 肥/n 田/n 粉/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     甚至/d 卖/v 糖食/n 的/u 三/m 麻子/n 也/d 用/v 栲栳/n 盛/v 着/u 那/r 盐/n 一样/a 的/u 宝贝/n 粉/n 摆/v 在/p 店门/n 前/nd ，/w 说/v 是/vl 一百/m 二百/m 文/q 零/m 买/v 也/d 行/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     一条街/n 上/nd 也许/d 有/v 几/m 家/n 铺子/n 不/d 卖/v 香烟/n ，/w 可/vu 没有/v 一家/mq 不/d 卖/v 肥/n 田/n 粉/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     这/r 也/d 怪不得/v ：/w 第一/m ，/w &quot;/w 经/v 售/v &quot;/w 肥/n 田/n 粉/n 毋/d 须/d 大/a 资本/n （/w 这/r 和/p 豆饼/n 就/d 不同/a ）/w ；/w 第二/m ，/w 肥/n 田/n 粉/n 的/u 牌子/n 更加/d 多/a 了/u ，/w 大家/n 跌价/v 倾销/v ，/w 小/a 商人/n 有利可图/i 。/w 
		
			
                                        307
                                     结果/n ，/w 肥/n 田/n 粉/n 就/d 打倒/v 了/u 豆饼/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     但是/c 肥/n 田/n 粉/n 这/r 一/m 家门/n 虽然/c 同姓/v 同名/v ，/w 脾气/n 可不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     最初/nt 来/vd 的/u 那/r 一/m 支/q 跟/p 土/n 性/n 合得来/v ，/w 它/r 就/d 立/v 了/u 功/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     现在/nt 大家/n 一/m 哄/v 而/c 来/vd ，/w 乡下人/n 以为/v 只要/vu 是/vl 光头/n 就/d 一定/d 会/vu 念经/v ，/w 而/c 小/a 商人/n 也/d 只要/vu 推销/v 得/u 动/v ，/w 大家/n 乱来/v 一/m 顿/q ，/w 结果/n 是/vl 稻/n 遭/v 了/u 厄运/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     豆饼/n 商/n 只/d 剩/v 一家/mq 了/u ，/w 高抬/v 货价/n ，/w 乡下人/n 问/v 也/d 不敢/vu 问/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     于是/c 老/a 法子/n ，/w 专靠/v 人/n 粪/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     第二/m 年/nt ，/w 小/a 商人/n 也/d 不敢/vu 代卖/v 肥/n 田/n 粉/n 了/u ，/w 豆饼/n 价钱/n 依然/d 贵/a 得/u 怕/v 煞/v 人/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     不过/c 最初/nt 来/vd 的/u 那/r 号/n 肥/n 田/n 粉/n 还有/v 人/n &quot;/w 经/v 售/v &quot;/w ，/w 并且/c 大/a 吹/v &quot;/w 本/r 粉/n 真正/a 老牌/n ，/w 肥力/n 充足/a &quot;/w ；/w 而且/c 价钱/n 究竟/d 比/p 豆饼/n 便宜/a （/w 虽然/c 粉/n 已经/d 涨价/v ）/w ，/w 乡下人/n 只好/d 大/a 着/u 胆子/n 再/d 用/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     这一来/i ，/w &quot;/w 陌生人/n &quot;/w 老二/n 当真/v 在/p 乡村/n 里/nd 生/v 了/u 根/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     这/r 根/n 愈/d 长/a 愈/d 大/a ，/w 深入/v 到/v 农村/n ，/w 肥/n 田/n 粉/n 的/u 价钱/n 也/d 就/d 愈来愈/d 高/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     农村/n 的/u 金钱/n 又/d 从/p 这/r 一个/mq 裂口/v 流入/v 了/u 都市/n ，/w 流到/v 了/u 外洋/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     现在/nt 大家/n 都/d 说/v 要/vu 促进/v 农村/n 的/u 生产/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     这/r 话/n 如果/c 当真/v 有可能/v ，/w 我们/r 这里/r 所/u 介绍/v 的/u &quot;/w 陌生人/n &quot;/w 兄弟俩/n 就要/vu 做/v 主角/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     并且/c 事实上/nl 它们/r 俩/m 已经/d 登上/v 了/u 农村/n 的/u 舞台/n ，/w 霸占/v 在/p 那里/r 了/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     &quot;/w 这个/r 年头/nt &quot;/w 这/r 一句话/n ，/w 在/p 另/r 一/m 意义/n 上/nd 有点/d 等于/v 今天/nt 天气/n 哈/o 哈哈/o ，/w 很/d 捉摸不定/i 是/vl 什么/r 意思/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     但/c 另/r 一/m 说法/n ，/w 年头/nt 岁尾/nt ，/w 年头/nt 就/d 等于/v 岁/nt 始/n ，/w 年初/nt ，/w 就/p 月/nt 说/v 是/vl 一月/nt ，/w 就/p 日/nt 说/v 是/vl 元旦/nt ，/w 就/p 时/nt 说/v 元旦/nt 的/u 零时/nt ，/w 再/d 细/a 下去/v 可以/vu 确指/v 为/vl 某/r 一/m 秒/q ，/w 所以/c 要/vu 认真/a 就/d 可以/vu 一点/mq 也/d 不含糊/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     历法/n 也是/vl 一/m 种/q 科学/n ，/w 本来/d 是/vl 可以/vu 很/d 不含糊/v 的/u ，/w 但/c 历/n 到底/d 是/vl 人/n 用/v 的/u ，/w 用/v 久/a 下来/v ，/w 为了/p 人/n 的/u 便利/v ，/w 就/d 不大/a 能/vu 顾到/v 科学/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     近来/nt 主张/v 改历/v 的/u 人/n 很多/a ，/w 如/v 为了/p 科学/n 上/nd 的/u 准确/a ，/w 是/vl 很/d 可以/vu 立即/d 有/v 办法/n 的/u ，/w 但/c 现在/nt 历法/n 问题/n ，/w 是/vl 属于/v 推/v 步/n 家/k 者/k 十/m 之/u 三/m ，/w 属于/v 人事/n 者/k 十/m 之/u 七/m ，/w 所以/c 将来/nt 就/d 有/v 了/u 新/a 历法/n ，/w 当/p 还有/v 许多/a 地方/n 很/d 含糊/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     这个/r 年头/nt ，/w 就是/d 总得/vu 在/p 含糊/a 之/u 列/n 的/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     要/vu 找/v 真的/a 年头/nt ，/w 就/d 有点/d 根本/d 没有/v 办法/n ，/w 作为/v 时间/n 单位/n 的/u 年/nt 月/nt 日/nt ，/w 所/u 取/v 的/u 标准/n 原/d 就/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     其中/nd 的/u 月/nt 可以/vu 不说/v ，/w 因/c 既已/d 不是/vl 月/nt 的/u 绕/v 地球/n 一/m 周/nt ，/w 又/d 不是/vl 一/m 年/nt 的/u 十二/m 等/v 分之/u 一/m ，/w 现在/nt 可/vu 说/v 是/vl 无/v 标准/n 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     年/nt 的/u 标准/n 是/vl 地球/n 公转/v 一/m 周/nt （/w 从/p 简单/a 的/u 说法/n ）/w 。/w 
		
			
                                        329
                                     日/nt 的/u 标准/n 是/vl 地球/n 自转/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        330
                                     一/m 年/nt 的/u 开始/v ，/w 不大/a 容易/a 恰/d 碰到/v 是/vl 某/r 一/m 日/nt 的/u 开始/v ，/w 而/c 我们/r 习惯/v 上/nd 总/d 觉得/v 作为/v 年头/nt 的/u 这/r 一/m 日/nt 开始/v ，/w 我们/r 的/u 年/nt 也/d 就/d 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     不过/c 年/nt 日/nt 同时/n 开始/v 虽/c 不/d 可能/vu ，/w 年/nt 的/u 开始/v 一定/d 放/v 在/p 作为/v 年头/nt 的/u 这/r 一天/nt 却是/vl 可能/vu 的/u ，/w 我们/r 现在/nt 的/u 历法/n ，/w 却/d 连/p 这/r 一点/mq 也/d 未/d 顾到/v ，/w 有时/d 年头/nt 是/vl 在/p 十二/m 月/nt 三十一/m 日/nt ，/w 有时/d 是/vl 在/p 一/m 月/nt 二/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        332
                                     要/vu 说明/v 怎样/r 今/nt 年头/n 不/d 在/v 元旦/nt ，/w 对于/p 从来/d 没有/d 注意/v 过/u 什么/r 是/vl 一/m 年/nt 的/u 人/n ，/w 似/v 得/vu 先/d 说/v 一/m 说/v 年/nt 的/u 纪法/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     纪年/v 法/n 有/v 三/m 种/q ：/w 一/m 种/q 是/vl 恒星/n 年/nt ，/w 这/r 是/vl 从/p 太阳/n 位于/v 某/r 星/n 起/v ，/w 向/p 东/nd 移动/v ，/w 重/d 回到/v 原位/n 的/u 时间/n ，/w 例如/v 一九三四/m 年/nt 十二/m 月/nt 二十三/m 日/nt 上午/nt 七/m 时/nt 太阳/n 是/vl 在/p 人马/n 丙/m 下/nd ，/w 到/v 一九三五/m 年/nt 十二/m 月/nt 二十三/m 日/nt 上午/nt 四时/nt ，/w 就/d 又/d 到/v 人马/n 丙/m 下/nd 。/w 
		
			
                                        334
                                     这/r 一/m 种/q 纪年/v ，/w 与/p 普通/a 日历/n 不/d 发生/v 直接/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     一/m 种/q 是/vl 近/a 点/n 年/nt ，/w 是/vl 地球/n 从/p 近日/nt 点/n 出发/v ，/w 绕/v 日/nt 公转/v ，/w 重/d 回到/v 近日/nt 点/n 的/u 时间/n ，/w 我们/r 现在/nt 的/u 历法/n ，/w 年头/nt 差不多/d 就/d 在/p 地球/n 在/p 近日/nt 点/n 的/u 时候/n ，/w 不过/c 因为/c 近/a 点/n 年/nt 与/c 回归/v 年/nt 的/u 长短/n 不/d 一致/a ，/w 地球/n 近日/nt 点/n 的/u 日期/nt ，/w 也/d 不能/vu 都/d 在/p 回归/v 年/nt 的/u 年头/nt （/w 例如/v 一九三五/m 年/nt 就/d 在/v 一/m 月/nt 二/m 日/nt ）/w 即/d 现在/nt 我们/r 提到/v 末/n 一/m 种/q 的/u 回归/v 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     这/r 是/vl 太阳/n 从/p 春分/nt 点/n 出发/v ，/w 向/p 东/nd 移动/v ，/w 又/d 回到/v 春分/nt 点/n 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     计/v 须/d 三百六十五/m 日/nt 五/m 时/nt 四十八/m 分/q 四五&#183;九八/m 秒/q 。/w 
		
			
                                        338
                                     比/p 恒星/n 年/nt 短/a 二十/m 分/q 二三&#183;五六/m 秒/q ；/w 比/p 近/a 点/n 年/nt 短/a 二十五/m 分/q 七&#183;０三/m 秒/q 。/w 
		
			
                                        339
                                     日常/a 历书/n 上/nd 的/u 一/m 年/nt ，/w 在/p 是/vl 三百六十五/m 日/nt 的/u 年/nt 上/nd ，/w 固然/c 当作/v 什么/r 年/nt 也/d 可以/vu ，/w 但/c 置/v 闰/n 法/n 完全/d 是/vl 为/p 回归/v 年/nt 而/c 设/v 的/u ，/w 所以/c 是/vl 回归/v 年/nt 。/w 
		
			
                                        340
                                     若是/c 一/m 年/nt 是/vl 以/p 太阳/n 在/p 春分/nt 点/n 时/nt 开始/v ，/w 置/v 闰/n 置/v 在/p 适当/a 的/u 日子/nt ，/w 年头/nt 就/d 有/v 固定/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     或者/c 年头/nt 离/v 春分/nt 有/v 固定/v 的/u 时间/n ，/w 闰/n 日/nt 置/v 在/p 适当/a 的/u 日子/nt ，/w 也/d 还有/v 一定/a 的/u 年头/nt 。/w 
		
			
                                        342
                                     可是/c 那样/r 闰/n 日/nt 不/d 定/v ，/w 一定/d 使/v 人/n 觉得/v 比/p 年头/nt 的/u 不能/vu 副/v 实/a ，/w 更/d 可/vu 讨厌/a ，/w 我们/r 到底/d 比较/d 地/u 更/d 注意/v 有/v 迹/n 可/vu 寻/v 的/u 一天/nt ，/w 而/c 并/d 不大/a 注意/v 捉摸不定/i 的/u 年头/nt 。/w 
		
			
                                        343
                                     也可以说/v 人/n 还/d 只/d 知道/v 一/m 天/nt 天/nt 地/u 在/d 过/vd 生活/n ，/w 还/d 不曾/d 能/vu 计算/v 到/v 一/m 秒/q 一/m 秒/q ，/w 乃至/c 几十几百/m 分之/u 一/m 秒/q 。/w 
		
			
                                        344
                                     我们/r 通常/d 所/u 用/v 的/u 时/nt 计/n ，/w 绝少/a 准确/a 到/v 十/m 分之/u 一/m 秒/q ，/w 所以/c 就/d 使/v 有/v 一个/mq 确定/v 的/u 年头/nt ，/w 有/v 两/m 个人/n 各/r 持/v 一/m 支/q 时/nt 计/n ，/w 同/d 坐/v 守岁/v ，/w 其/r 结果/n 一定/d 两/m 个/q 人/n 所/u 认为/v 年头/nt 到/v 临/v 的/u 瞬间/nt ，/w 总/d 有/v 先后/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     甚至/d 最/d 精确/a 的/u 天文/n 钟/n 也/d 未必/d 能/vu 把/p 这/r 一瞬间/nt 捉住/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 用/v 阴历/n 的/u 时代/nt ，/w 中国/ns 习惯/v 上/nd 对/p 岁尾/nt 年头/nt 是/vl 很/d 重视/v 的/u ，/w 讨/v 帐/n 可以/vu 讨到/v 岁尾/nt 的/u 最末/n 一瞬间/nt ，/w 贺年/v 的/u 最好/d 是/vl 在/p 年头/nt 的/u 最初/nt 一瞬间/nt 就/d 贺喜/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     可是/c 这/r 界线/n 真/d 无法/d 分/v ，/w 习惯/v 上/nd 讨/v 帐/n 的/u 可以/vu 打/v 一/m 只/q 灯笼/n ，/w 一直/d 讨/v 帐/n 到/v 元旦/nt 天亮/v ，/w 而/c 给/p 天/n 贺喜/v 的/u 元旦/nt 叩/v 天/n ，/w 往往/d 亥时/nt 不了/v 就/d 贺/v 过/u 了/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     叩/v 天/n 的/u 时候/n 每每/d 是/vl 放/v 爆竹/n 的/u ，/w 年头/nt 上/nd 大概/d 可以/vu 听到/v 接连/d 四/m 五/m 个/q 钟点/nt 不/d 断/v ，/w 这/r 就是/d 表示/v 各家/n 所/u 认为/v 年头/nt 开始/v 的/u 时刻/n 有/v 差异/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     我们/r 从前/nt 也/d 就/d 那样/r 过去/vd 了/u ，/w 现在/nt 可以/vu 得到/v 准确/a 的/u 元旦/nt 零时/nt ，/w 该/vu 可/vu 满足/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     旧日/nt 的/u 另/r 一/m 种/q 习惯/n ，/w 是/vl 认为/v 一/m 年/nt 开头/v ，/w 人/n 增加/v 了/u 一/m 岁/nt ，/w 又是/vl 一/m 种/q 极/d 含糊/a 的/u 说法/n ，/w 依/v 那样/r 算法/n ，/w 同岁/v 的/u 人/n 有/v 时差/n 到/v 三百六十五六/m 天/nt 以上/nd 。/w 
		
			
                                        351
                                     现在/nt 改/v 依/v 足/a 岁/nt 算/v ，/w 年头/nt 是/vl 无须/d 被/p 注意/v 了/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     可是/c 某/r 一/m 足/a 岁/nt ，/w 该/vu 算/v 某日/nt 的/u 某时/nt ，/w 我/r 想/v 谁/r 也/d 不曾/d 算/v 过/u 吧/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     请/v 你/r 在/p 这个/r 年头/nt （/w 元旦/nt 零时/nt ）/w ，/w 计算/v 一下/mq 你/r 是/vl 已/d 有/v 了/u 几多/m 岁/nt 几/m 多日/nt 几/m 多时/nt 几多/m 分秒/nt 的/u 年纪/nt 看/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     虽然/c 没有/v 一/m 个/q 人/n 买/v 了/u 或者/v 要/vu 买/v 航空/n 奖券/n ，/w 但/c 住宅/n 中/nd 的/u 人/n ，/w 有时/d 在/p 闲谈/v 中/nd 总/d 不知不觉/i 的/u 要/vu 扯到/v 它/r 。/w 
		
			
                                        355
                                     今天/nt 就/d 买/v 航空/n 奖券/n 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        356
                                     实在/d 她/r 是/vl 不会/vu 去/v 破/v 那/r 一块/n 钞/n 的/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     我/r 故意/a 说/v ，/w 这/r 是/vl 在/p 吴淞路/ns 买/v 的/u ，/w 只/d 花去/v 二十/m 只/q 洋/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     如果/c 我/r 中/v 了/u 航空/n 奖券/n ，/w 我/r 也/d 一定/d 要/vu 去/v 买/v 一/m 件/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     我/r 真的/a 天/nt 天/nt 要/vu 去/v 跑/v 吴淞路/ns 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        360
                                     他/r 这/r 话把/n 在座/v 的/u 人/n 都/d 说笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     说/v 这/r 话/n 的/u 人/n 是/vl 一个/mq 裁缝/n ，/w 所以/c 他/r 关于/p 阔人/n 的/u 衣着/n 是/vl 比较/v 别的/r 人/n 更/d 内行/a 的/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     首先/d 就要/vu 自己/r 买/v 一/m 架/n 缝衣/v 机器/n ，/w 租/v 一/m 间/n 亭子间/n ，/w 专门/d 接/v 人家/r 的/u 活/n 做/v ，/w 不/d 做/v 人家/r 的/u 伙计/n 了/u ，/w 同时/c 也/d 还要/v 请/v 二房东/n 太太/n 吃/v 一/m 次/q 炒/v 栗子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        363
                                     他/r 的/u 话/n 还/d 没有/v 说完/v ，/w 就/d 使/v 全/a 屋内/nl 的/u 人/n 笑/v 得/u 前/nd 翻/v 后仰/v 了/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     &quot;/w 真/d 是/vl 一样/a 没有/v 出息/n &quot;/w ，/w 房东/n 太太/n 说/v ，/w &quot;/w 老话/n 一/m 句/n 言/n ，/w 人/n 不知/v 自/r 丑/a ，/w 马/n 不知/v 脸/n 长/a ，/w 你/r 说/v 人家/r 说/v 得/u 那么/r 刻毒/a ，/w 不想/v 你/r 自己/r 又/d 在/d 闹笑话/v 了/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     大家/n 也/d 一同/d 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     另/r 一/m 位/q 房客/n 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        367
                                     我/r 第一/m 就/d 答应/v 替/v 你们/r 修/v 抽水马桶/n ，/w 后门/n 上/nd 改装/v 一/m 把/q '/w 斯布林/n '/w 锁/n ；/w 三/m 楼/n 的/u 晒/v 台上/nl 装/v 一个/mq 铅/n 皮/n 屋顶/nl ，/w 给/p 住/v 三/m 楼/n 的/u 做/v 厨房/n ；/w 以外/nd ，/w 要/vu 买/v 一/m 把/q 大/a 水壶/n ，/w 免得/c 一天/nt 替/v 你们/r 上/v 老虎/n 灶/n 几十/m 次/q 。/w 
		
			
                                        368
                                     那时/r ，/w 我/r 早晚/d 只/d 替/v 你们/r 买/v 两/m 次/q 水/n ，/w 夜里/nt 十点/nt 钟/n 就/d 睡/v ，/w 同时/c ，/w 脚上/nl 要/vu 买/v 一/m 双/q 皮鞋/n ，/w 免得/c 雨天/n 上街/v 打湿/v 脚/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     就是/vl 这样/r 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        370
                                     已/d 有/v 几/m 位/q 房客/n 笑/v 得/u 喘/v 不/d 过/v 气/n 来/vd 了/u ，/w 一/m 位/q 充/v 私家/n 汽车/n 夫/n 的/u 房客/n 说/v ：/w &quot;/w 原来/d 如此/r ，/w 二/m 太太/n ，/w 不要/vu 见/v 气/n ，/w 你/r 也/d 犯/v 了/u 裁缝/n 一样/a 的/u 无/v 出息/n 了/u ，/w 你/r 就/d 没有/v 想到/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     大家/n 又是/vl 一阵/mq 笑/v ，/w 但/c 这时/r 就/d 有人/r 提议/n ，/w 凡/d 在/p 屋内/nl 的/u 人/n ，/w 都/d 要/vu 说/v &quot;/w 自己/r 中/v 了/u 五十万/m 将/d 怎样/r &quot;/w ，/w 结果/n 是/vl 要/vu 汽车/n 夫/n 接着/v 说/v ，/w 他/r 想/v 了/u 一会/nt ，/w 用/p 手/n 摩/v 摩/v 头/n ，/w 扯/v 了/u 一/m 扯/v 汗衫/n 道/v ：/w &quot;/w 我/r 中/v 了/u 五十万/m ，/w 一定/d 要/vu 到/v ＡＢＣ/ws 去/v 定制/v 几/m 件/n 白净/a 的/u 汗衫/n ，/w 头上/nl 也/d 要/vu 洒/v 无敌牌/ni 生发/v 油/n 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     我/r 还/d 想/v 买/v 一个/mq 口琴/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        373
                                     她/r 的/u 话/n 未/d 说完/v ，/w 就/d 被/p 二房东/n 太太/n 拦住/v ，/w 她/r 指/v 着/u 汽车/n 夫/n 向/p 众人/n 道/v ：/w &quot;/w 他/r 要/vu 穿/v 白/a 衬衫/n ，/w 洒/v 生发/v 油/n ，/w 买/v 口琴/n 做/v 什么/r ，/w 现在/nt 不说/v 它/r ，/w 总之/c ，/w 他/r 中/v 了/u 五十万/m 还/d 预备/v 当/v 汽车/n 夫/n 就是/d 无/v 出息/n 了/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     &quot;/w 我/r …/w …/w 我/r …/w …/w 我/r …/w …/w 我/r 没有/v 说/v &quot;/w ，/w 乡下人/n 红/v 着/u 脸/n 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        375
                                     裁缝/n 说/v 着/u ，/w 大家/n 都/d 伸长/v 颈子/n 望/v 着/u 乡下人/n 发笑/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        376
                                     不大/a 开口/v 的/u 房东/n 老太太/n 也/d 笑/v 得/u 捧腹/v 的/u 骂/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        377
                                     于是/c 这/r 一/m 场/q 笑剧/n 发展/v 至此/v 就/d 告/v 了/u 一个/mq 终结/v ，/w 等到/v 最后/n 轮到/v 我/r 时/nt ，/w 我/r 道/v ：/w &quot;/w 用不着/v 说/v 了/u ，/w 老太太/n 已经/d 说/v 得/u 好/a ，/w 狗/n 口里/nl 是/vl 吐/v 不出/v 象牙/n 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     这/r 并不是/v 一/m 句/n 骂人/v 的/u 话/n ，/w 而是/vl 实实在在/a 的/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     你/r 过/vd 的/u 是/vl 什么/r 生活/n ，/w 你/r 头脑/n 中/nd 就/d 只/d 想到/v 一些/m 什么/r 事/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     没有/v 钱/n 又/d 要/vu 穿/v 西装/n 就/d 会/vu 常常/d 想到/v 吴淞路/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     在/p 一个/mq 裁缝店/n 里/nd 当/v 伙计/n ，/w 受苦/v ，/w 就/d 会/vu 想/v 如何/r 的/u 独立/v 做活/v ，/w 常常/d 得了/v 二房东/n 许多/a 好处/n ，/w 就/d 想到/v 有钱/v 时/nt 要/vu 做/v 一点/mq 东道/n ，/w 因为/c 手中/nl 一向/d 没有/v 多/a 的/u 余钱/n ，/w 东道/n 也/d 就/d 不能/vu 想到/v 上馆子/v 那/r 类/n 上去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     因为/c 我们/r 住宅/n 内/nd 的/u 人/n 大家/n 是/vl 爱吃/v 栗子/n 的/u ，/w 他/r 就/d 说出/v 炒/v 栗子/n 来/vd ，/w 虽然/c 听/v 了/u 觉得/v 好笑/a ，/w 却是/vl 很/d 有道理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     那位/r 西装/n 瘪三/n 接着/v 道/v ：/w &quot;/w 林/nhf 先生/n 的/u 话/n 真/d 是/vl 说/v 得/u 有理/v ，/w 想起/v 二房东/n 太太/n 的/u 话/n 来/vd ，/w 也/d 无非/d 二/m 太太/n 平日/nt 想/v 的/u 就是/d 如何/r 有钱/v 时/nt 修/v 抽水马桶/n ，/w 装/v 锁/n ，/w 买/v 水壶/n 这/r 类/n 的/u 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        384
                                     王/nhf 妈/n 笑/v 着/u 说/v ，/w &quot;/w 这/r 也/d 不过/c 因为/c 他/r 要/vu 送/v 女主人/n 上/v 跳舞/v 场/n 、/w 回/v 力/n 球场/n ，/w 女主人/n 常常/d 骂/v 他/r 衬衫/n 穿/v 得/u 不干不净/i ，/w 头发/n 总是/d 乱蓬蓬/a 的/u ，/w 他/r 为了/p 要/vu 讨/v 太太/n 的/u 好/a ，/w 也/d 不能不/d 常常/d 想到/v 这些/r 。/w 
		
			
                                        385
                                     很久/a 很久/a ，/w 简直/d 说/v 不/d 清楚/a 的/u 年代/nt 以前/nt ，/w 有/v 一个/mq 大/a 富翁/n ，/w 他/r 所有/a 的/u 财产/n ，/w 就是/d 现在/nt 美国/ns 的/u 什么/r 钢铁/n 大王/n 和/c 煤油/n 大王/n 等等/u 比/v 起来/vd 还是/d 小巫见大巫/i 。/w 
		
			
                                        386
                                     富翁/n 带/v 着/u 微笑/v 说道/v ：/w &quot;/w 你们/r 不用/d 着急/v ，/w 我/r 的/u 财产/n ，/w 你们/r 各人/n 要/vu 用/v 多少/m 就/d 用/v 多少/m ，/w 总/d 不会/vu 用完/v 的/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     至于/v 它/r 的/u 总数/n 我/r 也/d 说不上/v 来/vd ，/w 你们/r 用/p 三/m 个/q 数目字/n 能够/vu 写成/v 的/u 最大/a 的/u 一个/mq 数/n ，/w 那/r 就是/vl 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        388
                                     富翁/n 不久/nt 就/d 升天/v 了/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     果然/d ，/w 他/r 的/u 子孙/n 们/k 要/vu 用/v 就/d 用/v ，/w 总/d 没有/v 感到/v 缺少/v 过/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     有一天/v 他们/r 便/d 想来/v 计算/v 这/r 笔/n 不知/v 总数/n 的/u 财产/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     大家/n 都/d 想/v 用/p 三/m 个/q 数目字/n 怎样/r 写成/v 的/u 数/n 才是/vl 最大/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     他们/r 都/d 知道/v 这/r 三/m 个/q 数/n 当然/d 都/d 得/vu 是/vl 九/m 。/w 
		
			
                                        393
                                     大/a 儿子/n 说/v ：/w &quot;/w 那/r 不用说/v 了/u ，/w 九百九十九/m 顶/d 大/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        394
                                     但是/c ，/w 这个/r 回答/v 他/r 自己/r 也/d 觉得/v 实在/d 不/d 合适/a ，/w 他/r 一天/nt 用掉/v 的/u 已经/d 不只/c 这/r 一/m 点/q 点/q 数目/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     二/m 儿子/n 比/p 大/a 儿子/n 聪明/a 一点/mq ，/w 他/r 不但/c 懂得/v 算术/n 里/nd 的/u 乘法/n 而且/c 还/d 懂得/v 乘方/n ，/w 就是/d 懂得/v 同一/a 个/q 数/n 连/d 乘/v 多少/m 次/q ，/w 可以/vu 把/p 那/r 连/d 乘/v 的/u 次数/n 记/v 在/p 这个/r 数/n 的/u 右肩/n 上来/vd 表示/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     -/w -/w 这/r 就是/d 所谓/a 方/n 指数/n -/w -/w 他/r 于是/c 想/v 着/u 这个/r 数/n 一定/d 是/vl 最大/a 的/u 了/u ，/w 他/r 很/d 有把握/v 地/u 说道/v ：/w &quot;/w 我/r 想/v 定是/vl 九十九/m 的/u 九/m 乘/v 方/n ，/w 写/v 出来/vd 便是/vl 两/m 个/q 九/m 的/u 右肩/n 上/nd 有/v 一个/mq 九/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        397
                                     这个/r 数/n 着实/d 有些/d 够/v 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     三/m 儿子/n 虽/c 没有/d 学/v 过/u 比/p 二/m 儿子/n 程度/n 更深/a 的/u 算术/n ，/w 他/r 却/d 生性/n 更/d 聪明/a ，/w 听/v 了/u 二/m 儿子/n 的/u 话/n ，/w 灵机/n 一/m 转/v ，/w 他/r 说道/v ：/w &quot;/w 不是/vl 九十九/m 的/u 九/m 乘方/n ，/w 因为/c 九/m 的/u 九十九/m 乘方/n ，/w 比/p 它/r 还/d 大/a ，/w 写/v 出来/vd 是/vl 一个/mq 九/m 的/u 右肩/n 上/nd 并/v 排/v 着/u 两/m 个/q 九/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        399
                                     这个/r 数/n 果然/d 大/a 得/u 非凡/a ，/w 第一/m 位/q 数字/n 虽则/c 只是/vl 二/m ，/w 但/c 它/r 一共/d 有/v 九十五/m 位/q ，/w 我们/r 实在/d 没法/v 读出/v 它/r 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     这位/r 富翁/n 原来/d 共有/v 四/m 个/q 儿子/n ，/w 第/h 四/m 个/q 最/d 聪明/a ，/w 他/r 晓得/v 这/r 还/d 不/d 算/v 大/a ，/w 一共/d 不过/c 九十五/m 位/q 只要/vu 连用/v 二十三/m 个/q &quot;/w 万/m &quot;/w 字/n 就读/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     他/r 从从容容/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 爸爸/n 的/u 财产/n ，/w 是/vl 无法/d 计算/v 的/u ，/w 写/v 出来/vd 是/vl 第一/m 个/q 九/m 字/n 的/u 右肩/n 上/nd 一个/mq 九/m ，/w 第二/m 个/q 九/m 字/n 的/u 右肩/n 上/nd 还是/vl 一个/mq 九/m 。/w 
		
			
                                        402
                                     要/vu 读/v 出来/vd 便是/vl &quot;/w 九/m 的/u '/w 九/m 的/u 九/m 乘方/n '/w 的/u 乘方/n &quot;/w 他/r 还/d 郑重/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 这/r 不是/vl 九/m 的/u 九/m 乘方/n 的/u 九/m 乘方/n ，/w 因为/c 九/m 的/u 九/m 乘方/n 的/u 九/m 乘方/n ，/w 只是/d 九/m 的/u 八十一/m 乘方/n ，/w 自然/d 比/p 九/m 的/u 九十九/m 乘方/n 还/d 小/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        403
                                     没有/v 一/m 个/q 人/n 能够/vu 知道/v 这个/r &quot;/w 九/m 的/u '/w 九/m 的/u 九/m 乘方/n '/w 的/u 乘方/n &quot;/w 究竟/d 是/vl 什么/r 一个/mq 数/n ，/w 正/d 和/p 没有/v 一/m 个/q 人/n 能够/vu 知道/v 他们/r 的/u 父亲/n 真实/a 有/v 多少/r 财产/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     这/r 几个/mq 儿子/n 再也/d 不/d 去/v 呆/a 想/v 他们/r 的/u 父亲/n 的/u 财产/n 的/u 总数/n 了/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     他们/r 只管/v 用/v ，/w 总是/d 用/v 不/d 完/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     其实/d 这/r 笔/n 财产/n 就算是/d 铜元/n ，/w 他们/r 一/m 秒/q 钟/n 丢/v 一个/mq ，/w 四/m 弟兄/n 除了/p 吃饭/v 困/v 觉/n 不停/v 地/u 丢/v ，/w 一生一世/i 也/d 丢/v 不/d 完/v 哟/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     这个/r 数/n 怎样/r 地/u 大法/n ，/w 且/c 用/p 几个/mq 数/n 来/vd 和/p 它/r 比较/v 一下/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     一/m 的/u '/w 一/m 的/u 一/m 乘方/n '/w 的/u 乘方/n &quot;/w 自然/d 不/d 多/a 不少/a 仍/d 只是/vl 一/m 个/q 一/m 。/w 
		
			
                                        409
                                     但是/c &quot;/w 二/m 的/u '/w 二/m 的/u 二/m 乘方/n '/w 的/u 乘方/n &quot;/w 便是/vl 十六/m 已/d 比/p 它/r 大/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     再/d 看/v &quot;/w 三/m 的/u '/w 三/m 的/u 三/m 乘方/n '/w 的/u 乘方/n &quot;/w 不客气/v 却/d 已/d 是/vl 七万六千二百五十五万九千七百四十八万四千九百八十九/m ，/w 共/d 是/vl 十三/m 位/q 。/w 
		
			
                                        411
                                     &quot;/w 九/m 的/u '/w 九/m 的/u 九/m 乘方/n '/w 的/u 乘方/n &quot;/w 先/d 来看/v 它/r 究竟/d 是/vl 九/m 的/u 多少/m 乘方/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     这/r 不用说/v ，/w 先/d 得/vu 算出/v &quot;/w 九/m 的/u 九/m 乘方/n &quot;/w 来/vd 。/w 
		
			
                                        413
                                     九/m 的/u 二/m 乘方/n 是/vl 八十一/m 。/w 
		
			
                                        414
                                     八十一/m 的/u 二/m 乘方/n -/w -/w 九/m 的/u 四/m 乘方/n -/w -/w 是/vl 六千五百六十一/m 。/w 
		
			
                                        415
                                     六千五百六十一/m 的/u 二/m 乘方/n -/w -/w 九/m 的/u 八/m 乘方/n -/w -/w 是/vl 四千三百零四万六千七百二十一/m 。/w 
		
			
                                        416
                                     再/d 乘上/v 一个/mq 九/m 便是/vl &quot;/w 九/m 的/u 九/m 乘方/n &quot;/w 三万八千七百四十二万零四百八十九/m 。/w 
		
			
                                        417
                                     所以/c &quot;/w 九/m 的/u '/w 九/m 的/u 九/m 乘方/n '/w 的/u 乘方/n &quot;/w 就是/d 九/m 的/u 三万八千七百四十二万零四百八十九/m 乘方/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     这个/r 数/n 要/vu 用/p 数目字/n 写/v 出来/vd 就/d 有/v 三万六千九百六十九万三千一百/m 位/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     就是/d 用/p 五/m 号/n 铅字/n 排/v ，/w 每个/r 只/d 占/v 四/m 个/q 公厘/q ，/w 也/d 要/vu 有/v 一千四百七十八/m 公里/q 七百七十二/m 公尺/q 四十/m 公分/q 长/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     中国/ns 的/u 铁道/n ，/w 从/p 杭州/ns 到/v 上海/ns 一百九十五/m 公里/q 六百六十/m 公尺/q ，/w 从/p 上海/ns 到/v 南京/ns 三百一十一/m 公里/q 四十/m 公尺/q ，/w 从/p 浦口/ns 到/v 天津/ns 一千零十三/m 公里/q 八百三十/m 公尺/q 。/w 
		
			
                                        421
                                     所以/c 从/p 杭州/ns 到/v 天津/ns 一共/d 只有/d 一千五百二十/m 公里/q 五百三十/m 公尺/q 。/w 
		
			
                                        422
                                     把/p 这/r 条/n 五/m 号/n 铅字/n 排成/v 的/u 数字/n 带/n 从/p 杭州/ns 车站/n 顺/v 了/u 铁轨/n 拉/v 起来/vd 差不多/d 就/d 可/vu 拉到/v 天津/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     比如说/c ，/w 要/vu 写/v 的话/u ，/w 就算/c 一/m 秒/q 钟/n 写/v 一个/mq 数目字/n ，/w 每天/nt 连续/v 不停/v 地/u 足足/d 写/v 十/m 个/q 钟头/n 也/d 得/vu 要/vu 二十八/m 年/nt 多/m 才/d 写/v 得/u 成/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     照/p 理论/n 说/v ，/w 不过/c 是/vl 乘法/n ，/w 初级/a 小学/n 三/m 年级/n 的/u 学生/n 都会/vu 算/v 的/u ，/w 但/c 要/vu 这般/n 长/a 的/u 纸/n ，/w 这般/n 多/a 的/u 时间/n 才能/c 写/v ；/w 计算/v ，/w 当然/d 不/d 可能/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     对于/p 这个/r 数/n ，/w 还/d 可以/vu 知道/v 的/u 只有/d 它/r 的/u 第一/m 位/q 数字/n 是/vl 四/m ，/w 末/n 一/m 位/q 数字/n 是/vl 九/m ，/w 四/m 和/c 九/m 中间/nd 还有/v 三万六千九百六十九万三千零九十八/m 个/q 数字/n 须/d 得/vu 寻/v 出来/vd ，/w 不过/c 就是/d 只/d 寻/v 倒数/v 第二/m 位/q 的/u 数字/n ，/w 也/d 得/vu 够/v 费工夫/v ，/w 虽/c 不是/vl 做/v 不到/v ，/w 却/d 没有/v 人/n 肯/vu 去/v 做/v ，/w 因此/c ，/w 这个/r 富翁/n 的/u 财产/n 是/vl 永/d 没有/v 人/n 能够/vu 知道/v 他/r 的/u 总数/n 的/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     我/r 现在/nt 想/v 谈/v 的/u 是/vl 一个/mq 很/d 古/a 的/u 问题/n ，/w 这/r 问题/n 从/p 民间/n 流传/v 下来/v ，/w 没有/v 人/n 能/vu 解答/v ，/w 就是/vl 我/r ，/w 也/d 想/v 过/u 了/u 好多/m 年/nt ，/w 问/v 过/u 许多/a 人/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     最后/n 还是/d 科学/n 知识/n 给/p 简单/a 地/u 答复/v 了/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     这/r 问题/n 包藏/v 在/p 一个/mq 传说/n 里/nd ，/w 是/vl 与/p 孔子/nh 有关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     据说/v 有/v 一个/mq 时候/n ，/w 他/r 老先生/n 遇见/v 两/m 个/q 孩子/n ，/w 在/d 讨论/v 太阳/n 什么/r 时候/n 离地/v 最/d 近/a ，/w 结果/n 是/vl 争吵/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        430
                                     因为/c 讨论/v 的/u 结果/n ，/w 两/m 个/q 人/n 的/u 主张/n 全然/d 相反/v ，/w 而/c 各人/n 又/d 都/d 有/v 充分/a 的/u 理由/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     一个/mq 主张/v 太阳/n 在/p 早晚/n 离地/v 最/d 近/a ，/w 理由/n 是/vl 太阳/n 的/u 面积/n 在/p 早晚/n 最大/a ，/w 而/c 中午/nt 看起来/v 却/d 很/d 小/a ，/w 小/a ，/w 可以/vu 证明/v 它/r 离/v 得/u 远/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     但/c 另/r 一个/mq 又/d 说/v 中午/nt 最近/nt ，/w 因为/c 中午/nt 的/u 太阳/n 最/d 热/a ，/w 热/a ，/w 就/d 证明/v 它/r 一定/d 很/d 近/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 一/m 场/q 争吵/v ，/w 终于/d 没有/v 结果/n ；/w 不但/c 两/m 个/q 孩子/n 谁/r 也/d 没有/d 把/p 谁/r 说服/v ，/w 就是/d 孔子/nh 也/d 弄/v 得/u 莫明其妙/i 。/w 
		
			
                                        434
                                     这/r 一天/nt 就/d 在/p 家里/nl 休息/v ，/w 不曾/d 上/v 公事/n 房/n 去/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     第二/m 天/nt 太阳/n 已经/d 高/a 挂在/v 天空/n ，/w 芳/nhs 还是/d 睡/v 在/p 床上/nl ，/w 不想/v 起来/vd ，/w 而且/c 稍微/d 有点/d 发热/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     &quot;/w 一定/d 是/vl 重/v 伤风/v 了/u ，/w &quot;/w 这样/r 想/v 时/nt 我/r 给/p 芳/nhs 吃/v 了/u 两/m 片/q 阿司匹灵/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     芳/nhs 病/v 着/u 已经/d 三/m 天/nt 了/u ，/w 阿司匹灵/n 也/d 已经/d 吃/v 了/u 好几/m 次/q ；/w 可是/c 热度/n 并/c 没有/d 减退/v ，/w 反而/d 增高/v 一点/mq 。/w 
		
			
                                        438
                                     我/r 心里/nl 有点/d 焦急/a ，/w 芳/nhs 已经/d 三/m 天/nt 不/d 上/v 公事/n 房/n 了/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     第/h 四/m 天/nt 的/u 下午/nt ，/w 一/m 位/q 朋友/n 来/vd 访问/v ，/w 他/r 是/vl 懂得/v 些/q 医道/n 的/u ，/w 我/r 把/p 芳/nhs 的/u 病状/n 告诉/v 他/r 。/w 
		
			
                                        440
                                     他/r 走到/v 芳/nhs 的/u 床前/nl ，/w 从/p 衣袋/n 里/nd 摸出/v 检/v 温/n 器/n 来/vd ，/w 量/v 了/u 量/v 芳/nhs 的/u 体温/n ，/w 按/v 了/u 按/v 脉搏/n ，/w 又/d 捺/v 了/u 捺/v 芳/nhs 的/u 肚/n 腹/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     &quot;/w 恐怕/d 是/vl 伤寒/n 吧/u ，/w 这/r 倒/d 要/vu 留心/v 一点/mq 哩/u ，/w &quot;/w 朋友/n 的/u 脸/n 变/v 得/u 庄重/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        442
                                     我/r 有点/d 不敢/vu 相信/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     我们/r 的/u 饮食/n 向来/d 是/vl 很/d 当心/v 的/u ，/w 绝对/d 没有/d 吃进/v 伤寒/n 菌/n 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        444
                                     不会/vu 的/u ，/w 同/v 餐/n 的/u 有/v 十/m 个/q 人/n ，/w 他们/r 都/d 没有/d 发病/v ，/w 而且/c 我/r 也/d 还是/d 好好/a 的/u ，/w 并不/d 曾/d 病/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     于是/c 我/r 就/d 提/v 出来/vd 和/p 朋友/n 讨论/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     从/p 朋友/n 的/u 谈论/v 里/nd ，/w 知道/v 同/v 餐/n 的/u 人/n 不一定/d 个/q 个/q 吃下/v 伤寒/n 菌/n ，/w 而且/c 即使/c 吃/v 了/u 下去/vd ，/w 也/d 不会/vu 马上/d 发病/v ；/w 伤寒/n 是/vl 有着/v 潜伏期/nt 的/u ，/w 从/p 吃下/v 了/u 伤寒/n 菌/n 以后/nt 到/v 发病/v 的/u 期间/nt 普通/a 要/vu 经过/p 七/m 日/nt 至/v 二十四/m 日/nt ，/w 最/d 通常/a 的/u 潜伏期/nt 是/vl 十/m 日/nt 至/v 十四/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        447
                                     这样/r 说来/v ，/w 芳/nhs 的/u 病/n 和/p 那/r 一/m 次/q 的/u 宴会/n 是/vl 没有/v 什么/r 关系/n 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     因/v 了/u 朋友/n 的/u 讲述/v ，/w 我/r 有点/d 害怕/v 起来/vd ，/w 当天/nt 就/d 用/p 电话/n 去/v 请/v 了/u 所/u 素/d 熟知/v 的/u 朋友/n 张/nhf 医生/n 来/vd 给/p 芳/nhs 诊察/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     张/nhf 医生/n 诊察/v 过/u 后/nd 我/r 问/v 他/r 。/w 
		
			
                                        450
                                     &quot;/w 不一定/d ，/w &quot;/w 张/nhf 医生/n 说/v ，/w &quot;/w 从/p 现有/v 的/u 症状/n ，/w 还/d 不能/vu 确/d 断/v 是/vl 伤寒/n 症/n ，/w 因为/c 能够/vu 发热/v 的/u 病症/n 是/vl 很多/a 的/u ，/w 是不是/v 伤寒/n 症/n 须/d 得/vu 找/v 客观/a 的/u 证据/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     好在/d 现在/nt 热度/n 并不/d 高/a ，/w 且/c 让/p 我/r 抽/v 一点/mq 血/n 去/v 化验/v 化验/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        452
                                     张/nhf 医生/n 取出/v 采血/v 针/n ，/w 从/p 芳/nhs 的/u 静脉/n 里/nd 抽取/v 了/u 半/m 管/q 血液/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     第/h 五/m 天/nt 张/nhf 医生/n 没有/v 来/vd ，/w 芳/nhs 虽然/c 仍旧/d 躺/v 在/p 病床/n 上/nd ，/w 虽然/c 仍旧/d 发/v 着/u 热/n ，/w 可是/c 并/c 没有/v 什么/r 特别/a 的/u 不/d 舒服/a ，/w 所以/c 也/d 就/d 不/d 去/v 请/v 他/r 。/w 
		
			
                                        454
                                     第/h 六/m 天/nt 芳/nhs 的/u 热度/n 又/d 高/v 了/u 一点/mq ，/w 而且/c 肚子/n 里/nd 感/v 着/u 不/d 舒服/a ，/w 有时候/d 肚里/nl 还/d 会/vu &quot;/w 咕噜/o 咕噜/o &quot;/w 地/u 响/v 着/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     我/r 心里/nl 焦躁/a 起来/vd ，/w 立刻/d 打电话/v 去/v 请/v 张/nhf 医生/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     张/nhf 医生/n 坐/v 着/u 汽车/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 血/n 是/vl 验/v 过/u 了/u ，/w 白血球/n 显著/a 地/u 增多/v ，/w 却/d 不曾/d 找/v 见/v 伤寒/n 菌/n ，/w 不过/c 还/d 不曾/d 观察/v 过/u 凝集/v 反应/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     白血球/n 增多/v 在/p 普通/a 的/u 热病/n 是/vl 常有/v 的/u 事/n ，/w 所以/c 还/d 不能/vu 证实/v 是/vl 伤寒/n 症/n ，/w 必须/d 再/d 做/v 一/m 次/q 血液/n 检查/v ，/w 以期/v 诊断/v 正确/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        459
                                     张/nhf 医生/n 又/d 从/p 芳/nhs 的/u 静脉/n 里/nd 抽取/v 了/u 半/m 管/q 血液/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     到了/v 人/n ，/w 这/r 淋巴/n 腺/n 的/u 交通网/n 更其/d 繁密/a 了/u 。/w 
		
			
                                        461
                                     人/n 原是/vl 顶多/a 病/n 的/u 动物/n 呵/e 。/w 
		
			
                                        462
                                     淋巴/n 腺/n 在/p 进化/v 途中/nl 实/d 是/vl 传染病/n 的/u 一/m 种/q 纪念碑/n 呵/e 。/w 
		
			
                                        463
                                     高空/nl 的/u 飞鸟/n 绝不/d 会/vu 得/u 肺痨/n 病/n ，/w 它们/r 是/vl 常/d 吸/v 新鲜/a 的/u 空气/n ，/w 它们/r 的/u 呼吸道/n 里/nd 我/r 是/vl 不大/a 容易/a 驻足/v 的/u ，/w 因此/c 这/r 条/q 道上/nl 的/u 淋巴/n 腺/n 也/d 没有/v 它们/r 消化道/n 的/u 肠/n 膜/n 下/nd 的/u 淋巴/n 腺/n 那样/r 多/a 。/w 
		
			
                                        464
                                     肺痨/n 病/n 虽/c 有/v 鸟/n 、/w 牛/n 、/w 人/n 之/u 分/v ，/w 而/c 关于/p 鸟/n 的/u 部分/n 受害者/n 也/d 只/d 限于/v 鸡鸭/n 之/u 群/n ，/w 人类/n 篱下/nl 的/u 囚徒/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        465
                                     于是/c 它们/r 呼吸道/n 里/nd 的/u 淋巴/n 腺/n ，/w 是/vl 比/p 飞鸟/n 的/u 加/v 增/v 了/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     至于/v 蝙蝠/n 这/r 夜游/v 的/u 动物/n ，/w 好在/d 檐下/nl 或/c 树林/n 间/nd 盘旋/v 飞舞/v ，/w 我/r 自从/p 那/r 一/m 回/q 碰到/v 了/u 它/r 的/u 鼻子/n 之后/nt ，/w 就/d 渐渐/d 地/u 熟悉/v 它/r 的/u 呼吸道/n 上/nd 的/u 情形/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     我见/n 它/r 当初/nt 也/d 没有/v 什么/r 扁桃腺/n ，/w 后来/nt 为了/p 对付/v 我/r 而/c 新/a 添/v 了/u 这/r 件/q 隆起/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     于/p 此/r 可见/a 我/r 和/c 动物/n 的/u 呼吸道/n 发生/v 了/u 关系/n 之后/nt ，/w 扁桃腺/n 及其/c 他/r 淋巴/n 腺/n 所/u 处/v 地位/n 的/u 崇高/a 而/c 重要/a 了/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     所以/c ，/w 我/r 在/p 这/r 一/m 章/q 的/u 自传/n 里/nd ，/w 特地/d 先/d 记述/v 它们/r 。/w 
		
			
                                        470
                                     它们/r 的/u 发生/v 是/vl 由于/c 我/r 的/u 刺激/v ，/w 我/r 的/u 行动/n 又/d 以/p 它们/r 为/vl 路/n 碑/n ，/w 我/r 和/c 它们/r 的/u 关系/n 是/vl 多么/d 密切/a 呵/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     我/r 冲进/v 鸟兽/n 和/c 人/n 的/u 鼻孔/n 的/u 机会/n 固然/c 很多/a ，/w 虽然/c 这/r 也/d 要/vu 看/v 灰尘/n 的/u 多寡/n ，/w 鸟兽/n 之/u 群/n 及/c 人口/n 的/u 密度/n 如何/r 。/w 
		
			
                                        472
                                     高/a 阔/a 的/u 天空/n 不如/v 山林/n 的/u 草原/n ，/w 农村/n 的/u 广场/n 不如/v 都市/n 的/u 大街/n ，/w 公园/n 不如/v 戏院/n ，/w 贵人/n 的/u 公馆/n 不如/v 十几/m 个人/n 窝/v 在/p 黑暗/a 一/m 间/q 的/u 棚户/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     总之/c ，/w 人烟/n 愈/d 稠密/a ，/w 人群/n 愈/d 拥挤/a ，/w 我/r 从/p 空中/nl 到/v 鼻子/n ，/w 从/p 鼻子/n 又/d 到/v 别的/r 鼻子/n 的/u 机会/n 也/d 愈/d 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        474
                                     我/r 在/p 乡村/n 的/u 田园/n 上/nd 飞/v 游/v 之/u 时/nt ，/w 生活/n 过于/d 空虚/a ，/w 颇为/d 失意/a 。/w 
		
			
                                        475
                                     于是/c ，/w 就/d 趁着/p 乡下人/n 挑担/v 上/v 城/n 的/u 时候/n ，/w 我/r 就/d 附着/v 他/r 的/u 身上/nl ，/w 到/v 这/r 浮尘/n 的/u 都市/n 观光/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        476
                                     在/p 都市/n 的/u 热闹/a 场所/n ，/w 我/r 的/u 生意/n 极其/d 兴隆/a 。/w 
		
			
                                        477
                                     这儿/r 不但/c 有/v 灰尘/n 代/v 我/r 宣扬/v ，/w 还有/v 痰/n 花/n 口沫/n 的/u 飞溅/v 而/c 助/v 我/r 传播/v 了/u 。/w 
		
			
                                        478
