
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     本文/n 拟/v 从/p 这/r 方面/n 试/v 予/v 分析/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     一/m  首先/d ，/w 我们/r 看看/v 章太炎/nh 对/p 儒学/n 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     孔/nhf 家/n 学说/n 是/vl 中国/ns 封建社会/n 中/nd 占/v 统治/v 地位/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     章太炎/nh 对/p 孔/nhf 学/k 颇/d 有/v 非议/n 之/u 处/n ，/w 因而/c 容易/a 使/v 人/n 误解/v 章太炎/nh 是/vl 反对/v 传统/n 的/u 封建/n 统治/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     其实/d ，/w 这位/r 国学/n 大师/n 并/d 未/d 否定/v 儒学/n ，/w 他/r 只是/d 指责/v 孔子/n 言论/n 中/nd 某些/r 不合时宜/i 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     他/r 所/u 反对/v 的/u 是/vl 孔/nhf 门/n 学者/n 之/u &quot;/w 热中/v 干/v 禄/n ，/w 即/d &quot;/w 学/v 而/c 优/a 则/c 仕/v &quot;/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     这/r 是/vl 与/c 当时/nt 的/u 政治/n 斗争/n 密切/a 关联/v 的/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     如果/c 革命/n 阵营/n 的/u 人/n 也/d 有/v 浓厚/a 的/u 利禄/n 思想/n ，/w 那/r 就/d 很/d 容易/a 为/p 君主/n 立宪/v 制度/n 所/u 诱惑/v 而/c 脱离/v 革命/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     所以/c 章太炎/nh 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 今日/nt 想/v 要/vu 实行/v 革命/n ，/w 提倡/v 民权/n ，/w 若/c 夹杂/v 一点/m 富贵/a 利禄/n 的/u 心/n ，/w 就/d 象/v 微虫/n 霉菌/n 可以/vu 残害/v 全身/n ，/w 所以/c 孔/nhf 教/n 是/vl 断/d 不可/vu 用/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        10
                                     章太炎/nh 反对/v 孔/nhf 教/n ，/w 但/c 并不/d 摒弃/v 孔/nhf 学/k 。/w 
		
			
                                        11
                                     据/p 与/c 他/r 同/a 时代/n 的/u 革命/n 老人/n 章士钊/nh 的/u 回忆/n ：/w &quot;/w 太炎/nhs 湛深/a 六艺/j ，/w 不能/vu 完全/d 摆脱/v 孔子/nh 。/w 
		
			
                                        12
                                     观/v 于/p 狱中/nl 自/r 记/v ，/w 隐/v 以/p 道统/n 传人/n 自/d 任/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     首/n 称/v ：/w '/w 凤/n 鸟/n 不/d 至/v ，/w 河/n 不/d 出/v 图/n 。/w '/w 
		
			
                                        14
                                     虽/c 寥寥/a 短/a 章/n ，/w 而/c 显然/a 以/p 素王/n 自居/v ，/w 认定/v 国故/n 民纪/n 之/u 绝/v 于/p 其/r 手/n …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     章太炎/nh 反对/v 孔/nhf 教/n 是/vl 与/c 经/n 今/nt 古/nt 文/n 学派/n 的/u 斗争/n 有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     今文/n 学家/n 以/p 孔子/nh 为/v 教主/n ，/w 古文/n 学家/n 以/p 孔子/nh 为/v 历史/n 学家/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     章太炎/nh 是/vl 一/m 个/q 谨/d 守/v 家法/n 的/u 古文/n 学家/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     所以/c 他/r 说/v ：/w  &quot;/w 孔/nhf 氏/k 之/u 教/n 本/d 以/p 历史/n 为/p 宗/n ，/w 宗/v 孔/nhf 氏/k 者/k 当/v 沙汰/v 其/r 干/v 禄/n 致用/v 之/u 术/n ，/w 惟/d 取/v 前/nd 王/n 成/a 迹/n 可以/vu 感怀/v 者/k 流连/v 弗/d 替/v ，/w 春秋/nt 而/c 上/nd 则/c 有/v 六经/j ，/w 固/d 孔/nhf 氏/k 历史/n 之/u 学/n 也/d 。/w 
		
			
                                        19
                                     春秋/nt 而/c 下/vd 则/c 有/v 史记/n 、/w 汉书/n 以至/c 历代/n 书/n 志/n 纪传/n 亦/d 孔/nhf 氏/k 历史/n 之/u 学/n 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        20
                                     他/r 虽/c 将/p 六经/j 看作/v 是/vl 孔子/nh 整理/v 过/u 的/u 历史学/n ，/w 不/d 认为/v 其中/nd 含有/v 什么/r 微言大义/n ，/w 但/c 他/r 对/p 六经/j 的/u 评价/v 仍然/d 很/d 高/a ，/w 并/c 主张/v 以/p 六经/j 教育/v 人民/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     他/r 说/v ：/w  &quot;/w 望/v 六/m 籍/n 之/u 文/n 皆/d 尔雅/n 翁/n 博/a ，/w 高/a 者/k 可以/vu 弦歌/v ，/w 其次/d 亦/d 有/v 宫/n 徵/n 曲折/a ，/w 文/n 皆/d 记载/v ，/w 而/c 述/v 道德/n 者/k 适/d 历/d 分布/v 其/r 间/nd ，/w 诵/v 之/r 使/v 人/n 爱慕/v ，/w 又/d 转变/v 而/c 不/d 厌/v 其/r 渐/d ，/w 渍/v 人/n 情/n 深/a 。/w 
		
			
                                        22
                                     故/c 可以/vu 就/d 至/v 行/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     …/w …/w 古/nt 之/u 化/v 民/n 者/k ，/w 兴/v 则/c 在/p 诗/n ；/w 立/v 则/c 在/p 礼/n ；/w 成/v 则/c 在/p 乐/n …/w …/w 是故/c 其/r 教/v 不/d 肃/a 而/c 成/v 也/d 。/w 
		
			
                                        24
                                     今/nt …/w …/w 引/v 诗/n 之/u 绪/n ，/w 则/c 魏晋/nt 正音/n 犹/d 足以/d 兴/v 矣/u ；/w 摭/v 六经/j 之余/nt ，/w 则/c 迁/nhs 、/w 固/nhs 、/w 寿/nhs 、/w 晔/nhs 诸/r 史/n 犹/d 足以/d 感/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     然后/c 巽/v 以/p 老/j 庄/j ；/w 法/v 以/p 程/j 朱/j ，/w 投/v 间/nd 而/c 作/v ，/w 庶几/d 可/vu 立/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     他/r 认为/v 教/v 人们/n 读/v 六经/j 及/c 其他/r &quot;/w 孔/nhf 氏/k 历史/n 之/u 学/n &quot;/w 可以/vu 使/v 封建/n 道德/n &quot;/w 渍/v 人/n 情/n 深/a &quot;/w ，/w 达到/v 潜移默化/i 之/u 效/n ，/w 然后/c &quot;/w 巽/v 以/p 老/j 庄/j ，/w 法/v 以/p 程/j 朱/j &quot;/w ，/w 既/c 可/vu 使/v 学者/n 不会/v 感到/v 太/d 单调/a ，/w 也/d 能/vu 达到/v 教育/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     不/d 致于/v &quot;/w 日/nt 以/p 道德/n 之/u 辩/n 厉/v 人/n &quot;/w ，/w 使/v 人/n 厌/v 闻/v ，/w 昏昏欲睡/i ，/w 效果/n 反而/d 不佳/a 。/w 
		
			
                                        28
                                     这/r 是/vl 章太炎/nh 倡导/v 儒学/n 的/u 新/a 法门/n ，/w 与/c 封建/n 政府/n 提倡/v 读/v 经/n 正/d 相/d 吻合/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 儒家/n 各/r 派/n 中/nd ，/w 他/r 更/d 推崇/v 荀子/nh 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 余/r 所/u 操/v 儒术/n 以/p 孙卿/nh 为/p 宗/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        31
                                     又/d 说/v ：/w &quot;/w 寻求/v 政/n 术/n ，/w 历/d 览/v 前/nd 史/n ，/w 独/d 于/p 荀韩/nh 所/u 说/v ，/w 谓/v 不可/vu 易/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        32
                                     荀/nhf 学/nh 是/vl 中国/ns 封建/n 统治者/n 的/u 思想/n 武器/n ，/w 连/p 资产阶级/n 改良/v 派/k 的/u 左派/n 都/d 斥/v 之/r 为/v 乡愿/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     谭嗣同/nh 说/v ：/w &quot;/w 二千/m 年/nt 来/u 之/u 政/n ，/w 秦/j 政/n 也/d ，/w 皆/d 大盗/n 也/d ；/w 二千/m 年/nt 来/u 之/u 学/n ，/w 荀/nhf 学/n 也/d ，/w 皆/d 乡愿/n 也/d ；/w 惟/d 大/a 盗/n 利用/v 乡愿/n ，/w 惟/d 乡愿/n 工媚/v 大盗/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        34
                                     对比/v 谭嗣同/nh 与/c 章太炎/nh 对/p 荀/nhf 学/n 的/u 态度/n ，/w 可以/vu 看出/v 他们/r 的/u 阶级/n 立场/n 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     谭嗣同/nh 否定/v 荀/nhf 学/n ，/w 是/vl 代表/v 了/u 新兴/a 的/u 资产阶级/n 要求/n 破除/v 封建/n 统治/v 思想/n 的/u 束缚/v ，/w 即/d 所谓/v &quot;/w 冲决/v 罗网/n &quot;/w （/w 其中/nd 固然/d 也/d 含有/v 学术/n 上/nd 的/u 门户之见/i ）/w 。/w 
		
			
                                        36
                                     而/c 章太炎/nh 却/d 继承/v 荀/nhf 学/n ，/w 认为/v 是/vl 不可/vu 易/v 的/u 经/v 国/n 的/u 政术/n ，/w 不可/vu 置之脑后/i 。/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 真/d 是/vl 鲜明/a 的/u 对比/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     由于/p 他们/r 的/u 阶级/n 立场/n 不同/a ，/w 思想/n 属性/n 不同/a ，/w 所以/c 章太炎/nh 对/p 《/w 仁/a 学/n 》/w 没有/v 好评/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 谭/nhf 氏/k 仁/a 学/n 之/u 说/n ，/w 拉杂/a 失/v 伦/n ，/w 有/v 同/v 梦呓/n &quot;/w ；/w &quot;/w 余/r 怪/v 其/r 杂糅/a ，/w 不/d 甚/d 许/v 也/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     可是/c 当代/nt 评论/v 文章/n 者/k 却/d 将/p 他/r 的/u 文章/n 与/c 谭嗣同/nh 并列/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     由于/p 章太炎/nh 的/u 主导/n 思想/n 是/vl 封建主义/n ，/w 不是/vl 民主主义/n ，/w 在/p 他/r 的/u 文章/n 中/nd 便/d 经常/d 流露/v 出/vd 颂/v 古/nt 非/v 今/nt 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     他/r 所/u 歌颂/v 的/u 是/vl 两/m 宋/nt 以前/nt 的/u 社会/n ，/w 至于/p 宋/nt 以后/nt 的/u 社会/n ，/w 在/p 他/r 心目/n 中/nd 几乎/d 无一是处/i 。/w 
		
			
                                        43
                                     他/r 说/v ：/w 中国/ns &quot;/w 自/p 宋/nt 以后/nt 渐/d 益/d 退化/v ，/w 至/v 满洲/ns 为/v 甚/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        44
                                     他/r 叹息/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 赫赫/a 皇/n 汉/nt ，/w 博士/n 黯/a 之/u ，/w 自/p 宋/nt 以降/nt ，/w 弥/a 又/d 晦蚀/a ，/w 来者/n 虽/c 贤/a ，/w 众/n 寡/a 有数/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 是/vl 说/v 自/p 宋/nt 以后/nt ，/w 学术/n 文化/n 大/a 不如/v 以前/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 唐/nt 以前/nt ，/w 即使/c 象/v 魏晋/nt 那样/r 的/u 衰/a 世/n ，/w 也/d 优于/v 后代/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 魏晋/nt 老/j 庄/j 形/n 名/n 之/u 学/n ，/w 覃思/v 自得/v 亦/d 多/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     然/c 其/r 沐浴/v 礼/n 化/n ，/w 进退/v 不/d 越/v ，/w 政/n 事/n 堕/v 于/p 上/nd ，/w 而/c 民/n 德/n 厚/a 于/p 下/nd ，/w 固/d 不/d 以/p 玄/a 言/v 废/v 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        49
                                     在/p 典章/n 制度/n 方面/n ，/w 他/r 也是/d 赞美/v 古代/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 请/v 看/v 唐代/nt 以前/nt 的/u 政治/n ，/w 两/m 宋/nt 至今/d 那/r 能/vu 仿佛/d 万/m 一/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 政治/n 上/nd ，/w 他/r 的/u 复古/v 目标/n 是/vl 秦/j 政/n ：/w &quot;/w 古/nt 先民/n 平/v 其/r 政/n 者/k 莫/d 逐/v 于/p 秦/j ，/w …/w …/w 藉/v 今/nt 秦/j 皇/n 长/a 世/q ，/w 易/v 代/n 以后/nt 扶苏/n 嗣/v 之/r ，/w 虽/c 三四/m 皇/n 、/w 五六/m 帝/n 曾/d 不足/a 比隆也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        52
                                     章太炎/nh 颂扬/v 秦/j 政/n 优于/v 三皇五帝/j ，/w 可见/c 他/r 对/p 封建主义/n 中央集权/v 专制/a 制度/n 的/u 向往/v ，/w 而/c 资产阶级/n 改良/v 派/k 谭嗣同/nh 却/d 斥/v 秦/j 政/n 为/p 大盗/n ，/w 这/r 又是/vl 一/m 个/q 鲜明/a 的/u 对比/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     章太炎/nh 主张/v 的/u 是/vl &quot;/w 复古/v &quot;/w ，/w 而/c 不是/vl &quot;/w 托/v 古/nt 改制/v &quot;/w ，/w 这/r 与/c 戊戌/m 运动/n 的/u 倡导者/n 是/vl 有/v 矛盾/n 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     所以/c 尽管/c 在/p 戊戌变法/n 时期/n ，/w 章太炎/nh 还/d 是/vl 一/m 个/q 改良主义/n 者/k ，/w 在/p 保/v 种/n 爱国/v 的/u 前提/n 下/nd ，/w 他/r 参加/v 了/u 强/a 学会/n 的/u 活动/v ，/w 与/c 康/nhf 梁/nhf 合作/v 过/u ，/w 但是/c 在/p 政治/n 理论/n 方面/n 他/r 并不/d 支持/v 康/nhf 梁/nhf ，/w 他/r 曾经/d 作/v 书/n 驳/v 康有为/nhf 的/u 《/w 新学/n 伪/a 经/n 考/v 》/w 数/m 十/m 事/n ，/w 这/r 固然/d 是/vl 经/n 今/nt 古/nt 文学/n 的/u 对垒/v ，/w 然而/c 也/d 不/d 纯粹/a 是/vl 学术/n 思想/n 战线/n 上/nd 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     《/w 新学/n 伪/a 经/n 考/v 》/w 是/vl 戊戌变法/n 的/u 理论/n 依据/n ，/w 章太炎/nh 反对/v 了/u 资产阶级/n 变法/v 的/u 理论/n ，/w 也/d 就是/d 反对/v 了/u &quot;/w 变法/v &quot;/w （/w 他/r 的/u 政治/n 态度/n 当然/d 与/c 顽固/a 守旧派/n 完全/d 不同/a ）/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     关于/p 清史/n 的/u 研究/v  清朝/nt 上/nd 接/v 明代/nt ，/w 是/vl 我国/r 历史上/n 一/m 个/q 强大/a 的/u 封建王朝/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 康熙/nh 、/w 雍正/nh 和/c 乾隆/nh 初年/nt ，/w 封建/a 经济/n 有/v 了/u 发展/v 和/c 繁荣/a ，/w 在/p 这个/r 基础上/n 建成/v 了/u 疆域/n 辽阔/a 、/w 民族/n 众多/m 、/w 强盛/a 统一/a 的/u 封建/a 国家/n ，/w 对/p 此/r 后/nd 我国/r 历史/n 的/u 发展/v 有着/v 极/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     而且/c 这个/r 朝代/n 在/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 军事/n 、/w 文化/n 等/u 方面/n 来看/v ，/w 都/d 呈现/v 了/u 不同/a 于/p 过去/nt 历史/n 朝代/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     １８４０/m 年/nt 爆发/v 的/u 鸦片战争/i 又/d 成为/vl 我国/r 近代史/n 的/u 起点/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     我们/r 在/p 研究/v 近代史/n 中/nd ，/w 许多/m 重要/a 问题/n 都/d 要/vu 联系/v 到/v 鸦片战争/i 以前/nd 的/u 清代/nt 历史/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     因此/c ，/w 如何/r 评价/v 清朝/nt ，/w 以及/c 如何/r 阐述/v 在/p 这个/r 朝代/n 所/u 发生/v 的/u 许多/m 重大/a 历史问题/n ，/w 特别是/v 如何/r 看待/v 这个/r 朝代/n 的/u 许多/m 历史/n 人物/ ，/w 在/p 辛亥革命/i 后/nd 五十/m 年/nt 的/u 今天/nt ，/w 已/d 成为/vl 我国/r 史学界/n 的/u 一/m 项/q 迫切/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     我国/r 封建/a 时代/n 在/p 史学/n 上/nd 有/v 一/m 个/q 优良/a 的/u 传统/n ，/w 就是/d 每当/p 一/m 个/q 朝代/n 灭亡/v 之后/nt ，/w 新兴/n 的/u 王朝/n 总/d 是/vl 设立/v 专门/a 的/u 修史/v 机构/n ，/w 搜罗/v 前朝/n 史料/n ，/w 编修/v 前朝/n 历史/n ，/w 流传/v 至今/d 的/u 二十四/m 史/n ，/w 多数/m 就是/d 这/r 样/q 编成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     但是/c 在/p 清朝/nt 灭亡/v 之后/nt ，/w 资产阶级/n 学者/n 就/d 没有/v 完成/v 编修/v “/w 清史/n ”/w 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     袁世凯/nh 窃/v 国/n 以后/nt ，/w 北洋军阀/i 政府/n 虽然/c 也/d 曾/d 设置/v 清史馆/n ，/w 根据/p 旧/a 史/n 体裁/n ，/w 进行/v “/w 清史/n ”/w 的/u 编修/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     其间/nd 断断续续/i ，/w 一直/d 到/v １９２７/m 年/nt 才/d 草草/a 成/v 编/v ，/w 勉强/a 出版/v 了/u 《/w 清史稿/n 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     虽然/c 为/p 我们/r 整理/v 了/u 一部分/m 清史/n 的/u 历史资料/n ，/w 但是/c 这/r 部/n 书/n 观点/n 荒谬/a ，/w 错误百出/i 。/w 
		
			
                                        67
                                     此书/r 居然/d 出版/v 在/p １９２７/m －/w １９２８/m 年/nt ，/w 简直/d 是/vl 不能/v 想象/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     他/r 如/v 目录/n 和/c 书/n 的/u 内容/n 不合/a ，/w 纪/n 、/w 志/n 、/w 表/n 、/w 传/n ，/w 互相/d 矛盾/n ，/w 记事/v 有的/r 不详/a 年月/nt ，/w 有的/r 有/v 日/nt 无/v 月/nt ，/w 记人/v 则/c 人名/n 先后/d 不/d 一致/a ，/w 有的/r 甚至/c 一/m 人/n 两/m 传/n （/w 如/v 著/v 《/w 西魏/ns 书/n 》/w 的/u 清代/nt 学者/n 谢启昆/nh ，/w 既/c 见于/v 列传/n 卷/q 一百四十六/m ，/w 又/d 见于/v 卷/q 二百七十一/m 的/u “/w 文苑/n 传/n ”/w ，/w 此种/r 重复/v 竟/d 达/v 九/m 处/n 之多/m ）/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     曾经/d 参加/v 过/u 编修/v 工作/n 的/u 吴士鉴/nh 在/p “/w 陈纂修体例/n ”/w 一/m 文中/nl 即/d 提出/v 过/u 如是/v 的/u 意见/n ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 本纪/n 当/p 以/p 史馆/n 历朝/n 本纪/n 为/vl 根据/n ，/w 复/v 以/p 圣训/n 、/w 实录/n 、/w 方略/n 互/d 证/v 之/u ，/w …/w …/w 凡夫/n 私家/n 著述/n ，/w 语/v 涉/v 疑似/v 者/k ，/w 不宜/v 旁/nd 及/v ，/w 以/p 昭/n 谨/d 信/n ”/w 。/w 
		
			
                                        70
                                     一句话/n ，/w 就是/v 全部/n 以/p 清朝/nt 的/u “/w 官/n 书/n ”/w 为/vl 根据/n ，/w 排斥/v 一切/r 私家/n 著述/n ，/w 从/p 《/w 清史稿/n 》/w 看来/v ，/w 吴士鉴/nh 这个/r 建议/v 是/vl 被/p 接受/v 的/u ，/w 同时/c 不仅/c 施之/v 于/p 本纪/n ，/w 并且/c 扩大/v 到/v 其他/r 部分/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     《/w 清史稿/n 》/w 所/u 采及/v 的/u 史料/n ，/w 一般/d 都/d 是/vl 清政府/n 的/u 官/n 修/v 书籍/n 和/c 臣工/n 奏章/n ，/w 并/c 没有/v 很/d 广泛/a 地/u 收集/v 史料/n ，/w 因此/c ，/w 纪/n 、/w 志/n 、/w 表/n 、/w 传/n 疏略/a 的/u 地方/n 很多/m ，/w 如/v 《/w 天文志/n 》/w 中/nd 所/u 记录/v 的/u 天象/n ，/w 由于/c “/w 国史/n 无/v 征/v ”/w ，/w 即/d 只/d 记到/v 乾隆/nh 六十/m 年/nt 为止/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     诸如此类/i ，/w 不胜枚举/i 。/w 
		
			
                                        73
                                     资产阶级/n 学者/n 搞/v 清史/n 的/u 也/d 屈指可数/i ，/w 更/d 找/v 不到/v 比较/d 有/v 系统/a 的/u 清史/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     １９１３/m 年/nt 商务印书馆/ni 先后/d 出版/v 了/u 两/m 种/q 清代/nt 史/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     第一/m 种/q 是/vl 汪荣宝/nh 和/c 许国英/nh 合编/v 的/u 《/w 清史/n 讲义/n 》/w ，/w 这/r 也许/d 是/vl 我/r 国/n 第一/m 部/n 不/d 采用/v 旧/a 史/n 体裁/n 的/u 清代/nt 史/n ，/w 内容/n 很/d 简单/a 。/w 
		
			
                                        76
                                     第二/m 种/q 是/vl 吴增祺/nh 编/v 的/u 《/w 清史/n 纲要/n 》/w ，/w 此书/r 按/p 年/nt 排比/v 大事/n ，/w 好象/d 是/vl 一/m 部/n 大事记/n ，/w 实际/a 不过是/v 《/w 东华录/n 》/w 的/u 纲要/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     整理/v 清代/nt 史料/n 、/w 研究/v 清代/nt 历史/n ，/w 是/vl 一/m 项/q 艰巨/a 的/u 工作/n ，/w 需要/v 历史/n 工作者/n 踏踏实实/a 地/u 付出/v 艰苦/a 的/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     我们/r 期待/v 在/p 不太/d 长/a 的/u 时间/n 内/nd 能够/vu 出现/v 若干/m 部/n 质量/n 较/d 高/a 的/u 清史/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     斯坦因/nh 与/c 亚洲极/ns 中部/nd 文物/n  一/m 期坦因/nh （/w Ｓｉｒ/ws Ａｕｒｅｌ/ws Ｓｔｅｉｎ/ws ）/w 是/vl 盗窃/v 我国/r 西北/ns 文物/n 的/u 人/n ；/w 无论/c 他/r 在/p 考古/v 学术/n 方面/n 的/u 地位/n 有/v 多么/d 高/a ，/w 这/r 一点/m 却/d 不能/v 饶恕/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     我们/r 利用/v 他/r 考古/v 旅行/v 所/u 得/v 大批/m 文物/n ，/w 来/vd 论证/v 古代/nt 亚洲极/ns 中部/nd 的/u 交通/n 道路/n ，/w 国际贸易/n ，/w 文化/n 地位/n ，/w 也/d 决不/d 忘记/v 这/r 一点/m 。/w 
		
			
                                        81
                                     他/r 是/vl 一/m 个/q 匈牙利/ns 人/n ，/w 人/n 了/v 英国/ns 籍/n ，/w 在/p 英领/j 印度/ns 政府/n 里/nd 担任/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     他/r 利用/v 印度/ns 政府/n 的/u 支持/v ，/w 曾/d 到/v 亚洲极/ns 中部/nd 与/c 中国/ns 西北部/nd 作过/v 四/m 次/q 考古/v 旅行/v ：/w 第一/m 次/q １９００/m －/w １９０１/m 年/nt ，/w 第二/m 次/q １９０６/m －/w １９０８/m 年/nt ，/w 第三/m 次/q １９１３/m －/w １９１６/m 年/nt ，/w 第四/m 次/q １９３１/m －/w １９３３/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        83
                                     旅行/v 路线/n 是/vl 从/p 印度/ns 出发/v ，/w 到/v 克什米尔/ns ，/w 到/v 帕米尔/ns ，/w 到/v 新疆/ns 的/u 疏勒/ns ，/w 沿/p 昆仑/ns 北麓/nl ，/w 经/p 和阗/ns 、/w 于阗/ns 、/w 且末/ns 、/w 婼羌/ns 各地/r ，/w 到/v 甘肃/ns 的/u 敦煌/ns 。/w 
		
			
                                        84
                                     由/p 敦煌/ns 到/v 玉门/ns ，/w 到/v 酒泉/ns ，/w 越/v 长城/ns 旧址/n ，/w 经/p 毛目/ns ，/w 沿/p 弱水/ns 到/v 内蒙古/ns 的/u 居/v 延海/ns 。/w 
		
			
                                        85
                                     然后/c 回到/v 甘肃/ns ，/w 向/p 西北/ns 行/v ，/w 再/d 入/vd 新疆/ns ，/w 沿/p 天山/ns 南麓/nl ，/w 经/p 哈密/ns 、/w 鄯善/ns 、/w 吐鲁番/ns 、/w 轮台/ns 、/w 库车/ns 等/u 地/n ，/w 再/d 到/v 疏勒/ns ，/w 经/p 帕米尔/ns 回/v 印度/ns 。/w 
		
			
                                        86
                                     其/r 第四/m 次/q 正值/v 我国/r 爱国/v 运动/n 激进/a 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     １９３０/m 年/nt ，/w 他/r 曾/d 亲到/v 南京/ns ，/w 想/v 通过/p 英国人/n 的/u 外交关系/n ，/w 获得/v 中国/ns 的/u 许可/v ，/w 允/v 其/r 作/v 第四/m 次/q 考古/v 旅行/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     当时/nt 南京/ns 政府/n ，/w 慑于/v 人民/n 的/u 爱国/v 热情/n ，/w 不敢/v 立刻/d 答应/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     他/r 竟/d 不待/v 许可/v ，/w 擅自/d 进行/v 他/r 的/u 计划/n ，/w 仍/d 由/p 印度/ns 到/v 中国/ns 西北/nd 绕行/v 一/m 周/q ，/w 贯彻/v 了/u 他/r 的/u 第四/m 次/q 考古/v 旅行/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     在/p 交涉/v 第四/m 次/q 旅行/v 之/u 时/nt ，/w 他/r 怕/v 荒费/v 时间/n ，/ 曾/d 一面/c 等候/v 交涉/v 的/u 结果/n ，/w 一面/c 转到/v 印度/ns 、/w 伊朗/ns 边境/n 考察/v 一/m 个/q 时期/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     原来/d 印度/ns 西北部/nd ，/w 伊朗/ns 东南部/nd 及/c 由/p 伊朗/ns 经/p 兴都库什山/ns 入/v 印度/ns 的/u 通道/n ，/w 他/r 曾/d 考察/v 过/u 多次/m ，/w 想/v 寻出/v 这些/r 地方/n 史前/n 文化/n 与/c 西亚/ns 两河流域/n 史前/n 文化/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     例如/v １９２６/m －/w １９２７/m 年/nt 曾/d 考察/v 一/m 次/q ；/w １９２７/m －/w １９２８/m 年/nt 曾/d 考察/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        93
                                     此外/c 因/c 他/r 在/p 印度/ns 工作/v 的/u 关系/n ，/w 旅行/v 这些/r 地方/n 没有/v 什么/r 大/a 的/u 困难/n ，/w 考察/v 的/u 机会/n 是/vl 很多/m 的/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     这次/r ，/w 即/vl １９３１/m 年/nt 三/m 月/nt ，/w 又/d 到/v 这/r 些/q 地方/n 作/v 了/u 进一步/d 的/u 考察/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     二/m 他/r 在/p 中国/ns 西北部/nd 、/w 印度/ns 西北部/nd 、/w 伊朗/ns 东南部/nd 各地/r 考古/v 旅行/v 的/u 经过/n 及/c 所/u 搜集/v 的/u 文物/n 曾/d 被/p 写成/v 大部头/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     计有/v 《/w 中国/ns 土尔其斯坦/ns 考古/v 旅行/v 初步/n 报告/n 》/w 一/m 卷/q ，/w 《/w 和阗迹/n 中/nd 的/u 遗物/n 》/w 一/m 卷/q ，/w 《/w 迦泰荒墟/n 的/u 遗物/n 》/w 二/m 卷/q ；/w 《/w 古代/nt 的/u 和阗/ns 》/w 二/m 卷/q ，/w 其/r 第二/m 卷/q 全/d 是/vl 实物/n 的/u 照片/n ；/w 《/w 亚洲极/ns 中部/nd 》/w 四/m 卷/q 。/w 
		
			
                                        97
                                     其/r 第四/m 卷/q 全/d 是/vl 实物/n 的/u 照片/n ；/w 《/w 中国/ns 古/a 文献/n 》/w 一/m 卷/q ，/w 这/r 是/vl 沙畹/ns （/w Ｅｄ/ws ．/w Ｃｈａ/ws ｖａｎｎｅｓ/ws ）/w 就/p 斯氏/nh 在/p 中国/ns 所/u 发/v 见/v 的/u 木简/n 的/u 编/v 订/v 和/c 考/v 释/v ；/w 《/w 塞林地亚/ns 》/w 五/m 卷/q ，/w 原名/n 为/vl Ｓｅ/ws ｒｉｎｄｉａ/ws ，/w 包括/v 中国/ns 西北部/nd 、/w 印度/ns 西北部/nd 、/w 伊朗/ns 东南部/nd 考古/v 所得/n 文物/n 的/u 详细/a 报告/n ；/w 《/w 古代/nt 中亚/j 之/u 遗迹/n 》/w ，/w 又名/v 《/w 亚洲极/ns 中部/nd 与/c 中国/ns 西北部/nd 三/m 次/q 考古/v 旅行/v 简述/v 》/w 一/m 卷/q ，/w 《/w 印度/ns 西北/nd 与/c 伊郎/ns 东南/nd 考古/v 记/n 》/w 一/m 卷/q ，/w 《/w 印度/ns 、/w 伊朗/ns 边境/n 的/u 考古/v 》/w 一/m 卷/q ，/w 《/w 亚力山大/ns 东征/v 印度/ns 的/u 遗迹/n 》/w 一/m 卷/q 。/w 
		
			
                                        98
                                     此外/c 散见/v 于/p 考/v 石学/n 及/c 史地/n 学/k 等/u 杂志/n 的/u 专篇/n 论文/n 也/d 很多/m 。/w 
		
			
                                        99
                                     上面/nd 所/u 举/v 大部头/n 著作/n 中/nd ，/w 尤以/d 《/w 亚洲极/ns 中部/nd 》/w 及/c 《/w 塞林地亚/ns 》/w 两/m 书/n 规模/n 为/vl 最大/a ，/w 共计/v 九/m 卷/q ；/w 其中/r 实物/n 照片/n 具有/v 彩色/n 的/u 很多/m ，/w 极为/d 爽目/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     《/w 印度/ns 、/w 伊朗/ns 过境/v 的/u 考古/v 》/w 是/vl 纪念/v 赫胥黎/nh 的/u 演讲稿/n ；/w 《/w 古代/nt 中亚/j 之/u 遗迹/n 》/w 是/vl 应/vu 美国/ns 哈佛大学/n 之/u 请/v ，/w 在/p 波士顿/ns 洛维/ns 研究院所/n 作/v 的/u 系统/n 演讲稿/n ，/w 有/v 向达/nh 的/u 中文/n 译本/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     三/m 、/w 斯坦因氏/nh 盗窃/v 中国/ns 文物/n 之/u 多/a 是/vl 惊人/a 的/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     早在/d １９２５/m 年/nt ，/w 王国维/nh 在/p 清华大学/n 讲/v 最近/nt 二三十/m 年/nt 中国/ns 新/a 发现/v 的/u 学问/n 时/nt ，/w 曾/d 有/v 一/m 段/q 曰/v ：/w “/w 当/p 光绪/nh 中叶/nt （/w 千九百/m 年/nt 至/v 千九百零一/m 年/nt ）/w ，/w 英/j 印度/ns 政府/n 所/u 派/v 之/u 匈牙利/ns 人/n 斯坦因/nh 博士/n 访古/v 于/p 我国/r 和阗/ns （/w Ｋｈｏｔａｎ/ws ）/w ，/w 于/p 尼雅河/ns 下流/n 废址/n ，/w 得/v 魏晋/nt 人/n 所/u 书/n 木简/n 数/m 十/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        103
                                     嗣/v 于/p 光绪/nh 季年/nt （/w 千九百零六/m 年/nt 至/v 千九百零八/m 年/nt ）/w 先后/d 于/p 罗布淖尔/ns 东北/ns 故城/n ，/w 得/v 晋初人/n 书/n 木简/n 百/m 余/m 枚/q ；/w 于/p 敦煌/ns 、/w 汉/n 长城/n 故址/n ，/w 得/v 两/m 汉人/n 所/u 书/n 木简/n 数/m 百/m 枚/q （/w 原物/n 均/d 归/v 英国/ns 博物馆/n 收葳/v ）/w ；/w 均/d 经/p 法人/n 沙畹/nh 教授/n （/w Ｅｄ/ws ，/w Ｃｈａｖａｎｎｅｓ/ws ）/w 考/v 释/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     其/r 第一/m 次/q 所得/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     印/v 于/p 斯氏/n 和阗/ns 故迹/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        106
                                     第二/m 次/q 所得/n ，/w 别/d 为/p 专/a 书/n ，/w 于/p 癸丑甲寅/nt 间/nd （/w 民国/n 二三/m 年间/nt ）/w 出版/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     此项/r 木简/n 中/nd 有/v 古书/n （/w 苍颉篇/n 急就篇/n ）/w 历日/n 方书/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     而/c 其/r 大半/m ，/w 皆/d 屯/v 戍簿录/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     （/w 又/d 有/v 公文/n 案卷/n 信札/n 等/u ）/w 于/p 史地/n 二/m 学/n ，/w 关系/n 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     …/w …/w 至/v 光绪/nh 丁未/nt （/w 三十三/m 年/nt ）/w ，/w 斯坦因氏/nh 与/c 伯希和氏/nh （/w Ｐ/ws ａｕｌＰｅｌｌｉｏｔ/ws ）/w 先后/d 至/v 敦煌/ns ，/w 各/r 得/v 六朝/j 人/n 及/c 唐人/n 所/u 写/v 卷子/n 本书/n 数/m 千/m 卷/q （/w 斯坦因氏/nh 所/u 得/v 约/d 三/m 四/m 千/m 卷/q ，/w 伯希和氏/nh 所得/n 约/d 六千/m 卷/q ，/w 携/v 之/u 过/v 京/j ）/w ，/w 及/c 古/a 梵文/n ，/w 古/a 波斯/ns 文/n 及/c 突厥/ns 回鹘/n 诸/r 国/n 文字/n 无算/v ；/w 我/r 国人/n 始/v 稍稍/d 知之/v 。/w ”/w 
		
			
                                        111
                                     （/w 《/w 学衡/n 》/w 四十五/m 期/q ）/w 王氏/n 所/u 说/v ，/w 全/d 是/vl 文献/n ，/w 书/n 达/v 几/m 千/m 卷/q ，/w 木简/n 亦/d 几/m 百/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        112
                                     沙畹/nh 所/u 编/v 订/v 考/v 释/v 的/u 《/w 中国/ns 古/a 文献/n 》/w 一/m 书/n 中/nd ，/w 影印/v 的/u 文献/n 或/c 木简/n 一共/d 九百九十/m 余/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        113
                                     不过/c 文献/n 的/u 数目/n 虽然/c 很/d 大/a ，/w 比起/v 其他/r 实物/n 来/vd ，/w 还是/v 少数/m 。/w 
		
			
                                        114
                                     其他/r 实物/n ，/w 包括/v 石器/n 、/w 陶器/n 、/w 金属/n 器/k 、/w 艺术品/n 等/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     陶器/n 有/v 具/v 彩色/n 的/u ，/w 有/v 不/d 具/v 彩色/n 的/u ，/w 有/v 日常/n 用/v 的/u ，/w 有/v 装饰/n 用/v 的/u ，/w 有/v 完整/a 的/u 器物/n ，/w 有/v 破/v 了/u 的/u 碎片/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     艺术品/n 有/v 雕刻/v 的/u ，/w 有/v 建筑/n 的/u ，/w 有/v 绘画/v 的/u 等等/u ；/w 每/r 一/m 类/n 中/nd 又/d 可/vu 分为/v 许多/m 种/q ；/w 例如/v 绘画/v ，/w 有/v 画在/v 木版/n 上/nd 的/u ，/w 有/v 画在/v 墙壁/n 上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     有/v 画在/v 纸张/n 上/nd 的/u ，/w 有/v 画在/v 丝绢/n 上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     丝制物/n 固然/d 可/vu 作/v 画底/n ，/w 派/v 其他/r 用场/n 的/u 时候/n 亦/d 特别/d 多/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     斯坦因氏/nh 四/m 次/q 考古/v 旅行/v 于/p 我国/r 西北/ns ，/w 所得/n 遗物/n ，/w 丝制/n 的/u 亦/d 很/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     自/p 疏勒/ns 以东/nd ，/w 敦煌/ns 以西/nd ，/w 沿/p 昆仑/ns 北麓/nl 及/c 天山/ns 南麓/nl 的/u 许多/m 地方/n ，/w 如/v 和阗/ns ，/w 如/v 楼兰/ns 故址/n ，/w 如/v 吐鲁蕃/ns 等/u 地/n ，/w 以及/c 沿/p 此/r 两/m 线/n 的/u 其他/r 地点/n ，/w 几乎/d 处处/d 有/v 丝制物/n 的/u 发/v 见/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     其/r 数量/n 固然/d 很多/m ，/w 其/r 种类/n 亦/d 不/d 一样/a ：/w 有/v 丝包/n ，/w 有/v 丝袋/n ，/w 有/v 行囊/n ，/w 有/v 绢画/n ，/w 有/v 旗帜/n ，/w 有/v 面帕/n ，/w 有/v 垫褥/n ，/w 有/v 花缎/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     四/m 这些/r 丝制/n 物品/n 是/vl 从/p 中国/ns 本部/r 去/vd 的/u ，/w 是/vl 同/p 这些/r 地方/n 及/c 中央/n 亚细亚/ns 乃至/c 西亚/ns 和/c 罗马/ns 进行/v 贸易/n 时/nt 所/u 留下/v 的/u 物品/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     中国/ns 声威/n 向/p 西方/ns 远播/v 之/u 时/nt ，/w 便是/v 西方/ns 商人/n 远/a 来/vd 东方/nl 进行/v 贸易/n 之/u 时/nt 。/w 
		
			
                                        124
                                     中国/ns 的/u 政治/n 势力/n 自/p 班超/nh 得胜/v 以后/nt ，/w 便/d 已/d 扩充/v 到/v 葱岭/ns 以西/nd 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     当时/nt 中国/ns 与/c 安息/ns 已/d 建立/v 了/u 外交/n 关系/n ，/w 与/c 远西/ns 的/u 大秦/ns 或/c 罗马/ns 有/v 贸易/n 往来/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     威望/n 之/u 隆/a ，/w 在/p 中亚/j 方面/n ，/w 算/v 达到/v 了/u 最/d 高度/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     恰好/d 在/v 这/r 时候/n ，/w 马其顿/ns 商人/n 正/d 由/p 大夏/ns 东/nd 来/vd ，/w 越过/v 葱岭/ns ，/w 达到/v 中国/ns ，/w 将/p 丝制/n 物品/n 远/a 往/p 西方/ns 。/w 
		
			
                                        128
                                     中国/ns 与/c 罗马/ns 的/u 丝制物/n 贸易/n ，/w 一直/d 是/vl 由/p 介于/v 中国/ns 与/c 罗马/ns 间/nd 的/u 大夏/ns 、/w 安息/ns 、/w 煞珊波斯/ns 所/u 操纵/v 控制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     大夏/ns 、/w 安息/ns 、/w 煞珊波斯/ns 在/p 中世纪/nt ，/w 相继/d 为/vl 东西/n 国际贸易/n 中心/n 点/n ，/w 尤其/d 中国/ns 与/c 罗马/ns 间/nd 丝制物/n 的/u 贸易/n 中心/n 点/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     公元前/n １３９/m 年/nt 的/u 时候/n ，/w 大夏/ns 为/vl 安息/ns 所/u 败/v ，/w 趋于/v 灭亡/v ；/w 这/r 种/q 国际贸易/n ，/w 遂/d 为/p 安息/ns 所/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     公元/nt ２２６/m 年时/nt ，/w 安息/ns 又/d 为/vl 煞珊波斯/ns 所/u 败/v ，/w 这/r 种/q 国际贸易/n 又/d 为/p 波斯人/n 所/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     波斯人/n 对/p 中国/ns 与/c 罗马/ns 间/nd 的/u 丝制物/n 贸易/n ，/w 控制/v 更/d 严/a ：/w 据说/v 六/m 世纪/nt 中叶/nt 以后/nt ，/w 东/nd 罗马人/n 要得/v 丝制/n 物品/n ，/w 非/d 经过/v 波斯人/n 不可/vu 。/w 
		
			
                                        133
                                     这/r 种/q 情形/n ，/w 正/d 表示/v 中国/ns 罗马/ns 间/nd 丝制物/n 贸易/n 的/u 发达/a 。/w 
		
			
                                        134
                                     因为/c 这/r 种/q 贸易/n 发达/a ，/w 有利可图/i ，/w 波斯人/n 乃/d 想/v 从中/d 严加/d 控制/v 也/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     在/p 大夏/ns 、/w 安息/ns 、/w 波斯/ns 相继/d 控制/v 之下/nd ，/w 中国/ns 丝制物/n 的/u 远/a 销/v 罗马/ns ，/w 从未/d 中断/v 过/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     凡/d 此/r 等等/u ，/w 从/p 各地/r 发/v 见/v 的/u 丝制/n 遗物/n 及其/c 西行/v 的/u 趋势/n ，/w 均可/v 考/v 见/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     略论/v 朝代/n 在/p 历史/n 研究/v 中/nd 的/u 地位/n  在/p 氏族/n 社会/n 末期/n ，/w 人类/n 正向/p 奴隶制/n 社会/n 发展/v 的/u 时候/n ，/w 族/n 之/u 长/n 常/d 变为/v 国/n 之/u 王/n ，/w 从而/c 出现/v 朝代/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     氏族/n 社会/n 是以/v 血缘/n 为/vl 纽带/n 的/u ；/w 当时/nt 还/d 没有/v 私产/n ，/w 没有/v 阶级/n ，/w 更/d 没有/v 国家/n ；/w 因此/c 一/m 族/n 之/u 长/n ，/w 出于/v 选举/v ，/w 不能/v 形成/v 父/n 死/v 子/n 继/v 的/u 朝代/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     奴隶社会/n 不然/a ，/w 是以/v 地区/n 、/w 职业/n 、/w 财产/n 等/u 为/vl 纽带/n 的/u ；/w 当时/nt 既/c 有/v 私产/n ，/w 又/d 有/v 相互/d 斗争/v 的/u 阶级/n ，/w 更有/v 镇压/v 阶级/n 反抗/v 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     国家/n 出现/v ，/w 族/n 之/u 长/n 就/d 成/v 国/n 之/u 王/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     其/r 登上/v 王位/n ，/w 不是/v 出于/v 选举/v ，/w 而是/c 出于/v 强力/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     国王/n 一家/n 代表/v 这/r 支/q 强力/n ，/w 把/p 统治/v 权力/n 一代/n 一代/n 传/v 下去/v ，/w 就/d 成/v 朝代/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     历史上/n 所有/a 的/u 朝代/n ，/w 都/d 是/vl 研究/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     世界/n 上/nd 朝代/n 出现/v 最/d 早/a 的/u 国家/n ，/w 埃及/ns 算/v 一/m 个/q 。/w 
		
			
                                        145
                                     埃及/ns 朝代/n 的/u 出现/v ，/w 在/p 公元前/n 三千/m 年/nt 左右/nd 。/w 
		
			
                                        146
                                     埃及/ns 古代/nt 史学家/n 马涅托/nh （/w 公元前/n 三/m 世纪/nt 人/n ）/w 曾/d 列举/v 了/u 三十一/m 个/q 朝代/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     这/r 三十一/m 个/q 朝代/n ，/w 直到/v 今日/nt ，/w 在/p 研究/v 上/nd 只有/c 小/a 的/u 修改/v ，/w 没有/v 大/a 的/u 变动/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     有人/r 从/p 这/r 三十一/m 朝/n 中/nd 划分/v 三/m 时期/n ，/w 曰/v 古/a 王国/n 、/w 中/nd 王国/n 、/w 新/a 王国/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     苏联/ns 史学家/n 阿甫基耶夫/nh 认为/v 第三/m 王朝/n 以前/nd 为/vl 奴隶制/n 产生/v 时期/n ，/w 古/a 王国/n 是/vl 古代/n 专制/n 形成/v 时期/n ，/w 中/nd 王国/n 是/vl 埃及/ns 重行/n 强大/a 时期/n ，/w 新/a 王国/n 时期/n 则/c 是/vl 埃及/ns 最后/nt 一/m 个/q 政治/n 文化/n 繁荣/a 时期/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     至于/p 第二十一/m 朝/n 到/v 三十一/m 朝/n ，/w 则/c 是/vl 埃及/ns 衰落/v 时期/n ，/w 终/d 成/v 外国/n 侵略/v 的/u 牺牲品/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     我国/r 朝代/n 的/u 出现/v ，/w 可能/vu 比/p 埃及/ns 更/d 早/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     若/c 一定/d 要/vu 以/p 夏傅子/n ，/w 家天下/n 为/vl 朝代/n 出现/v 的/u 具体/a 标志/n ，/w 亦/d 在/p 公元前/n 三千/m 年代/nt 下/nd 期/n ，/w 二十二/m 世纪/nt 之初/nd ，/w 即/vl 公元前/n 二一九七/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        153
                                     从/p 这时/nt 起/vd ，/w 到/v 公元/nt 开始/v ，/w 约/d 二千二百/m 年/nt ，/w 有/v 夏/nt 、/w 商/nt 、/w 周/nt 、/w 秦/nt 、/w 汉/nt 诸/r 朝代/n ，/w 供/v 我们/r 研究/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     从/p 公元/nt 初/nd 到/v 十/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 近/a 一千/m 年/nt ，/w 有/v 后汉/nt 、/w 三国/nt 、/w 两晋/nt 、/w 南北朝/nt 、/w 隋/nt 、/w 唐/nt 、/w 五/m 代/n 诸/r 朝代/n 供/v 我们/r 研究/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     从/p 十/m 世纪/nt 中叶/nt 到/v 清朝/nt 末年/nt ，/w 一千零五十/m 年/nt 中/nd ，/w 有/v 宋/nt 、/w 元/nt 、/w 明/nt 、/w 清/nt 诸/r 朝代/n 供/v 我们/r 研究/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     研究/v 历史/n ，/w 并不/d 一定/d 要/vu 以/p 朝代/n 为/vl 中心/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     但/c 朝代/n 为/vl 阶级斗争/i 的/u 一方/n ，/w 为了/p 把/p 阶级斗争/i 讲/v 得/u 很/d 明白/a ，/w 非/d 研究/v 朝代/n 不可/vu ，/w 朝代/n 所/u 代表/v 的/u 人/n ，/w 不是/v 多数/m ，/w 但/c 经常/d 是/vl 势力/n 较/d 大/a 的/u 一方/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     它/r 控制/v 着/u 人民/n 的/u 财产/n ，/w 掌握/v 着/u 军政/n 大权/n ，/w 占有/v 着/u 绝大部分/i 的/u 文化/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     朝代/n 既/c 立/v ，/w 一/m 统治/v 就/d 几/m 年/nt 、/w 几/m 十/m 年/nt 、/w 几/m 百/m 年/nt ；/w 统治/v 几/m 百/m 年/nt 的/u 是/vl 多数/m 、/w 统治/v 几/m 年/nt 是/vl 少数/m 。/w 
		
			
                                        160
                                     这样/r 的/u 朝代/n 经常/d 处于/v 与/p 人民/n 对立/v 斗争/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        161
                                     它/r 的/u 成长/v 、/w 发展/v 以至/c 树立/v 政权/n ，/w 必须/d 与/p 人民/n 经过/v 激烈/a 斗争/v 才能/c 办到/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     它/r 所/u 作/v 的/u 事情/n ，/w 目的/n 可能/vu 只/d 为/p 少数/m 人/n 的/u 利益/n ，/w 但/c 不能不/d 直接/a 或/c 间接/a 影响/v 全民/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     它/r 的/u 就衰/a 、/w 没落/a 、/w 乃至/c 完全/a 崩溃/a ，/w 又/d 常/d 由于/c 人民/n 的/u 打倒/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     任何/r 朝代/n 之/u 成长/v 、/w 发展/v 、/w 没落/a 、/w 崩溃/a ，/w 无/v 不是/v 与/p 人民/n 斗争/v 过程/n 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     研究/v 历史/n 虽/c 不一定/d 要/vu 以/p 朝代/n 为/vl 中心/n ，/w 但/c 阐明/v 阶级斗争/i 过程/n ，/w 却/d 非/d 研究/v 朝代/n 不可/vu 。/w 
		
			
                                        166
                                     若/c 抛开/v 朝代/n ，/w 则/c 只/d 剩/v 斗争/v 的/u 一方/n ，/w 斗争/v 过程/n 可能/vu 讲/v 不/d 明白/a ；/w 无形/v 之中/nd 可能/vu 缓和/v 了/u 斗争/v 的/u 强烈/a 程度/n ，/w 或/c 降低/v 了/u 人民/n 斗争/v 的/u 意义/n 、/w 价值/n 及/c 精神/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     完全/a 不然/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     朝代/n 的/u 存在/v ，/w 并/c 无/v 碍于/v 新体/n 史书/n 的/u 编写/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     现在/nt 通行/v 的/u 史书/n 体裁/n ，/w 有/v 较/d 重要/a 的/u 四/m 种/q ：/w 用/p 古代/nt 、/w 中世/nt 、/w 近代/nt 、/w 现代/nt 等/u 名称/n 划分/v 历史/n 时期/n 的/u 为/vl 一/m 种/q 。/w 
		
			
                                        170
                                     以/p 氏族/n 社会/n 、/w 奴隶社会/n 、/w 封建社会/n 、/w 资本主义社会/n 、/w 社会主义社会/n 等/u 五/m 种/q 生产方式/i 划分/v 历史/n 时期/n 的/u 为/vl 一/m 种/q 。/w 
		
			
                                        171
                                     以/p 事情/n 为/vl 单位/n ，/w 又/d 不/d 违反/v 时代/n 的/u 先后/nd 秩序/n ，/w 略/d 似/v 纪事/n 本末/n 体/k 的/u 为/vl 一/m 种/q 。/w 
		
			
                                        172
                                     以/p 几/m 个/q 朝代/n 为/vl 一/m 段/q ，/w 也/d 于/p 叙述/v 之中/nd 顾到/v 古/j 、/w 中/j 、/w 近/j 、/w 现/j 之/u 分/v ，/w 五/m 种/q 生产方式/u 之/u 别/r 的/u 为/vl 一/m 种/q 。/w 
		
			
                                        173
                                     体裁/n 可能/vu 不止/v 这些/r 。/w 
		
			
                                        174
                                     但/c 朝代/n 的/u 存在/v 与/c 史书/n 的/u 体裁/n ，/w 没有/v 因果/n 必然/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     以/p 几/m 个/q 朝代/n 为/vl 一/m 段/q 的/u 书/n 或/c 讲义/n ，/w 未必/d 把/p 每/r 一/m 朝代/n 都/d 同等/a 地/u 叙述/v 了/u ；/w 以/p 古/j 、/w 中/j 、/w 近/j 、/w 现/j 分期/v 的/u ，/w 以/p 五/m 种/q 生产方式/i 分期/v 的/u ，/w 以/p 纪事/n 本末/n 为体/v 的/u ，/w 又/d 未必/d 一定/d 抹/v 煞/v 朝代/n ，/w 沾/v 都/d 不敢/v 沾/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     我/r 自己/r 写/v 中国/ns 通史/n 时/nt ，/w 觉得/v 清初/nt 统治阶级/n 的/u 所作所为/i ，/w 有/v 值得/v 特别/d 注意/v 者/k ，/w 曾/d 从/p 正面/n 的/u 叙述/v 康/j 、/w 雍/j 、/w 乾/j 三朝/n 之/u 政绩/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     并不/d 见得/v 采/v 了/u 类似/a 本末/n 体/k 的/u 办法/n ，/w 朝代/n 就/d 无/v 存在/v 之/u 可能/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     至于/p 对/p 朝代/n 的/u 评论/v ，/w 正确/a 与否/v ，/w 那是/v 另/r 一/m 个/q 问题/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     朝代/n 的/u 存在/v ，/w 固/c 无/v 碍于/v 新体/n 史书/n 的/u 编写/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     进一步/d 说/v ，/w 对/p 祖国/n 文化遗产/n 的/u 保存/v 和/c 整理/v ，/w 且/c 有赖于/v 朝代/n 的/u 前后/nd 分明/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     祖国/n 文化遗产/n 的/u 丰富/a ，/w 是/vl 世界/n 各国/r 所/u 少有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     丰富/a 的/u 文化遗产/n ，/w 都/d 保存/v 在/p 以/p 朝代/n 分期/v 的/u 史书/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        183
                                     例如/v 开明书店/n 所/u 出/vd 的/u 《/w 二十五/m 史/n 》/w ，/w 商务印书馆/ni 所/u 出/vd 的/u 《/w 十/m 通/n 》/w ，/w 都/d 是/vl 依/p 朝代/n 分期/v 的/u 书/n ，/w 也/d 都/d 是/vl 保存/v 文化遗产/n 最/d 丰富/a 的/u 书/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     《/w 二十五/m 史/n 》/w ，/w 除/p 《/w 史记/n 》/w 、/w 《/w 南史/n 》/w 、/w 《/w 北史/n 》/w 以外/nd ，/w 几乎/d 都/d 是以/v 一/m 朝/n 为/vl 一/m 部/n 的/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     这些/r 书/n 并不是/v 帝王/n 家谱/n ，/w 而是/c 文化/n 宝藏/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     就/d 拿/v 《/w 史记/n 》/w 说/v ，/w 全书/n 上/nd 起/v 黄帝/n ，/w 下/nd 迄/v 汉武/nt ，/w 共/d 一百三十/m 篇/q ，/w 分为/v 五/m 类/n ；/w 而/c 专/d 叙/v 帝王/n 的/u 本纪/n ，/w 却/d 只/d 十二/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        187
                                     其余/r 如/v 经济/n 、/w 政治/n 、/w 文化/n 、/w 学术/n 、/w 思想/n 各方面/n 的/u 史料/n ，/w 应有尽有/i 。/w 
		
			
                                        188
                                     《/w 十/m 通/n 》/w 更/d 是/vl 保存/v 文化遗产/n ，/w 而/c 又/d 加/v 了/u 整理/v ，/w 便于/v 钻研/v 发掘/v 的/u 书/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     就/d 拿/v 《/w 通考/n 》/w 说/v ，/w 全书/n 三百四十八/m 卷/q ，/w 凡/d 分/v 二十四/m 类/n ；/w 其中/r 田赋/n 、/w 钱币/n 、/w 户口/n 、/w 征榷/v 、/w 市/n 籴/v 、/w 土贡/v 、/w 国/n 用/v 各/r 类/n ，/w 属于/v 经济史/n 的/u 范围/n ；/w 职役/v 、/w 选举/v 、/w 职官/n 、/w 王礼/n 、/w 帝系/n 、/w 封建/n 各/r 类/n ，/w 属于/v 政治/n 史/k 的/u 范围/n ；/w 郊社/n 、/w 宗庙/n 各/r 类/n ，/w 属于/v 宗教/v 史/k 的/u 范围/n ；/w 至/v 若/c 学校/n ，/w 则/c 属/v 教育史/n 的/u 范围/n ；/w 经籍/n ，/w 则/c 属/v 学术/n 史/k 的/u 范围/n ；/w 乐/n 则/c 相当于/v 音乐/n 史/k ，/w 兵/n 则/c 相当于/v 军事史/n ，/w 刑/n 则/c 相当于/v 法律/n 史/k ，/w 舆图/n 则/c 相当于/v 沿革/n 地理/n ，/w 四/m 裔/n 则/c 相当于/v 民族/n 分志/n ，/w 象纬/n 则/c 相当于/v 天文史/n ，/w 异物/n 则/c 相当于/v 博物/n 史/k 。/w 
		
			
                                        190
                                     这样/r 竖/n 分/v 部类/n ，/w 横/n 分/v 朝代/n 的/u 史书/n ，/w 既已/d 保存/v 了/u 文化遗产/n ；/w 又/d 因/c 朝代/n 秩序井然/i ，/w 更/d 便于/v 进一步/d 整理/v ，/w 并/c 批判/v 继承/v ，/w 以为/v 今/nt 用/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     》/w 一/m 文/n ，/w 其中/r 有/v 许多/m 论点/n 仍/d 可/vu 商榷/v ，/w 所以/c 我/r 又/d 把/p 我/r 的/u 意见/n 提/v 出来/vd ，/w 还/d 希望/v 不吝/v 教正/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     我/r 同意/v 裴/nhf 先生/n 在/p 《/w 考古学/n 基础/n 》/w 一/m 书/n 中/nd 的/u “/w 总论/n ”/w 中/nd 所/u 说/v 的/u ：/w “/w …/w …/w 人类/n 是/vl 在/p 第三纪/nt 末期/nt 或/c 第四纪/nt 初期/nt 出现/v 的/u （/w 约/d 百万/m 年前/nt ）/w 。/w ”/w 
		
			
                                        193
                                     因为/c 这/r 是/vl 合乎/v 逻辑/n 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     但/c 不/d 同意/v 裴/nhf 先生/n 最近/nt 所/u 发表/v 的/u 论文/n 中/nd 的/u 观点/n ：/w 除/p 肯定/v 中国/ns 猿人/n 是/vl 最/d 早/a 的/u 人/n 、/w 文化/n 是/vl 最/d 早/a 的/u 文化/n 之外/nd ，/w 几乎/d 把/p 整个/a 世界/n 上/nd 所/u 发现/v 的/u 材料/n ，/w 不管/c 是/vl 人类/n 化石/n 还是/c 石器/n ，/w 只要/c 说/v 它/r 比/p 中国/ns 猿人/n 原始/a ，/w 就/d 被/p 怀疑/v 或者/c 否定/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     当然/d 在/p 科学/n 问题/n 上/nd 慎重/a 考虑/v 是/vl 必要/a 的/u ，/w 但/c 我们/r 必须/d 从实际出发/i 。/w 
		
			
                                        196
                                     周口店/ns 洞穴/n 里/nd 发现/v 的/u 中国/ns 猿人/n 化石/n ，/w 大约/d 包括/v 了/u ４０/m 多/m 个/q 人体/n 的/u 材料/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     这些/r 化石/n 虽然/c 有/v 很/d 大/a 一部分/m 是/vl 残破/a 不全/a 的/u ，/w 但/c 由于/c 它们/r 所/u 代表/v 的/u 部位/n 较/d 全面/a 而且/c 重要/a 部分/n 又/d 多/d 重复/v 保存/v ，/w 这/r 对/p 他们/r 的/u 体质/n 形态/n 的/u 认识/v 以及/c 他/r 在/p 从/p 猿/n 到/v 人/n 的/u 发展/v 过程/n 中/nd 的/u 地位/n ，/w 是/vl 可以/vu 得出/v 可靠/a 论证/v 的/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     经过/v 人类学家/n 多年/nt 的/u 研究/v ，/w 认为/v 在/p 中国/ns 猿人/n 的/u 身上/nl 确实/v 存在/v 着/u 许多/m 原始/a 性质/n ，/w 特别是/v 以/p 头部/n 最为/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     头骨/n 的/u 特征/n 是/vl 额部/n 向/p 后/nd 倾/v ，/w 不/d 象/v 现代人/n 隆起/v ；/w 头骨/n 的/u 最/d 宽/a 处/n 在/o 左右/n 耳孔/n 稍/d 上/nd 处/n ，/w 向上/v 变/v 小/a 形成/v 馒首/n 状/k ；/w 眼眶/n 上缘/n 有/v 两/m 个/q 互相/d 连接/v 的/u 粗大/a 眉骨/n ，/w 象/v 房檐/n 一样/a 遮盖/v 两眼/n ；/w 脑壳/n 很/d 厚/a ，/w 比/p 现代人/n 厚/a 近/a 一/m 位/q ；/w 脑/n 量/n 较/d 小/a ，/w 平均/a 脑/n 量/n 约/d 等于/vl 现代人/n 平均数/n 的/u ８０％/m ；/w 现代人/n 的/u 齿槽/n 前缘/n 和/c 前额/n 几乎/d 位于/v 同一/a 垂直线/n 上/nd ，/w 而/c 中国/ns 猿人/n 的/u 齿槽/n 前缘/n 则/c 向前/v 突出/v ，/w 远/a 超过/v 个/q 垂直线/n 之外/nd ；/w 头骨/n 的/u 后部/nd 有/v 发达/a 的/u 枕骨/n 圆枕/n ，/w 不仅/c 横贯/v 整个/a 枕骨/n ，/w 并且/c 延/v 向/p 外/nd 前/nd 达到/v 乳/n 突/v 部/n ；/w 牙齿/n 无论/c 是/vl 齿冠/n 或/c 齿根/n 都/d 比/v 现代人/n 硕大/a ，/w 前/nd 臼齿/n 和/c 臼齿/n 的/u 嚼面/n 并/c 具有/v 复杂/a 纹理/n ；/w 下/nd 牙床/n 缺乏/v “/w 下颏/n ”/w 和/c “/w 下领/n 前/nd 内/nd 曲/n ”/w 。/w 
		
			
                                        200
                                     这些/r 征状/n 都/d 是/vl 中国/ns 猿人/n 头部/n 所/u 保存/v 的/u 原始/a 性质/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     在/p 中国/ns 猿人/n 的/u 头骨/n 上/nd 虽/c 含有/v 上述/n 许多/m 原始/a 性质/n ，/w 但/c 就/p 整个/a 头骨/n 来说/v ，/w 它/r 的/u 原始人/n 的/u 性质/n 仍/d 多于/v 猿/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     上边/nd 所/u 举/v 的/u 原始/a 性质/n 是/vl 和/c 现代人/n 头骨/n 相对/d 来说/v 的/u ，/w 如果/c 拿/v 它/r 和/c 类人猿/n 对比/v ，/w 则/c 又/d 有/v 明显/a 的/u 差别/n 了/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     中国/ns 猿人/n 的/u 额部/n 虽然/c 向/p 后/nd 倾斜/v ，/w 但/c 类人猿/n 则/c 倾斜/v 更甚/d ；/w 中国/ns 猿人/n 的/u 脑量/n 虽然/c 小于/v 现代人/n ，/w 但/c 类人猿/n 的/u 脑量/n 则/c 只/d 约/d 等于/vl 中国/ns 猿人/n 的/u ４０％/m ；/w 中国/ns 猿人/n 齿槽/n 前缘/n 虽然/c 远/a 超过/v 前额/n 垂直线/n 之外/nd ，/w 但/c 类人猿/n 则/c 又/d 超过/v 中国/nd 猿人/n 甚/d 远/a ；/w 中国/ns 猿人/n 的/u 牙齿/n 虽然/c 比/p 现代人/n 为/vl 大/a 而/c 又/d 具有/v 复杂/a 纹理/n ，/w 但/c 大/a 类人猿/n 的/u 牙齿/n 则/c 更/d 大/a 、/w 纹理/n 更/d 复杂/a ；/w 中国/ns 猿人/n 的/u 下/nd 牙床/n 虽然/c 缺乏/v “/w 下颏/n ”/w 和/c “/w 下颌/n 前/nd 内/nd 曲/n ”/w ，/w 但/c 没有/v 猿类/n 所/u 具有/v 的/u “/w 舌状窝/n ”/w 而/c 却/d 发育/v 着/u 人类/n 所/u 独有/v 的/u “/w 颏三角/n ”/w ；/w 中国/ns 猿人/n 的/u 齿槽弓/n ，/w 虽然/c 比/p 现代人/n 的/u 较/d 长/a 较/d 窄/a ，/w 但/c 与/p 类人猿/n 相比/v 则/c 又/d 短/a 而/c 宽/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     特别/d 值得/v 提出/v 的/u 是/vl 中国/ns 猿人/n 的/u 四肢骨/n ，/w 因为/c 它们/r 似/v 人/n 的/u 性质/n 更加/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     锁骨/n 和/c 现代人/n 相比/v 没有/v 特殊/a 的/u 区别/v ；/w 腕骨/n 中/nd 的/u 月骨/n 也/d 具有/v 现代人/n 的/u 特点/n ；/w 上/nd 臂骨/n 除了/p 骨干/n 壁/n 较/d 现代人/n 为/vl 厚/a 、/w 髓腔/n 较/d 小/a 外/nd ，/w 无论/c 是/vl 大小/n 和/c 形状/n 都/d 具有/v 现代人/n 的/u 形式/n （/w 如果/c 仅/d 以/p 桡神经沟/n 的/u 发育/v 现象/n 观察/v ，/w 它/r 似/v 现代人/n 的/u 程度/n 比/p 尼安德特人/n 还要/v 明显/a ）/w 。/w 
		
			
                                        206
                                     由此/d 可以/vu 表明/v 中国/ns 猿人/n 对/p 上臂/nl 的/u 运用/v ，/w 基本上/d 已经/d 和/c 现代人/n 同样/d 自如/a 。/w 
		
			
                                        207
                                     大/a 腿骨/n 在/p 大小/n 、/w 形状/n 、/w 比例/n 和/c 肌肉/n 附着点/n 上/nd 都/d 与/p 现代人/n 的/u 相似/a ；/w 但/c 也/d 还/d 具有/v 一些/m 原始/a 性质/n ，/w 如/v 骨干/n 弯曲/a 的/u 部分/n 在/v 下部/nd 、/w 骨干/n 前后/n 方向/n 扁平/a 则/c 是/vl 接近/v 于/p 猿/n 的/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     小/a 腿骨/n 的/u 前缘/n 虽/c 不如/c 现代人/n 为/vl 锐/a ，/w 骨壁/n 较/d 厚/a 、/w 髓腔/n 较/d 小/a ，/w 但/c 与/p 类人猿/n 相比/v 则/c 又/d 有/v 显著/a 不同/a ；/w 它/r 的/u 前缘/n 虽/c 钝/a ，/w 但/c 远比/a 类人猿/n 的/u 明显/a ，/w 它/r 的/u 骨干/n 中部/nd 的/u 横切面/n 为/vl 圆/a 钝/a 的/u 三角形/n ，/w 而/c 类人猿/n 则/c 约/d 为/vl 圆形/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     根据/p 中国/ns 猿人/n 的/u 下肢/n 构造/n 观察/v ，/w 毫无疑问/i ，/w 他/r 已然/d 习惯于/v 直立/v 行走/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     中国/ns 猿人/n 的/u 肢骨/n ，/w 由/p 上述/n 的/u 性质/n 可以/vu 表明/v ：/w 下肢/n 似/v 现代人/n 的/u 程度/n 比/p 头部/n 为/vl 大/a ，/w 而/c 上肢/nl 似/v 人/n 的/u 程度/n 又/d 比/p 下肢/n 为/vl 大/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     关于/p 这样/r 的/u 一/m 个/q 好象/d 是/vl “/w 拼凑/v 起来/vd ”/w 的/u 中国/ns 猿人/n 体质/n ，/w 吴汝康/nh 先生/n 和/c 我/r 于/p １９５４/m 年/nt 在/p 北京/ns 举行/v 的/u “/w 中国/ns 猿人/n 第一/m 个/q 头盖骨/n 发现/v ２５/m 周年/nt 纪念会/n ”/w 上/nd 所/u 宣读/v 的/u 《/w 中国/ns 发现/v 的/u 各种/r 人类/n 化石/n 及其/c 在/p 人类/n 进化/v 上/nd 的/u 意义/n 》/w 一/m 文/n 中/nd ，/w 曾经/d 指出/v ：/w “/w 这/r 种/q 结果/n 证明/v 恩格斯/nh 从/p 猿/n 到/v 人/n 的/u 理论/n 是/vl 完全/a 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     上肢/nl 也就是/c 恩格斯/nh 所/u 说/v 的/u 手/n 最/d 早/a 向/p 现代人/n 的/u 方向/n 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     由于/c 手/n 的/u 劳动/v 而/c 引起/v 了/u 四肢/n 的/u 分化/v ，/w 因此/c 下肢/n 的/u 发展/v 落在/v 上肢/n 之后/nt 。/w 
		
			
                                        214
                                     脑/n 以及/c 脑/n 的/u 外壳/n 的/u 头骨/n ，/w 是/vl 由于/c 手/n 的/u 劳动/v 、/w 四肢/n 的/u 分化/v 而/c 随着/d 发展/v 起来/vd 的/u ，/w 因此/c 中国/ns 猿人/n 头部/n 的/u 许多/m 结构/n 还/d 保留/v 着/u 很多/m 原始/a 性质/n 。/w ”/w 
		
			
                                        215
                                     如果/c 不/d 通过/v 手/n 的/u 劳动/v 就/d 不会/v 引起/v 四肢/n 的/u 分化/v ，/w 脑/n 及/c 脑/n 的/u 外壳/n 也/d 不会/v 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        216
                                     象/v 这样/r 具有/v 许多/m 进步/v 性质/n 的/u 中国/ns 猿人/n ，/w 毫无疑问/i ，/w 他/r 在/p 人类/n 的/u 发展/v 道路/n 上/nd 已经/d 走/v 了/u 一/m 段/q 遥远/a 的/u 路程/n ，/w 我/r 看/v ，/w 很/d 难/a 把/p 他/r 解释/v 成为/vl “/w 制造/v 第一/m 把/q 石刀/n ”/w 的/u 最/d 原始/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 他们/r 的/u 身上/nl 既/c 是/vl 一方面/c 保留/v 有/v 原始/a 性质/n ，/w 而/c 另一方面/c 又/d 有/v 许多/m 似/v 人/n 的/u 进步/v 性质/n ，/w 如果/c 不/d 通过/v 一/m 个/q 漫长/a 阶段/n 的/u 劳动/v 过程/n ，/w 应该说/v 是/vl 无法/d 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     我/r 不/d 同意/v 裴/nhf 先生/n 的/u 看法/n ：/w “/w 衡量/v 人/n 与/c 猿/n 的/u 区别/v ，/w 应当/vu 看/v 他/r 能否/v 制造/v 工具/n ，/w 而/c 不是/v 什么/r 直立/v 行走/v ，/w 以及/c 脑量/n 和/c 语言/n 。/w ”/w 
		
			
                                        219
                                     因为/c 由/p 这/r 句/q 话/n 里/nd 我们/r 很/d 难/a 体会/v 出/vd 马克思/nh 在/p 《/w 资本论/n 》/w 中/nd 所以/c 称赞/v 佛兰克林/nh 把/p 人/n 当作/v “/w 制造/v 工具/n 的/u 动物/n ”/w 一句话/n 的/u 真正/a 意义/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     很/d 显然/a ，/w 完善/a 的/u 直立/v 行走/v 的/u 习惯/n 、/w 脑/n 的/u 发育/v 、/w 以/p 语言/n 作为/n 交际/v 工具/n …/w …/w 乃是/v 人类/n 所/u 特有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     人类/n 和/c 其他/r 生物/n 一样/a 由/p 低级/f 走向/v 高级/f 、/w 文化/n 由/p 简单/a 趋向/v 复杂/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     那么/c ，/w 不仅/c 是/vl 中国/ns 猿人/n 的/u 体质/n ，/w 就是/d 象/v 他们/r 那样/r 的/u 文化/n 也/d 不/d 可能/vu 是/vl 在/p 短期/n 内/nd 所能/vu 达到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     由/p 不会/v 制造/v 工具/n 到/v 会/vu 制造/v 工具/n ，/w 即/d 或是/c 制造/v 得/u 很/d 粗糙/a ，/w 也/d 不能/v 认为/v 是/vl 一朝一夕/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     论/v 十九/m 世纪/nt 六十/m 至/v 九十/m 年代/nt 的/u “/w 西学/j ”/w  在/p 本文/n 内/nd ，/w 我们/r 想/v 分析/v 一下/m ，/w 十九/m 世纪/nt 六十/m 至/v 九十/m 年代/nt 中国/ns 的/u 先进/a 人物/n 宣传/v 了/u 什么样/r 的/u “/w 西学/j ”/w ，/w 宣传/v “/w 西学/j ”/w 的/u 宗旨/n 和/c 帝国主义/n 分子/n 贩卖/v “/w 西方/ns 文明/a ”/w 有/v 何/r 不同/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     透过/v 这/r 一/m 分析/v ，/w 也/d 可以/vu 看出/v ，/w 中国/ns 先进/a 人物/n 为了/p 寻找/v 抵御/v 帝国主义/n 侵略/v 的/u 思想/n 武器/n ，/w 走过/v 了/u 漫长/a 而/c 曲折/a 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     鸦片战争/i 时期/n ，/w 少数/a 开明/a 的/u 官僚/n 知识分子/n 主张/v 了解/v 西方/ns ，/w 向/p 西方/ns 学习/v 一些/m 有用/a 的/u 知识/n ，/w 以/p 抵御/v 外国/n 侵略/v ，/w 对/p 封建/a 的/u 政权/n 进行/v 相应/v 的/u 改良/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     林则徐/nh 编译/v 了/u 《/w 四洲志/n 》/w ，/w 又/d 请/v 他/r 的/u 幕友/n 、/w 当时/nt 的/u 学者/n 俞正燮/nh “/w 参/v 订/v 其/r 先人/n 旧/a 稿/n ，/w 订/v 海国/n 纪闻/n ”/w ，/w 魏源/nh 继/v 《/w 四洲志/n 》/w 而/c 编成/v 《/w 海国/n 图志/n 》/w ，/w 徐继畲/nh 编成/v 《/w 瀛寰志略/n 》/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     中国/ns 近代/nt 的/u “/w 西学/j ”/w 是/vl 从/p 这里/r 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     当时/nt 的/u 封建/a 顽固派/n 反对/v 向/p 西方/ns 学习/v 有用/a 的/u 知识/n 作为/v 中国/ns 自强/a 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     理学家/n 倭仁/nh 高唱/v “/w 天地/n 终古/n 不变/v ”/w 的/u 陈旧/a 教条/n ，/w 要/vu 人们/n 闭起/v 眼睛/n 不/d 看/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     他/r 说/v 的/u “/w 天下/n 之/u 大/a ，/w 不/d 患/v 无/v 才/n ，/w 何必/d 夷人/n ”/w ，/w 便是/v 针对/p 林则徐/nh 等/u 人/n 而/c 发/v 的/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     他们/r 反对/v 对/p 封建/a 政权/n 进行/v 那怕/c 是/vl 微小/a 的/u 改良/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     十九/m 世纪/nt 六十/m 年代/nt ，/w 外国/n 侵略者/n 和/c 中国/ns 的/u 封建/a 势力/n ，/w 在/p 联合/v 镇压/v 太平军/n 起义/v 的/u 罪恶/n 勾当/n 中/nd ，/w 开始/v 感到/v 彼此/r 的/u 切身/a 利益/n 是/vl 相互/d 依存/v 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     外国/n 侵略者/n 对/p 清朝/nt 政府/n 一/m 打/v 一/m 拉/v ，/w 希望/v 它/r 成为/vl 他们/r 忠顺/a 的/u 代理人/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     而/c 在/p 清朝/nt 统治/v 集团/n 里面/n 一部分/m 有/v 实力/n 的/u 官僚/n 军阀/n ，/w 已经/d 公开/a 表示/v 羡慕/v 资本主义/n 的/u 物质文明/n ，/w 尤其/d 是/vl 利/a 炮/n 坚/a 船/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     他们/r 感到/v ，/w 要/vu 维持/v 封建/a 统治/v ，/w 就/d 得/vu 依靠/v 外国/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     这/r 便是/v 封建/a 地主阶级/n 中/nd 带有/v 买办/n 色彩/n 的/u 洋务派/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     洋务派/n 最/d 早/a 的/u 首领/n 曾国藩/nh 在/p 镇压/v 太平天国/i 革命/n 尚未/d 结束/v 之前/nt ，/w 就/d 已/d 提出/v ：/w “/w 目前/nt 资/v 夷/n 力/n 以/p 助/v 剿/v 济运/n ，/w 得/vu 纾/v 一时/nt 之/u 忧/v ；/w 将来/nt 师/v 夷/n 智/n 以/p 造/v 炮/n 制/v 船/n ，/w 尤/d 可/vu 期/n 永远/d 之/u 利/n 。/w ”/w 
		
			
                                        239
                                     日后/nt 的/u 洋务运动/n 就是/d 这样/r 开展/v 起来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     适应/v 着/u 封建/a 地主阶级/n 的/u 买办/n 化/k ，/w 就/d 需要/v 培养/v 一/m 批/q 具有/v 奴化/n 思想/n 、/w 熟悉/v 西方/ns 习惯/n 的/u 外交/n 和/c 商务/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     １８６２/m 年/nt 清王朝/n 于/p 总理/n 衙门/n 下/nd 设立/v 了/u 同文馆/n ，/w 次年/nt 在/p 上海/ns 设立/v 了/u 广方言/n 馆/n ，/w １８６４/m 年/nt 又/d 成立/v 了/u 广州/ns 同文馆/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     为了/p 镇压/v 革命/n 力量/n 、/w 保护/v 封建/a 统治/v ，/w 就/d 需要/v 洋枪/n 洋炮/n ，/w 这些/r ，/w 不仅/c 要/vu 向/p 外/nd 订购/v ，/w 而且/c 也/d 需要/v 兴办/v 军火/n 工厂/n ，/w 为此/c ，/w 曾国藩/nh 于/p １８６２/m 年/nt 在/p 安庆/ns 设立/v 了/u 军械/n 所/n ，/w 李鸿章/nh 于/p 同年/nt 在/p 上海/ns 设立/v 了/u 制造/v 炮/n 局/n ，/w 于/p １８６３/m 年/nt 设立/v 了/u 苏州/ns 炮/n 局/n ，/w 于/p １８６５/m 年/nt 在/p 上海/ns 成立/v 了/u 江南/ns 制造/v 总局/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     京师/n 同文馆/n 和/c 江南/ns 制造/v 总局/n ，/w 用/p 高价/n “/w 聘请/v ”/w 了/u 一/m 批/q 外国/n 传教士/n ，/w “/w 讲/v 西学/j ，/w 译/v 西书/n ”/w 。/w 
		
			
                                        244
                                     洋务派/n 这些/r 着重/v 于/p 军事/n 和/c 商务/n 交涉/v 的/u 活动/v ，/w 得到/v 了/u 西方/ns 侵略者/n 的/u 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     因为/c 培养/v 熟悉/v 西方/n 习惯/n 的/u 洋奴/n 买办/n ，/w 办/v 军火/n 工厂/n ，/w 传授/v 一些/m 粗浅/a 的/u 科学/n 技术/n 知识/n ，/w 并/c 没有/v 什么/r 危险/a ，/w 不但/c 不/d 会/vu 阻止/v 外国/n 侵略/v ，/w 而且/c 会/vu 使/v 外国/n 军火商/n 大/d 有/v 生意/n 可/vu 做/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     同治/n 初年/nt ，/w 英国/ns 驻/v 中国/ns 公使/n 威妥玛/nh （/w Ｔ/ws ｈｏｍａｓ/ws Ｗａｄｅ/ws ）/w 向/p 恭亲王/n 介绍/v 包尔腾/nh （/w Ｂｕｒｄｅｎ/ws ）/w 担任/v 同文馆/n 的/u 第一/m 个/q 教习/n ；/w 海关/n 总/h 税务/n 司赫德/nh （/w Ｒ/ws &#183;/w Ｈａｒｔ/ws ）/w 是/vl 设立/v 同文馆/n 的/u 筹划/v 者/k ，/w 并/c 从/p 海关/n 收入/n 中/nd 拿出/v 经费/n 来/vd “/w 资助/v ”/w ，/w 又/d 在/p １８６９/m 年/nt “/w 保证/v 任命/v 了/u 一/m 个/q 美国/ns 传教士/n 丁韪良/nh （/w Ｗ/ws &#183;/w Ａ/ws &#183;/w Ｐ/ws &#183;/w Ｍａｒｔｉｎ/ws ）/w 作/v 它/r 的/u 校长/n ”/w 。/w 
		
			
                                        247
                                     丁韪良/nh 任/v 同文馆/n 总/h 教习/n 达/v 三十二/m 年/nt 之/u 久/a （/w １８６３/m ─/w １８９４/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        248
                                     获得/v 保举/v 钦赐/v 三/m 品/q 头衔/n 的/u 传教士/n 傅兰雅/nh （/w Ｊｏｈｎ/ws Ｆｒｙｅｒ/ws ）/w 是/vl 制造局/n 中/nd 译书/v 的/u 负责人/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     中国/ns 封建/a 统治者/n 为了/p 依仗/v 洋枪/n 洋炮/n 镇压/v 本/r 国/n 人民/n 的/u 反抗/v ，/w 需要/v “/w 船/n 坚/a 炮/n 利/n ”/w 的/u 知识/n ；/w 为了/p 在/p 商务/n 和/c 外交/n 上/nd 同/p 外国人/n 打交道/v ，/w 也/d 需要/v 一些/m 商务/n 和/c 外交/n 的/u 知识/n ，/w 因此/c ，/w 他们/r 对/p 传教士/n 所/u 宣传/v 的/u “/w 西学/j ”/w 很/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     傅兰雅/nh 就/d 曾/d 非常/d 得意/a 地/u 说/v ：/w 中国/ns 政府/n “/w 如/v 与/p 西国/n 和约/n ，/w 许/v 西人/n 传教/v ，/w 似/v 为/p 不/d 得已/v 之/u 事/n ；/w 然/c 考究/v 西学/j ，/w 毫无/v 牵强/a ，/w 皆/d 为/p 请教/v 西人/n 者/k 也/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     …/w …/w 求得/v 涉/v 事/n 内/nd ，/w 此/r 为/p 胜/v 举/v ，/w 泰西/ns 无人/v 不宜/v 称颂/v 者/k 也/u ”/w 。/w 
		
			
                                        252
                                     传教士/n 们/k 并不/d 满足/v 于/p 在/p 中国/ns 官办/v 的/u 学校/n 里/nd 作/v 教习/n ，/w 他们/r 尽量/d 利用/v 已/d 获得/v 的/u 特权/n ，/w 自己/r 兴办/v 学校/n ，/w 刊印/v 书籍/n ，/w 向/p 中国/ns 进行/v 文化/n 侵略/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 美国/ns 传教士/n 显得/v 特别/d 活跃/a ，/w １８６４/m 年/ns 美国/ns 长老会/n 牧师/n 狄考文/nh （/w Ｃａｌｖｉｎ/ws Ｗ/ws Ｍａｔｅｅｒ/ws ）/w 设/v 文会馆/n 于/p 广州/ns （/w 这/r 是/vl 后来/nt 济南/ns 齐鲁/ni 大学/n 的/u 前身/nl ）/w ；/w １８７９/m 年/nt 美国/ns 圣公会/n 主教/n 施若瑟/nh （/w Ｓａｍｕｅｌ/ws Ｉｓｓａｃ/ws Ｊ/ws ｏｓｅｐｈ/ws Ｓｃｈｅｒｅｓｃｈｅｎｓｋｙ/ws ）/w 设/v 约翰/ni 书院/n 于/p 上海/ns （/w 这/r 就是/v 后来/nt 的/u 圣约翰/ni 大学/n ）/w ；/w １８８２/m 年/nt 美国/ns 传教士/n 林乐知/nh （/w Ｙｏｕｎｇ/ws Ｊ/ws ．/w Ａｌｌｅｎ/ws ）/w 设/v 中西/j 书院/n 于/p 上海/ns （/w 这/r 就是/v 后来/nt 的/u 沪江/ni 大学/n ）/w 。/w 
		
			
                                        254
                                     此外/c ，/w 还/d 办/v 了/u 一些/m 出版/v 机构/n ，/w 如/v 由/p 美国/ns 领事/n 发起/v 劝/v 各/r 埠/n 西人/n 捐/v 设/v 的/u 格致/a 书室/n ，/w 由/p 傅兰雅/nh 主持/v ；/w 耶稣教/n 大公会/n 办/v 的/u 益智/n 书局/n ，/w 由/p 傅兰雅/nh 、/w 林乐知/nh 为/vl 帮办/n 董事/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     官局/n 、/w 教会/n 、/w 书院/n 、/w 出版社/n ，/w 都/d 在/p 西方/ns 传教士/n 的/u 控制/v 下/ns 联成/v 一体/n ，/w 声气/n 相通/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     十九/m 世纪/nt 六十/m 至/v 八十/m 年代/nt ，/w 西方/ns 传教士/n 所/u 高唱/v 的/u “/w 西学/j ”/w ，/w 主要/a 内容/n 是/vl 国际公法/n 以及/c 和/c 宗教/n 神学/n 世界观/n 混杂/v 在/p 一起/n 的/u 一些/m 粗浅/a 的/u 科学/n 技术/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     在/p 同文馆/n 所/u 出版/v 的/u 译作/n 中/nd ，/w 关于/p 公法/n 的/u 书/n 占有/v 极/d 重要/a 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     丁韪良/nh 就是/d 因为/c 讲/v 公法/n 出/vd 了/u 名/n 。/w 
		
			
                                        259
		
			
                                        260
                                     这/r 是/vl 同文馆/n 出版/v 的/u 第一/m 部/n 书/n ，/w 并且/c 受/v 到/v 西方/ns 侵略者/n 和/c 中国/ns 官方/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     此外/c ，/w 丁韪良/nh 还/d 编译/v 了/u 《/w 公法/n 会通/n 》/w 、/w 《/w 公法/n 便/d 览/v 》/w 、/w 《/w 中国/ns 古代/nt 公法/n 》/w 、/w 《/w 陆地/n 战例/n 新/a 选/v 》/w 等/u 书/n ，/w 同文馆/n 还/d 出版/v 了/u 另/r 一/m 部/n 《/w 万国/n 公法/n 》/w 和/c 《/w 外交/n 指南/n 》/w 。/w 
		
			
                                        262
                                     不仅/c 同文馆/n 译/v 的/u 西/nd 书/n 中/nd 有/v 公法/n ，/w 而且/c 制造局/n 也/d 出版/v 过/u 两/m 本/q 公法/n 书/n ，/w 那/r 就是/v 傅兰雅/nh 和/c 别人/r 合/v 译/v 的/u 《/w 各国/r 交涉/v 公法/n 论/k 》/w 和/c 《/w 公法/n 总论/n 》/w 。/w 
		
			
                                        263
                                     从/p 现存/v 的/u 这/r 批/q 论/v 公法/n 的/u 西书/n 里/nd 可以/vu 看出/v ，/w 他们/r 的/u 目的/n 是/vl 极为/d 卑鄙/a 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     这些/r 书/n ，/w 除了/d 讲解/v 国际/n 间/nd 和/c 、/w 战及/v 外交/n 惯例/n 外/nd ，/w 突出/a 地/u 宣扬/v 了/u 殖民主义/n ，/w 美化/v 西方/ns 侵略者/n 是/vl 如何/r “/w 尊重/v ”/w 他国/r 的/u 主权/n ，/w 而/c 把/p 干涉/v 他国/r 内政/n 说成/v 如何/r 出/v 于/p “/w 迫不得已/i ”/w 而/c 合情合理/i 等等/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     梁启超/nh 史学/n 思想/n 试论/v  梁启超/nh 不仅/c 是/vl 中国/ns 近代/nt 资产阶级/n 改良主义/n 的/u 思想/n 和/c 政治/n 活动家/n ，/w 而且/c 也是/v 中国/ns 资产阶级/n 历史学/n 的/u 创始人/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     他/r 的/u 许多/m 史学/n 论著/n ，/w 在/p 我国/r 近代史/n 学史/n 上/nd 占有/v 重要/a 的/u 地位/n ，/w 在/p 相当/d 长/a 的/u 一/m 段/q 时间/n 里/nd ，/w 对/p 中国/ns 史学界/n 起/v 了/u 重要/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     梁启超/nh ，/w 作为/v 资产阶级/n 的/u 史学/n 领域/n 的/u 拓荒者/n ，/w 他/r 的/u 史学/n 思想/n 也/d 和/p 政治/n 思想/n 一样/a ，/w 在/p 一定/a 历史/n 时期/n ，/w 曾经/d 起/v 过/u 进步/v 的/u 作用/n ；/w 但是/c ，/w 资产阶级/n 唯心主义/n 的/u 历史观/n 和/c 政治/n 上/nd 的/u 改良主义/n ，/w 又/d 决定/v 了/u 他/r 不/d 可能/vu 对/p 社会/n 历史/n 作出/v 真正/a 的/u 科学/n 的/u 研究/v ，/w 因此/c ，/w 他/r 的/u 史学/n 思想/n 又/d 有/v 其/r 消极/a 的/u 和/c 反动/a 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     本文/r 试图/v 对/p 梁启超/nh 的/u 史学/n 思想/n 和/c 它/r 的/u 发展/v 作/v 一些/m 初步/n 的/u 探讨/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     十九/m 世纪/nt 末期/nt ，/w 以/p 资产阶级/n 改良派/n 的/u 维新/n 变法/v 运动/n 为/vl 中心/n ，/w 掀起/v 了/u 近代/nt 中国/ns 第一/m 个/q 思想/n 解放/v 的/u 潮流/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     许多/m 资产阶级/n 改良主义/n 的/u 政治/n 活动家/n ，/w 在/d 向/p 封建/a 专制/n 制度/n 和/c 传统/n 的/u 封建/a 道德观念/n 进行/v 冲击/v 的/u 时候/n ，/w 都/d 把/p 历史/n 作为/v 政治/n 斗争/v 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     他们/r 一方面/c 力图/v 用/p 以往/nt 的/u 历史/n 证明/v ：/w 维新变法/i 是/vl 历史/n 演进/v 的/u 必然/a 趋势/n ，/w 并且/c 要/v 从/p “/w 古圣/n 先王/n ”/w 那里/r 寻找/v 推行/v 变法/v 的/u 理论/n 根据/n ；/w 另一方面/c ，/w 又/d 从/p 西方/ns 资产阶级/n 那里/r 学/v 到了/v 进化论/n 、/w 天演论/n 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     把/p 这/r 两/m 个/q 方面/n 的/u 东西/n 揉合/v 起来/vd ，/w 构成/v 了/u 他们/r 新/a 的/u 历史观/n ─/w ─/w 历史/n 进化论/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     十九/m 世纪/nt 九十/m 年代/nt 的/u 梁启超/nh ，/w 在/p 他/r 的/u 政治/n 宣传/v 活动/v 中/nd ，/w 就/d 经常/d 而/c 有力/a 地/u 运用/v 了/u 历史/n 进化论/n 这个/r 武器/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     在/p 二十/m 世纪/nt 以前/nd ，/w 梁启超/nh 在/p 政治/n 活动/v 方面/n ，/w 虽然/c 显示/v 了/u 高度/n 的/u 宣传/v 才能/n ，/w 但/c 毕竟/d 是/vl 作为/v 康有为/nh 的/u 门生/n 和/c 追随者/n 而/c 活跃/v 于/p 政治/n 舞台/n 的/u ，/w 他/r 的/u 政治/n 主张/n ，/w 变法/v 言论/n ，/w 基本上/d 没有/v 超出/v 康有为/nh 学说/n 的/u 范围/n ；/w 他/r 的/u 历史/n 进化论/n 的/u 观点/n ，/w 也/d 基本上/d 没有/v 超出/v 康有为/nh 的/u 公羊/n 三世/n 说/k 。/w 
		
			
                                        275
                                     在/p 这/r 期间/nd ，/w 梁启超/nh 还/d 没有/v 专门/d 从事/v 历史学/n 的/u 研究/v ，/w 他/r 的/u 历史/n 进化论/n ，/w 主要/d 是/vl 通过/p 一系列/a 的/u 政治/n 论文/n 表现/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     在/p 梁启超/nh 为/p 鼓吹/v 维新变法/i 所/u 写/v 的/u 许多/m 政论/n 中/nd ，/w 首先/d 要/vu 阐明/v 的/u 一/m 个/q 论点/n ，/w 就是/v 天地/n 万物/n 、/w 人类/n 历史/n ，/w 都/d 是/vl 不断/d 变化/v 和/c 不断/d 进化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     他/r 说/v ：/w “/w 人间世/n 无时/v 无/v 地/n 而/c 非/h 过渡/v 时代/n ，/w 人群/n 进化/v ，/w 级/n 级/n 相/d 嬗/v ，/w 譬如/v 流水/n ，/w 前/nd 波/n 后/nd 波/n ，/w 相续/v 不/d 断/v ，/w 故/c 进步/v 无止境/v ，/w 即/vl 过渡/v 无已/v 时/nt ，/w 一/m 日/nt 不/d 过渡/v ，/w 则/c 人类/n 或/c 几乎/d 息/v 矣/u 。/w ”/w 
		
			
                                        278
                                     他/r 十分/d 推崇/v 达尔文/nh 的/u 进化论/n ，/w 认为/v 进化论/n 是/vl 可以/vu 贯通/v 一切/r 社会/n 现象/n 和/c 历史/n 现象/n 的/u “/w 大理/n ”/w ，/w 用/p 这个/r “/w 大理/n ”/w 来/vd 观察/v 事物/n ，/w 就/d 可以/vu 得出/v 这样/r 的/u 结论/n ：/w “/w 政治/n 法制/n 之/u 变迁/v ，/w 进化/v 也/u ；/w 宗教/n 道德/n 之/u 发达/a ，/w 进化/v 也/u ；/w 风俗习惯/i 之/u 移/v 易/a ，/w 进化/v 也/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     数/m 千/m 年/nt 之/u 历史/n ，/w 进化/v 之/u 历史/n ；/w 数/m 万里/m 之/u 世界/n ，/w 进化/v 之/u 世界/n 也/u 。/w ”/w 
		
			
                                        280
                                     在/p 梁启超/nh 看来/v ，/w 古往今来/i ，/w 一切/r 事物/n 都/d 离不开/v 进化/v 这个/r “/w 大理/n ”/w ，/w 中国/ns 历史/n 当然/d 也/d 不能/v 例外/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 列举/v 中国/ns 自古以来/i 封建王朝/n 的/u 政策/n 法令/n 、/w 典章/n 制度/n 的/u 变化/v 情形/n 说/v ：/w “/w 贡助/v 之/u 法/n 变为/v 租/v 庸调/n ，/w 租/v 庸调/n 变为/v 两/m 税/n ，/w 两/m 税/n 变为/v 一/m 条/q 鞭/n ；/w 井/n 乘/v 之/u 法/n 变为/v 府兵/n ，/w 府兵/n 变/v 为/vl 彉骑/n ，/w 彉骑/n 变为/v 禁军/n ；/w 学校/n 升/v 造/v 之/u 法/n 变为/v 荐辟/v ，/w 荐辟/v 变为/v 九品/n 中正/n ，/w 九品/n 变为/v 科目/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     上下/n 千岁/n ，/w 无时/v 不变/v ，/w 无/v 事/n 不变/v ，/w 公理/n 有/v 固然/d ，/w 非/h 夫人/n 之/u 为/vl 也/u 。/w ”/w 
		
			
                                        283
                                     历史上/n 所/u 说/v 的/u 圣人/n ，/w 就是/d 因为/c 他们/r 能够/vu 随时/d 创/v 法/n ，/w 而/c 不是/v 泥古/n 不/d 化/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     如果/c 有/v 谁/r 违反/v 了/u 进化/v 的/u “/w 大理/n ”/w ，/w 墨守/v “/w 祖宗/n 成法/n ”/w ，/w 而/c 不/d 知道/v 随着/p 时代/n 的/u 变迁/v 变法/v 改制/v ，/w 那么/c ，/w 他/r 就/d 等于/vl “/w 一/m 食/v 而/c 求/v 永/d 饱/a ，/w 一/m 劳/v 而/c 求/v 永/d 逸/a ”/w ，/w 其/r 结果/n 一定/d 要/vu 遭/v 致/v 灭亡/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     当时/nt 资产阶级/n 改良/v 派/k 政治/n 斗争/v 的/u 主要/a 锋芒/n 是/vl 指向/v 封建/a 专制/n 制度/n ，/w 梁启超/nh 的/u 历史/n 进化论/n 的/u 武器/n ，/w 也/d 就/d 必然/d 要/vu 把/p 封建/a 专制/n 的/u 政治制度/n 作为/v 主要/a 的/u 抨击/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     他/r 曾/d 一再/d 企图/v 从/p 历史/n 中/nd 去/vd 探究/v 中国/ns 积弱/v 的/u 根源/n ，/w 他/r 认为/v 中国/ns 自/p 秦汉/ns 以来/vd 的/u 历代/n 皇帝/n ，/w 都/d 违反/v 了/u “/w 古圣/a 先王/n ”/w 的/u “/w 天下/n 为/vl 公/a ”/w 的/u 古义/n ，/w 把/p 天下/n 当作/v 自己/r 的/u 私产/n ，/w 各种/r 制度/n 法令/n ，/w 都/d 是/vl 为/p “/w 保/v 王者/n 一家/n 而/c 设/v ，/w 非/d 为/p 保/v 天下/n 而/c 设/v ”/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     他/r 说/v ：/w “/w 自/p 秦/j 迄明/v ，/w 垂/v 二千/m 年/nt ，/w 法/n 禁/v 则/c 日/nt 密/a ，/w 政教/j 则/c 日/nt 夷/a ，/w 君权/n 则/c 日/n 尊/a ，/w 国威/n 则/c 日/n 损/v ，/w 上/nd 自/p 庶/a 官/n ，/w 下/nd 至/v 亿/m 姓/n ，/w 游于/v 文网/n 之中/nd ，/w 习/v 焉/r 安/v 焉/r ，/w 驯/v 焉/r 扰/v 焉/r ，/w 静/a 而/c 不能/v 动/v ，/w 愚/a 而/c 不能/v 智/a ，/w 历代/n 民贼/n ，/w 自/p 谓/j 得计/v ，/w 变/v 本/n 而/c 加/v 厉/n 之/u 。/w ”/w 
		
			
                                        288
                                     这/r 种/q “/w 咸/d 为/vl 王者/n 一身/n 之/u 私/a 计/v ，/w 而/c 不复/d 知/v 有/v 民事/n ”/w 的/u 封建/a 专制/n 制度/n ，/w 在/p 末/nd 与/p “/w 泰西/ns 诸/r 国/n 相遇/v ”/w 的/u 闭关/v 时代/n ，/w 还/d 可以/vu 用来/v 勉强/a 维持/v 独立自主/i 的/u 国家/n 局面/n ，/w 可是/c 在/p “/w 大地/n 既/c 通/v ，/w 万国/n 蒸蒸/a ”/w ，/w “/w 强敌/n 交迫/v ，/w 眈眈/a 思/v 启/v ”/w 的/u 新/a 的/u 世界/n 形势/n 下/nd ，/w 就/d 再也/d 不能/v 适应/v 时代/n 的/u 需要/n ，/w 而/c 必定/d 濒临/v 被/p 宰割/v 被/p 瓜分/v 的/u 厄运/n 了/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     梁启超/nh 在/p 抨击/v 封建/a 专制/n 制度/n 的/u 言论/n 中/nd 反复/d 论证/v ：/w 中国/ns 的/u 政治/n 之所以/c 腐败/a ，/w 国家/n 之所以/c 贫弱/a ，/w 人民/n 之所以/c 愚昧/a ，/w 其/r 根源/n 就/d 在于/v 长期/n 封建/a 专制/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     而/c 要/vu 改变/v 中国/ns 积弱/v 的/u 局面/n ，/w 唯一/a 的/u 出路/n 就是/v 维新变法/i 。/w 
		
			
                                        291
                                     因此/c ，/w 他/r 大声疾呼/i ：/w ”/w 大势/n 相/d 迫/v ，/w 非/d 可/vu 阏制/v ，/w 变/v 亦/d 变/v ，/w 不变/v 亦/d 变/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     封建/a 专制/n 制度/n 的/u 核心/n ，/w 就是/v 君权/n 的/u 至高无上/i 和/c 神圣/ 不可/vu 侵犯/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     梁启超/nh 既然/c 向/p 封建/a 专制/n 制度/n 进行/v 了/u 猛烈/a 的/u 攻击/v ，/w 就/d 不可避免/i 地/u 要/vu 向/p 君权/n 挑战/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     他/r 说/v ：/w “/w 二十四/m 朝/n 其/r 足/d 当/v 孔子/nh 王号/n 者/k 无/v 人/n 焉/r ，/w 间/nd 有/v 数/m 霸/n 者/k 生于/v 其间/nd ，/w 其余/r 皆/d 民/n 贼/n 也/u ”/w 。/w 
		
			
                                        295
                                     这些/r 民/n 贼/n 不但/c 屠城/v 屠邑/v ，/w 杀/v 戳/v 人民/n ，/w 而且/c 还/d “/w 以/p 民/n 为/vl 奴隶/n ，/w 为/vl 妾妇/n ，/w 为/vl 机器/n ，/w 为/vl 盗贼/n ”/w ，/w 他们/r 想尽/v 一切/r 办法/n 来/vd “/w 驯/v 民/n 、/w 餂/v 民/n 、/w 役/v 民/n 、/w 监民/v ”/w ，/w 目的/n 在于/v “/w 永保/v 私产/n ，/w 子孙/n 帝王/n 万世/n 之/u 业/n ”/w 。/w 
		
			
                                        296
                                     在/p 他/r 抨击/v 君权/n 最/d 激烈/a 的/u 时候/n ，/w 甚至/c 喊出/v ：/w “/w 屠城/v 屠邑/v 皆/d 后世/n 民贼/n 之/u 所为/v ，/w 读/v 《/w 扬州/ns 十/m 日记/n 》/w 尤/d 令人发指/i 眦裂/v 。/w ”/w 
		
			
                                        297
                                     近/a 一/m 两/m 年/nt 来/vd ，/w 史学界/n 有些/r 同志/n 对/p 太平天国/n 革命/v 后/nd 江南/ns 地区/n 的/u 土地/n 关系/n 开展/v 了/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     李文治/nh 同志/n 在/p １９６１/m 年/nt １/m 月/nt １６/m 日/nt 《/w 光明/n 日报/n 》/w 上/nd 发表/v 的/u 《/w 太平天国/n 革命/v 对/p 变革/v 封建/n 生产关系/n 的/u 作用/n 》/w 一/m 文/n 中/nd 首先/d 提出/v ：/w 太平天国/n 革命/v 后/nd 江南/ns 地区/n 自耕农/n 的/u 数量/n 有/v 了/u 显著/a 的/u 增加/v ，/w 地主/n 阶级/n 封建/a 土地/n 占有/v 制/k 已经/d 不/d 占/v 主要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     邵循正/nh 同志/n 不/d 同意/v 这/r 种/q 见解/n ，/w 他/r 在/p １９６１/m 年/n ２/m 月/nt ２/m 日/nt 《/w 光明/n 日报/n 》/w 上/nd 发表/v 的/u 《/w 太平天国/n 革命/v 后/nd 江南/ns 的/u 土地/n 关系/n 和/c 阶级/n 关系/n 》/w 一/m 文/n 中/nd 认为/v ：/w 革命/v 后/nd 江南/ns 的/u 垦荒/v 基本上/d 是/vl 在/p 封建/n 和/c 租佃/v 关系/n 下/nd 进行/v 的/u ，/w 虽然/c 后来/nt 有/v 一部分/m 农民/n 由此/d 获得/v 一些/m 土地/n ，/w 但/c 整个/a 说来/v ，/w 地主阶级/n 封建/a 土地/n 所有制/n 仍然/d 占居/v 主要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     茅家琦/nh 同志/n 的/u 见解/n 基本上/d 和/p 邵文/nh 相同/a ，/w 他/r 在/p １９６１/m 年/n １２/m 月/nt 号/n 《/w 新/a 建设/v 》/w 杂志/n 上/nd 发表/v 的/u 《/w 太平天国/n 革命/v 后/nd 江南/ns 农村/n 土地/n 关系/n 试探/v 》/w 一/m 文/n 中/nd ，/w 更/d 进一步/v 认为/v ：/w 农民/n 很少/d 能/vu 在/p 垦荒/v 中/nd 直接/a 获得/v 土地/n ，/w 革命/v 后/nd 稍稍/d 增加/v 起来/vd 的/u 小/a 土地/n 占有者/n 的/u 田地/n ，/w 主要/d 是/vl 购买/v 得/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     我/r 认为/v ，/w 以上/nd 三/m 种/q 看法/n 都/d 有/v 正确/a 的/u 地方/n ，/w 但/c 都/d 不够/a 全面/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     李/nhf 、/w 茅/nhf 二/m 文/n 没有/v 区别/v 不同/a 地区/n 的/u 不同/a 情况/n ，/w 颇/d 有/v 以/p 偏/a 盖/v 全/a 之/u 弊/n ；/w 邵文/nh 虽然/c 区别/v 了/u 不同/a 地区/n 的/u 不同/a 情况/n ，/w 但/c 研究/v 的/u 范围/n 基本上/d 只/n 限于/v 苏南/ns 地区/n ，/w 以/p 此/r 来/vd 概括/v 整个/a 江南/ns ，/w 也/d 未必/d 完全/d 合适/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     本文/n 打算/v 就/p 苏/j 、/w 浙/j 、/w 皖/j 三/m 省/n 的/u 不同/a 情况/n ，/w 对/p 太平天国/n 革命/v 后/nd 江南/ns 的/u 土地/n 关系/n 试/v 作/v 初步/a 的/u 考察/v ，/w 希望/v 同志们/n 教正/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     在/p 太平天国/n 革命/v 期间/nt ，/w 苏/j 、/w 浙/j 、/w 皖/j 地区/n 的/u 太平天国/n 当局/n 虽然/c 不曾/d 按照/p 《/w 天朝/n 田亩/n 制度/n 》/w 的/u 规定/n 来/vd 平分/v 土地/n ，/w 也/d 不曾/d 实行/v “/w 耕者/n 有/v 其/r 田/n ”/w ，/w 但是/c ，/w 封建/a 地主阶级/n 的/u 封建/a 土地/n 占有/v 制/k 却/d 都/d 受到/v 了/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     １８６４/m 年/nt ，/w 太平天国/n 革命/v 刚/d 一/d 失败/v ，/w 地主阶级/n 就/d 忙/v 着/u 恢复/v 封建/a 土地/n 占有/v 制/k 。/w 
		
			
                                        306
                                     “/w 业主/n 田亩/n 半/m 系/vl 祖产/n ，/w 粮册/n 田契/n ，/w 类/n 已/d 遗亡/v ，/w 尤/d 恐/d 同姓/n 之/u 人/n 顶/v 名/n 捏造/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     欲/d 除此/v 弊/n ，/w 不必/d 尽/d 令/v 印/v 契/n ，/w 即令/c 领/v 业/n 之/u 户/n ，/w 取/v 具/q 切实/a 保/v 结/n ，/w 由/p 该/r 管官/n 查明/v 后/nd ，/w 即/d 行/v 立/v 册/n 给/v 契/n ，/w 以/c 杜/v 纷争/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     …/w …/w 至/v 若/c 租户/n 人/n 等/u 诡充/v 业主/n ，/w 尤为/d 可/vu 虞/v ，/w 亦/d 令/v 于/p 业户/n 领回/v 时/nt ，/w 声明/v 实/a 无私/d 占/v 假冒/v 情/n 弊/n ，/w 方/d 准/v 给/v 领/v ，/w 如/v 有/v 冒/v 占/v ，/w 即/d 行/v 从重/d 治罪/v 。/w ”/w 
		
			
                                        309
                                     这个/r 官僚/n 是/vl 作为/v 地方/n 阶级/n 利益/n 的/u 代表者/n ，/w 在/p 这里/r 向/p 本/r 阶级/n 的/u 政权/n 提出/v 建议/v ，/w 要/vu 各/r 省/n 采取/v 切实/a 措施/n ，/w 保护/v 在逃/v 地主/n 的/u 土地/n 所有权/n ，/w 从速/d 恢复/v 在/p 革命/v 期间/nt 遭到/v 损害/v 的/u 地主阶级/n 土地/n 占有/v 制/k 。/w 
		
			
                                        310
                                     清廷/n 旋即/d 谕令/v 各/r 省/n 斟酌/v 本地/r 情形/n 遵照/v 办理/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     这/r 一切/r ，/w 都/d 大大/d 方便/v 和/c 鼓励/v 了/u 地主阶级/n 去/vd 抢占/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     他们/r 或则/d 自称/v “/w 原主/n ”/w 而/c 随处/d 圈/v 占/v 荒地/n ，/w 或则/d 乘/p 战后/nt 农民/n “/w 无以/v 自/r 存/v ”/w 之际/r ，/w 趁火打劫/i ，/w 以/p 极/d 低/a 的/u 代价/n “/w 购买/v ”/w 农民/n 的/u 大片/n 土地/n （/w 如/v 安徽/ns 南陵/ns 一带/n 就/d 有/v “/w 豪富/n ”/w 用/p “/w 几/m 等/q 无价值/a ”/w 的/u 代价/n ，/w 大量/m 收购/v 荒地/n ，/w 最多/a 者/k 一家/n 达/v 两万/m 余/m 亩/q ）/w ；/w 或则/d 勾/v 串/v 地保/n 、/w 胥吏/n 之类/r ，/w 任意/d “/w 飞/v 诡/a 侵/v 挪/v ”/w （/w 如/v 浙江/ns 淳安/ns 有/v 一/m 个/q “/w 掌户籍/n 者/k ”/w 就/d 自动/a 向/p 一/m 个/q 破落/a 地主/n 献媚/v ，/w 说/v 要/vu 把/p 某地/r 的/u “/w 良田/n 若干/m ”/w ，/w “/w 潜/v 易/a 君/n 名/n ，/w 可/vu 据为/v 已/d 有/v ”/w ）/w ；/w 或则/d 肆意/d 抢夺/v 垦农/n 的/u 劳动/v 果实/n ，/w “/w 往往/d 垦民/n 甫/d 经办/v 有眉目/i ，/w 即/d 有/v 自称/v 原主/n ，/w 串/v 同/v 局/n 董书差/nh ，/w 具结/v 领回/v 。/w ”/w 
		
			
                                        313
                                     这样/r ，/w 革命/v 后/nd 江南/ns 各/r 省/n 的/u 地主阶级/n 用/p 巧取豪夺/i 的/u 办法/n 抢夺/v 了/u 大片/n 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     １８６９/m 年/nt 清廷/n 的/u 一道/d “/w 上谕/v ”/w 中/nd 提到/v 各个/r “/w 克复/v 地方/n ”/w 的/u 一般/a 情况/n 时/nt 说/v ：/w “/w 田畴/n 或/c 占/v 于/p 豪强/n ，/w 旧/a 赋/n 或/c 亏/v 于/p 官长/n ”/w ，/w 正是/d 反映/v 了/u 各地/r 地主阶级/n 霸占/v 土地/n 而/c 又/d 抗/v 不纳/v 赋/n 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     以上/nd 是/vl 革命/v 后/nd 江南/ns 地区/n 的/u 一般/a 情况/n ，/w 是/vl 我们/r 在/p 研究/v 苏/j 、/w 皖/j 、/w 浙/j 三/m 省/n 的/u 土地/n 关系/n 时/nt 首先/d 应当/vu 注意/v 到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     （/w 一/m ）/w 地主阶级/n 封建/a 势力/n 大小/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     苏南/ns 是/vl 官僚/n 地主/n 和/c 城市/n 地主/n 盘踞/v 之/u 地/n ，/w 封建/a 势力/n 最为/d 雄厚/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     在/p 革命/v 期间/nt ，/w 他们/r 利用/v 地理/n 上/nd 的/u 方便/a ，/w 多/d 携带/v 资财/n 逃往/v 上海/ns ，/w 在/p 外国/n 资本主义/n 的/u 卵翼/v 下/nd ，/w 逃避/v 了/u 革命/a 的/u 打击/v ；/w 另/r 一部分/n 则/c 窜匿/v 于/p 里下河/ns 及/c 通/j 、/w 海/j 、/w 崇明/ns 等/u 地/n ，/w 在/p 清军/n 江北/ns 大营/n 的/u 保护/v 下/nd ，/w 也/d “/w 皆/d 获/v 安全/a ”/w ；/w 剩下/v 的/u 一部分/n 留/v 于/p 乡里/n ，/w 则/c 在/p 地主/n 武装/n （/w “/w 白头/n ”/w 之类/r ）/w 和/c 太平天国/n 内部/nd 的/u 阶级/n 异已分子/n （/w 如/v 管理/v 苏州/ns 的/u 熊万荃/nh ，/w 管理/v 常熟/ns 的/u 钱桂仁/nh 之类/r ）/w 的/u 庇荫/v 下/nd ，/w 继续/v 保全/v 了/u 自己/r 的/u 势力/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     革命/v 后/nd ，/w 外逃/v 地主/n 在/p 中外/j 反革命/n 武装/n 的/u 护送/v 下/nd ，/w 大批/q 回窜/v 乡里/n ，/w 穷凶极恶/i 地/u 向/p 农民/n 反扑/v （/w 详见/v 邵文/n ）/w 。/w 
		
			
                                        320
                                     除此之外/i ，/w 苏北/ns 淮海/ns 地区/n 的/u 地主阶级/n 因为/c 革命/v 期间/nt 多/a 建/v 堡/n 筑/v 寨/n ，/w 盘踞/v 一方/n ，/w 革命/v 后/nd ，/w 其/r 势力/n 更加/d 膨胀/v ，/w 在/p 政治/n 上/nd ，/w “/w 挟制/v 官长/n ”/w ，/w “/w 凭借/v 权势/n ，/w 已/d 成/v 锢习/n ”/w ，/w 在/p 经济/n 上/nd ，/w 有的/r 竟/d 占有/v 三四十万/m 亩/q 的/u 土地/n ，/w “/w 拥有/v 四万/m 亩/q 至/v 七万/m 亩/q 的/u 地主/n ，/w 为数/v 不/d 知/v 凡/d 几/m ”/w 。/w 
		
			
                                        321
                                     此时/nt 他们/r 也/d 向/p 南/nd 扩展/v 势力/n （/w 参看/v 茅文/n 中/nd 所/u 举/v 金坛/n 事例/n ）/w 。/w 
		
			
                                        322
                                     这样/r ，/w 苏南/ns 农民/n 一下子/d 就/d 处在/v 南北/nd 地主/n 的/u 夹攻/v 之中/n ，/w 情况/n 是/vl 很/d 严重/a 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     但/c 在/p 浙/j 、/w 皖/j 地区/n ，/w 情况/n 却/d 不/d 完全/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     一个/m 籍/n 隶/v 浙江/ns 桐乡/ns 的/u 官僚/n 记述/v 咸/d 同时/v 苏/j 、/w 浙/j 两/m 省/n 的/u 差异/n 说/v ：/w “/w 以/p 田主/n 论/v 之/u ，/w 江苏/ns 巨绅/n 巨富/n 无不/d 田/n 连/v 阡陌/n ，/w 故/c 小户/n 之/u 田/n 不过/c 十/m 分之/u 一/m ；/w 浙江/ns 则/c 巨绅/n 巨富/n 率/v 不置/v 田/n 为/vl 产/n ，/w 而/c 田/n 多/d 为/vl 小户/n 之/u 产/n 。/w ”/w 
		
			
                                        325
                                     同/p 江苏/ns 比较/v 起来/v ，/w 浙江/ns 地主阶级/n 的/u 力量/n 是/vl 比较/d 弱小/a 的/u ，/w 这/r 是/vl 一方面/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     氏族/n 起源/n 问题/n 现在/nt 还/d 没有/v 圆满/a 的/u 解释/v ，/w 本文/n 的/u 论述/v 亦/d 只能/v 是/vl 一/m 种/q 尝试/v ，/w 抛砖引玉/i ，/w 希望/v 得到/v 读者/n 们/k 、/w 专家/n 们/k 的/u 批评/v 和/c 指教/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     本文/n 分/v 三/m 部分/n 论述/v ：/w 一/m 、/w 恩格斯/nh 对于/p 这个/r 问题/n 早/d 有/v 精确/a 的/u 论述/v ，/w 迄今/v 仍/d 为/p 探讨/v 这个/r 问题/n 的/u 指南/n ，/w 故/c 将/p 其/r 重要/a 论点/n 略/d 予/v 介绍/v ；/w 二/m 、/w 作者/n 认为/v 与/p 旧石器时代/n 狩猎/v 经济/n 相/d 适应/v 的/u 按/p 年龄/n 差别/n 的/u 劳动/v 分工/v 是/vl 血缘/n 家族/n 和/c 氏族/n 相继/d 产生/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     本文/n 以/p 此/r 为/vl 中心/n 论点/n ，/w 故/c 先/d 就/d 考古学/n 和/c 民族学/n 材料/n 予以/v 论述/v ，/w 对于/p 各家/n 的/u 不同/a 意见/n 则/c 略/d 予/v 评论/v ；/w 三/m 、/w 氏族/n 的/u 起源/n 及其/c 早期/nt 发展/v 诸/r 问题/n ，/w 学者/n 间/nd 曾/d 提/v 过/u 一些/m 问题/n 进行/v 讨论/v ，/w 惟/d 迄今/v 未见/v 有/v 系统/a 的/u 解释/v ，/w 本文/n 以/p 此/r 为/vl 主要/a 内容/n ，/w 将/p 各/r 阶段/n 的/u 转化/v 过程/n 加以/v 论述/v ，/w 对/p 各家/n 的/u 不同/a 意见/n 亦/d 略/d 予/v 评论/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     氏族/n 是/vl 原始社会/n 劳动/v 生产/v 的/u 基本/a 细胞/n ，/w 家庭/n 是/vl 两性/n 共同/d 生活/v 的/u 组织/n 形式/n ；/w 两者/r 不同/a ，/w 但/c 同/c 是/vl 由/p 物质/n 生活/n 条件/n 的/u 变化/v 和/c 发展/v 所/u 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     在/p 原始社会/n 的/u 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 两者/r 之间/nd 存在/v 着/u 辩证/a 发展/v 的/u 关系/n ；/w 因此/c ，/w 在/p 论述/v 原始/a 氏族/n 的/u 历史/n 时/nt ，/w 必然/d 牵涉/v 到/v 家庭/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     恩格斯/nh 说/v ：/w “/w 一切/r 兄弟/n 与/c 姊妹/n 间/nd ，/w 甚至/c 母/n 方/n 最/d 远/a 的/u 旁系/n 亲族/n 间/nd 的/u 性交/v 关系/n 底/n 禁止/v 一经/d 确定/v ，/w 上述/v 集团/n 便/d 转化/v 为/vl 氏族/n 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        332
                                     这就是说/c ，/w 氏族/n 与/c 族/n 外/nd 群婚/n 家庭/n 是/vl 同时/n 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     在/p 近代/nt 民族/n 志/n 中/nd ，/w “/w 普那路亚/n ”/w 群婚/n 家庭/n 是/vl 相当/d 发达/a 的/u 群婚/n 制度/n ，/w 所以/c 恩格斯/nh 说/v ：/w “/w 氏族/n 制度/n ，/w 在/p 绝大多数/i 场合/n 之下/nd ，/w 似乎/d 是/vl 从/p ‘/w 普那路亚/n ’/w 家庭/n 中/nd 直接/a 发生/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        334
                                     但是/c ，/w 它/r 不是/v 最/d 原始/a 的/u 群婚/n 家庭/n 形式/n ，/w 所以/c 恩格斯/nh 接着/v 指出/v ：/w “/w 是的/v ，/w 澳大利亚/ns 人/n 的/u 等级/n 制度/n （/w Ｃｌａｓ/ws ｓ/ws ｓｙｓｔｅｍ/ws ）/w 也/d 可以/vu 成为/v 氏族/n 底/n 出发点/n ：/w 澳大利亚/ns 人/n 有/v 氏族/n ，/w 但/c 他们/r 还/d 没有/v ‘/w 普那路亚/n ’/w 家庭/n ，/w 而是/c 更/d 粗野/a 的/u 群婚/n 形式/n ”/w 。/w 
		
			
                                        335
                                     又/d 说/v “/w 整个/a 等级/n 底/n 通婚/v ，/w 如/v 在/p 澳大利亚/ns 所/u 盛行/v 的/u ，/w 不论/c 如何/r ，/w 乃是/v 群婚/n 底/n 极/d 低下/a 极/d 原始/a 的/u 形式/n ；/w 而/c ‘/w 普那路亚/n ’/w 家庭/n ，/w 就/d 我们/r 所/u 知道/v 的/u ，/w 则/c 是/vl 群婚/n 底/n 最高/a 发展/v 阶段/n 。/w ”/w 
		
			
                                        336
                                     恩格斯/nh 进一步/v 指出/v ，/w 群婚/n 之前/nt 为/vl 血缘/n 家庭/n ，/w “/w 这/r 是/vl 家庭/n 底/n 第一/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     在/p 这里/r ，/w 婚姻/n 集团/n 是/vl 按/p 辈数/n 而/c 区分/v 的/u ”/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     这就是说/c ，/w 与/p 氏族/n 一起/d 产生/v 的/u 族/n 外/nd 群婚/n 制/k 的/u 前/nd 一/m 阶段/n ，/w 是/vl 在/p 原始/a 群/n 内/nd 划分/v “/w 年龄/n 等级/n ”/w ，/w 男女/n 在/p 同一/a “/w 年龄/n 等级/n ”/w 内/nd 互为/v 夫妻/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     恩格斯/nh 说/v ：/w “/w 氏族/n 在/p 蒙昧/a 中级/f 阶段/n 发生/v 后/nd ，/w 在/p 其/r 高级/f 阶段/n 继续/v 发展/v 起来/vd ，/w 就/p 我们/r 的/u 资料/n 所/u 许可/v 的/u 范围/n 内/nd 去/vd 判断/v ，/w 到了/v 野蛮/a 低级/f 阶段/n ，/w 它/r 便/d 达到/v 了/u 全盛/a 时代/n 。/w ”/w 
		
			
                                        340
                                     按照/p 恩格斯/nh 的/u 原始社会/n 分期/v 标志/v 的/u 内容/n ，/w 和/c 现代/nt 考古学/n 分期/v 内容/n 对比/v ，/w 那/r 就是/d ：/w 氏族/n 在/p 旧石器时代/nt 发生/v ，/w 在/p 中/nd 石器时代/nt 发展/v 起来/vd ，/w 在/p 新/a 石器/n 时代/nt 的/u 早/a 、/w 中期/nt 达到/v 了/u 全盛/a 时代/nt 。/w 
		
			
                                        341
                                     按照/p 原始社会/n 史学/n 者/k 的/u 普遍/a 说法/n ，/w 氏族/n 出现/v 在/p 旧/a 石器/n 时代/nt 晚期/n ；/w 因此/c ，/w 比/p 氏族/n 早/a 一/m 阶段/n 的/u 血缘/n 家庭/n ，/w 必然/d 出现/v 在/p 旧石器时代/nt 晚期/n 以前/nd 。/w 
		
			
                                        342
                                     无疑/v ，/w 应该/vu 从/p 考古学/n 的/u 遗存/v 和/c 民族/n 志/n 的/u 历史/n 文化/n 残余/n 来/vd 探讨/v 它/r 。/w 
		
			
                                        343
                                     在/p 恩格斯/nh 时代/nt ，/w 由于/c 考古学/n 还/d 是/vl 幼年/nt 时代/nt ，/w 为/p 科学/n 材料/n 所/u 限制/v ，/w 所以/c 恩格斯/nh 只能/d 从/p 夏威夷/ns 人/n 的/u 亲族/n 制度/n 中/nd 来/vd 确定/v 它/r 的/u 存在/v ，/w 以及/c 从/p 澳大利亚/ns 人/n 等级/n 制度/n 群婚/n 制/k 来/vd 论述/v 它/r 的/u 形态/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     但/c 正如/p 恩格斯/nh 说/v ：/w “/w …/w …/w 只是/c 一个/m 刚刚/d 开辟/v 而/c 尚未/d 着手/v 的/u 研究/v 领域/n ”/w 。/w 
		
			
                                        345
                                     关于/p 血缘/n 家族/n 的/u 起源/n 及/c 原始/a 群/n 如何/r 过渡/v 到/v 氏族/n 的/u 一系列/a 问题/n ，/w 还/d 需要/v 日后/nt 的/u 科学/n 发现/v 才能/c 进一步/v 解决/v ；/w 但是/c ，/w 恩格斯/nh 已经/d 指出/v 了/u 解决/v 这些/r 问题/n 的/u 锁钥/n ，/w 那/r 就是/d ：/w “/w 婚姻/n 集团/n 是/vl 按/p 辈数/n 而/c 区分/v 的/u ”/w 这/r 一/m 重要/a 论点/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     因为/c 这个/r 论点/n ，/w 启发/v 了/u 现代/nt 考古学家/n 们/k 特别/d 注意/v 到/v 有关/v 这个/r 问题/n 的/u 证迹/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     苏联/ns 一些/m 考古学/n 和/c 原始社会/n 史家/n 提出/v 旧石器时代/nt 在/d 以/p 猎取/v 巨大/a 群居/v 动物/n 为/vl 主要/a 食物/n 来源/n 的/u 经济基础/n 之上/nd ，/w 已/d 开始/v 出现/v 了/u 按/p 年龄/n 差别/n 的/u 劳动/v 分工/v ；/w 无疑/d ，/w 这/r 是/vl 苏联/ns 学者/n 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     但是/c ，/w 近年来/nt 苏联/ns 学者/n 之间/nd ，/w 对于/p 原始/a 劳动/v 分工/v 的/u 问题/n ，/w 出现/v 了/u 各种/r 不同/a 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     西方/ns 资产阶级/n 考古/v 学者/n ，/w 对/p 旧石器时代/nt 人类/n 的/u 社会/n 经济/n 发展/v 并不/d 予以/v 重视/v ，/w 而/c 大多/d 偏重/v 于/p 从/p 石器/n 形态/n 来/vd 论述/v 工具/n 的/u 进步/a ；/w 二十/m 世纪/nt 初期/nt 以后/nt ，/w 尤其/d 着重/v 于/p 各/r 地区/n 石器/n 形态/n 的/u 异同/n （/w 当然/d 也是/v 重要/a 的/u ）/w ，/w 论述/v 其/r 所谓/v “/w 文化/n 特质/n ”/w 、/w “/w 文化/n 丛/n ”/w 、/w “/w 文化/n 区域/n ”/w 和/c “/w 文化圈/n ”/w 等/u 问题/n ，/w 因而/c 把/p 作为/v 历史/n 科学/n 的/u 考古学/n 的/u 中心/n 问题/n ─/w ─/w 社会/n 经济/n 形态/n 轻轻/a 抹/v 过/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     直至/v 晚近/nt 出版/v 的/u 著作/n 中/nd ，/w 仍/d 认为/v ：/w 工具/n 形态/n 的/u 进步/a ，/w 充分/a 证明/v 人类/n 理知/n 的/u 进步/a ，/w 物质/n 文化/n 由/p 理知/n 而/c 产生/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     中国/ns 农民/n 不是/v 以/p 封建/n 思想/n 来/vd 反抗/v 封建/n 统治/v 的/u  如何/r 运用/v 马克思主义/n 的/u 阶级/n 观点/n 和/c 历史主义/n 相/d 统一/v 的/u 方法/n 来/vd 正确/a 阐释/v 中国/ns 农民/n 战争史/n 上/nd 诸/r 问题/n ，/w 对/p 我们/r 来说/v ，/w 还是/v 一/m 个/q 学习/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     本文/n 想/v 就/p 起义/v 农民/n 到底/d 是以/c 自己/r 的/u 思想/n 还是/c 以/p 封建/n 理论/n 作为/v 行动/n 指南/n 的/u 问题/n ，/w 谈/v 谈/v 个人/n 的/u 看法/n ，/w 请/v 同志们/n 指正/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     我/r 认为/v ，/w 起义/v 农民/n 是/vl 以/p 自己/r 的/u 素朴/a 的/u 反封建/n 思想/n 为/vl 指导/v ，/w 而/c 不是/v 以/p 封建/n 理论/n 为/vl 指导/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     但是/vl ，/w 蔡美彪/nh 同志/n 在/p 《/w 历史/n 研究/v 》/w １９６１/m 年/nt 第４/m 期/q 上/nd 发表/v 的/u ，/w 《/w 对/p 中国/ns 农民/n 战争史/n 讨论/v 中/nd 几/m 个/q 问题/n 的/u 商榷/v 》/w 一/m 文/n 所/u 作/v 的/u 论述/v ，/w 则/c 持/v 相反/v 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     现在/nt 让/p 我们/r 就/p 蔡/nhf 同志/n 所/u 提出/v 的/u ，/w 历次/n 农民起义/n 只是/d 以/p 封建/a 的/u 纲纪/n 、/w 封建/a 的/u 理论/n 来/vd 反抗/v 封建/n 统治/v 的/u 论据/n ，/w 逐一/d 加以/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     蔡/nhf 同志/n 第一/m 个/q 论据/n 是/vl ，/w 陈胜/nh 、/w 吴广/nh “/w 诈/v 自称/v 公子/n 扶苏/nh ”/w ，/w “/w 为/vl 天下/n 唱/v ”/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     从/p 表面上/n 看/v ，/w 陈胜/nh 、/w 吴广/nh 好像/d 以/p “/w 二/m 世/n 不/d 当/v 立/v ，/w 而/c 扶苏/nh 当/v 立/v ”/w 的/u 封建/n 纲纪/n 来/vd 反抗/v 封建/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     其实/d 这/r 只是/c 陈胜/nh 、/w 吴广/nh 在/d 探讨/v 如何/r 发动/v 起义/v 时/nt 所/u 设想/v 的/u 一/m 种/q 策略/n ，/w 并不/d 成为/v 起义/v 的/u 号召/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     （/w 俱/v 见/v 《/w 史记/n &#183;/w 陈涉/nh 世家/n 》/w ）/w 可见/c 陈胜/nh 在/p 发动/v 起义/v 时/nt 并/c 没有/v 把/p 扶苏/nh 捧/v 出来/vd ，/w 而是/c 把/p 自己/r 捧/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        360
                                     是/vl 雇农/n 出身/v 的/u 陈胜/nh 所以/c 毅然/d 称王/v 的/u “/w 理论/n ”/w 根据/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     这/r 种/q “/w 理论/n ”/w 正好/d 是/vl 对/p 封建/n 王位/n 继承法/n 的/u 否定/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     蔡/nhf 同志/n 的/u 第三/m 个/q 论据/n 是/vl ：/w “/w 唐末/nt 黄巢/n 所/u 宣告/v 的/u 是/vl ‘/w 宦/n 贤/a 柄/n 朝/n ，/w 垢蠹/a 纪纲/n ’/w ，/w ‘/w 指/v 诸臣/r 与/c 中人/n 赂/v 遗/v 交/v 构/n 状/n ，/w 铨/v 贡/n 失/v 才/n ’/w ，/w 指责/v 坏人/n 当政/v ，/w 败坏/v 了/u 作为/v 封建/n 统治/v 秩序/n 的/u 纲纪/n 。/w ”/w 
		
			
                                        363
                                     第四/m 个/q 论据/n 是/vl “/w 宋朝/nt 起义/v 的/u 方腊/nh ，/w 惋惜/v 元老/n 旧臣/n 的/u 贬黜/v ，/w 指责/v 当政/v 的/u 是/vl 些/q 龌龊/a 奸佞/a 之/u 臣/n ”/w 。/w 
		
			
                                        364
                                     如/v 蔡/nhf 同志/n 所/u 说/v ，/w 只是/c 事情/n 的/u 一方面/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     就是/d 这/r 一方面/n ，/w 其/r 精神/n 也/d 不过/d 是/vl 申斥/v 像/v 这样/r 腐朽/a 的/u 唐/j 、/w 宋/j 王朝/n ，/w 实在/d 已经/d 失去/v 继续/v 存在/v 的/u 理由/n ，/w 作为/v 农民起义/n 的/u 根据/n ，/w 绝/d 没有/v 惋惜/v 封建/n 纲纪/n 败坏/v 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     事情/n 的/u 另一方面/c ，/w 则/c 是/vl 如/v 尚/d 让/v 对/p 长安/ns 居民/n 所/u 说/v 的/u ，/w “/w 黄王/n 起兵/v ，/w 本为/v 百姓/n ，/w 非/d 如/v 李/nhf 氏/k ，/w 不/d 爱/v 汝/r 曹/nhf ，/w 汝/r 但/c 安居/v 勿/d 恐/v ”/w 。/w 
		
			
                                        367
                                     （/w 《/w 通鉴/v 纪事/n 本末/n 》/w 卷/q 三十七/m ）/w 可见/v 黄巢/nh 一方面/c 抨击/v 唐朝/nt 纲纪/n 败坏/v ，/w 作为/v 把/p 它/r 推翻/v 的/u 理由/n ；/w 另一方面/c 宣告/v 自己/r 是/vl 人民/n 的/u 代表/n ，/w 以/c 争取/v 人民/n 拥护/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     至于/p 方腊/nh ，/w 还/d 在/p 起义/v 前/nd 便/d 宣传/v 摩尼教/n “/w 法/k 平等/a ，/w 无/v 有/v 高下/n ”/w 的/u 教义/n ，/w 起义/v 时/nt 又/d 指出/v ：/w “/w 天下/n 国家/n 本/r 同一/a 理/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     （/w 《/w 青/a 溪/n 寇/v 轨/n 》/w ）/w 这/r 种/q 反对/v 封建/n 剥削/v 、/w 压迫/v ，/w 争取/v 平等/a 的/u 思想/n ，/w 才是/v 方腊/nh 起义/v 的/u 指导/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     可见/c 认为/v 他们/r 是/vl 以/p 封建/n 纲纪/n 、/w 封建/n 理论/n 反对/v 封建/n 统治/v 是/vl 不对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     蔡/nhf 同志/n 的/u 第六/m 个/q 论据/n 是/vl 明/nt 中叶/nt 河南/ns “/w 起义/v 首领/n ”/w 赵鐩/nh 向/p 朝廷/n 指责/v ：/w “/w 今/nt 群/n 奸/v 在朝/v ，/w 舞弄/v 神器/n ，/w 浊/v 乱/a 海内/n ，/w 诛戮/v 谏臣/n ，/w 屏弃/v 元老/n ”/w 。/w 
		
			
                                        372
                                     这/r 固有/v 痛惜/v 封建/n 纲纪/n 废/v 驰/v 之/u 意/n ，/w 但/c 赵鐩/nh 其/r 人/n ，/w 原/d 是/vl “/w 文安/ns 诸生/n ”/w ，/w 即/vl 地主阶级/n 知识分子/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 被/p 农民/n 军/n 俘获/v 后/nd ，/w 以/p 他/r 的/u 智能/n ，/w 骗取/v 了/u 农民/n 军/n 的/u 领导权/n ，/w 采取/v 了/u 和/p 地主阶级/n 妥协/v 的/u 路线/n ，/w 如/v “/w 劝/v 其/r 党/n 毋/d 妄/d 杀/v ，/w 移/v 檄/v 府县/n ，/w 约/v 官吏/n 师/n 儒/n 毋/d 走避/v ，/w 迎/v 者/k 安/v 堵/v …/w …/w 尝/v 攻/v 钧州/n 五/m 日/nt ，/w 以/p 马/n 文/n 升/v 方/n 家居/n ，/w 舍/v 之/u 去/vd ”/w 。/w 
		
			
                                        374
                                     （/w 《/w 明史/n &#183;/w 仇钺传/n 》/w ）/w 这样/r 不敢/v 触动/v 官僚/n 地主/n 以及/c 争取/v 和/c 他们/r 合作/v 的/u 做法/n ，/w 正/d 表明/v 他/r 没有/v 改变/v 地主阶级/n 立场/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 把/p 这/r 支/q 农民/n 军/n 引上/v 为/vl 自己/r 利益/n 服务/v 的/u 道路/n ，/w 即/d 把/p 它/r 作为/v 向/p 明王朝/n 讨/v 取/v 官职/n 的/u 资本/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     正/d 惟/d 如此/r ，/w 明朝/nt 派人/v 招安/v 他/r ，/w 他/r 就/d 给/v 明朝/nt 皇帝/n 上/v 了/u 一/m 个/q 无耻/a 的/u 奏疏/n ，/w 在/p 蔡/nhf 同志/n 所/u 引/v “/w 屏弃/v 元老/n ”/w 句/n 下/nd ，/w 接着/v 是/vl ：/w “/w 举动/n 若/c 此/r ，/w 未有/v 不/d 亡国/v 者/k 。/w 
		
			
                                        377
                                     乞/v 陛下/n 睿/a 谋/v 独断/v ，/w 枭/v 群/n 奸/n 之首/r ，/w 以/c 谢/v 天下/n ，/w 即/d 枭/v 臣/n 之首/r ，/w 以/v 谢/v 群/n 奸/n 。/w ”/w 
		
			
                                        378
                                     可见/c 他/r 所/u 惦念/v 的/u 是/vl 明/nt 帝国/n 的/u 危亡/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     他/r 甚至/c 不惜/v 献出/v 自己/r 的/u 头颅/n 作为/v 皇帝/n 诛戮/v 群/n 奸/n 的/u 交换/v 物/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     蔡/nhf 同志/n 没有/d 对/p 这些/r 情况/n 进行/v 阶级分析/n ，/w 遂/d 引/v 其言/n 以为/v 自己/r 的/u 论据/n ，/w 显然/d 是/vl 弄/v 颠倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     蔡/nhf 同志/n 的/u 第七/m 个/q 论据/n 是/vl 李自成/nh 的/u 檄文/n 所/u 说/v 的/u ：/w “/w 明朝/nt 昏主/n 不仁/a …/w …/w 不能/v 救民/v 水火/n 。/w ”/w 
		
			
                                        382
                                     以及/c 告/v 明朝/nt 君臣/n 书/n 所/u 说/v 的/u ：/w “/w 君/n 非/d 甚/d 暗/a ，/w 孤立/a 而/c 炀/v 蔽/v 恒/n 多/a ，/w 臣/n 尽/v 行/v 私/a ，/w 比/p 党/n 而/c 公/a 忠/a 绝少/a 。/w ”/w 
		
			
                                        383
                                     这/r 也是/v 属于/v 对/p 明朝/nt 君臣/n 的/u 指责/v ，/w 也是/v 事情/n 的/u 一方面/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     事情/n 的/u 另一方面/c 也是/v 主要/a 的/u 一方面/n ，/w 则/c 是/vl 李自成/nh 提出/v “/w 五/m 年/nt 不/d 征/v ，/w 一/m 人/n 不/d 杀/v ，/w 贵贱/n 均/v 田/n ”/w ；/w “/w 平/a 买/v 平/a 卖/v ，/w 均/v 富/a 济贫/v ”/w 的/u 政纲/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     这个/r 政纲/n 断然/d 不是/v 什么/r 封建/n 纲纪/n 或/c 封建/n 理论/n ，/w 恰恰/d 是/vl 它/r 的/u 对立物/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     正是/v 这个/r 政纲/n ，/w 成为/v 李自成/nh 军/n 的/u 行动/n 指南/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     如/v 他们/r 攻占/v 襄阳/ns 后/nd ，/w 便/d “/w 占/v 襄阳/ns 地土/n 耕种/v ，/w 禁/v 杀人/v ，/w 偿命/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     且/c 约/v 杀/v 牛/n 一/m 只/q ，/w 赔/v 马/n 十/m 匹/q 。/w ”/w 
		
			
                                        389
                                     （/w 李永茂/nh ：/w 《/w 枢垣初刻/n 》/w 第六/m ，/w 《/w 襄阳/ns 再/d 陷/v 疏/n 》/w ）/w 至于/p 如/v 逃亡/v 地主/n 丁耀亢/nh 在/p 《/w 出/vd 劫/v 纪略/n 》/w 中/nd 所/u 说/v 的/u 情况/n ，/w 就/d 更/d 突出/a 了/u ：/w “/w 闯/v 官/n 莅任/v ，/w 则/c 土贼/n 豪恶/a 投/v 为/vl 胥役/n …/w …/w 割/v 富/a 济贫/v 之/u 说/v ，/w 明示/v 通衢/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     产/v 不论/c 久/a 近/a ，/w 许/v 业主/n 认/v 耕/v ，/w 故/c 有/v 百年/n 之/u 宅/n ，/w 千金/n 之/u 产/v ，/w 忽有/v 一二/m 穷/a 棍/n 认为/v 祖业/n 者/k …/w …/w 一/m 邑/n 粉/n 如/v 沸/v 釜/n ，/w 大家/n 茫/a 无/v 恒/a 业/n …/w …/w 巨/a 室/n 膏/n 田/n …/w …/w 一无/d 主人/n ，/w 任其/v 侵占/v …/w …/w 于是/c 有/v 楼子庄/n 之/u 占/v ，/w 草桥庄/ns 之/u 占/v ，/w 草泊庄/n 之/u 占/v ，/w 乐潘旺/n 之/u 占/v ，/w 石埠庄/n 之/u 占/v ，/w 北余留/n 之/u 占/v ，/w 石桥/n 后/nd 齐沟/n 之/u 占/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     其/r 不/d 为/vl 占据/v 者/k ，/w 惟有/v 焚/v 掠/v 后/nd 荒田/n 耳/u 。/w ”/w 
		
			
                                        392
                                     这些/r 行动/n 有力/a 地/u 破坏/v 了/u 封建/n 土地/n 所有制/n ，/w 破坏/v 了/u 封建/n 统治/v 秩序/n ，/w 破坏/v 了/u 封建/n 纲纪/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     可见/c 离开/v 了/u 阶级/n 观点/n 就要/d 被/p 某些/r 表面/n 词句/n 所/u 蒙蔽/v ，/w 看/v 不到/v 事物/n 的/u 主流/n 和/c 本质/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     至于/p 蔡/nhf 同志/n 的/u 第二/m 个/q 论据/n ：/w 新末/nt 绿林/n 军/n 拥/v 刘玄/nh 为/vl 帝/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     第五/m 个/q 论据/n ：/w 元末/nt 红巾/n 军/n 扬言/v 韩山童/nh 是/vl 宋徽宗/nh 后裔/n ，/w 以/p 重建/v 宋王朝/n 相/d 号召/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     确有/d 唤起/v 旧/a 王朝/n 亡灵/n 以/c 反对/v 更为/d 反动/a 腐朽/a 的/u 今/nt 王朝/n 的/u 意味/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     但/c 从/p 本质上/n 说/v ，/w 这/r 也/d 只是/c 为了/p 适应/v 当时/nt 广大/a 群众/n 觉悟/n 水平/n 的/u 一/m 种/q 策略/n 手段/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     中国/ns 封建/n 时代/nt 的/u 农民/n 具有/v 皇权/n 主义/n 思想/n ，/w 诚如/v 斯大林/nh 说到/v 俄国/ns 历史上/n 的/u 农民起义/n 具有/v 皇权/n 主义/n 思想/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     马克思主义/n 的/u 历史/n 主义/n ，/w 从/p 根本上/n 来说/v ，/w 就是/d 历史唯物主义/n 在/d 对/p 社会/n 历史问题/n 的/u 考察/v 过程/n 中/nd 的/u 具体/a 运用/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     在/p 阶级社会/n 里/nd ，/w 生产力/n 与/c 生产关系/n 的/u 矛盾/n ，/w 反映/v 在/p 阶级/n 关系/n 上/nd ，/w 便是/v 剥削/v 阶级/n 与/c 被/p 剥削阶级/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     所以/c 阶级/n 、/w 阶级/n 矛盾/n 和/c 阶级斗争/n ，/w 便/d 成为/v 我们/r 研究/v 历史/n 的/u 基本/a 线索/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     但是/c ，/w 从/p 一/m 个/q 社会/n 来说/v ，/w 它/r 总是/d 经历/v 着/u 一/m 个/q 发展/v 、/w 变化/v 和/c 衰亡/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     在/p 这个/r 长/a 时期/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 虽然/c 社会/n 性质/n 没有/v 发生/v 本质/n 的/u 变化/v ，/w 然而/c 在/p 生产力/n 与/c 生产关系/n 的/u 关系/n 方面/n ，/w 总/d 会/vu 随着/p 它/r 的/u 发展/v 、/w 变化/v 而/c 产生/v 不同/a 阶段/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     更/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 从/p 阶级/n 关系/n 方面/n 来/vd 考察/v ，/w 不管/c 各个/r 不同/a 阶段/n 的/u 特点/n 如何/r ，/w 又/d 总是/d 阶级/n 矛盾/n 的/u 必然/a 产物/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     因此/c ，/w 在/p 历史/n 研究/v 中/nd ，/w 特别/d 是/vl 中国/ns 农民/n 战争史/n 的/u 研究/v 中/nd ，/w 我们/r 必须/d 严格/a 地/u “/w 把/p 问题/n 提到/v 一定/a 的/u 历史/n 范围/n 之内/nd ”/w （/w 列宁/nh 语/v ）/w ，/w 进行/v 具体/a 的/u 阶级分析/n ，/w 研究/v 当时/nt 各个/r 阶级/n 所/u 处/v 的/u 政治/n 经济/n 地位/n ，/w 在/p 阶级斗争/n 中/nd 各自/r 代表/v 的/u 利益/n ，/w 相互/d 对立/v 的/u 思想/n ，/w 各自/r 反映/v 的/u 要求/n 和/c 愿望/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     按照/p 这样/r 的/u 方法/n 做/v 下去/v ，/w 不论/c 问题/n 多么/d 复杂/a ，/w 头绪/n 多么/d 纷繁/a ，/w 我们/r 总是/d 可以/vu 通过/p 对/p 问题/n 的/u 不断/d 认识/v 的/u 过程/n 来/vd 逐步/d 加深/v 对/p 真理/n 的/u 认识/v 的/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     秦末/nt 陈涉/nh 吴广/nh 起义/v ，/w 是/vl 中国/ns 历史上/n 第一次/m 大/a 起义/v ，/w 我们/r 考察/v 中国/ns 历史上/n 的/u 农民战争/n ，/w 应该/vu 首先/d 考察/v 这次/r 起义/v 的/u 特点/n ，/w 以及/c 这次/r 起义/v 的/u 历史/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     因为/c 这次/r 起义/v 是/vl 以/p “/w 瓮牖绳枢/i 之/u 子/n ，/w 氓/n 隶/n 之/u 人/n ，/w 迁徙/v 之/u 徒/n ”/w 的/u 陈涉/nh 吴广/nh 为首/v 的/u 被/p 剥削/v 被/p 奴役/v 的/u 人民/n 的/u 大/a 起义/v ，/w 其/r 目的/n 是/vl 企图/v 推翻/v 嬴秦/nh 的/u 种族/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     中国/ns 古代/nt 社会/n 发展/v 至/v 战国/nt 以至于/c 秦/j 初/nd ，/w 封建/a 的/u 经济/n 关系/n 已/d 居于/v 主导/n 地位/n ；/w 但是/c 秦/j 政权/n 毕竟/d 还是/v 落后/a 的/u 种族/n 统治/v 的/u 政权/n ，/w 它/r 严重/a 地/u 阻碍/v 着/u 正在/d 发展/v 着/u 的/u 封建/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     商鞅/nh 变法/v ，/w 曾/d 实行/v 过/u 许多/a 进步/a 的/u 经济/n 、/w 政治/n 措施/n ，/w 这些/r 措施/n ，/w 遭到/v 了/u 秦/j 宗室/n 贵族/n 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     史称/v 秦/j 之/u “/w 宗室/n 贵戚/n ”/w 对/p 商鞅/nh “/w 多/d 怨望/v 者/k ”/w ，/w 以致/c 就/d 在/p 商鞅/nh 握有/v 大权/n 的/u 时候/n ，/w 其/r 外出/v 时/nt ，/w 仍/d 不得不/d “/w 后车/n 十/m 数/n ，/w 从/p 车载/v 甲/n ，/w 多/a 力/n 而/c 骈胁/v 者/k 为/vl 骖/n 乘/v ，/w 持/v 矛/n 而/c 操/v 闟戟/n 者/k 旁/nd 车/n 而/c 趋/v 。/w ”/w 
		
			
                                        412
                                     秦惠王/n 即位/v 后/nd ，/w 车裂/v 商鞅/nh ，/w 自是/v 之后/nt ，/w 旧/a 贵族/n 势力/n 又/d 抬头/v ，/w 如/v “/w 孝文王/n 初/d 立/v ，/w 褒/a 厚/v 亲戚/n ”/w ，/w “/w 庄襄王/n 立/v ，/w 施/v 德/n ，/w 厚/v 骨肉/n ”/w ，/w 这/r 都/d 标志/v 着/u 新兴/a 地主/n 势力/n 在/p 政治/n 上/nd 的/u 失势/v ，/w 和/c 嬴/nhf 姓氏/n 族/n 贵族/n 势力/n 的/u 再/d 起/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     秦/j 统一/v 六/m 国/n 之后/nt ，/w 虽然/c 在/p 中央/n 和/c 地方/n 政权/n 中/nd 都/d 吸收/v 了/u 嬴/nhf 姓/n 以外/nd 的/u 人/n 参加/v ，/w 但是/c 这个/r 政权/n 的/u 领导/n 核心/n 依然/d 是/vl 嬴/nhf 姓/n 的/u 宗室/n 力量/n ，/w 保持/v 着/u 氏族/n 贵族/n 的/u 种族/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        414
