
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     郁谦/nh 一边/d 欣赏/v ，/w 一边/d 招呼/v 与会/v 同志/n 前来/v 品评/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     面前/nd 无疑/d 是/vl 全/a 市/n 最为/d 新颖/a 的/u 公用/n 建筑/n ，/w 出手不凡/i 的/u 设计/v 引起/v 了/u 全体/n 围观者/n 的/u 惊叹/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     一片/mq 赞叹声/n 中/nd ，/w 郁谦/nh 带/v 着/u 深挚/a 的/u 感情/n 仿佛/d 只是/d 对/p 自己/r 说/v ：/w “/w 这/r 将/p 是/vl 孩子/n 们/k 的/u 乐园/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     从/p ５/m 月/nt ６/m 日/nt 起/v ，/w 有关/p 大兴安岭/ns 森林/n 大火/n 的/u 消息/n ，/w 每天/nt 在/p 灼烧/v 着/u 亿万/m 中国人/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     在/p 那/r 火/n 魔/n 最为/d 猖獗/a 的/u 一/m 段/q 时间/n 里/nd ，/w 细心/a 的/u 人们/n 发现/v ，/w 在/p 庞大/a 的/u 灭火/v 大军/n 里/nd ，/w 缺/v 了/u 一个/mq 火灾/n 的/u 克星/n —/w —/w 公安/n 消防/n 警察/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     人们/n 有/v 理由/n 提出/v 这样/r 的/u 质问/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     不过/c ，/w 对/p 许许多多/a 人/n 来说/v ，/w 也许/d 还/d 不/d 知道/v ，/w 在/p 我国/n ，/w 火/n ，/w 还有/v “/w 家/n 火/n ”/w 和/c “/w 野火/n ”/w 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     公安/n 消防/n 队员/n 只管/v “/w 家/n 火/n ”/w ，/w 不管/c “/w 野火/n ”/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     森林/n 火灾/n 在/p “/w 野火/n ”/w 之/u 列/n ，/w 理所当然/i 不/d 属/v 公安/n 消防队/n 管辖/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     对/p 这/r 种/q 分工/v 的/u 利弊得失/i ，/w 历史/n 自/d 会/vu 评说/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     可喜/a 的/u 是/vl ，/w 我们/r 的/u 公安/n 消防/n 战士/n ，/w 在/p 这/r 种/q 罕见/a 的/u 大火/n 面前/nd ，/w 在/p 国家/n 那/r 本/d 已/d 十分/d 贫乏/a 的/u 森林/n 资源/n 遭受/v 惨重/a 损失/v 的/u 时刻/nt ，/w 早已/d 越过/v 那/r 道/n “/w 分工/v ”/w 的/u 壕堑/n ，/w 怀/v 着/u 沉重/a 的/u 失落感/n ，/w 急切/a 地/u 请求/v 参战/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     这/r 一/m 时刻/nt 终于/d 到来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     ５/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 当/p 大火/n 严重/a 地/u 威胁/v 着/u 呼中/ns 一带/n 的/u 原始/a 森林/n 时/nt ，/w 公安部/ni 决定/v ，/w 派出/v 一/m 支/q 公安/n 消防/n 警察/n 灭火/v 队/n 赶赴/v 火/n 区/n 参加/v 灭火/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 支/q 管/v “/w 家/n 火/n ”/w 的/u 部队/n ，/w 要/vu 跟/p 从未/d 交/v 过/vd 手/n 的/u 空前/a 凶恶/a 的/u 对手/n 作/v 一番/mq 生/v 与/c 死/v 的/u 较量/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     一/m 支/q 来自/v 北京/ns 、/w 天津/ns 、/w 辽宁/ns 、/w 黑龙江/ns 等/u 四/m 省市/n 的/u 公安/n 消防/n 警察/n 队伍/n ，/w 迅速/a 开赴/v 火/n 区/n 第一线/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     即使/c 翻开/v 黑龙江省/ns 地图/n ，/w 你/r 也/d 不会/vu 找到/v 一个/mq 叫做/v 绿林/n 林场/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     这个/r 离/v 阿木尔/ns 林业局/n ３０/m 公里/q 远/a 的/u 小/a 林场/n ，/w 只有/c 十几/m 、/w 二十/m 排/q 低矮/a 的/u 房子/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     不知/v 是/vl 老天/n 发/v 了/u 慈悲/n 还是/d 别的/r 什么/r 原因/n ，/w 它/r 居然/d 在/p 大火/n 中/nd 完整/a 地/u 保留/v 了/u 下来/vd ，/w 因此/c ，/w 它/r 也/d 就/d 成/v 了/u 成千上万/i 的/u 灭火/v 队员/n 的/u 理想/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     ２２/m 日/nt 晚/nt ，/w 公安/n 消防/n 警察/n 灭火/v 队/n 开进/v 了/u 这/r 片/q 绿地/n ，/w 在/p 它/r 周围/nd 几十/m 公里/q 的/u 深山老林/i 里/nd 展开/v 了/u 异常/a 艰苦/a 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     来到/v 这里/r ，/w 消防/n 战士/n 们/k 也/d 就/d 真正/a 领悟/v 了/u “/w 艰苦/a ”/w 二/m 字/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     这里/r ，/w 在/p 林场/n 周围/nd 的/u 山林/n ，/w 大自然/n 留给/v 人类/n 的/u 只是/d 一片/mq 废墟/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     整/a 座/q 整/a 座/q 的/u 山/n 只有/c 一/m 根/q 根/q 烧/v 焦/a 的/u 树木/n ，/w 有的/r 在/p 寒风/n 中/nd 萧瑟/a ，/w 象/p 竖/v 在/p 大/a 坟墓/n 上/nd 的/u 墓碑/n ，/w 有的/r 横七竖八/i 地/u 倒/v 在/p 地上/nl ，/w 冒出/v 丝/q 丝/q 青烟/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     地面/n 上/nd ，/w 杂草/n 已经/d 被/p 大/a 火/n 烧/v 得/u 一/m 根/q 不/d 剩/v ，/w 留下/v 一/m 层/q 厚/a 厚/a 的/u 灰/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     往日/nt ，/w 风/n 在/p 这里/r 轻快/a 地/u 带动/v 树木/n 草丛/n 起舞/v ，/w 唱起/v 欢快/a 的/u 歌声/n ，/w 现在/nt ，/w 失去/v 了/u 舞伴/n ，/w 她/r 愤怒/a 了/u ，/w 疯狂/a 地/u 怒吼/v ，/w 卷起/v 一/m 堵/q 堵/q 灰/n 墙/n ，/w 扑向/v 所/u 遇见/v 的/u 一切/r 。/w 
		
			
                                        25
                                     穿过/v 一片/mq 片/q 烧/v 焦/a 的/u 树林/n ，/w 便是/vl 烟/n 、/w 是/vl 火/n ，/w 正在/d 吞没/v 尚未/d 遭/v 浩劫/n 的/u 森林/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     无/v 风/n 时/nt ，/w 火/n 缓慢/a 地/u 燃烧/v ，/w 风/n 起/v 时/nt ，/w 它/r 喷/v 起/v 十几/m 米/q 乃至/c 几十/m 米/q 高/a 的/u 火焰/n ，/w 以/p 每/r 秒/q 几十/m 米/q 的/u 速度/n 扫过/v ，/w 没有/v 任何/r 东西/n 能/vu 阻挡/v 它/r 。/w 
		
			
                                        27
                                     有时/d ，/w 它/r 又/d 淘气/a 地/u 调转/v 火头/n ，/w 在/p 焦黑/a 的/u 山中/nl 留下/v 一/m 小/a 块/q 绿洲/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     越过/v 火头/n ，/w 进入/v 未/d 烧毁/v 的/u 原始/a 森林/n ，/w 那里/r 杂草丛生/i 。/w 
		
			
                                        29
                                     拨开/v 干枯/a 的/u 草/n ，/w 地下/nl 是/vl 和/c 黑土/n 冻/v 在/p 一起/d 的/u 冰/n ，/w 一屁股/i 坐/v 下去/vd ，/w 不出/v 一/m 分钟/q ，/w 保准/v 叫/v 你/r 湿透/v 屁股/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     这里/r ，/w 还有/v 许多/a 低洼地/n ，/w 积/v 着/u 水/n 和/c 冰/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     地里/nl 往往/d 长/n 着/u 一片/mq 片/q 的/u “/w 塔/n 头/n 草/n ”/w ，/w 象/p 一个/mq 个/q 小/a 塔/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     不小心/v 踩/v 在/p 塔/n 头/n 之间/nd ，/w 冰凉/a 的/u 水/n 灌进/v 鞋里/nl ，/w 不/d 一会儿/nt ，/w 你/r 的/u 脚/n 便/d 会/vu 被/p 冻/v 得/u 麻木/a 难忍/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     这里/r ，/w 气候/n 时常/d 叫人/v 哭笑不得/i 。/w 
		
			
                                        34
                                     ５/m 月/nt ，/w 应该/vu 是/vl 阳光/n 明媚/a ，/w 春意盎然/i ，/w 气候/n 宜人/a 的/u 时候/n ，/w 但/c 在/p 这里/r ，/w 你/r 只能/vu 在/p 中午/nt 很/d 短/a 的/u 一/m 段/q 时间/n 内/nd 领略/v 一下/mq ，/w 傍晚/nt ，/w 气温/n 剧/a 急/a 下降/v 到/v 零下/nl １０/m ℃/w 左右/n ，/w 穿上/v 毛裤/n 也/d 会/vu 索索/a 发抖/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     这里/r ，/w 充满/v 着/u 饥渴/n ，/w 方圆/n 几十/m 公里/q 乃至/c 上百/m 公里/q 没有/v 人烟/n ，/w 可/vu 充饥/v 的/u 草木/n 已/d 被/p 烧光/v ，/w 野兽/n 早已/d 不见踪影/i 。/w 
		
			
                                        36
                                     也许/d 有时/d 你/r 能/vu 幸运/a 地/u 遇见/v 一/m 只/q 被/p 烧/v 得/u 皮肤/n 爆裂/v 的/u 狍子/n 之类/n 的/u 东西/n ，/w 但/c 它/r 那/r 流出/v 肠子/n 的/u 肚子/n 所/u 散发/v 出/vd 阵/q 阵/q 臭味/n ，/w 早已/d 驱/v 跑/v 了/u 你/r 的/u 饥渴/n 感/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     这里/r ，/w 没有/v 可/vu 解渴/v 的/u 清泉/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     小河/n 的/u 水里/nl 倒下/v 的/u 是/vl 一/m 根/q 根/q 树木/n ，/w 腐烂/v 的/u 木头/n 下面/nd 流出/v 的/u 是/vl 一/m 股/q 黄色/n 的/u 水/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     这/r 就是/d 消防/n 警察/n 所/u 面临/v 的/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     然而/c ，/w 还/d 不只/c 这些/r 。/w 
		
			
                                        41
                                     几百/m 个/q 人/n 刚/d 一开始/v 投入/v 扑/v 火/n 战斗/v ，/w 突然/d 发现/v ，/w 不知/v 怎样/r 进行/v 联络/v 才/d 好/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     作为/v 专业/n 灭火/v 队伍/n ，/w 消防/n 警察/n 的/u 灭火/v 装备/n 自然/a 应当/vu 是/vl 精良/a 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     可惜/a ，/w 事实/n 并非如此/i 。/w 
		
			
                                        44
                                     扑灭/v “/w 家/n 火/n ”/w 时/nt 得心应手/i 的/u 武器/n —/w —/w 干粉/n 灭火/v 机/n ，/w 在/p 特大/a 林火/n 面前/nd 失去/v 了/u 往日/nt 的/u 威风/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     而/c 扑打/v 林火/n 的/u 有效/a 武器/n —/w —/w 风力/n 灭火/v 枪/n 又是/vl 那样/r 地/u 少/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     然而/c ，/w 最大/a 的/u 问题/n 还是/d 吃住/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     住/v ，/w 似乎/d 好/a 解决/v 一些/m ，/w 没有/v 房屋/n 帐篷/n ，/w 没有/v 床铺/n 被褥/n ，/w 也/d 算/v 不了/v 什么/r ，/w 往/p 野地/n 上/nd 一/m 躺/v 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     难/a 的/u 是/vl 吃/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     灭火/v 队/n 的/u 吃喝/v 问题/n 全部/n 由/p 前线/nl 指挥部/n 解决/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     有时/d ，/w 不知/v 指挥部/n 的/u 那个/r 环节/n 出/vd 了/u 问题/n ，/w 给养/n 的/u 供应/v 和/c 补充/v 立刻/d 发生/v 危机/n ，/w 何况/c 在/p 扑/v 火/n 前线/nl 严禁/v 生火/v 做饭/v ，/w 又/d 干/a 又/d 硬/a 的/u 饼干/n ，/w 啃/v 它/r 一/m 两/m 天/nt 尚无/v 问题/n ，/w 时间/n 一/m 长/a ，/w 就/d 难以下咽/i 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 阵地/n 上/nd 早已/d 奋战/v 了/u 十/m 多/m 天/nt 的/u 林业/n 职工/n 和/c 解放军/n 指战员/n 中/nd ，/w 不少/a 人/n 向/p 这/r 支/q 新来/v 的/u 队伍/n 投来/v 信任/v 而/c 又/d 不时/d 夹带/v 着/u 一丝/mq 疑虑/n 的/u 目光/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     我们/r 的/u 消防/n 战士/n ，/w 正是/vl 在/p 这/r 种/q 困难/n 情况/n 下/nd ，/w 投入/v 这/r 场/q 在/p 许多/a 方面/n 来说/v 都/d 是/vl 空前/a 而/c 又/d 陌生/a 的/u 攻坚战/v 的/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     １９８４/m 年/nt 仲春/nt ，/w 这/r 是/vl 春城/n 樱花/n 盛开/v 的/u 时节/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     武云虎/nh 摇/v 着/u 手推车/n 来到/v 了/u 昆明/ns 翠湖/ns 游泳馆/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     这/r 几/m 天/nt ，/w 昆明市/ns 第一/m 届/q 伤残人/n 运动会/n 正在/d 这里/r 选拔/v 运动员/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     一/m 种/q 神圣/a 的/u 使命感/n 和/c 责任感/n 驱使/v 他/r 来/vd 了/u ，/w 尽管/d 是/vl 观众/n 的/u 身份/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     在此之前/nt ，/w 他/r 曾/d 去/v 民政/n 局/n 多次/mq 要求/v 工作/n ，/w 但/c 每次/r 都/d 被/p 拒绝/v 了/u ，/w 他/r 发火/v 、/w 流泪/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     然而/c ，/w 民政/n 干部/n 每次/r 都/d 笑眯眯/a 地/u 重复/v 那/r 句/q 话/n ：/w “/w 一等/mq 战/n 残/a 军人/n ，/w 国家/n 供养/v 终身/n 。/w ”/w 
		
			
                                        59
                                     武云虎/nh 继续/v 努力/v 奔波/v ，/w 他/r 要/vu 为/p 社会/n 创造/v 价值/n ，/w 他/r 要/vu 在/p 人生/n 道路/n 的/u 重大/a 转折/v 之后/nt ，/w 进行/v 新/a 的/u 拚搏/v ，/w 他/r 要/vu 寻找/v 将/p 得到/v 的/u 爱/n 转变/v 为/vl 创造/v 价值/n 的/u 最佳/a 方式/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     一/m 位/q 年过半百/i 的/u 教练/n 轻轻/a 地/u 拍/v 着/u 武云虎/nh 的/u 肩膀/n 问/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     不过/c 那是/vl 在/p 负伤/v 以前/nt 。/w 
		
			
                                        62
                                     武云虎/nh 的/u 回答/v 有些/m 凄凉/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     这位/r 教练/n 名/n 叫/v 胡应/nh 。/w 
		
			
                                        64
                                     从/p 武云虎/nh 到/v 体育馆/n 的/u 第一/m 天/nt 起/v ，/w 他/r 就/d 注意/v 上/nd 这个/r 特殊/a 的/u 观众/n 了/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     胡/nhf 教练/n 说/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     武云虎/nh 早就/d 按捺/v 不住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     他/r 边/n 说/v 边/n 脱下/v 了/u 衣服/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     要么/c 直往/v 下沉/v ，/w 象/p 个/q 称/n 砣/n ；/w 要么/c 象/p 孙悟空/nh ，/w 直/d 翻跟斗/v ；/w 要么/c 象/p 踩/v 翘/v 翘/v 板/n ，/w 忽/d 儿/n 头/n 抬起/v 来/vd ，/w 忽/d 儿/n 屁股/n 往/p 上/nd 翻/v ；/w 要么/c 在/p 原地/n 打转转/v ，/w 老是/d 前进/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     …/w …/w 姿势/n 更/d 不对/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     第一/m 天/nt 在/p 水里/nl 折腾/v 了/u 半/m 个/q 多/a 小时/nt ，/w 累/v 得/u 直吐/v 白沫/n ，/w 还是/d 不得要领/i 。/w 
		
			
                                        71
                                     武云虎/nh 扫兴/v 地/u 被/p 胡/nhf 教练/n 扶/v 上岸/v ：/w “/w 算了/v ，/w 我/r 学/v 不会/vu 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        72
                                     可是/d ，/w 胡/nhf 教练/n 却/d 一边/d 用/v 毛巾/n 给/p 武云虎/nh 擦/v 身子/n ，/w 一边/d 乐/v 吱吱/o 地/u 说/v ：/w “/w 很/d 好/a ，/w 从/p 明天/nt 起/v ，/w 我/r 当/p 你/r 的/u 教练/n 。/w ”/w 
		
			
                                        73
                                     虽然/c 才/d 相识/v 几/m 小时/nt ，/w 可/vu 胡/nhf 教练/n 已经/d 感到/v 这/r 不是/vl 一般/a 的/u 小伙子/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     胡/nhf 教练/n ，/w 这位/r １９５５/m 年/nt 至/v １９５８/m 年/nt 曾/d 创造/v 并/c 保持/v 过/vd １００/m 米/n 自由泳/n 和/c ２００/m 米/n 自由泳/n 云南省/ns 纪录/v 的/u 泳坛/j 老将/n ，/w 以/p 行家/n 的/u 敏锐/a 眼光/n 看出/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 颗/q 具有/v 很/d 大/a 潜力/n 的/u 游泳/v 好/a 苗子/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     古人/n 说过/v ，/w 严师/n 貌似/v 无情/a 却/d 有情/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     胡/nhf 教练/n 就是/d 这样/r 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     —/w —/w 现在/nt 已经/d ４/m 月份/nt 了/u ，/w 怕/v 冷/a 还/d 当/v 什么/r 运动员/n ，/w 亏/v 你/r 还是/d 当过/v 兵/n 打/v 过/vd 仗/n 的/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     想/v 当年/nt ，/w 我/r 的/u 身体/n 条件/n 也/d 不好/a 。/w 
		
			
                                        79
                                     但是/c ，/w 每天/nt 清晨/nt 光/d 是/vl 早操/n 就要/vu 跑/v １０/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        80
                                     吃完/v 早点/n ，/w 又是/vl 紧张/a 的/u 强/a 体力劳动/n ，/w 搬/v 水泥/n 袋/n ，/w 抬/v 砖瓦/n 石块/n ，/w 修建/v 体育馆/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     干完/v 活/n ，/w 虽然/c 累/v 得/u 连/p 腰/n 都/d 直/d 不/d 起来/vd ，/w 可/vu 下午/nt 至少/d 还要/v 游/v ６０００/m 米/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        82
                                     好/a 啦/u ，/w 不说/v 我/r 自己/r 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     就/d 说/v 人家/r 外国/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     训练/v 时/nt ，/w 舌头/n 咬/v 破/a 了/u ，/w 嘴唇/n 咬/v 破/a 了/u ，/w 鲜血/n 直流/v ，/w 还/d 继续/v 打球/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     最后/n 把/p 舌头/n 和/c 嘴唇/n 都/d 磨/v 起/v 了/u 厚/a 厚/a 的/u 老茧/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     还有/v ，/w 加拿大/ns 有/v 一个/mq 长跑/n 运动员/n ，/w 一/m 条/q 腿/n 得了/v 骨癌/n ，/w 但/c 他/r 并/c 没有/v 放弃/v 自己/r 定下/v 要/vu 跑遍/v 全国/n 的/u 目标/n ，/w 用/v 一/m 只/q 脚/n 跳/v 着/u 坚持/v 跑/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     胡/nhf 教练/n 声嘶力竭/i 地/u 在/p 池边/nl 上/nd 一/m 遍/q 又/d 一/m 遍/q 地/u 叫喊/v 着/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     健全人/n 的/u 身体/n 重心/n 在/p 腰部/n ，/w 你/r 的/u 重心/n 在/p 胸部/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     划/v 臂/n 时/nt ，/w 手/n 不能/vu 向/p 后/nd 下方/nd 摆/v ，/w 而/c 要/vu 从/p 腰/n 前/nd 提起/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     武云虎/nh 觉得/v ，/w 不管/c 自己/r 咬牙/v ，/w 拼命/v 使劲/v 游/v ，/w 胡/nhf 教练/n 总/d 不/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     武云虎/nh 心里/nl 不止/v 一/m 次/q 窝/v 过/vd 火/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     他妈的/i ，/w 这个/r 老家伙/n 太/d 狠毒/a 了/u …/w …/w 。/w 
		
			
                                        93
                                     他/r 的/u 陆上/nl 训练/v ：/w 单杠/n 引/v 体/n 向上/v ，/w 拉力/n 器/n ，/w 卧/v 举/v 杠铃/n ，/w 仰卧起坐/i …/w …/w 每天/nt 共/d １０００/m 次/q ，/w 他/r 的/u 腿/n 没/d 了/u ，/w 只得/vu 把/p 腿/n 的/u 训练量/n 加到/v 手上/nl 。/w 
		
			
                                        94
                                     要/vu 出/vd 好/a 成绩/n ，/w 只有/c 靠手/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 如此/r 巨大/a 的/u 运动量/n 的/u 训练/v 中/nd ，/w 武云虎/nh 每天/nt 全身/n 酸疼/a ，/w 头昏眼花/i ，/w 有时/d 甚至/d 累/v 得/u 大口/n 大口/n 地/u 呕吐/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     更/d 严重/a 的/u 是/vl ，/w 由于/c 长久/n 地/u 受/v 冷水/n 的/u 浸泡/v 刺激/v ，/w 他/r 的/u 伤口/n 经常/a 感染/v 化脓/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     母亲/n 几乎/d 要/vu 跪下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     感染/v 了/u ，/w 我/r 不/d 下水/v 就/d 得/u 啦/u ，/w 在/p 陆上/nl 练/v 总/d 该/vu 行/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     瘦/a 一点/mq 怕/v 什么/r ，/w 越/d 瘦/a 越/d 游/v 得/u 快/a 。/w ”/w 
		
			
                                        100
                                     儿子/n 执意/d 不/d 从/v ，/w 但/c 他/r 不敢/vu 得罪/v 母亲/n ，/w 只好/d 学/v 了/u 一点/mq “/w 韬晦/v ”/w ，/w 是/vl 赔/v 着/u 笑脸/n 反驳/v 的/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     他/r 怕/v 交通工具/n 手摇/v 车/n 会/vu “/w 失踪/v ”/w 。/w 
		
			
                                        102
                                     岂止/d 是/vl 他/r ，/w 连/p 胡/nhf 教练/n 都/d 怕/v ，/w 所以/c ，/w 也是/vl 赔/v 着/u 笑脸/n 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     谁/r 让/p 自己/r 生/v 了/u 个/q 犟/a 小子/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     母亲/n 知道/v ，/w 最好/a 的/u 办法/n 是/vl 向/p “/w 错误/n ”/w 投降/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     武云虎/nh 的/u 努力/v 没有/v 白费/v ，/w 胡/nhf 教练/n 的/u 心血/n 没有/v 落空/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     当然/d ，/w 龚厚礼/nh 教练/n 的/u 功劳/n 也/d 应/vu 记上/v 一/m 份/q ，/w 不过/c ，/w 限于/v 篇幅/n ，/w 不一/a 一/m 赘述/v 了/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     １９８４/m 年/nt ５/m 月/nt 和/c ６/m 月/nt 参加/v 昆明市/ns 和/c 云南省/ns 伤残人/n 运动会/n 获得/v ６/m 枚/q 金牌/n 后/nd ，/w 同年/nt １０/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 他/r 又/d 来到/v 合肥/ns 参加/v 第一/m 届/q 全国/n 伤残人/n 运动会/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     …/w …/w 我/r 是/vl １０/m 月/nt ３/m 日/nt 随/p 云南/ns 队/n 到达/v 合肥/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     刚/d 下车/v ，/w 就/d 进行/v 了/u 紧张/a 的/u 训练/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     我/r 化脓/v 的/u 双腿/n 在/p 医生/n 的/u 精心/a 治疗/v 下/nd ，/w 已经/d 大大/d 好转/v ，/w 发烧/v 也/d 控制/v 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     但是/c 不能/vu 穿/v 假肢/n ，/w 因为/c 怕/v 磨破/v 伤口/n ，/w 行动/n 都/d 要/vu 靠/v 别人/r 背/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     不过/c ，/w 再/d 大/a 的/u 困难/n 我/r 也/d 能/vu 克服/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     就/d 象/p ５/m 年前/nt 我/r 写信/v 保证/v 不会/vu 给/p 你们/r 丢脸/v 那样/r ，/w 今天/nt ，/w 我/r 也/d 向/p 你们/r 发誓/v ，/w 我/r 有/v 实力/n 也/d 有/v 信心/n 取胜/v …/w …/w 今天/nt 晚上/nt ，/w 我/r 的/u 第/h 一个/mq 项目/n 是/vl １００/m 米/q 蝶泳/n ，/w 主要/a 对手/n 是/vl 四川/ns 的/u 曹前明/nh ，/w 他/r 在/p 今年/nt 美国/ns 洛杉矶/ns 举行/v 的/u 伤残人/n 奥运会/j 上/nd 得了/v 铜牌/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     宝成/j 线/n 仍/d 在/p 中断/v 着/u ，/w 西安/ns 铁路/n 分局/n 的/u 行车/v 调度/v 仍/d 在/p 焦急/a 地/u 呼叫/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     值班室/n 里/nd ，/w 韩世林/nh 生命/n 垂危/v ，/w 急待/v 抢救/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     齐伍典/nh 和/c 孙景中/nh 又/d 奔到/v 车站/n 值班员/n 张随洲/nh 门前/nl ，/w 叫醒/v 了/u 张随洲/nh ，/w 张随洲/nh 听/v 了/u 情况/n ，/w 披上/v 衣服/n 直奔/v 值班室/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     通/v 了/u ，/w 宝成/j 线/n 通/v 了/u ，/w 西安/ns 行调室/j 的/u 人们/n 长/a 长/a 吁/v 了/u 口气/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     １４３/m 次/q 和/c １４５/m 次/q 两/m 列/v 客车/n 顺利/a 地/u 通过/v 了/u 观音山/ns 车站/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     领工/v 区/n 书记/n 席积银/nh 立即/d 派/v 凤州/ns 工务段/n 综合/v 维修/v 班/n 班长/n 周红宝/nh 带/v 两/m 名/q 大汉/n 将/p 韩世林/nh 抬/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        120
                                     为了/p 不/d 使/v 韩世林/nh 的/u 伤口/n 受风/v ，/w 工人/n 们/k 用/v 棉被/n 将/p 他/r 裹/v 了/u 起来/vd ，/w 为了/p 防止/v 韩世林/nh 从/p 床板/n 上/nd 翻/v 下来/vd ，/w 席/nhf 书记/n 又/d 派/v 一/m 名/q 工人/n 紧紧/d 将/p 他/r 抱住/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     伤员/n 沉/a 、/w 床板/n 重/a ，/w 周红宝/nh 带/v 着/u 综合/v 维修/v 班/n 的/u 七/m 名/q 棒/a 小伙/n ，/w 抬起/v 了/u 这/r 几/m 百/m 斤/q 重/a 的/u “/w 担架/n ”/w ，/w 踩/v 着/u 滑溜/a 的/u 象/v 抹/v 了/u 油/n 似的/u 山路/n 向/p 山下/nl 艰难/a 地/u 走去/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     到/v 过/vd 观音山/ns 的/u 人/n 都/d 知道/v ，/w 从/p 观音山/ns 车站/n 到/v 山下/nl 的/u 公路/n ，/w 垂直/a 高度/n 一百/m 多/m 米/q ，/w 若/c 登/v 梯/n 而/c 上/nd ，/w 要/vu 攀登/v ３００/m 个/q 台阶/n ，/w 若/c 走/v “/w Ｓ/ws ”/w 形/n 的/u 小路/n ，/w 坡度/n 也/d 在/p ６０/m 多/m 度/q ，/w 从/p 下/nd 往/p 上/nd 看/v 几乎/d 是/vl 垂直/a 的/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     古人/n 说/v “/w 蜀道/n 难/a ，/w 难于/d 上/nd 青天/n ”/w ，/w 这里/r 恐怕/d 就是/d 一个/mq 代表/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     平日里/nt ，/w 工人/n 们/k 空手/v 上下/v ，/w 都/d 要/vu 气喘吁吁/i ，/w 满头大汗/i 。/w 
		
			
                                        125
                                     此时/nt ，/w 八/m 名/q 壮汉/n 抬/v 着/u 沉重/a 的/u “/w 担架/n ”/w 走上/v 了/u 这/r 陡峭/a 的/u 山路/n ，/w 雨后/nt 的/u 夜/nt ，/w 漆黑/a 一片/mq ，/w 每/r 迈/v 一/m 步/q ，/w 都/d 象/v 踩/v 向/p 黑洞洞/a 的/u 深涧/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     工区/n 领工/v 员/n 何宝全/nh 打/v 着/u 手电/n 照/v 路/n ，/w 他/r 面/n 后/nd 背/n 前/nd ，/w 小心翼翼/i 地/u 照着/v 八/m 个/q 工人/n 脚下/nl 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     何宝全/nh 对/p 这/r 条/q 路/n 十分/d 熟悉/v ，/w 但/c 倒/v 着/u 走/v ，/w 他/r 从未/d 有/v 这个/r 胆量/n ，/w 只要/vu 一/m 步/q 踩空/v ，/w 他/r 就/d 会/vu 一个/mq 跟头/n 摔到/v 山底/nl 。/w 
		
			
                                        128
                                     １５/m 分钟/q 的/u 路程/n ，/w 在/p 这/r 沉沉/a 黑夜/nt 里/nd ，/w 竟/d 变/v 得/u 这样/r 漫长/a 。/w 
		
			
                                        129
                                     １５/m 分钟/q 被/p 掰开/v 了/u ，/w 每/r 秒/q 钟/n 都/d 被/p 拉/v 得/u 又/d 重/a 又/d 长/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     每/r 走过/v 沉重/a 的/u 一/m 秒/q ，/w 八/m 名/q 壮汉/n 的/u 体力/n 都/d 要/vu 急剧/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     不知/v 谁/r 打/v 了/u 个/q 趔趄/a ，/w “/w 担架/n ”/w 一/m 斜/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     一/m 双/q 颤抖/v 的/u 手/n ，/w 替下/v 另/r 一/m 双/q 颤抖/v 的/u 手/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     颤抖/v 着/u ，/w 趔趄/a 着/u ，/w 摔倒/v 了/u ，/w 担架/n 仍/d 保持/v 着/u 平衡/a 。/w 
		
			
                                        134
                                     终于/d ，/w 担架/n 被/p 平稳/a 地/u 抬到/v 了/u ３００/m 级/q 台阶/n 下/nd 的/u 桥上/nl 。/w 
		
			
                                        135
                                     八/m 名/q 壮汉/n 垮/v 了/u ，/w 他们/r 有的/r 倚/v 在/p 桥栏/n 杆上/nl ，/w 有的/r 躺/v 在/p 了/u 桥面/nl 的/u 泥水/n 里/nd ，/w 喘息/v 着/u 、/w 咳/v 着/u ，/w 任凭/c 河谷/n 中/nd 的/u 寒风/n 潮气/n 和/c 身下/nl 的/u 泥水/n 浸蚀/v ，/w 他们/r 一动/v 也/d 不想/v 动/v 了/u ，/w 简直/d 不如/v 死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     “/w 不行/v 呀/u ，/w 伙计/n 们/k ，/w 再/d 使/v 一/m 把/q 劲/n ，/w 公路/n 不远/a 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        137
                                     何宝全/nh 喘/v 着/u 粗气/n 给/p 大家/n 鼓劲/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     沉重/a 的/u 担架/n 又/d 缓缓/d 抬/v 了/u 起来/vd ，/w 向前/v 挪去/v ，/w 一/m 步/q 、/w 两/m 步/q ，/w 终于/d 把/p 生命/n 垂危/v 的/u 韩世林/nh 抬上/v 了/u 公路/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     白色/n 的/u 救护车/n 开足马力/v ，/w 向/p 北/nd 疾驰/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     回头/v 望去/v ，/w 那/r ３００/m 阶/q 白色/n 的/u 石梯/n 象/v 高/a 挂在/v 半天/nt 上/nd ，/w 他们/r 怎么/r 也/d 想/v 不/d 起来/vd 是/vl 怎样/r 把/p “/w 担架/n ”/w 从/p 那/r 半/m 云天/n 抬/v 下来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     抽/v 口/q 烟/n 吧/u ，/w 连/p 不会/vu 抽烟/v 的/u 都/d 伸出/v 了/u 手/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     美美/a 抽/v 一/m 口/q 吧/u ，/w 驱走/v 这/r 未曾/d 有/v 过/vd 的/u 疲乏/a 。/w 
		
			
                                        143
                                     寂静/a ，/w 谁/r 也/d 没有/v 说话/v ，/w 他们/r 每/r 个/q 人/n 都/d 感到/v 自豪/a ，/w 他们/r 能/vu 彼此/r 听到/v 心脏/n 强有力/a 的/u 跳动/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     捺/v 灭/v 烟蒂/n ，/w 他们/r 不约而同/i 返身/v 登上/v 了/u 那/r ３００/m 级/q 石梯/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     川陕/j 公路/n 上/nd ，/w 警车/n 一/m 辆/q 接着/v 一/m 辆/q ，/w 雪亮/a 的/u 车灯/n 射出/v 耀眼/a 的/u 光柱/n ，/w 划破/v 了/u 沉沉/a 夜幕/n ，/w 发动机/n 的/u 轰鸣/v 象是/vl 愤怒/a 的/u 雄狮/n 在/p 咆哮/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     通往/v 观音/n 山/n 车站/n 的/u 路口/nl 上/nd ，/w 警车/n 刚刚/d 停下/v ，/w 心急火燎/i 的/u 干警/j 们/k 就/d 已/d 纷纷/d 跳下/v 车/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        147
                                     他们/r 一个/mq 跟着/v 一个/mq ，/w 象是/vl 长/v 了/u 夜/nt 眼/n ，/w 健步如飞/i 地/u 向/p 观音山/ns 车站/n 奔去/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     ２/m 点/q ４０/m 分/q ，/w 刘天贵/nh 局长/n 、/w 张增福/nh 大队长/n 、/w 刘德仓/nh 段长/n 出现/v 在/p 观音山/ns 车站/n 值班室/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     接到/v 青石崖/ns 车站/n 的/u 报告/n ，/w 秦岭/ns 公安/n 所/u 指导员/n 杨永厚/nh 已/d 带/v 着/u 四/m 名/q 干警/j 率先/d 赶到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     在/p 现场/n ，/w 技术人员/n 找到/v 了/u 五四/m 式/k 手枪/n 弹壳/n 七/m 枚/q ，/w 弹头/n 三/m 个/q ，/w 弹/n 着/v 点/n 四处/n ，/w 分布/v 在/p 西墙/n 玻璃镜/n 上/nd 、/w 北/nd 墙上/nl 、/w 西南角/n 木柜/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        151
                                     此时/nt ，/w 地/u 面/n 的/u 血/n 还/d 未/d 完全/a 凝固/v ，/w 赵定国/nh 和/c 冯志敏/nh 的/u 遗体/n 倒/v 在/p 那里/r 。/w 
		
			
                                        152
                                     看到/v 战友/n 惨遭/v 杀害/v ，/w 干警/j 们/k 个/q 个/q 急/a 红/a 了/u 眼/n ，/w 他们/r 攥紧/v 了/u 手中/nl 的/u 枪/n ，/w 发誓/v 要/vu 为/p 战友/n 报仇/v ，/w 罪犯/n 就是/d 逃/v 到/v 天边/nl ，/w 也/d 要/vu 把/p 他们/r 抓/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        153
                                     一/m 名/q 干警/j 蹲下/v 身/n 去/v ，/w 轻轻/a 合上/v 了/u 赵定国/nh 、/w 冯志敏/nh 愤怒/a 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     刘/nhf 段长/n 走到/v 站/n 台上/nl ，/w 点燃/v 一/m 支/q 烟/n ，/w 他/r 极力/d 克制/v 着/u 悲痛/a 的/u 心情/n ，/w 疏理/v 着/u 思绪/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     到/v 车站/n 四周/nl 和/c 公路/n 上/nd 布置/v 警戒/v 任务/n 的/u 刘天贵/nh 局长/n 、/w 张增福/nh 大队长/n 返回/v 到/v 车站/n ，/w 三/m 位/q 指挥员/n 重新/d 细致/a 地/u 分析/v 着/u 案情/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 特征/n 又/d 和/c 个体/n 出租汽车/n 司机/n 张广存/nh 的/u 报案/v 完全/a 相似/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     一九三六/m 年/nt 冬/nt ，/w 毕修勺/nh 终于/d 将/p 邵可侣/nh 的/u 鸿/a 文/n 巨著/n 《/w 人/n 与/c 地/n 》/w 全部/n 译成/v 了/u 中文/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     回国/v 在/p 上海/ns 定居/v 后/nd ，/w 立即/d 着手/v 翻译/v 左拉/nh 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     不到/v 半年/nt 的/u 时间/n ，/w 《/w 给/p 妮侬/n 的/u 故事/n 》/w 译完/v 了/u ，/w 紧接着/v 《/w 给/p 妮侬/n 的/u 新/a 故事/n 》/w 又/d 放上/v 了/u 案头/n ，/w 他/r 夜以继日/i 地/u 工作/v 着/u ，/w 可就/d 在/p 这个/r 时候/n ，/w “/w 七七事变/j ”/w 发生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     这/r 一/m 场/n 战争/n ，/w 改变/v 了/u 所有/a 中国人/n 的/u 命运/n ，/w 也/d 改变/v 了/u 毕修勺/nh 的/u 命运/n ，/w 他/r 投身/v 到/v 民族/n 救亡/v 的/u 洪流/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        161
                                     一九三八/m 年/nt ，/w 他/r 应/vu 陈诚/nh 的/u 邀请/v ，/w 担任/v 了/u 国民党/ni 军事/n 系统/n 的/u 报纸/n 《/w 扫荡/v 报/n 》/w 的/u 主编/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     他/r 随着/p 这/r 张/q 报纸/n ，/w 从/p 武汉/ns 跑到/v 了/u 桂林/ns ，/w 最后/n 来到/v 了/u 重庆/ns 。/w 
		
			
                                        163
                                     他/r 撰文/v 组稿/v ，/w 奔走呼号/i ，/w 鼓吹/v 抗日/j ；/w 他/r 备/d 尝/v 艰辛/a ，/w 亲眼/d 看到/v 日本/ns 帝国主义/n 的/u 飞机/n 炸弹/n ，/w 将/p 整个/a 报社/n 炸/v 得/u 稀烂/a ，/w 就/d 连/p 他/r 自己/r 也/d 差一点/a 被/p 炸/v 死/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     他/r 追随/v 部队/n 到/v 前线/nl 采访/v ，/w 从/p 长沙/ns 、/w 桂林/ns 、/w 衡阳/ns 、/w 一直/d 到/v 印缅/j 公路/n ，/w 足迹/n 踏遍/v 了/u 大半个/n 中国/ns 。/w 
		
			
                                        165
                                     他/r 看到/v 前线/nl 战士/n 的/u 英勇/a 、/w 无畏/a 和/c 献身/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     “/w 我们/r 战士/n 的/u 吃苦耐劳/i 是/vl 举世无双/i 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        167
                                     但是/c 他/r 也/d 目睹/v 了/u 高级/a 将领/n 的/u 贪婪/a 和/c 腐败/a ，/w 正是/vl 这/r 种/q 腐败/a ，/w 造成/v 了/u 整个/a 战线/n 一/m 次/q 次/q 的/u 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     他/r 想/v 着/u ，/w 他/r 常常/d 这么/r 想/v 着/u ，/w 既/c 感到/v 沮丧/a ，/w 又/d 感到/v 亢奋/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     他/r 感到/v 这/r 两/m 句/q 话/n 不仅/c 是/vl 左拉/nh 在/p 呼唤/v ，/w 也是/vl 他/r 的/u 理性/a 和/c 良知/n 在/p 呼唤/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     为了/p 爱/v …/w …/w 为了/p 爱/v 这/r 忧患/n 深重/a 的/u 祖国/n ，/w 为了/p 爱/v 这/r 饱/a 经/v 苦难/n 的/u 人民/n ，/w 他/r 不能/vu 再/d 消磨/v 自己/r 的/u 生命/n ，/w 不能/vu 再/d 作/v 无谓/a 的/u 劳作/v ，/w 他/r 紧迫/a 地/u 要/vu 做/v 的/u ，/w 一心一意/i ，/w 将/p 整个/a 儿/n 的/u 身心/n 都/d 投/v 上去/vd 要/vu 做/v 的/u ，/w 就是/d 将/p 左拉/nh 的/u 不朽/v 名著/n 尽快/d 翻译/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        171
                                     八/m 年/nt 艰苦/a 的/u 抗战/n 终于/d 结束/v 了/u ，/w 毕修勺/nh 回到/v 了/u 上海/ns 。/w 
		
			
                                        172
                                     他/r 谢绝/v 了/u 陈诚/nh 、/w 李石/nh 曾/d 几/m 次/q 为/p 他/r 安排/v 的/u 职位/n ，/w 选择/v 了/u 一/m 条/q 贫困/a 和/c 艰辛/a 的/u 路/n —/w —/w 当/p 一/m 名/q 职业/n 翻译/v 家/k 。/w 
		
			
                                        173
                                     他/r 发愤/v 译书/v ，/w 仅/d 用/v 了/u 三/m 年/nt 时间/n ，/w 就/d 翻译/v 完了/v 左拉/nh 的/u 八/m 部/q 小说/n ，/w 其中/nd 《/w 给/p 妮侬/n 的/u 故事/n 》/w 、/w 《/w 给/p 妮侬/n 的/u 新/a 故事/n 》/w 、/w 《/w 黛蕾斯&#183;拉甘/nh 》/w 、/w 《/w 布尔勒/n 上尉/n 》/w 等/u 六/m 部/n 作品/n ，/w 先后/d 由/p 世界/n 书局/n 出版/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     他/r 为/p 《/w 给/p 妮侬/n 的/u 故事/n 》/w 写/v 了/u 一/m 篇/q 序言/n ，/w 概括/v 了/u 自己/r 前半生/nt 的/u 生活/n ，/w 立下/v 了/u 坚定/a 的/u 誓愿/n ：/w “/w 二十/m 余年/n ，/w 在/p 这/r 短促/a 的/u 人生/n 旅途/n 中/nd ，/w 不/d 算/v 不/d 长/n ，/w 我/r 就/d 让/p 它/r 这样/r 浪费/v 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     贫困/a 没有/v 将/p 他/r 压倒/v ，/w 历史/n 很快/a 就/d 揭开/v 了/u 新/a 的/u 一/m 页/q ，/w 一九四九/m 年/nt 五月/nt ，/w 上海/ns 解放/v 了/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     毕修勺/nh 诚心诚意/i 地/u 拥抱/v 着/u 这个/r 崭新/a 的/u 世界/n ，/w 经过/p 巴黎/ns 贫困/a 潦倒/a 的/u 岁月/nt 和/c 抗战/n 动荡/a 漂泊/v 的/u 生活/n ，/w 他/r 深深/a 体会/n 到/v “/w 政通人和/i ，/w 国泰民安/i ”/w 这/r 八/m 个/q 字/n 的/u 份量/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     虽然/c 他/r 身/n 居/v 陋室/n ，/w 布衣/n 蔬菜/n ，/w 但是/c 他/r 感到/v 自己/r 所/u 盼望/v 的/u 无非/d 就是/d 这样/r 一/m 种/q 安定/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 已经/d 快/a 五十/m 岁/nt 了/u ，/w 为了/p 不/d 辜负/v 这/r 美好/a 的/u 岁月/nt ，/w 他/r 给/p 自己/r 定下/v 一个/mq 指标/n ：/w 每天/nt 完成/v 两千/m 字/n 的/u 翻译/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     一年四季/i ，/w 无论/c 寒暑/n ，/w 他/r 每天/nt 都/d 要/vu 伏/v 在/p 书桌/n 上/nd 工作/v 十/m 来/vd 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        180
                                     他/r 在/p 《/w 萌芽/n 》/w 这/r 部/q 小说/n 的/u “/w 后记/n ”/w 中/nd 写道/v ：/w “/w 我/r 觉得/v 翻译/v 比/v 创作/v 还要/v 艰苦/a 些/q ，/w 创作/v 有/v 主动权/n ，/w 作者/n 可以/vu 凭/p 自己/r 的/u 思想/n 构思/n ，/w 可以/vu 自由/a 驰骋/v ，/w 而/c 翻译/v 却/d 不能/vu 。/w 
		
			
                                        181
                                     这位/r 不辞辛苦/i 的/u 翻译/v 家/k 努力/v 地/u 工作/n 着/u ，/w 仅/d 用/v 了/u 四/m 年/nt 的/u 时间/n ，/w 他/r 又/d 将/p 左拉/nh 八/m 部/q 重要/a 的/u 长篇小说/n 翻译/v 成/v 了/u 中文/n ，/w 加上/v 四/m 年/nt 来/vd 他/r 所/u 译/v 的/u 左拉/nh 文学/n 书信/n 等/u 作品/n ，/w 总数/n 达/v 四百万/m 字/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     他/r 望/v 着/u 自己/r 辛勤/a 劳动/v 的/u 成果/n ，/w 心里/nl 不胜/d 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     照/p 这样/r 的/u 速度/n ，/w 再/d 用上/v 十年/nt 或/c 十五/m 年/nt 的/u 时间/n ，/w 也就是说/c ，/w 在/p 他/r 七十/m 岁/nt 以前/nt ，/w 就/d 能/vu 顺利/a 地/u 译完/v 左拉/nh 的/u 全部/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     他/r 望/v 着/u 书桌/n 上/nd 这/r 厚/a 厚/a 一/m 大/a 摞/q 的/u 译稿/n ，/w 耳边/nl 仿佛/d 又/d 响起/v 了/u 圣心/ns 大/a 教堂/n 悠扬/a 的/u 钟声/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     他/r 将/p 微驼/a 的/u 背/n 斜靠/v 在/p 沙发椅/n 上/nd ，/w 细细/a 地/u 回味/v 着/u 从/p 巴黎/ns 那个/r 大雪纷飞/i 的/u 寒夜/nt 一直/d 到/v 今天/nt 所/u 走过/v 的/u 艰辛/a 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     可是/d 谁/r 也/d 不曾/d 料到/v ，/w 一个/mq 突如其来/i 的/u 沉重/a 打击/v ，/w 一下子/d 落到/v 了/u 踌躇满志/i 的/u 毕修勺/nh 头上/nl 。/w 
		
			
                                        187
                                     一九五四/m 年/nt 六月/nt 二十八/m 日/nt ，/w 一个/mq 炎热/a 的/u 夏日/nt ，/w 他/r 接到/v 公安部门/n 的/u 通知/n ，/w 要/vu 他/r 去/v 一/m 趟/q ，/w 一/m 到/v 那儿/r ，/w 就/d 被/p 逮捕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     主要/a 罪名/n 是/vl 担任/v 过/vd 两/m 年/nt 《/w 扫荡/v 报/n 》/w 的/u 主编/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     他/r 毫无/v 思想/n 准备/v ，/w 连/p 漱洗/v 用具/n 、/w 替换/v 衣物/n 都/d 是/vl 由/p 老伴/n 事后/nt 送去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     但/c 毕修勺/nh 的/u 心/n 却是/vl 坦然/a 的/u ，/w 他/r 相信/v 这/r 一定/d 是/vl 搞错/v 了/u ，/w 因为/c 他/r 担任/v 的/u 是/vl 抗战/n 时期/nt 《/w 扫荡/v 报/n 》/w 的/u 主编/n ，/w 与/c 他/r 同事/n 的/u 编辑/n 记者/n 中/nd 不乏/v 共产党员/n 、/w 进步/a 人士/n ，/w 就/d 连/p 毛泽东/nh 主席/n 也/d 接见/v 过/vd 该报/n 记者/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     他/r 积极/a 交待/v 问题/n ，/w 主动/a 提供/v 线索/n ，/w 力求/v 早/a 一些/m 把/p 问题/n 搞/v 清楚/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     一个/mq 月/nt 、/w 二/m 个/q 月/nt …/w …/w 半年/nt 、/w 一/m 年/nt …/w …/w 他/r 学习/v 、/w 交待/v 、/w 交待/v 、/w 学习/v …/w …/w 心急火燎/i 地/u 等待/v 着/u ，/w 足足/d 等/v 了/u 两/m 年/nt 半/m 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     这/r 一/m 日/nt ，/w 他/r 终于/d 被/p 告知/v ：/w “/w 你/r 的/u 问题/n 搞/v 清楚/a 了/u ，/w 现/nt 决定/v 不予/v 起诉/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     他/r 又是/vl 气/v 又是/vl 喜/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     气/v 的/u 是/vl 仅仅/d 担任/v 过/vd 两/m 年/nt 《/w 扫荡/v 报/n 》/w 的/u 主编/n 却/d 要/vu 用/v 二/m 年/nt 半/m 的/u 时间/n 来/vd “/w 搞/v 清楚/a ”/w 。/w 
		
			
                                        196
                                     欣慰/a 的/u 是/vl ，/w 问题/n 总算/d 都/d 搞/v 清楚/a 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     一九八五/m 年/nt 的/u 春节/nt ，/w 一/m 位/q 朋友/n 告诉/v 我/r ：/w 中国/ns 模拟/v 人/n （/w 男性/n ）/w 已/d 通过/p 鉴定/v ，/w 发明/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     我/r 颇具/v 怀疑/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     它/r 和/c 人/n 一样/a ，/w 有骨头/v ，/w 有/v 肉/n ，/w 腹内/nl 有/v 五脏/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     说/v 着/u ，/w 我/r 竟/d 想到/v 了/u 电影/n 《/w 未来/nt 世界/n 》/w ，/w 机器人/n 大战/v 的/u 情况/n 如/v 在/p 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        201
                                     死/v 了/u 就/d 活/v 不/d 转来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     朋友/n 和/c 我/r 一起/d 直奔/v 四川省/ns 工业/n 卫生/a 研究所/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     奇怪/a ，/w 一路上/nl ，/w 一个/mq 奇异/a 的/u 联想/v 钻进/v 脑中/nl ：/w 无论/c 是/vl 中国/ns 还是/d 外国/n ，/w 都/d 有/v 上帝/n 用/v 泥巴/n 造/v 人/n 的/u 神话/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     一/m 位/q 瘦高/a 个子/n 的/u 男子汉/n ，/w 四十四/m 岁/nt 的/u 年龄/nt ，/w 研究室/n 副/h 主任/n 的/u 头衔/n ，/w 助理研究员/n 的/u 职称/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     正是/vl 如同/v 他/r 这样/r 的/u 人/n ，/w 构成/v 了/u 当今/nt 中国/ns 科技/n 骨干/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     许多/a 重大/a 的/u 发明/v 是/vl 这/r 一/m 层次/n 的/u 人/n 创造/v 的/u —/w —/w 尽管/d 很多/a 成果/n 公诸于世/i 时/nt ，/w 他们/r 的/u 名字/n 前面/nd 挂上/v 了/u 一些/m 主任/n 、/w 教授/n 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     他/r 叫/v 林大全/nh ，/w 设计/v 、/w 研究/v 、/w 制造/v 中国/ns 模拟/v 人/n 的/u 领头/v 人/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     谈话/n 自然/a 从/p 模拟/v 人/n 开始/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     对/a ，/w 是/vl 钴/n 六十/m 。/w 
		
			
                                        210
                                     接受/v 了/u 钴/n 六十/m 的/u 照射/v 就/d 会/vu 得/v 白血病/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     超过/v 一定/d 的/u 量/n ，/w 它/r 才/d 危害/v 人/n ，/w 这/r 一定/d 的/u 量/n 就/d 叫/v “/w 标准/n ”/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     一九七八/m 年/nt ，/w 我/r 参加/v 了/u 钴/n 六十/m 标准/n 的/u 制定/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     要/vu 测量/v 人体/n 承受/v 了/u 多/a 大/a 的/u 放射/v 量/n ，/w 最/d 方便/a 的/u 是/vl 把/p 真人/n 直接/a 放/v 在/p 放射/v 物/n 旁/nd —/w —/w 可是/d 我们/r 不是/vl 希特勒/nh 分子/n ，/w 当然/d 不会/vu 那样/r 做/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     美国/ns 、/w 日本/ns 那时/r 已/d 有/v 了/u 模拟/v 人/n ，/w 我们/r 没有/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     一/m 次/q ，/w 到/v 一个/mq 工厂/n 的/u 放射/v 车间/n 搞/v 测量/v ，/w 选/v 了/u 几个/mq 点/n 后/nd ，/w 几个/mq 工人/n 吭哧/a 吭哧/a 地/u 背/v 了/u 几个/mq 口袋/n ，/w 戳/v 在/p 白/a 粉笔/n 圈子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        216
                                     大米/n 、/w 面粉/n 和/c 人/n 的/u 构造/n 不/d 一样/a ，/w 这/r 是/vl 显然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 全国/n 转/v 了/u 许多/a 地方/n ，/w 都/d 是/vl 用/v 这样/r 的/u 东西/n 来/vd 代替/v “/w 模拟/v ”/w 人/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     台湾/ns 的/u 资料/n 据说/v 是/vl 买/v 日本/ns 的/u 模拟/v 人/n 测量/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     严格/a 地/u 说/v ，/w 日本人/n 和/c 中国人/n 也/d 不/d 一样/a ，/w 所以/c 那/r 资料/n 也/d 就/d 不一定/d 准确/a 。/w 
		
			
                                        220
                                     而且/c ，/w 买/v 一/m 具/q 模拟/v 人/n 要/vu 花/v 大量/a 外汇/n ，/w 我们/r 国家/n 又/d 大/a ，/w 要/vu 测/v 常年/nt 数据/n 得/u 需要/v 很多/a 具/q 模拟/v 人/n 啊/e 。/w 
		
			
                                        221
                                     针对/p 我/r 提出/v 的/u 研制/v 模拟/v 人/n 这个/r 课题/n ，/w 上面/nd 召开/v 了/u 一个/mq 学术/n 讨论会/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     支持者/n 有/v ，/w 反对/v 的/u 也/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     有人/r 说/v ，/w 当今/nt 的/u 时代/nt 已/d 不是/vl 爱迪生/nh 的/u 时代/nt ，/w 每/r 一/m 项/q 发明/n 都/d 必须/d 综合/v 许多/a 学科/n 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     我/r 同意/v 这/r 种/q 观点/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     大概/d 正是/vl 因为/c 模拟/v 人/n 的/u 研制/v 涉及/v 的/u 领域/n 太多/a ，/w 需要/v 的/u 各方面/n 知识/n 太多/a ，/w 所以/c 我们/r 中国/ns 的/u 模拟/v 人/n 一直/d 造/v 不/d 出来/vd 。/w 
		
			
                                        226
                                     我们/r 这/r 一代/nt 人/n 该/vu 把/p 它/r 造/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     大家/n 一致/a 通过/v 了/u 我/r 的/u 建议/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     以/p “/w 模拟/v 人/n ”/w 为/vl 圆心/n ，/w 以/p 需要/v 的/u 知识/n 为/vl 半径/n ，/w 我/r 划/v 了/u 个/q 大圆/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     圆/n 内/nd 包罗/v 了/u 所/u 需要/v 的/u 一切/r 人才/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     初夏/nt 的/u 北京/ns 。/w 
		
			
                                        231
                                     海鸥/n 杯/n 女排/j 大赛/n 的/u 场地/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     苏联/ns 女队/n 发球/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     古巴/ns 女队/n 一/m 传/v 不到/v 位/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     二传手/n 跑/v 过去/vd 把/p 球/n 高/a 高/a 垫起/v 传到/v 四/m 号/n 位/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     三/m 号/n 路易斯/nh 男子/n 般/n 的/u 跳起/v ，/w 手臂/n 一/m 挥/v ，/w 那/r 白色/n 的/u 球/n 竟然/d 从/p 两/m 个/q 苏联/ns 拦网/v 队员/n 的/u 手上/nl 飞过/v ，/w 重重/a 地/u 打/v 在/p 地板/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        236
                                     我/r 暗自/d 思/v 叹/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     她们/r 那/r 决定/v 爆发力/n 的/u “/w 跟腱/n ”/w 也/d 特别/d 长/a ，/w 平均/a 二十五/m 点/n 九三/m 厘米/q ，/w 大大/d 超过/v 亚洲/ns 运动员/n ，/w 因而/c 弹跳/v 好/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     噢/e ，/w 古巴/ns 队员/n 有/v 如此/r 好/a 的/u 先天/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     如果/c 要/vu 做/v 一个/mq 古巴/ns 队员/n “/w 模拟/v 人/n ”/w ，/w 大概/d 也/d 得/u 这/r 样子/n 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     一/m 位/q 温和/a 敦厚/a 的/u 学者/n —/w —/w 张纪淮/nh 。/n 
		
			
                                        241
                                     经过/p 老/a 支书/n 的/u 举荐/v ，/w 小青年/n 居然/d 越过/v 了/u 村完小/j 这/r 一级/mq ，/w 直接/a 来到/v 泗庄公社联/ni 中/nd ，/w 当上/v 了/u 民办/v 体育/n 教师/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     校长/n 的/u 话音/n 未/d 落/v ，/w 孩子/n 们/k 便/d 拚命/v 拍起/v 了/u 巴掌/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     该/vu 是/vl 这位/r 新/a 上任/v 的/u 老师/n 讲话/v 了/u ，/w 孙庆河/nh 理/v 了/u 理/v 运动衫/n 上/nd 的/u 拉链/n ，/w 跳跃/v 式/k 地/u 向/p 操场/n 中间/nd 跑/v 了/u 几/m 步/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     他/r 好象/d 第一次/mq 当着/v 这么/r 多/a 人/n 的/u 面/n 讲话/v ，/w 显得/v 有些/m ?I/x 促/v 和/c 紧张/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     他/r 干咳/v 了/u 一/m 声/n ，/w 冷不丁/d 嘣/o 出/vd 这么/r 几/m 句/q 不/d 生/a 不/d 硬/a 的/u 词/n ：/w “/w 我/r 是/vl 临时工/n ．/w 但/c 你们/r 不要/vu 把/p 我/r 当/v 临时工/n 看待/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     时间/n 过/vd 得/u 真/a 快/a ，/w 转眼/nt 就/d 到了/v 一九七九/m 年/nt 的/u 春上/nt 。/w 
		
			
                                        247
                                     泗河/ns 水/n 哗啦啦/o 地/u 奔跑/v 着/u ，/w 孙庆河/nh 这个/r “/w 临时工/n ”/w 仍/d 在/p 自己/r 的/u “/w 责任田/n ”/w 里/nd 忙碌/a 着/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     只/d 年/nt 把/q 功夫/n ，/w 泗庄联/ni 中/nd 的/u 田径队/n 就/d 在/p 全县/ns 出/vd 了/u 名/n ，/w 第一次/mq 参加/v 地区/n 的/u 比赛/v ，/w 他们/r 便/d 捧/v 回来/vd 四五/m 个/q 大/a 奖状/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     当/p 孙庆河/nh 这个/r 地区/n 马拉松赛/n 跑/v 的/u 冠军/n 带/v 着/u 他/r 的/u 学生/n 们/k 满面春风/a 地/u 回到/v 县/n 体委/j 大院/n 的/u 时候/n ，/w 把/p 个/q 王/nhf 主任/n 乐得/v 合/v 不/d 拢/v 嘴/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     孙庆河/nh 故意/a 趔/v 着/u 个/q 嘴/n ，/w 搔/v 着/u 头皮/n 说/v ：/w “/w 俺/r 是/vl 个/q 临时工/n ，/w 怕/v 败/v 了/u 您/r 这个/r 大庙/n 的/u 香火/n ，/w 实在/a 不敢/vu ‘/w 出家/v ’/w 。/w ”/w 
		
			
                                        251
                                     话/n 虽/c 这么说/i ，/w 但/c 孙庆河/nh 的/u 心里/nl 早就/d 巴不得/v 王/nhf 主任/n 会/vu 有/v 这/r 句/q 话/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     他/r 要/vu 实现/v 自己/r 心中/nl 的/u 那/r 张/q 蓝图/n ，/w 只/d 把/p 自己/r 局限/v 在/p 公社/n 一级/mq 是/vl 远远/a 不够/a 的/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     他/r 虽然/c 还/d 没/d 敢想/v “/w 冲出/v 亚洲/ns 、/w 走向/v 世界/n ”/w 这/r 步/n 棋/n ，/w 但/c “/w 冲出/v 山东/ns 、/w 走向/v 全国/n ”/w 的/u 目标/n 他/r 是/vl 认真/a 想/v 过/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     他/r 从/p 王/nhf 主任/n 的/u 眼神/n 中/nd 看出/v ，/w 这位/r 老领导/n 的/u 话/n 绝/d 不是/vl 儿戏/n ，/w 这/r 是/vl 关系/v 自己/r 能否/d “/w 出山/v ”/w 的/u 关键/a 时刻/nt 。/w 
		
			
                                        255
                                     想到/v 这里/r ，/w 他/r 马上/d 转/v 了/u 话题/n ，/w 笑/v 着/u 问/v 王/nhf 主任/n ：/w “/w 最近/nt 省里/nl 要/vu 举行/v 马拉松/n 比赛/v ，/w 能不能/i 先/d 让/p 我/r 去/v 试/v 试/v ，/w 来/vd 体委/j 的/u 事/n 咱/r 回来/vd 再说/v 。/w ”/w 
		
			
                                        256
                                     孙庆河/nh 可能/vu 是/vl 过/vd 高/a 地/u 估计/v 了/u 自己/r 的/u 实力/n ，/w 也许/d 是/vl 省级/n 比赛/v 的/u 强手/n 太多/a ，/w 他/r 只/d 在/p 马拉松赛/n 中/nd 取得/v 了/u 个/q 第/h 十三/m 的/u 名次/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     比赛/v 结束/v ，/w 他/r 连/p 中午饭/n 都/d 没/d 顾上/v 吃/v ，/w 乘上/v 火车/n 奔回/v 兖州/ns 。/w 
		
			
                                        258
                                     进/v 了/u 县/n 体委/j ，/w 他/r 一/m 把/q 推开/v 了/u 王/nhf 主任/n 办公室/n 的/u 小门/n ，/w 把/p 运动服/n 往/p 椅子/n 上/nd 一/m 甩/v ，/w 端起/v 桌子/n 上/nd 的/u 一/m 杯/n 凉茶/n 一饮而尽/i 。/w 
		
			
                                        259
                                     王/nhf 主任/n 见/v 他/r 这/r 股/q 毛/n 劲/n ，/w 忙/d 问出/v 了/u 啥/r 事/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     临时工/n ，/w 不/d 需要/v 什么/r 复杂/a 的/u 手续/n ，/w 他/r 就/d 这样/r 留下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     又是/vl 一个/mq 春天/nt ，/w 首都/n 北京/ns 举行/v 粉碎/v “/w 四人帮/n ”/w 之后/nt 的/u 第一次/mq 大型/a 国际/n 田径/n 邀请赛/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 能/vu 容纳/v 八/m 万/m 名/q 观众/n 的/u 北京/ns 工人/n 体育场/n 的/u 看/v 台上/nl ，/w 也/d 坐/v 着/u 兖州/ns 县/n 体委/j 的/u 孙庆河/nh 和/c 王/nhf 主任/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     他们/r 是/vl “/w 自费/n ”/w 来/vd 观摩/v 比赛/v 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     自从/p 孙庆河/nh 留/v 在/p 了/u 县/n 体委/j 之后/nt ，/w 体委/j 领导/n 并没/d 把/p 他/r 当/p 临时工/n 看待/v ，/w 除了/p 每月/nt 给/p 他/r 五十/m 元/q 的/u 临时/a 工资/n 外/nd ，/w 另外/d 还给/v 八/m 元/q 钱/n 的/u 生活/n 补助费/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 选材/v 、/w 训练/v 、/w 参观/v 、/w 学习/v 等/u 方面/n ，/w 还给/v 了/u 他/r 比/p 一般/a 同志/n 更/d 多/a 的/u 权力/n 和/c 自由/n ，/w 在/p 这些/r 方面/n ，/w 孙庆河/nh 是/vl 满足/a 的/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     然而/c ，/w 他/r 也/d 有/v 不/d 满足/a 的/u 地方/n ，/w 那/r 就是/d 恨/v 自己/r 的/u 运动/n 技术/n 水平/n 提高/v 得/u 太/d 慢/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     他/r 开始/v 读书/v 了/u ，/w 只要/vu 在/p 这/r 座/q 县城/n 里/nd 能/vu 找到/v 的/u 体育/n 参考/v 资料/n ，/w 他/r 是/vl 绝/v 不肯/vu 放过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     这/r 一/m 次/q 他/r 又是/vl 求学/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     比赛/v 紧张/a 得/u 让/p 人/n 透不过气/v 来/vd ，/w 中国队/n 在/p 大多数/n 项目/n 中/nd 都/d 处于/v 落后/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     最后/n 进行/v 的/u 男子/n 一/m 万/m 五/m 千米/q 赛跑/v ，/w 前/nd 十/m 名/n 没有/v 一个/mq 中国人/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     孙庆河/nh 怎么/r 也/d 坐/v 不住/v 了/u ，/w 他/r 拉/v 了/u 拉/v 王/nhf 主任/n 的/u 衣襟/n ：/w “/w 走/v ，/w 出去/v 凉快/a 凉快/a 。/w ”/w 
		
			
                                        272
                                     王/nhf 主任/n 还/d 没/d 反映/v 过来/vd ，/w 就/d 被/p 他/r 拽出/v 了/u 运动场/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     孙庆河/nh 掏出/v 人民币/n ，/w 买/v 了/u 四/m 支/q 冰棍/n ，/w 给/p 王/nhf 主任/n 两/m 支/q ，/w 王/nhf 主任/n 嫌/v 凉/a 不/d 吃/v ，/w 他/r 便/d 独自/d 大口/n 大口/n 地/u 嚼/v 了/u 起来/vd ，/w 一边/d 吃/v 一边/d 喃喃自语/i 道/v ：/w “/w 看/v 这/r 种/q 比赛/v 真/d 叫人/v 憋气/a ，/w 还/d 不如/v 回家/v 看/v 老牛/n 拉/v 大/a 犁/n 。/w ”/w 
		
			
                                        274
                                     回到/v 县里/nl ，/w 他/r 立即/d 正式/a 向/p 体委/j 提出/v 了/u 创办/v 中长跑/j 班/n 的/u 建议/v ，/w 这个/r 建议/v 很快/a 就/d 被/p 批准/v 了/u ，/w 而且/c 还/d 升/v 了/u 格/n ，/w 由/p 地区/n 体委/j 直接/a 拨款/v ，/w 编制/v 五/m 人/n ，/w 经费/n 两千/m 。/w 
		
			
                                        275
                                     有/v 了/u 经费/n ，/w 再/d 就是/d 选/v 人/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     城里人/n 的/u 消息/n 是/vl 灵通/a 的/u ，/w 体委/j 的/u “/w 关系户/n ”/w 接二连三/i 地/u 找上门/v 来/vd ，/w 要求/v 安排/v 自己/r 的/u 子女/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     孙庆河/nh 也/d “/w 鬼/n ”/w ，/w 好/a ，/w 来者不拒/i ，/w 试训/v 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        278
                                     每天/nt 两/m 趟/q 十/m 公里/q 越野/v ，/w 不出/v 三/m 天/nt ，/w “/w 关系户/n ”/w 们/k 便/d 主动/a 告退/v 了/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     在/p 泗庄/ns 公社/n 南旺屯村/ns ，/w 他/r 选中/v 了/u 十八/m 岁/nt 的/u 王庆环/nh 。/w 
		
			
                                        280
                                     她/r 在家/v 排行/n 老四/n ，/w 上/nd 有/v 两/m 个/q 哥哥/n 、/w 一个/mq 姐姐/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     别看/v 她/r 是/vl 父母/n 的/u 宝贝/n 疙瘩/n ，/w 可/vu 一点/mq 也/d 不/d 显/v 娇嫩/a ，/w 家里/nl 、/w 地里/nl 都/d 是/vl 把/q 好手/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     她/r 想/v 走/v ，/w 可/d 看/v 看/v 残废/v 的/u 父亲/n 、/w 未老先衰/i 的/u 母亲/n ，/w 她/r 又/d 不/d 忍心/a 走/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     爹妈/n 看出/v 了/u 孩子/n 的/u 心事/n ，/w 把/p 她/r 叫到/v 眼前/nl 说/v ：/w “/w 闺女/n 大/a 了/u ，/w 爹妈/n 不/d 拦/v 你/r ，/w 只要/vu 你/r 在/p 外头/nd 有/v 个/q 出息/n ，/w 不/d 给/p 爹妈/n 丢脸/v 就/d 行/v 。/w ”/w 
		
			
                                        284
                                     从不/d 爱哭/v 的/u 庆环/nhs ，/w 哇/o 地/u 一/m 声/n 扑/v 在/p 妈/n 的/u 怀里/nl 哭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     这次/r 下乡/v ，/w 孙庆河/nh 的/u “/w 收获/v ”/w 不小/a ，/w 按照/p 县/n 体委/j 的/u 意见/n ，/w 他/r 又/d 多/a 招/v 了/u 六/m 名/n ，/w 总共/d 十一/m 名/q ，/w 兖州/ns 县/n 中长跑/j 组/n 就/d 这样/r 成立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     他们/r 在/p 体委/j 露天/n 球场/n 的/u 看/v 台/n 下/nd 安/v 下/nd 营/n 、/w 扎下/v 寨/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     尽管/d 县/n 体委/j 穷/a 得/u 叮当/o 响/v ，/w 对/p 这/r 帮/q 小/a 队员/n 还是/d 给予/v 了/u 特殊/a 照顾/v ，/w 每人/n 每月/nt 给/p 二十一/m 块/d 钱/n 的/u 补助费/n ，/w 额外/a 又/d 发/v 了/u 一套/mq 崭新/a 的/u 运动服/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     孩子/n 们/k 的/u 劲头/n 来/vd 了/u ，/w 起早贪黑/i 、/w 顶风/v 冒雨/v ，/w 什么/r 苦/n 也/d 吃/v 了/u ，/w 什么/r 罪/n 也/d 受/v 了/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     转眼/nt 到了/v 一九八二/m 年/nt 春天/nt ，/w 这/r 十一/j 名/q 小/a 队员/n 全部/n 代表/n 济宁/ns 地区/n 参加/v 了/u 山东省/ns 越野/v 长跑/n 比赛/v ，/w 统共/d 十/m 块/q 金牌/n 被/p 他们/r 扛回/v 了/u 三/m 块/q ，/w 外带/v 两/m 块/q 银/n 的/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     他/r 尿/n 血/n 了/u ，/w 本来/d 没什么/i 感觉/v ，/w 是/vl 在/p 一/m 次/q 小便/n 时/nt 偶然/d 发现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     这/r 两三/m 年/nt 来/vd ，/w 他/r 这个/r “/w 临时工/n ”/w 可/vu 真/a 当/p 得/u 不易/a 呀/u ，/w 十/m 公里/q 越野/v ，/w 他/r 不比/v 小/a 队员/n 们/k 少/a 跑/v 一/m 步/n ，/w 可是/d 队员/n 们/k 每天/nt 七/m 角/n 多/m 的/u 生活费/n ，/w 而/c 他/r 却/d 只有/d 四/m 角/n 五/m 分/q 。/w 
		
			
                                        292
                                     这/r 件/q 事/n ，/w 他/r 只/d 闷/a 在/p 心里/nl ，/w 谁/r 也/d 没/d 说/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     周末/nt 的/u 下午/nt ，/w 急忙/a 下班/v 归家/v 的/u 人们/n ，/w 脸上/nl 都/d 透/a 着/u 一/m 股/q 兴奋/a 的/u 神采/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     孙庆河/nh 拖/v 着/u 疲惫不堪/i 的/u 双腿/n 跨进/v 了/u 看/v 台/n 下/nd 的/u 集体/n 宿舍/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     王/nhf 主任/n 正/d 坐/v 在/p 那儿/r 闷头/d 抽烟/v ，/w 见/v 他/r 进来/v ，/w 忙/a 扶/v 他/r 坐下/v ，/w 一边/d 给/p 他/r 倒/v 水/n ，/w 一边/d 说/v ：/w “/w 刚才/d 你/r 媳妇/n 小凤/nhs 来过/v 了/u ，/w 还/d 拉来/v 一/m 架/n 地板/n 车/n ，/w 放/v 在/p 院里/nl 就/d 走/v 了/u ，/w 你/r 去/v 看/v 看/v 吧/u 。/w ”/w 
		
			
                                        296
                                     母亲/n 依然/d 不停/v 地/u 剥/v 豆/n ，/w 神色/n 很/d 平静/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     母亲/n 颇/d 有点/d 自豪/a 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     “/w 听/v 不/d 懂/v ，/w 听/v 听/v 就/d 懂/v 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     这/r 话/n 出/vd 之于/p 一个/mq 终日/nt 操劳/v 、/w 不谙/v 世事/n 的/u 老太太/n 之/u 口/n ，/w 委实/d 是/vl 我/r 想不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     看来/v ，/w 这些年/nt ，/w 我/r 这个/r 自以为/v 对/p 母亲/n 十分/d 了解/v 的/u 儿子/n ，/w 其实/d 对/p 母亲/n 的/u 内心世界/n 并不/d 真正/a 了解/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     母亲/n 并不/d 如/v 我/r 先前/nt 所/u 认为/v 的/u 那样/r 固执/a 和/c 守旧/a ，/w 她/r 的/u 好学/v 能干/a 的/u 禀性/n 并/c 没有/v 因为/c 白发/n 的/u 增长/v 而/c 消退/v 、/w 泯灭/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     母亲/n 不/d 喜欢/v 看/v 电视/n ，/w 这/r 是/vl 我们/r 全家/n 公认/v 的/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     但是/c ，/w 谁/r 能/vu 想到/v ，/w 今年/nt 春天/nt 以来/nt ，/w 她/r 竟然/d 对/p 看/v 电视/n 入/v 了/u 迷/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     原来/d 电视/n 里/nd 放/v 的/u 是/vl 冯秋萍/nh 女士/n 的/u 编结/v 法/k 。/w 
		
			
                                        305
                                     母亲/n 侧/nd 着/u 头/n ，/w 一边/d 看/v ，/w 一边/d 用/v 手/n 比划/v ，/w 一/m 双/q 微眯/v 的/u 眼睛/n 盯住/v 了/u 电视机/n 的/u 屏幕/n ，/w 几乎/d 每/r 一句话/n ，/w 每/r 一个/mq 动作/n ，/w 都/d 不肯/vu 轻易/a 放过/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     这/r 以后/nt ，/w 每当/p 吃/v 过/vd 了/u 午饭/n ，/w 便/d 可以/vu 看到/v 她/r 一/m 个/q 人/n 坐/v 在/p 阳台/n 上/nd ，/w 背/n 倚/v 着/u 门框/n ，/w 在/p 练习/v 她/r 学到/v 的/u 针法/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     仲春/nt 的/u 阳光/n ，/w 透过/v 梧桐树/n 的/u 嫩绿/a 的/u 新叶/n ，/w 洒到/v 阳台/n 上/nd ，/w 照/p 在/p 母亲/n 身上/nl ，/w 只见/v 母亲/n 满头/n 的/u 银丝/n ，/w 有如/v 一团/mq 白热/a 的/u 火焰/n ，/w 在/p 阳光/n 下/nd 燃烧/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     有一天/v 中午/nt ，/w 母亲/n 忽然/d 在/p 阳台/n 上/nd 兴高采烈/i 地/u 喊道/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     我/r 的/u 女儿/n 闻声/v 跑到/v 阳台/n 上/nd ，/w 忽然/d 也/d 高兴/a 得/u 叫/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        310
                                     我/r 也/d 跑到/v 隔壁/n ，/w 只见/v 母亲/n 双手/n 捧/v 着/u 刚/d 编好/v 的/u 针织/v 花/n 型/n ，/w 那双/nh 被/p 细密/a 的/u 皱纹/n 包裹/v 着/u 的/u 眼睛/n 里/nd ，/w 闪出/v 孩子/n 般/n 天真/a 而/c 喜悦/a 的/u 光/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     母亲/n 对/p 孙/n 女儿/n 说/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     孙女/n 抱住/v 了/u 祖母/n 的/u 胳膊/n ，/w 蹦跳/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        313
                                     我/r 心里/nl 一动/v ，/w 不觉/v 眼睛/n 有点/d 潮润/a 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     母亲/n 是/vl 个/q 非常/d 节俭/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     平时/nt ，/w 她/r 的/u 零用钱/n 除了/p 由/p 我/r 供给/v 以外/nd ，/w 我/r 的/u 姐姐/n 妹妹/n 也/d 不断/d 孝敬/v 她/r 。/w 
		
			
                                        316
                                     但/c 母亲/n 从来/d 舍不得/v 花/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     有时/d 她/r 高兴/a 起来/vd ，/w 同/p 孙子/n 孙女/n 一道/d 上街/v ，/w 路过/v 小吃/n 摊/v ，/w 她/r 会/vu 很/d 爽/a 脆/a 地/u 掏出/v 钱/n 来/vd 给/p 每人/n 买/v 一/m 碗/n 小/a 馄饨/n 或是/vl 鸭血/n 汤/n ，/w 她/r 自己/r 也/d 陪着/v 吃/v 一/m 碗/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     三/m 个/q 人/n 至多/d 花去/v 五六/m 角/n 钱/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     而/c 这/r 在/p 一个/mq 月中/nt 也/d 不过/c 是/vl 偶而/d 的/u 一/m 两/m 次/q 。/w 
		
			
                                        320
                                     这个/r 谜/n ，/w 过去/vd 我/r 一直/d 未能/vu 解开/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     我/r 很/d 是/vl 惊讶/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     她/r 点点头/v ，/w 脸色/n 庄重/a 而/c 神秘/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     我/r 不好意思/i 问/v 她/r 积/v 了/u 多少/r 钱/n ，/w 只/d 将/d 弄堂口/n 的/u 一家/mq 储蓄所/n 告诉/v 了/u 她/r 。/w 
		
			
                                        324
                                     她/r 的/u 声调/n 充满/v 了/u 自豪/a ，/w 皱纹/n 密布/v 的/u 脸上/nl 焕发/v 出/vd 异样/n 的/u 神采/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     我/r 接过/v 那/r 薄/a 薄/a 的/u 小/a 本子/n ，/w 展开/v 来/vd ，/w 想不到/v 那/r 蓝/a 幽幽/a 的/u 格子/n 里/nd ，/w 在/p “/w ２/m ”/w 的/u 后面/nl 竟/d 有/v 两/m 个/q “/w ０/m ”/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     我/r 不安/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     现在/nt ，/w 乡下人/n 都/d 发/v 了/u 财/n ，/w 家/n 家/n 都/d 造/v 了/u 新/a 房子/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     我/r 听得/v 呆/a 了/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     多少/r 年/nt 来/vd ，/w 我/r 一直/d 以为/v ，/w 母亲/n 偌大/a 年纪/nt 跟着/v 我们/r 过活/v ，/w 无非/d 是/vl 暗暗/d 地/u 打发/v 那/r 有限/a 的/u 岁月/nt ，/w 但求/v 个/q 衣食/n 饱暖/n 、/w 健康/a 安乐/a 、/w 终/n 其/r 天/nt 年/nt ，/w 如此而已/i 。/w 
		
			
                                        330
                                     母亲/n 的/u 心/n 与/c 我们/r 贴近/v 了/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     —/w —/w 确切/a 地/u 说/v ，/w 是/vl 我们/r 的/u 心/n 在/p 向/p 母亲/n 靠拢/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     这/r 一切/r 努力/v 所/u 起/v 的/u 作用/n ，/w 远远/a 超过/v 了/u 我/r 给/p 母亲/n 买/v 的/u 补品/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     母亲/n 的/u 精神/n 从来/d 没有/v 象/p 现在/nt 这样/r 舒畅/a ，/w 苍苍/a 白发/n ，/w 掩盖/v 不住/v 她/r 那/r 欣慰/a 的/u 笑容/n ，/w 她/r 的/u 谈吐/n 也/d 变/v 得/u 活泼/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        334
                                     平时/nt ，/w 我/r 和/c 爱人/n 谈起/v 工作/n 上/nd 的/u 事/n 或者/c 孩子/n 读书/v 的/u 事/n ，/w 母亲/n 在/p 一旁/nd 也/d 会/vu 频频/d 插嘴/v ，/w 有时/d 她/r 的/u 见解/n 同/c 我们/r 的/u 话题/n 虽然/c 是/vl 牛头不对马嘴/i ，/w 叫人/v 听/v 了/u 忍俊不禁/i ，/w 但/c 母亲/n 依然/d 是/vl 那样/r 兴味/n 盎然/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     渐渐/d 地/u ，/w 母亲/n 又/d 恢复/v 了/u 先前/nt 的/u 习惯/n ，/w 常常/d 在/p 我/r 写作/v 时/nt 跑到/v 我/r 的/u 房里/nl 来/vd ，/w 坐/v 在/p 沙发/n 上/nd ，/w 跟/p 我/r 攀谈/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     我/r 呢/u ，/w 索性/d 放下/v 笔/n 来/vd ，/w 借/v 闲谈/v 来/vd 调剂/v 一下/mq 精神/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     但/c 母亲/n 却/d 并/d 没有/v 漫无边际/i 地/u 一直/d 聊/v 下去/vd ，/w 每次/r 至多/d 坐/v 五/m 分钟/q 到/v 十/m 分钟/q ，/w 因为/c 她/r 很快/a 就/d 得/u 去/v 忙/v 家务/n ，/w 而且/c 她/r 似乎/d 也/d 知道/v 我/r 的/u 时间/n 相当/d 宝贵/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     这/r 是/vl 一个/mq 酷暑/n 的/u 下午/nt ，/w 市/n 二轻/j 局/n 的/u 一/m 位/q 新/a 调来/v 的/u 负责/v 同志/n 陪同/v 市委/j 书记/n 到/v 吴从善/nh 所在/n 的/u 塑料厂/n 检查/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     那位/r 负责/v 同志/n 被/p 噎/v 得/u 说/v 不出/v 一个/mq 字/n ，/w 脸/n 红/v 到/v 耳根根/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     后来/nt ，/w 就是/d 这位/r 局/n 领导/n ，/w 把/p 吴从善/nh 从/p 拥有/v 几百/m 名/q 职工/n 、/w 年产值/n 一百/m 多/m 万/m 元/q 的/u 大/a 厂/n 调到/v 只有/c 二十/m 来/u 人/n 的/u 亏损/v 小/a 厂/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     当/p 他/r 问及/v 吴从善/nh 对/p 此/r 决定/v 有/v 什么/r 意见/n 时/nt ，/w 吴从善/nh 轻轻/a 摇/v 了/u 摇头/v ：/w “/w 没有/v 。/w ”/w 
		
			
                                        342
                                     当天/nt 下午/nt ，/w 吴从善/nh 就/d 把/p 东西/n 一/m 拉/v ，/w 兴致勃勃/i 地/u 赶去/v 上任/v 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     在/p 用人/v 上/nd 的/u 瞎指挥/v ，/w 吴从善/nh 更是/vl 不能/vu 容许/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     莺/n 飞/v 草/n 长/v ，/w 杂/a 花/n 生/v 树/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     今年/nt 春/nt 的/u 一天/nt 下午/nt ，/w 一/m 辆/q 乳白色/n 的/u 上海/ns 轿车/n 开进/v 了/u 钙/n 塑/n 总厂/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     来人/n 是/vl 市/n 二轻/j 局/n 的/u 两/m 位/q 主要/a 负责/v 同志/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     吴从善/nh 很/d 清楚/a 来客/n 的/u 意图/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     两/m 位/q 局/n 领导/n 屁股/n 还/d 没/d 沾/v 板凳/n ，/w 吴从善/nh 就/d 开/v 了/u 腔/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     张/nhf 副/h 厂长/n 羞/v 得/u 无地自容/i 。/w 
		
			
                                        350
                                     第三/m 天/nt ，/w 这/r 两/m 位/q 局/n 领导/n 电话/n 找来/v 吴从善/nh ，/w 向/p 老/a 吴/nhf 摊牌/v 了/u ：/w “/w 总厂/n 由/p 张/nhf 副/h 厂长/n 承包/v ，/w 你/r 重点/n 管/v 一下/mq 研究所/n 和/c 四/m 厂/n 。/w ”/w 
		
			
                                        351
                                     研究所/n 离开/v 总厂/n 的/u 生产/v 是/vl 无法/d “/w 研究/v ”/w 的/u ，/w 这/r 明显/a 地/u 是/vl 让/p 吴从善/nh 挂职/v 下放/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     铺盖/n 儿/k 一/m 卷/q ，/w 便/d 第三/m 次/q 一头/d 扎进/v 了/u 他/r 起家/v 的/u 钙/n 塑/n 四/m 厂/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     几/m 天/nt 后/nd ，/w 二轻局/ni 这位/r 负责/v 同志/n 收到/v 吴从善/nh 从/p 百/m 里/nd 之外/nd 寄来/v 的/u 信/n ：/w 他/r 请求/v 免去/v 总厂/n 厂长/n 和/c 科研所/n 所长/n 职务/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     正/a 当/p 局/n 领导/n 考虑/v 是否/d 免去/v 吴从善/nh 职务/n 时/nt ，/w 张/nhf 副/h 厂长/n 在/p 总厂/n 吃不住/i 劲/n 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     生产/v 被/p 搞/v 得/u 乱七八糟/a ：/w 机器/n 转/v 不/d 动/v 圈/n ，/w 职工/n 开/v 不/d 上/nd 支/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     他/r 打电话/v 求/v 局/n 领导/n 救驾/v ，/w 打电话/v 给/p 吴从善/nh ，/w 求/v 吴从善/nh 快/a 回来/vd ，/w 并/c 诚恳/a 地/u 说/v ：/w “/w 你/r 回来/vd 后/nd ，/w 让/p 我/r 干啥/r 我/r 还/d 干啥/r 。/w ”/w 
		
			
                                        357
                                     —/w —/w 这位/r 二十七/m 天/nt 的/u “/w 短命/n ”/w 厂长/n ，/w 终于/d 服/v 了/u 输/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     吴从善/nh 就是/d 这么/r 个/q 人/n ，/w 他/r 能/vu 容忍/v 对/p 他/r 的/u 一切/r 不/d 公平/a 待遇/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     但/c 有/v 话/n 一定/d 要/vu 讲/v ，/w 不管/c 是/vl 多/a 大/a 的/u 权势/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     为/p 这/r ，/w 他/r 不知/v 摔/v 了/u 多少/d 跟头/n ，/w 犯/v 了/u 多少/r 难为/v ，/w 吃/v 了/u 多少/r 眼前亏/n ，/w 但/c 他/r 永远/d 不会/vu 吸取/v 教训/n —/w —/w 他/r 根本/d 就/d 不想/v 吸取/v 这/r 教训/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     一九八二/m 年/nt 金秋/nt ，/w 党支部/n 大会/n 通过/v 了/u 吴从善/nh 的/u 入党/v 申请/v 后/nd ，/w 支书/n 老/a 贾/nhf 向/p 办事处/n 党委/n 报/v 申请表/n 时/nt ，/w 一/m 位/q “/w 管事/v ”/w 的/u 一边/d 接/v 入/v 党/n 申请表/n ，/w 一边/d 向/p 老/a 贾/n 说/v ：/w “/w 和/c 老/a 吴/nhf 说说/v ，/w 把/p 我/r 孩子/n 安排/v 到/v 那/r 厂里/nl 。/w ”/w 
		
			
                                        362
                                     百十/m 套/q 花盆/n 送/v 出去/vd ，/w 雪片/n 样/n 的/u 订货/v 单/n 飞/v 进来/vd —/w —/w 这/r 就是/d 我/r 送/v 花盆/n 的/u 始末/n 。/w ”/w 
		
			
                                        363
                                     吴从善/nh 说/v 着/u ，/w 随手/d 从/p 抽屉/n 里/nd 摸出/v 一/m 封/q 信/n ：/w “/w 瞧/v 瞧/v ，/w 这/r 是/vl 刚/d 收到/v 的/u 订货单/n ，/w 又/d 要/vu 两万/m 套/q 。/w ”/w 
		
			
                                        364
                                     说起/v 吴从善/nh 用/v 产品/n 作/v 广告/n ，/w 可/vu 真/a 有/v 他/r 的/u 两下子/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     说起来/v ，/w 又/d 牵涉/v 到/v 他/r 拿/v 国家/n 资财/n 当/v 儿戏/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     郑州/ns ，/w 全国/n 看/v 样/n 订货会/n 上/nd ，/w 万/m 商/n 云集/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     吴从善/nh 第一次/mq 参加/v 这样/r 的/u 盛会/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     安徽/ns 厅/n 根本/d 没/d 安排/v 他们/r 的/u 位置/n ，/w 他/r 就/d 和/c 有关/p 部门/n 商量/v ，/w 在/p 河南/ns 厅/n 挤出/v 一席之地/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     老友/n 新朋/n ，/w 握手/v 寒暄/v ，/w 当面/v 磋商/v ，/w 私下/d 交易/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     吴从善/nh 谁/r 也/d 不/d 认识/v ，/w 被/p 冷落/v 是/vl 当然/d 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     人们/n 对/p 他/r 的/u 话/n 依然/d 是/vl 半信半疑/i 。/w 
		
			
                                        372
                                     说/v 着/u ，/w 随手/d 将/p 盆/n 向/p 半空/nl 扔去/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     钙/n 塑/n 盆/n 飘飘荡荡/a 落到/v 了/u 水泥/n 地上/nl ，/w 弹/v 起来/vd 老/a 高/a ，/w 落地/v 后/nd 又/d 蹦/v 了/u 几/m 下/q 。/w 
		
			
                                        374
                                     人们/n 伸头/v 一/m 看/v ：/w 好家伙/e ，/w 盆/n 连/p 丝/n 裂/v 印/n 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     吴从善/nh 从/p 五/m 楼/n 笑眯眯/a 地/u 跑/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        376
                                     他/r 把/p 盆/n 翻/v 个/q 底/n 朝天/v ，/w 一/m 、/w 二百/m 斤/q 重/a 的/u 胖/a 身子/n 踏/v 了/u 上去/vd ，/w 连连/d 蹦/v 了/u 几/m 下/q ，/w 盆/n 依/d 就/d 没事/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     代表/n 们/k 惊呆/v 了/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     事后/nt ，/w 全国/n 二十三/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u 一百/m 多/m 位/q 代表/n ，/w 都/d 争先恐后/i 地/u 和/c 吴从善/nh 签订/v 了/u 订货/v 合同/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     吴从善/nh 二/m 进/v 沱河厂/ni ，/w 就/d 这样/r 打开/v 了/u 新/a 产品/n 的/u 销路/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     老/h 吴/nhf 尝到/v 了/u 订货会/n 的/u 甜头/n ，/w 去年/nt 起/v ，/w 他/r 竟/d 在/p 黄山/ns 宾馆/n 租/v 了/u 间/q 房子/n ，/w 派/v 代表/n 常驻/v 在/p 那里/r 。/w 
		
			
                                        381
                                     每年/nt 由/p 钙/n 塑/n 总厂/n 出面/v 召集/v 一个/mq 全国性/n 的/u 看/v 样/n 订货会/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     我们/r 去/v 采访/v 那天/r ，/w 他/r 刚好/d 签订/v 在/p 黄山/ns 办/v 实验/n 工厂/n 的/u 合同/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     可是/d ，/w 家人/n 再/d 亲/a ，/w 哪里/r 知道/v 仇更生/nh 的/u 心事/n 呀/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     那是/vl 回/v 重庆/ns 不久/nt 的/u 一天/nt ，/w 他/r 去/v 妹妹/n 厂里/nl 玩/v ，/w 正巧/d 碰上/v 一/m 位/q 工人/n 脚/n 被/p 铁水/n 烫伤/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     人们/n 风风火火/i 地/u 张罗/v 着/u 将/p 他/r 往/p 医院/n 送/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     仇更生/nh 说/v ，/w 让/p 我/r 上药/v 好了/e ，/w 费/v 不了/v 多/a 大事/n ，/w 用/v 不了/v 多少/r 钱/n ，/w 包/n 他/r 好了/e 无/v 疤/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     他/r 的/u 心/n 绞/v 痛/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        388
                                     是的/u ，/w 我们/r 的/u 医院/n 和/c 医生/n 们/k 是/vl 可以/vu 信赖/v 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     还是/d 五/m 弟/n 知道/v 三/m 哥/n 的/u 倔/a 脾气/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 不仅/c 不/d 劝/v ，/w 反/v 帮/v 他/r 斟酌/v 起/v 广告/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        391
                                     三哥/n 笑/v 笑/v ，/w 点点头/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     “/w 能/vu 治/v 。/w ”/w 
		
			
                                        393
                                     “/w 草药/n 。/w ”/w 
		
			
                                        394
                                     “/w 见/v 药/n 止痛/v 。/w ”/w 
		
			
                                        395
                                     “/w 一点/mq 不/d 假/a 。/w ”/w 
		
			
                                        396
                                     看热闹/v 的/u 人们/n 围上/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     仇更生/nh 要/vu 看/v 姑娘/n 伤口/n ，/w 姑娘/n 羞红/v 着/u 脸/n ，/w 稍稍/d 揭开/v 腿部/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     她/r 刚/d 在/p 医院/n 换/v 了/u 药/n ，/w 裹/v 了/u 八/m 层/q 纱布/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     仇更生/nh 说/v ：/w “/w 你/r 的/u 伤/v 在/p 流/v 黄/a 水/n 了/u ，/w 当心/v 感染/v 。/w ”/w 
		
			
                                        400
                                     仇更生/nh 又/d 说/v ：/w “/w 要是/c 没/d 流/v ，/w 你/r 马上/d 掀/v 我/r 的/u 摊子/n ，/w 撕/v 我/r 的/u 广告/n 。/w ”/w 
		
			
                                        401
                                     生意/n 谈妥/v ，/w 三/m 元/q 钱/n 包/v 治好/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     姑娘/n 将/p 仇更生/nh 带到/v 她/r 工作/n 的/u 嘉陵/ns 餐厅/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     仇更生/nh 不动声色/i ，/w 用/v 盐水/n 清洗/v 伤口/n ，/w 姑娘/n 痛/a 得/u 直叫/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     旋即/d ，/w 抹上/v 烧伤灵/n 一号/n ；/w 才/d 吸/v 上/nd 半/m 支/q 烟/n ，/w 姑娘/n 疼痛/v 全/a 消/v ，/w 喜滋滋/a 地/u 向/p 仇更生/nh 致谢/v ，/w 并/c 留下/v 地址/n ：/w “/w 重庆/ns 灯塔/n 街/n 燕喜洞/ns １４２/m 号/n ”/w ，/w 请/v 医生/n 上门/v 换药/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     三/m 天/nt 后/nd ，/w 伤口/n 已经/d 干/a 疤/n ，/w 可/vu 姑娘/n 坚持/v 再/d 上/v 一/m 次/q 药/n ，/w 仇更生/nh 拗/v 她/r 不过/d ，/w 便/d 又/d 给/p 抹/v 了/u 点/q 药/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     嘉陵/ns 餐厅/n 的/u 伙计/n 们/k 这下/r 改变/v 了/u 看法/n ，/w 伸出/v 大拇指/n 夸/v 他/r 了不起/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     陈长容/nh 要/vu 多/a 付钱/v ，/w 仇更生/nh 说/v 啥/r 也/d 不要/vu 。/w 
		
			
                                        408
                                     他/r 说/v ：/w “/w 我/r 不是/vl 为/p 钱/n ，/w 你/r 帮/v 我/r 宣传/v 宣传/v 就/d 行/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        409
                                     仇更生/nh 的/u 烧伤/v 药/n 秘方/n ，/w 大约/d 只/d 写/v 在/p 他/r 脑子/n 里/nd ，/w 反正/d 谁/r 也/d 没/d 见过/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     弄/v 不/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     问/v 得/u 紧/a 了/u ，/w 他/r 笑/v 笑说/v ，/w 请人/v 到/v 外地/nl 代为/v 抓药/v 时/nt ，/w 几/m 十/m 味/n 药里/nl 总/d 有/v 那么/r 一样/a 两样/a 吧/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     人们/n 看见/v ：/w 每年/nt 秋分/nt 、/w 白露/n 前后/nt ，/w 仇更生/nh 一家/mq 背着/v 猎枪/n 上山/v 了/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     其实/d ，/w 打猎/v 是/vl 假/a ，/w 采药/v 是/vl 真/a ，/w 每年/nt 真真假假/a 地/u 采/v 上/nd 两/m 次/q ，/w 一年到头/i 也/d 就/d 够/v 了/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     莫/d 奈何/v ，/w 他/r 仇更生/nh 只能/vu 这样/r 孤孤单单/a 地/u 当/p 他/r 的/u 个体户/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     去年/nt 县/n 卫生/a 局/n 要/vu 他/r 写/v 个/q 申请/v ，/w 参加/v 考试/v ，/w 准备/v 给/p 他/r 个/q 正儿八经/i 的/u 职称/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     仇更生/nh 吓住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     他/r 字/n 墨/n 太/d 浅/a ，/w 入院/v 要/vu 考/v 病理学/n ，/w 药理学/n ，/w 他/r 答/v 不/d 上来/vd 。/w 
		
			
                                        418
                                     他/r 只/d 知道/v 抱住/v 他/r 这个/r 难得/a 的/u 烧伤/v 药/n 秘方/n ，/w 医/v ，/w 医/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     连/p 坪坝/n 区/n 的/u 医生/n 烫伤/v 了/u ，/w 也/d 来/vd 找/v 他/r 下药/v 哩/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     “/w 神医/n ”/w 、/w “/w 神药/n ’/w 的/u 一/m 喊/v ，/w 惊动/v 了/u 公安局/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     有一天/v ，/w 公安局/n 一/m 位/q 同志/n 跑来/v ，/w 正巧/d 看见/v 仇更生/nh 在/p 给/p 病人/n 治伤/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     病人/n 脑袋/n 象/v 个/q 乌七八糟/i 的/u 大/a 南瓜/n ，/w 手指/n 弹/v 着/u “/w 崩/e 崩/e ”/w 响/v ，/w 分/v 不清/a 鼻子/n 眼睛/n ，/w 黑色/n 白色/n 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     他/r 二话没说/i ，/w 跑/v 回去/vd 拎/v 了/u 部/q 照相机/n ，/w “/w 叭/o 叭/o ”/w 地/u 照/v 下/nd 病人/n 的/u 形象/n ，/w 说/v 是/vl 留作/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     过/vd 了/u 几/m 天/nt ，/w 他/r 又/d 拎/v 着/u 相机/n 到/v 仇更生/nh 理发店/n 去/v ，/w 给/p 那/r 治愈/v 的/u 病人/n 照相/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     但/c 他/r 那/r 秘方/n ，/w 仍然/d 是/vl 个/q 谜/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     事情/n 得/u 追溯到/v 十/m 年前/nt ，/w 他/r 开始/v 学医/v 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     有/v 个/q 叫做/v 夏高凤/nh 的/u 娃娃/n ，/w 两/m 岁/nt 多/a ，/w 面部/n 烧伤/v 深/a 二/m 度/q ，/w 到/v 县医院/n 治疗/v 了/u 一个/mq 多/m 月/nt ，/w 花去/v 二/m 百/m 多/m 元/q ，/w 转成/v 了/u 三/m 度/q 烧伤/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     当时/nt ，/w 仇更生/nh 在/p 医院/n 护理/v 一个/mq 病人/n ，/w 亲耳/d 听到/v 医生/n 和/c 娃娃/n 家长/n 的/u 对话/v ：/w “/w 娃娃/n 这/r 伤/v 只有/c 植皮/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        429
                                     “/w 简单/a 说/v 吧/u ，/w 就是/d 把/p 腿上/nl 的/u 皮/n 割/v 一/m 块/q 来/vd 补/v 在/p 脸上/nl 。/w ”/w 
		
			
                                        430
                                     “/w 三十/m 元/q 。/w ”/w 
		
			
                                        431
                                     娃娃/n 的/u 家长/n 哭/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     不是/vl 哭/v 三十/m 元/q 钱/n ，/w 是/vl 哭/v 娃娃/n 造孽/v ，/w 脸/n 烫伤/v 了/u ，/w 腿上/nl 还/d 得/u 割/v 一/m 块/q 。/w 
		
			
                                        433
                                     人家/r 哭/v 着/u 来/vd 了/u ，/w 仇更生/nh 却/d 连连/d 摆手/v ：/w “/w 不行/v 不行/v ，/w 娃娃/n 在/p 住院/v ，/w 我/r 不能/vu 在/p 医院/n 里/nd 造次/a 。/w ”/w 
		
			
                                        434
                                     没法子/v ，/w 夏高凤/nh 提前/v 出院/v ，/w 偷偷/d 找/v 仇更生/nh 抹/v 了/u 点/q 药/n ，/w 那/r 满脸/n 烫伤/v 很快/a 干/a 了/u 疤/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     不是/vl 故弄玄虚/i ，/w 这里/r ，/w 非得/vu 提到/v 他/r 五/m 弟/n 的/u 一/m 段/q “/w 艳遇/n ”/w 不可/vu 。/w 
		
			
                                        436
                                     七十/m 年代/nt ，/w 重庆/ns 住/v 着/u 一/m 位/q 普通/a 的/u 老/a 医生/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     他/r 是/vl 当年/nt “/w 中美/j 合作/v 所/n ”/w 重庆/ns 集中营/n 大名/n 赫/a 赫/a 梅乐斯/nh 的/u 私人/n 医官/n ，/w 只是/d 救死扶伤/i ，/w 其他/r 事情/n 不管/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     老人/n 膝下/nl 有/v 一/m 女/f ，/w 视若/v 掌上明珠/i 。/w 
		
			
                                        439
                                     不知/v 何时/r ，/w 那/r 女子/n 竟/d 和/c 仇/nhf 五/m 弟/n 耍起/v 朋友/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        440
                                     没多久/nt ，/w 仇/nhf 老五/n 便/d 成/v 了/u 老/a 医生/n 家/n 的/u 常客/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     一/m 次/q ，/w 小/a 仇/nhf 不慎/a 被/p 开水/n 烫/v 了/u 手/n ，/w 叫唤/v 不迭/a ，/w 女朋友/n 却/d 毫不/d 在意/v ，/w 随便/d 取来/v 点/q 药粉/n 抹上/v ，/w 顿觉/v 疼痛/v 全/a 消/v ，/w 不久/nt 疤痕/n 俱/d 无/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     五/m 弟/n 心里/nl 一动/v ，/w 让/p 那/r 女子/n 再/d 包/n 点/q 药粉/n ，/w 寄给/v 远/a 在/p 城/n 口/n 的/u 三哥/n 仇更生/nh 。/w 
		
			
                                        443
                                     药/n ，/w 抹/v 在/p 那些/r 烧伤/v 、/w 烫伤/v 的/u 病人/n 患处/n ，/w 如/v 有/v 神助/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     仇更生/nh 立马/d 去信/v ，/w 让/p 五/m 弟/n 的/u 女朋友/n 从/p 她/r 父亲/n 那里/r 抄/v 回/v 一/m 份/q 处方/n ，/w 照方/d 配药/v ，/w 果/d 有/v 奇效/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     但/c 他/r 仇更生/nh 可不是/v 坐享其成/i 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     他/r 发现/v 此方/n 所/u 配/v 之/u 药/n ，/w 还/d 不能/vu 有效/a 防止/v 葡萄球菌/n 、/w 氯霉素菌/n 、/w 大肠杆菌/n 等/u 细菌/n 感染/v ，/w 便/d 查阅/v 了/u 《/w 本草纲目/n 》/w 、/w 《/w 本草/n 求真/v 》/w 、/w 《/w 常用/v 中草药/n 四/m 百/m 味/n 》/w 等/u 书/n ，/w 从/p 城口药乡/ns 的/u 山坡/n 上/nd ，/w 采/v 来/vd 一些/m 草药/n ，/w 反复/d 试验/v ，/w 处心积虑/i 地/u 配成/v 眼下/nt 的/u “/w 烧伤灵/n ”/w 一号/n ，/w 二/m 号/n …/w …/w 五/m 号/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     我/r 拿/v 着/u 这/r 篇/q 快/d 写成/v 的/u 文章/n 到/v 仇更生/nh 家里/nl 去/v ，/w “/w 神医/n ”/w 正在/d 逗/v 他/r 的/u 两/m 个/q 儿子/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     九/m 岁/nt 的/u 老大/n 雪晴/nh 说/v ：/w “/w 麻烦/a 得/u 很/d ，/w 跟/c 你/r 学/v 做/v 醪糟/n 曲子/n 算了/v 。/w ”/w 
		
			
                                        449
                                     七/m 岁/nt 的/u 雪平/nh 却说/v ：/w “/w 我/r 学/v 我/r 学/v ，/w 喝酒/v 吃/v 肉/n 当/v ‘/w 神仙/n ’/w 。/w ”/w 
		
			
                                        450
                                     仇更生/nh 苦笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     他/r 至今/d 仍然/d 没有/v 办到/v 执照/n ，/w 尽管/d 众多/a 的/u 烧伤/v 病人/n 承认/v 他/r 。/w 
		
			
                                        452
                                     他/r 声明/v 秘方/n 不/d 外传/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     他家/n 除/p 他/r 之外/nd ，/w 多/a 是/vl 组织上/nl 的/u 人/n ，/w 历来/d 不大/a 赞成/v 他/r 采药/v 行医/v ，/w 久住/v 他乡/nl 。/w 
		
			
                                        454
                                     他/r 担心/v 文章/n 登/v 出来/vd ，/w 找/v 他/r 治伤/v 的/u 人/n 会/vu 更/d 多/a ，/w 因此/c 惹/v 来/vd 的/u 麻烦/n 也/d 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        455
                                     奈斯毕特/nh 先生/n 是/vl 中等/a 身材/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     服装/n 整齐/a ，/w 打/v 了/u 一/m 条/q 红色/n 领带/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     他/r 长/n 了/u 一/m 脸/n 的/u 淡/a 棕色/n 的/u 胡子/n ，/w 只/d 留下/v 一个/mq 宽广/a 的/u 前额/n ，/w 一/m 双/q 深深/a 凹/a 入/v 的/u 炯炯/a 蓝眼/n ，/w 闪/v 射出/v 机敏/a 和/c 智慧/n 之/u 光/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     他/r 神色/n 和善/a 而/c 安详/a ，/w 口角/n 含/v 着/u 微笑/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     他/r 说/v 他/r 先/d 要知道/v 一些/m 我/r 的/u 阅历/n 和/c 著作/n ，/w 我/r 就/d 说/v 了/u 一点/mq 儿/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     他/r 说/v ，/w 现在/nt 我/r 就/d 知道/v 你/r 是/vl 怎样/r 一/m 个/q 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        461
                                     我/r 问/v 他/r 可否/d 录下/v 他/r 的/u 话语/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     他/r 说/v 当然/d 可以/vu 。/w 
		
			
                                        463
                                     他/r 沉吟/v 着/u 。/w 
		
			
                                        464
                                     忽然/d 一下子/d 他/r 现出/v 了/u 愉快/a 的/u 表情/n ，/w “/w 我/r 想/v 我/r 还是/d 先/d 讲/v 讲/v 美国/ns ，/w 因为/c 我/r 对/p 美国/ns 的/u 情况/n 是/vl 最/d 熟悉/v 的/u 。/w 
		
			
                                        465
                                     也/d 因为/c 我/r 讲到/v 的/u 美国/ns 的/u 情况/n ，/w 不管/c 是/vl 这样/r 说/v ，/w 或者是/v 那样/r 说/v ，/w 还是/d 可以/vu 代表/v 其他/r 的/u 一些/m 发达国家/n 的/u ，/w 可以/vu 代表/n 一些/m 欧洲/ns 国家/n ，/w 也/d 可以/vu 代表/v 日本/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     那些/r 国家/n 只是/d 程度/n 上/nd 有所不同/v ，/w 有些/m 国家/n 事情/n 进展/v 得/u 快/a 一些/m ，/w 有些/m 国家/n 不过/d 是/vl 慢/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        467
                                     “/w 现在/nt ”/w 他/r 说/v ，/w “/w 主要/a 是/vl 关系/v 到/v 蓝领/n 工人/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     从事/v 体力劳动/n 的/u 就是/d 蓝领/n 工人/n ，/w 现在/nt 已/d 发生/v 了/u 我/r 这/r 一生/nt 中/nd 所/u 见到/v 的/u 最/d 剧烈/a 的/u 一/m 场/n 巨大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     在/p 六十/m 年代/nt ，/w 蓝领/n 工人/n 还/d 占/v 了/u 美国/ns 就业/v 人数/n 中/nd 的/u 百分/n 之/u 六十五/m 。/w 
		
			
                                        470
                                     到了/v 今天/nt ，/w 他们/r 下降/v 到/v 只/d 占/v 百分/n 之/u 三十/m 了/u 。/w 
		
			
                                        471
                                     到/v 本/r 年代/nt —/w —/w 八十/m 年代/nt 之/u 末/n ，/w 大约/d 只能/vu 存下/v 百分/n 之/u 十七/m 。/w 
		
			
                                        472
                                     到了/v 本/r 世纪末/nt ，/w 还有/v 十五六/m 年/nt ，/w 那/r 也是/vl 不远/a 的/u 事/n 了/u ，/w 十五六/m 年/nt 是/vl 很快/a 就/d 会/vu 过去/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        473
                                     到了/v 本世纪/nt 之/u 末/n ，/w 蓝领/n 工人/n 将/p 只/d 存下/v 百分/n 之/u 三/m 。/w 
		
			
                                        474
                                     而/c 这/r 百分/n 之/u 三/m 就是/d 农业工人/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     从前/nt ，/w 美国/ns 的/u 农业工人/n 占/v 百分/n 之/u 八十/m 、/w 七十/m 。/w 
		
			
                                        476
                                     到/v 本/r 世纪末/nt ，/w 美国/ns 的/u 大多数/n 人/n 都/d 将/p 成为/v 白领/n 的/u 职员/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     美国/ns 国内/nl 现在/nt 是/vl 由/p 这样/r 三种人/n 组成/v 的/u ：/w 农民/n 、/w 工人/n 和/c 职员/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     制造/v 工业/n 是/vl 还要/v 发展/v 的/u ，/w 我们/r 还要/v 制造/v 很多/a 很多/a 产品/n ，/w 但/c 制造/v 工业/n 将/p 主要/a 由/p 电子计算机/n 来/vd 操作/v ，/w 以/p 信息/n 来/vd 承担/v 它们/r 的/u 运行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        479
                                     这里/r 说/v 的/u ，/w 是/vl 一/m 幅/q 总体/n 的/u 全面/a 的/u 图画/n 。/w ”/w 
		
			
                                        480
                                     女/f 秘书/n 给/p 我们/r 送进/v 了/u 咖啡/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        481
                                     “/w 现在/nt 美国/ns 国内/nl 已经/d 出现/v 了/u 新/a 的/u 经济/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     虽然/c 有些/m 人/n 至今/d 还/d 在/p 说/v 什么/r 经济/n 衰退/v ，/w 又/d 说/v 什么/r 经济/n 复苏/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     实际/a 并不是/v 什么/r 衰退/v 或/c 复苏/v ，/w 现在/nt 的/u 问题/n 不/d 在/p 这里/r 了/u 。/w 
		
			
                                        484
                                     毋宁说/v ，/w 现在/nt 正/d 发生/v 的/u 事/n 是/vl 那/r 种/q 老/a 经济/n 在/p 消失/v ，/w 一/m 种/q 新经济/n 正在/d 进入/v ，/w 它/r 将/p 盖过/v 原来/d 的/u 经济/n ，/w 并/c 取而代之/i 。/w 
		
			
                                        485
                                     老/a 的/u 去/v 了/u ，/w 新/a 的/u 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        486
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 经济/n 结构/n 上/nd 的/u 改变/v ，/w 其/r 来势/n 甚/d 猛/a ，/w 越来越/d 强烈/a 。/w 
		
			
                                        487
                                     问题/n 是/vl 许多/a 老/a 的/u 工种/n ，/w 老/a 的/u 行当/n ，/w 老/a 的/u 职业/n 将要/vu 消失/v ，/w 而/c 新/a 的/u 工种/n ，/w 新/a 的/u 行当/n ，/w 新/a 的/u 职业/n 却/d 在/p 增加/v ，/w 增加/v 的/u 数量/n 越来越/d 多/a ，/w 而且/c 速度/n 越来越/d 快/a 。/w 
		
			
                                        488
                                     新经济/n 的/u 出现/v ，/w 要/vu 有/v 新/a 人员/n ，/w 大约/d 再/d 过/vd 两/m 年/nt ，/w 到/v 一九八六/m 年/nt ，/w 为/p 新经济/n 工作/n 的/u 员工/n 就要/vu 短/a 绌/v 不够/a 用/v 了/u 。/w 
		
			
                                        489
                                     我们/r 美国/ns 已经/d 增加/v 了/u 许多/a 新/a 工种/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     从/p 一九七四/m 年/nt 以来/nt ，/w 增加/v 了/u 二/m 百万/m 从事/v 新/a 工种/n 的/u 新/a 人员/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     到/v 近/a 几/m 年/nt 里/nd 新经济/n 每年/nt 要/vu 增加/v 四/m 百万/m 到/v 五/m 百万/m 的/u 新/a 人员/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     问题/n 在于/v 老/a 的/u 人员/n 要/vu 失业/v ，/w 新经济/n 越来越/d 需要/v 新/a 的/u 人员/n ，/w 老/a 的/u 干/a 不了/v ，/w 新/a 人员/n 却/d 不够/a 用/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     现在/nt 只/d 五六/m 岁/nt 的/u 小孩子/n ，/w 十五/m 年/nt 后/nd 到/v 本/r 世纪末/nt ，/w 他们/r 就要/vu 出来/vd 工作/v 了/u 。/w 
		
			
                                        494
                                     我们/r 要/vu 为/p 他们/r 创造/v 出/vd 更/d 多/a 新/a 工种/n ，/w 来/vd 接受/v 他们/r 这些/r 新/a 职员/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     我们/r 的/u 新经济/n 可是/d 非常/d 康健/a 的/u 经济/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     “/w 大多数/n 人/n ，/w 将/p 不用/d 象/p 过去/vd 的/u 农民/n 那样/r ，/w 一天/nt 劳动/v 十四/m 个/q 小时/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        497
                                     他们/r 也/d 不用/d 到/v 工厂/n 中/nd 去/v ，/w 他们/r 只是/d 在/p 办公室/n 、/w 公事/n 房内/nl ，/w 发出/v 信息/n ，/w 做好/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     看来/v ，/w 只有/d 极少数/n 的/u 人/n ，/w 还有/v 某些/r 体力劳动/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     到/v 那时候/r ，/w 生产力/n 已/d 发展/v 到/v 极/d 大/a 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     电子计算机/n 正是/vl 取得/v 更/d 大/a 自由/a ，/w 使/v 人类/n 得到/v 更/d 大/a 解放/v 的/u 利器/n 。/w 
		
	