
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     此公/n 一生/nt 中/nd 到底/d 在/p 这/r 方面/n 做/v 了/u 几多/m 手脚/n ，/w 恐怕/d 是/vl 统计/v 不/d 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     而今/nt 是/vl 黄/a 泥巴/n 粘/v 在/p 屁股/n 上/nd ，/w 不是/vl 屎/n ，/w 也/d 象/p 屎/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     从/p 惩戒/v 搞/v 暗杀/v 的/u 国民党/ni 特务/n 来说/v ，/w 陈璧君/nh 此举/n ，/w 倒/d 也是/vl 件/n 大快人心/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     张静江/nh 本/d 不良/a 于/p 行/v ，/w 也/d 不良/a 于/p 站/v ，/w 合影/n 时/nt 他/r 坐/v 着/u 一/m 把/q 椅子/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     事变/n 一起/d ，/w 他/r 便/d 滚/v 倒/v 在/p 地/n ，/w 人们/n 误/v 以为/v 他/r 挨/v 了/u 枪/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     孔祥熙/nh 听得/v 枪响/n ，/w 他/r 也/d 来不及/v 走进/v 门/n 中/nd ，/w 便/d 急/a 得/u 往/p 旁边/nd 的/u 汽车/n 底下/nd 一/m 滚/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     孔/nhf 先生/n 甚/d 胖/a ，/w 滚进/v 去时/nt ，/w 当时/nt 好象/d 并不/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     但/c 事后/nt 往/p 外/nd 爬/v ，/w 很/d 难/a 。/w 
		
			
                                        9
                                     他/r 的/u 随从/n 费/v 了/u 许多/a 工夫/n 才/d 把/p 他/r 拖/v 出来/vd ，/w 一/m 件/n 马褂/n 的/u 袖子/n 撕成/v 两/m 半/m 。/w 
		
			
                                        10
                                     朱家骅/nh ，/w 原是/vl 一/m 位/q 温文尔雅/i 的/u 学者/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     事件/n 发生/v ，/w 他/r 一面/d 命/v 司机/n 将/p 自己/r 的/u ７００/m 号/n 自备/v 汽车/n 从/p 左面/nd 二门/n 开进/v 会议厅/n ，/w 一面/d 命/v 党部/n 工作人员/n 赶快/d 通知/v 红十字会/n 派车/v 急救/v ，/w 显得/v 很/d 练达/a 。/w 
		
			
                                        12
                                     救护车/n 来/vd 了/u ，/w 由/p 陈璧君/nh 、/w 蒋介石/nh 、/w 曾仲鸣/nh 、/w 褚民谊/nh 诸人/n 陪送/v 汪/nhf 入/v 中央医院/ni 。/w 
		
			
                                        13
                                     汪/nhf 因/c 失血/v 过多/a ，/w 面色/n 苍白/a ，/w 一时/nt 陷入/v 昏迷/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     会议/n 还是/d 照常/v 进行/v 的/u ，/w 只是/d 增加/v 了/u 紧张/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     蒋介石/nh 于/p １１/m 时/nt 返回/v ，/w 他/r 带/v 着/u 很/d 浓厚/a 的/u 宁波/ns 口音/n ，/w 报告/v 了/u 汪/nhf 的/u 伤势/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     江浙/ns 一带/n ，/w 流行/v 一/m 句/n 口头禅/n ：/w &quot;/w 不怕/v 苏州/ns 人/n 吵架/v ，/w 但/c 怕/v 宁波/ns 人/n 说话/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     吴语/n 温柔/a ，/w 如/v 春风/n 拂面/v ；/w 越语/n 干脆/a 、/w 铿锵/a 作响/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     蒋介石/nh 的/u 梆/o 梆/o 语调/n ，/w 增加/v 了/u 当场/v 的/u 严肃/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     他/r 旋即/d 领/v 卫士/n 至/v 各处/nl 巡视/v 一/m 遍/q ，/w 逮捕/v 嫌疑犯/n 多/a 人/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     （/w 开枪/v 刺客/n ，/w 已/d 被/p 当场/v 收捕/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     应该/vu 看到/v ，/w 在/p 中国/ns 首善之区/n 的/u 首脑/n 机关/n ，/w 处理/v 这/r 件/n 计划/v 外/nd 爆炸性/n 事件/n 的/u 效率/n 还是/d 很/d 高/a 的/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     我们/r 过去/nt 说过/v ，/w 孙/nhf 总理/n 很/d 欣赏/v 蒋介石/nh 的/u 办事/v 才能/n ，/w 这/r 也/d 可以/vu 作为/v 补充/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     刺客/n ，/w 就是/d 前面/nd 已/d 提到/v 的/u 那位/r 孙凤鸣/nh 。/w 
		
			
                                        24
                                     他/r 是/vl 刘邦/nh 的/u 同乡/n ，/w 标准/n 的/u 北方人/n 性格/n ，/w 一/m 位/q 无党派/v 的/u 纯洁/a 爱国/v 青年/n ，/w 时/nt 任/v 《/w 晨光社/ni 》/w 记者/n ，/w 曾/d 在/p 十九/m 路/n 军/n 任/v 排/n 、/w 连/n 军官/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     此/r 君/n 虎/n 臂/n 熊/n 腰/n ，/w 一腔/n 热血/n ，/w 他/r 痛/a 祖国/n 山河/n 之/u 丧失/v ，/w 恨/v 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 抵御/v 之/u 无能/a ，/w 借/v 得/v 一/m 支/q 为民除害/i 的/u 左轮/n 手枪/n ，/w 干/v 这/r 一/m 件/n 希图/v 玉石俱焚/i 的/u 事/n ，/w 并且/c 同/p 毕克之/nh 、/w 张玉华/nh 、/w 贺坡光/nh 等/u 策划/v 很久/a 了/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     他/r 只/d 图/v 救国/v ，/w 没想/v 留名/v ，/w 所以/c 连/p 一/m 句/n &quot;/w 不负/v 少年/n 头/n &quot;/w 的/u 诗/n 也/d 没有/d 写/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     所谓/a &quot;/w 桐/n 工作/n &quot;/w ，/w 再/d 具体/a 地/u 表述/v 一下/mq ，/w 就是/d １９３９/m 年/nt １１/m 月/nt 至/v １９４０/m 年/nt ９/m 月/nt 间/nd ，/w 日本/ns 军部/n 设/v 在/p 香港/ns 的/u 特务/n 机关/n -/w -/w &quot;/w 铃木/nh 机关/n &quot;/w 和/c &quot;/w 宋子良/nh &quot;/w 长达/v １０/m 个/q 月/nt 的/u 谈判/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     宋子良/nh 是/vl 宋子文/nh 的/u 弟弟/n ，/w 原/d 任/v 广东省/ns 财政/n 厅长/n ，/w 时/nt 在/p 香港/ns 任/v &quot;/w 西南运输公司/ni &quot;/w 董事长/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     这/r 是/vl 一/m 位/q 既/c 在朝/v 、/w 又/d 在野/v ，/w 兼有/v 多种/mq 身份/n 的/u 特殊/a 人物/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     日本人/n 企图/v 通过/p 他/r ，/w 开辟/v 与/c 重庆/ns 的/u 谈判/n 渠道/n ，/w 设想/v 在/p 汪/nhf 政权/n 成立/v 以前/nt ，/w 实现/v 停战/v 和/c 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 合作/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     于是/c 顺水推舟/i ，/w 将计就计/i ，/w 派/v 了/u 一个/mq 军统/j 特务/n ，/w 伪装/v 宋子良/nh 与/c 铃木/nh 搞/v 开/v 了/u 马拉松/n 式/k 的/u 谈判/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     日本人/n 一向/d 讲/v &quot;/w 谋略/n &quot;/w 著称于世/i ，/w 可/d 这次/r 却/d 上/v 了/u 军统/j &quot;/w 弯弯绕/nh &quot;/w 的/u 当/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     日本人/n ，/w 尤其/d 是/vl 军人/n ，/w 很/d 讲究/v 坐/v 立/v 姿势/n ，/w 铃木/nh 等/u 人/n 按时/d 夹/v 着/u 皮包/n 到会/v ，/w 正襟危坐/i ，/w 然后/c &quot;/w 仁义道德/i &quot;/w 、/w &quot;/w 同文/v 同/v 种/q &quot;/w 、/w &quot;/w 东亚/ns 和平/a &quot;/w 地/u 高谈阔论/i ；/w &quot;/w 宋子良/nh &quot;/w 则/c 是/vl &quot;/w 这个/r 不行/v &quot;/w 、/w &quot;/w 那个/r 考虑/v &quot;/w 、/w &quot;/w 请/v 予/v 理解/v &quot;/w 地/u 娓娓而谈/i 。/w 
		
			
                                        34
                                     谈/v 去/v 谈/v 来/vd ，/w 谈/v 得/u 铃木/nh 等/u 人/n 也/d 怀疑/v 起/v 真假/a &quot;/w 宋江/nh &quot;/w 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     终于/d ，/w 这位/r 假/a &quot;/w 宋子良/nh &quot;/w 的/u 照片/n 被/p 日本人/n 从/p 锁孔/n 偷/v 摄/v ，/w 交/v 周佛海/ns 辨认/v ，/w 方知/v 以/p 假/a 作/v 真/a 。/w 
		
			
                                        36
                                     &quot;/w 桐/n 工作/n &quot;/w 一直/d 持续/v 了/u 近/a 一/m 年/nt ，/w 日/j 蒋/nhf 交涉/v 无/v 实质性/n 进展/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     最后/n 是/vl 蒋介石/nh 捡/v 了/u 点/n 便宜/n ，/w 日本人/n 吃/v 了/u 个/q 暗/a 亏/n ，/w 汪精卫/nh 受/v 了/u 些/q 戏弄/v ，/w 三/m 方/n 都/d 各自/r 吞/v 在/p 肚子/n 里/nd ，/w 不敢/vu 公开/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     由于/c &quot;/w 桐/n 工作/n &quot;/w 的/u 干扰/v ，/w 延迟/v 了/u 汪/nhf 政权/n 成立/v 的/u 日程/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     青岛/ns 会议/n 之后/nt ，/w 陈公博/nh &quot;/w 仗义/v 归来/v &quot;/w ，/w 帮/v 了/u 汪精卫/nh 的/u 大/a 忙/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     走/v 了/u 高/nhf 、/w 陶/nhf ，/w 来/vd 了/u 公博/nhs ，/w 论/v 质量/n 足/d 可以/vu &quot;/w 一个/mq 顶/v 俩/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     而今/nt 汪/nhf 手下/nl 有/v 了/u 陈公博/nh 、/w 周佛海/nh 哼/v 哈/o 两/m 员/n 大将/n 了/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     汪精卫/nh 此时/nt 的/u 首要/a 任务/n 是/vl 联合/v &quot;/w 各/r 党/n 各/r 派/n &quot;/w ，/w 尽/v 速/a 组织/v 中央/n 政治/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     １９４０/m 年/nt ３/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 他/r 公开/v 发表/v 了/u 他/r 的/u 《/w 和平/a 宣言/n 》/w 。/w 
		
			
                                        44
                                     《/w 宣言/n 》/w 首先/d 引用/v 孙中山/nh 的/u 话/n ：/w &quot;/w 中/j 日/j 两国/n 无论/c 从/p 何/r 方面/n 着想/v ，/w 均/d 宜/a 携手/v 协力/v 进行/v ，/w 共谋/v 两国/n 前途/n 的/u 发展/v &quot;/w ，/w &quot;/w 中/j 日/j 两国/n 当/v 为/vl 亚州/ns 民族/n 独立/v 运动/n 的/u 原动力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 是/vl 掐/v 头/n 去/v 尾/n ，/w 不管/c 时间/n 、/w 地点/n 、/w 条件/n ，/w 摘引/v 片言只语/i 为/p 我/r 服务/v 的/u 手法/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     汪/nhf 投敌/v 后/nd ，/w 每次/r 重要/a 讲话/v 或/c 为文/v 都/d 是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        47
                                     我们/r 在/p 后面/nl 再/d 谈/v 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     《/w 宣言/n 》/w 摘引/v 了/u 日本/ns 官方/n 关于/p 所谓/a 中/j 日/j 和平/a 的/u 声明/v 要点/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     日本/ns 希望/v 中国/ns &quot;/w 能/vu 分担/v 东亚/ns 新/a 秩序/n 建设/v 之/u 任务/n &quot;/w ，/w 日本/ns 的/u &quot;/w 真正/a 希望/v ，/w 不/d 在/p 中国/ns 之/u 灭亡/v ，/w 而/c 在/p 中国/ns 之/u 兴隆/a ，/w 不/d 在/p 征服/v 中国/ns ，/w 而/c 在/p 与/c 中国/ns 协力/v &quot;/w ；/w &quot;/w 日本/ns 认识/v 中国/ns 之/u 民族/n 的/u 热情/n ，/w 承认/v 中国/ns 之/u 完成/v 其/r 为/p 独立/v 国家/n ，/w 实有/v 必要/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        50
                                     汪/nhf 在/p 这里/r 又/d 重提/v 了/u &quot;/w 善/a 邻/n 友好/a ，/w 共同/a 防/v 共/j ，/w 经济/n 提携/v &quot;/w 三/m 原则/n ，/w 说/v 日本/ns 还要/v 考虑/v 交还/v 租界/n ，/w 废除/v 治外法权/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     总之/c 一句话/n ，/w &quot;/w 打/v 是/vl 亲/v ，/w 骂/v 是/vl 爱/v &quot;/w ，/w 日本/ns 是/vl 为了/p 中国/ns 的/u &quot;/w 兴隆/a &quot;/w 和/c &quot;/w 独立/v &quot;/w ，/w 为了/p 中国/ns 对/p 东亚/ns 尽/v 些/q 义务/n 才/d 派兵/v 打/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        52
                                     《/w 宣言/n 》/w 谈/v 了/u 中国/ns 方面/n -/w -/w 即/d 汪精卫/nh 集团/n ，/w 是/vl 如何/r 领情/v 、/w 如何/r 配合/v 的/u ：/w &quot;/w 中国/ns 方面/n 瞭/v 然/r 知/v 抗战/n 之/u 不必/d 继续/v ，/w 和平/a 之/u 必当/d 恢复/v ，/w 尤/d 瞭/v 然/r 知/v 中/j 日/j 两国/n 不仅/c 当/v 求/v 消弭/v 目前/nt 之/u 战祸/n ，/w 且/c 进而/c 根本/d 除去/v 过去/nt 纠纷/n 之/u 原因/n ，/w 重新/d 确立/v 将来/nt 之/u 亲善/a 关系/n &quot;/w ，/w 所以/c 汪/nhf 记/n 国民党/ni &quot;/w 六/m 大/a &quot;/w &quot;/w 易/a 抗战/n 建国/v 之/u 口号/n 为/vl 和平/a 建国/v &quot;/w 、/w &quot;/w 以/p 反/v 共/j 为/vl 和平/a 建国/v 之/u 必要/a 工作/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        53
                                     为此/c ，/w 汪/nhf 集团/n &quot;/w 与/c 日本/ns 朝野/n ，/w 披/v 沥/v 诚意/n &quot;/w ，/w 与/c 国内/nl 各/r &quot;/w 政权/n &quot;/w 、/w &quot;/w 政党/n &quot;/w &quot;/w 悉心/v 讨论/v &quot;/w ，/w 乃/d 决定/v 组织/v &quot;/w 中央/n 政治/n 会议/n &quot;/w ，/w 从而/c 产生/v &quot;/w 中央政府/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        54
                                     《/w 宣言/n 》/w 阐述/v 了/u 即将/d 成立/v 的/u &quot;/w 中央政府/n &quot;/w 的/u 大政方针/i ，/w 总的/n 目标/n 是/vl ：/w &quot;/w 对外/d 调整/v 邦交/n ，/w 对内/d 实施/v 宪政/n ，/w 扫除/v 历年/nt 之/u 纷争/v 与/c 战祸/n ，/w 而/c 实现/v 和平/a 与/c 幸福/a 之/u 新/a 天地/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        55
                                     &quot;/w 实施/v 宪政/n &quot;/w ，/w &quot;/w 务/v 于/p 最/d 短/a 期间/nt 完成/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        56
                                     &quot;/w 调整/v 邦交/n &quot;/w ，/w 汪/nhf 打/v 了/u 保票/n ，/w &quot;/w 保证/v 此等/r 方案/n 决不/d 轶/v 出/vd 近/a 卫/n 声明/v 范围/n 之外/nd ，/w 且/c 决不/d 与其/c 原则/n 所/u 抵触/v ，/w 于/p 中国/ns 之/u 独立/v 生存/v 无所/v 危害/v &quot;/w ，/w 而且/c 还/d 不/d &quot;/w 伤损/v &quot;/w &quot;/w 第三/m 国/n 在/p 中国/ns 之/u 正当/a 权益/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        57
                                     写到/v 这里/r ，/w 我们/r 真/d 佩服/v 汪/nhf 这/r 类/n 政客/n 的/u 逢场作戏/i ：/w 在/p 日本/ns 时/nt ，/w 汪/nhf 连/p 采用/v 什么样/r 的/u 国旗/n 都/d 不能/vu 作主/v ；/w 在/p 上海/ns 跟/p 日本人/n 签订/v 《/w 日/j 华/ns 新/a 关系/n 调整/v 要纲/n 》/w 时/nt ，/w 汪/nhf 在/p 家里/nl 对/p 老婆/n 流泪/v ，/w 知道/v 其/r 所为/n 是/vl 在/p &quot;/w 卖国/v &quot;/w ；/w 两/m 个/q 月/nt 之后/nt 公开/v 写/v 文章/n ，/w 又/d &quot;/w 保证/v &quot;/w 不/d 危害/v &quot;/w 中国/ns 之/u 独立/v 生存/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p &quot;/w 调整/v 邦交/n &quot;/w 这/r 一/m 问题/n 上/nd ，/w 《/w 宣言/n 》/w 还/d 提出/v &quot;/w 和平/a 运动/n &quot;/w 分为/v &quot;/w 切近/v 方面/n 与/c 远大/a 方面/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     所谓/a &quot;/w 切近/v 方面/n &quot;/w ，/w 就是/d &quot;/w 挺身/v 任/v 过/vd ，/w 与/c 日本/ns 停战/v 言和/v ，/w 接受/v 可以/vu 忍受/v 的/u 条件/n ，/w 以/c 保存/v 尚未/d 耗尽/v 之/u 国力/n ，/w 收拾/v 败/v 残/a ，/w 重/d 谋/v 兴/v 复/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        60
                                     可见/c 汪精卫/nh 等/u 人/n 也/d 预料/v 到/v 签订/v 卖国/v 条约/n 是/vl 会/vu 招来/v 横祸/n 的/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     ─/x ─/x 引者/n ）/w 所谓/a &quot;/w 远大/a 方面/n &quot;/w ，/w 就是/d 要/vu &quot;/w 重新/d 建立/v 将来/nt 之/u 正/a 鹄/n ，/w 使/v 中/j 日/j 两国/n 得/v 向/p 共存/v 共荣/a 之/u 道/n 而/c 携手/v 前进/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        62
                                     后来/nt ，/w 丰润/a 进/v 了/u 另/r 一家/mq 私塾/n ，/w 塾师/n 于云芝/nh 授/v 他/r 《/w 论语/n 》/w 、/w 《/w 孟子/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        63
                                     但是/c 在/p 课余/n ，/w 他/r 仍然/d 喜爱/v 美术/n ，/w 心底/nl 里/nd 埋藏/v 着/u 的/u 美术/n 的/u 种子/n 在/p 滋长/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     据/p 他/r 自己/r 回忆/v 说/v ，/w 最/d 有力/a 地/u 抽/v 发/v 他/r 美术/n 研究/v 心/n 的/u 萌芽/n 的/u ，/w 要/vu 算是/vl 玩具/n 和/c 花灯/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     那时候/r ，/w 洋人/n 虽然/c 已经/d 打破/v 大清/nt 帝国/n 的/u 闭关自守/i ，/w 但是/c 东印度公司/ni 倾销/v 的/u 主要/a 货物/n 却是/vl 鸦片/n ，/w 而/c 不是/vl 玩具/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     在/p 农村/n 和/c 小/a 集镇/n ，/w 洋娃娃/n 还/d 没有/v 光临/v ，/w 江北/nl 船/n 上/nd 的/u 泥/n 猫/n 、/w 大阿福/nh 仍然/d 是/vl 儿童/n 的/u 主要/a 玩具/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     丰润/a 一度/d 十分/d 热衷于/v 泥人/n 的/u 制作/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     向/p 江北/nl 船/n 上/nd 买/v 几个/mq 红/a 砂/n 泥/n 烧/v 料/n 的/u 阴/a 文/n 模型/n ，/w 和/c 一块/n 黄泥/n ，/w 就/d 可以/vu 自由/a 地/u 印/v 塑/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 种/q 模型/n 只要/vu 二/m 文/q 钱/n 一个/mq ，/w 有/v 大腹便便/i 的/u 弥勒佛/n 像/n ，/w 有/v 救苦救难/i 的/u 观世音/n 像/n ，/w 也/d 有/v 农村/n 常见/v 的/u 关帝/nh 菩萨/n 、/w 文昌/nh 菩萨/n ，/w 还有/v 小孩/n 最/d 喜欢/v 的/u 孙悟空/nh 、/w 猪八戒/nh ，/w 以及/c 故事/n 中/nd 经常/d 说起/v 的/u 蚌壳/n 精/n 、/w 白/a 蛇精/n 等等/u ，/w 也/d 还有/v 小/a 猫/n 、/w 小/a 狗/n 、/w 小/a 马/n 等/u 各种/r 动物/n ，/w 宝塔/n 、/w 牌坊/n 等等/u 建筑/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     他/r 煞费苦心/i 地/u 筹款/v ，/w 分/v 几/m 次/q 购买/v ，/w 终于/d 把/p 江北/nl 船/n 上/nd 的/u 模型/n 全/a 买齐/v 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     便/d 热心/a 地/u 从事/v 塑造/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     但/c 塑像/n 全都/d 是/vl 黄泥/n 的/u ，/w 不免/v 感到/v 颜色/n 单调/a ，/w 于是/c 又/d 用/p 铅/n 粉/n 、/w 胶水/n 调入/v 染坊/n 店里/nl 的/u 各种/r 颜料/n ，/w 施/v 以/p 种/q 种/q 色彩/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     现成的/n 模型/n 印完/v 了/u ，/w 又/d 自己/r 动手/v 制造/v 模型/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     先是/c 用/v 粘土/n ，/w 但是/c 不久/nt 粘土/n 开裂/v ，/w 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     后来/nt 又/d 用/p 洋/a 蜡烛/n 做/v 模子/n ，/w 直到/v 因为/c 荒废/v 了/u 《/w 孟子/nh 》/w 的/u 熟读/v 而/c 受到/v 私塾/n 老师/n 的/u 警告/v 和/c 母亲/n 的/u 责备/v ，/w 方始/d 不得不/d 放弃/v 这/r 兴味/n 无穷/a 的/u 美术/n 创作/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     但/c 这/r 深刻/a 的/u 印象/n 一直/d 保留/v 到/v 二十/m 多年/nt 后/nd ，/w 在/p 《/w 视觉/n 的/u 粮食/n 》/w （/w 一九三五/m 年/nt 作/v ）/w 一/m 文中/nl 作/v 了/u 详细/a 的/u 阐述/v ，/w 并/c 认为/v &quot;/w 那/r 种/q 塑/v 印/v 的/u 红/a 沙/n 泥/n 模型/n ，/w 在/p 一切/r 玩具/n 中/nd 实/d 最/d 富有/v 造型/v 美术/n 的/u 意义/n ，/w 又/d 最/d 富有/v 变化/v &quot;/w ，/w 着实/d 应该/vu 提倡/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     讲到/v 丰子恺/nh 幼年/nt 时/nt 的/u 美术/n 创意/n ，/w 不能不/d 提/v 一/m 提/v 他/r 儿时/nt 的/u 两/m 个/q 游/v 钓/v 伴侣/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     一个/mq 是/vl 隔壁/n 豆腐/n 店里/nl 的/u 小/a 老板/n ，/w 叫/v 王复生/nh ，/w 人们/n 都/d 叫/v 他/r 王囡囡/nh 。/w 
		
			
                                        79
                                     王/nhf 囡囡/n 比/p 慈囡/nh 大/a 两/m 岁/nt ，/w 常常/d 带/v 他/r 一起/d 去/v 郊外/nl 钓鱼/v 、/w 爬树/v 、/w 打擂台/i 、/w 放/v 纸鸢/n ，/w 以/p 种/q 种/q 游乐/v 启发/v 了/u 小/a 画家/n 的/u 智慧/n ，/w 扩大/v 了/u 他/r 的/u 眼界/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     还有/v 一个/mq 叫做/v 乐生/nh 的/u 染坊/n 店/n 学徒/n ，/w 比/p 王囡囡/nh 更/d 年长/a ，/w 慈囡/nh 称/v 他/r 为/vl 五/m 哥哥/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     这/r 人/n 胆量/n 很/d 大/a ，/w 顽皮/a 之/u 极/d ，/w 常常/d 想出/v 一些/m 令/v 人/n 吃惊/v 或/c 遭/v 人/n 非难/v 的/u 花样/n 来/vd ，/w 有时/d 凭/p 他/r 的/u 智力/n 和/c 技术/n ，/w &quot;/w 发明/v &quot;/w 种/q 种/q 富有/v 趣味/n 的/u 玩意/n 儿/k ，/w 使得/v 慈玉/nh 为/p 之/r 神往/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     例如/v 用/p 新/a 蚕豆/n 壳/n 做/v &quot;/w 蚕豆/n 水龙/n &quot;/w ，/w 摘取/v 豌豆/n 嫩/a 梗/n 做成/v &quot;/w 豆/n 梗/n 笛/n &quot;/w ，/w 用/p 洋/a 蜡烛/n 油/n 作/v 种/q 种/q 浇/v 造/v 和/c 塑造/v ，/w 在/p 芋艿/n 或/c 番薯/n 上/nd 镌刻/v 种/q 种/q 象/p 木版/n 画/n 似的/u 印/v 版/n …/w …/w 诸如此类/i 的/u 创造/v 发明/v ，/w 对/p 未来/nt 的/u 画家/n 的/u 美术/n 创意/n 产生/v 了/u 良好/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     丰子恺/nh 左/nd 额上/nl 直到/v 老年/nt 还/d 保留/v 着/u 一个/mq 伤疤/n ，/w 便是/vl 儿时/nt 为/p 追逐/v 五/m 哥哥/n 手里/nl 的/u 米粉/n 菩萨/n 而/c 在/p 门边/nl 跌/v 交/n 受伤/v 的/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     但/c 这些/r 游/v 钓/v 伴侣/n 一/d 脱离/v 童年/n 时代/nt 便/d 不/d 由得/v 疏远/v 了/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     抗战/n 前/nd 一二/m 年/nt ，/w 有一次/v 丰子恺/nh 回到/v 故乡/n 时/nt ，/w 本来/d 叫/v 他/r &quot;/w 慈/nhs 弟/n &quot;/w 的/u 王囡囡/nh ，/w 这时/r 见/v 了/u 他/r ，/w 改口/v 叫/v &quot;/w 子恺/nhs 先生/n &quot;/w 了/u ，/w 情况/n 真/d 同/p 鲁迅/nh 小说/n 里/nd 的/u 闺土/n 一模一样/i 。/w 
		
			
                                        86
                                     热爱/v 美术/n 的/u 丰润/nhs 十二/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 就/d 已经/d 把/p 芥子/n 园/n 人物画/n 谱/n 统统/d 印/v 全/a 了/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     他/r 印/v 描/v 人物画/n 谱/n ，/w 用/v 的/u 全/d 是/vl 雪白/a 的/u 连/v 史/n 纸/n ，/w 而且/c 印/v 描/v 下来/v 的/u 画面/n 都/d 上/v 了/u 色/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     颜料/n 的/u 来源/n 当然/d 还是/d 染坊/n 店里/nl 的/u 本/r 产/n 货/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     但/c 那时/r 他/r 已经/d 能/vu 用/p 原色/n 颜料/n 配出/v 各种/r 间色/n 来/vd ，/w 使得/v 画面/n 更加/d 鲜艳/a 。/w 
		
			
                                        90
                                     塾/n 中/nd 学友/n 看/v 了/u 都/d 很/d 羡慕/v ，/w 甚至/d 认为/v 比/p 原画/n 更/d 美/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     很多/a 同学/n 向/p 他/r 讨/v 画/n ，/w 有的/r 拿去/v 贴/v 在/p 灶头/nl 上/nd ，/w 作为/v 灶君/n 菩萨/n ；/w 或者/c 贴/v 在/p 床前/nl ，/w 当作/v 新年/nt 里/nd 的/u &quot;/w 花纸/n 儿/k &quot;/w （/w 即/v 年画/n ）/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     日子/nt 久/a 了/u ，/w 习以为常/i 。/w 
		
			
                                        93
                                     每天/nt 下午/nt ，/w 塾师/n 出门/v 上/v 茶馆/n 休憩/v 时/nt ，/w 同学/n 都/d 围住/v 丰润/nhs ，/w 弄起/v 画/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        94
                                     他/r 依次/d 一/m 一/m 为/p 别人/r 作画/v ，/w 而/c 同学/n 则/c 酬谢/v 他/r 以/p 各种/r 自制/v 的/u 玩具/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     但/c 有一次/v ，/w 两/m 个/q 同学/n 为了/p 交换/v 一/m 张/q 画/n 而/c 相/d 打/v 起来/vd ，/w 终于/d 被/p 塾师/n 知道/v 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     在/p 塾师/n 的/u 追问/v 下/nd ，/w 查明/v 了/u 吵架/v 的/u 原因/n 是/vl 为了/p 丰润/nhs 的/u 画/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     丰润/nhs 料定/v 是/vl 要/vu 吃/v 戒尺/n 了/u ，/w 低/v 着/u 头/n 不/d 睬/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     丰润/nhs 胆怯/a 地/u 回答/v 一个/mq &quot;/w 是/vl &quot;/w 字/n ，/w 吓/v 得/u 魂不附体/i 。/w 
		
			
                                        99
                                     但/c 意外/a 地/u 塾师/n 没有/d 打/v 他/r ，/w 而是/vl 搜查/v 了/u 他/r 的/u 抽屉/n ，/w 查出/v 画/n 谱/n 、/w 颜料/n 以及/c 印好/v 而/c 未/d 着色/v 的/u 画/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        100
                                     丰润/nhs 以为/v 这下子/r 完了/v ，/w 一定/d 会/vu 遭到/v 没收/v 全部/n &quot;/w 违禁品/n &quot;/w ，/w 还要/v 蒙受/v 体罚/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     可是/c 结果/n 不然/a ，/w 塾师/n 把/p 他/r 的/u 画/n 谱/n 拿/v 了/u 去/v ，/w 坐/v 在/p 自己/r 的/u 椅子/n 上/nd 一/m 页/q 一/m 页/q 地/u 欣赏/v 起来/vd ，/w 直到/v 全/a 册/q 看完/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     放学/v 的/u 时候/n 到了/v ，/w 丰润/nhs 夹/v 了/u 书包/n 小心翼翼/i 地/u 走到/v 塾师/n 面前/nd 去/v 鞠躬/v ，/w 塾师/n 对/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 这/r 书/n 明天/nt 给/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        103
                                     语调/n 不再/d 是/vl 严厉/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     丰润/nhs 没有/d 料到/v 塾师/n 也/d 会要/vu 起/v 他/r 的/u 画/n 来/vd ，/w 受宠若惊/i ，/w 支吾/v 地/u 回答/v ：/w &quot;/w 能/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        105
                                     其实/d ，/w 他/r 历来/d 只是/d 印/v 描/v ，/w 从未/d 放大/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     这个/r &quot;/w 能/vu &quot;/w 字/n 是/vl 塾师/n 的/u 威严/n 吓/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     同窗/n 学友/n 见到/v 塾师/n 也/d 要/vu 他/r 作画/v ，/w 不胜/d 惊奇/a 和/c 羡慕/v ，/w 而/c 丰润/nhs 却/d 满腹/n 忧愁/a ，/w 好象/d 肚子/n 里/nd 吞进/v 了/u 一块/n 大/a 石头/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     回家/v 后/nd ，/w 他/r 在/p 大姐/n （/w 他/r 称/v 她/r 为/vl 瀛/nhs 哥/n ）/w 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 用/p 方格子/n 放大/v 的/u 办法/n ，/w 终于/d 按/p 比例/n 描绘/v 出/vd 孔子/nh 像/n 的/u 轮廓/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     又/d 在/p 大姐/n 的/u 指导/v 下/nd ，/w 用/v 了/u 染坊/n 店里/nl 多/a 量/n 的/u 颜料/n ，/w 调/v 在/p 大/a 盆子/n 里/nd 上色/v ，/w 完成/v 了/u 一/m 幅/n 鲜明/a 华丽/a 的/u 孔子/nh 像/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     染坊/n 师傅/n 和/c 店里/nl 的/u 伙计/n 看/v 了/u ，/w 都/d 道/v 出色/a 。/w 
		
			
                                        111
                                     家里/nl 的/u 老妈子/n 尤其/d 赞不绝口/i ，/w 而且/c 说定/v 了/u 将来/nt 一定/d 要/vu 他/r 给/p 老妈子/n 画/v 容/n 像/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     在/p 长沙/ns 时/nt ，/w 报上/v 曾/d 误/a 载/v 谣言/n ，/w 说/v 丰子恺/nh 全家/n 在/p 舟中/nl 遇难/v ，/w 老幼/n 无/v 一/m 幸免/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     今/nt 非但/c 全家/n 未/d 丧/v 一/m 命/n ，/w 反而/d 添/v 得/u 新枚/nh 一口/mq 。/w 
		
			
                                        114
                                     丰子恺/nh 便/d 给/p 各地/nl 亲友/n 写信/v 报喜/v 辟谣/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     产/v 母/n 危险/a 期间/nt ，/w 友人/n 吴彦久/nh 、/w 王鲁彦/nh 夫人/n 覃英/nh 等/u 常/d 去/v 医院/n 探望/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     不久/nt 母子/n 平安/a 出院/v ，/w 农民/n 银行/n 吴敬生/nh 派车/v 送至/v 泮塘岭/ns 。/w 
		
			
                                        117
                                     谢/nhf 四/m 嫂/n 的/u 租/v 屋中/nl 有/v 一/m 间/n 西/nd 厢房/n 系/v 牛棚/n 改造/v 而/c 成/v ，/w 做/v 父亲/n 的/u 就/d 决定/v 让/p 新枚/nh 居住/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        118
                                     倘/c 他/r 吃/v 牛奶/n ，/w 住/v 牛棚/n ，/w 将来/nt 力/n 大/a 如/v 牛/n ，/w 可以/vu 冲散/v 敌阵/n ，/w 收复/v 失地/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     至少/d 能/vu 种田/v ，/w 救/v 世间/nl 的/u 饿/a 人/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     即使/c 其/r 笨/a 也/d 如/v 牛/n ，/w 并不/d 要紧/a 。/w 
		
			
                                        121
                                     在/p 泮塘岭/ns 一直/d 住到/v 一九三九/m 年/nt 四月/nt 五/m 日/nt ，/w 这/r 是/vl 逃难/v 以来/nt 安居/v 最/d 久/a 的/u 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        122
                                     以前/nt 在/p 舟车/n 旅舍/n 中/nd 曾/d 陆续/d 记录/v 逃难/v 经过/n ，/w 共/d 得/v 五/m 篇/q ：/w 《/w 辞缘缘堂/n 》/w 、/w 《/w 桐庐负暄/n 》/w 、/w 《/w 萍乡闻耗/n 》/w 、/w 《/w 汉口庆捷/n 》/w 、/w 《/w 桂林/ns 讲学/v 》/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     自此/d 养成/v 记事/v 的/u 习惯/n ，/w 于是/c 在/p 泮塘岭/ns 便/d 开始/v 正式/a 写/v 日记/n ，/w 到/v 重庆/ns 后/nd 于/p 一九四四/m 年/nt 交/v 万光书局/ni 出版/v ，/w 即/d 《/w 教师/n 日记/n 》/w （/w 由/p 幼子/n 新枚/nh 作/v 封面/n 画/n 《/w 爸爸/n 写/v 日记/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 桂林/ns 的/u 暑期/nt 艺术/n 教师/n 集训/v 班/n 上/nd ，/w 丰予恺/nh 阐述/v 了/u 不少/a 艺术/n 主张/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     他/r 认为/v 艺术/n 决不/d 是/vl 消闲/v 物/n 、/w 奢侈品/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     他/r 把/p 艺术/n 比作/v 金鸡纳霜/n （/w 即/v 奎宁丸/n ）/w ，/w 外面/nd 吃/v 起来/vd 是/vl 甜/a 的/u ，/w 好象/d 糖果/n 之类/n 的/u 闲/a 食/n ，/w 而/c 其实/d 里面/nd 的/u 药/n ，/w 能/vu 歼灭/v 病菌/n ，/w 使/v 人/n 健康/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        127
                                     艺术/n 能/vu 自然/a 地/u 减/v 杀人/v 的/u 物质/n 迷恋/v ，/w 提高/v 人/n 的/u 精神/n 生活/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        128
                                     而/c &quot;/w 精神/n 生活/n 比/p 物质/n 生活/n 更/d 重/a &quot;/w ，/w 因此/c ，/w &quot;/w 大家/n 有/v 艺术/n ，/w 则/c 抗战/n 必胜/v ，/w 建国/v 必/d 成/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        129
                                     这/r 种/q 提法/n 虽然/c 有些/d 绝对化/v ，/w 但/c 至少/d 说明/v ，/w 他/r 是/vl 提倡/v &quot;/w 与/c 人生/n 密切/a 关联/v 的/u 艺术/n &quot;/w 的/u ，/w 他/r 反对/v &quot;/w 那/r 种/q 死/a 的/u 艺术/n -/w -/w 手指头/n 上/nd 的/u 雕虫小技/i ，/w 感觉/v 游戏/n 的/u 立体/a 派/n ，/w 奇/a 离/v 古怪/a 的/u 未来/nt 派/n ，/w 以及/c 感情/n 麻醉/v 的/u 吟/v 风/n 弄/v 月/n ，/w 无病呻吟/i 的/u 颓废/a 艺术/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        130
                                     一九三八/m 年/nt 十月/nt ，/w 武汉/ns 和/c 广州/ns 相继/d 沦陷/v ，/w 敌寇/n 入侵/v 湖北/ns ，/w 知识界/n 人士/n 纷纷/d 来到/v 桂林/ns ，/w 这/r 座/q 城市/n 顿时/d 成/v 了/u 西南/nd 地区/n 的/u 文化/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     丰子恺/nh 在/p 这里/r 会见/v 了/u 许多/a 旧/a 朋/n 新/a 友/n ：/w 老友/n 傅彬然/nh 、/w 王星贤/nh 都/d 成/v 了/u 桂师/nh 的/u 同事/n ，/w 共/d 数/m 晨/nt 夕/nt ；/w 胡愈之/nh 、/w 王鲁彦/nh 夫妇/n 、/w 朱雯/nh 、/w 宋云彬/nh 、/w 贾祖璋/nh 、/w 张梓生/nh 、/w 林憾庐/nh 、/w 林半觉/nh 等/u ，/w 也/d 经常/d 会面/v ；/w 学生/n 陈瑜清/nh 、/w 萧而化/nh ，/w 在/p 汉口/ns 时/nt 已/d 重逢/v 过/u ，/w 现在/nt 又/d 在/p 桂林/ns 相见/v ；/w 还/d 会见/v 了/u 巴金/nh 和/c 王西彦/nh 。/w 
		
			
                                        132
                                     王西彦/nh 早年/nt 读过/v 丰子恺/nh 的/u 灰暗/a 超脱/a 的/u 散文/n 《/w 秋/nt 》/w ，/w 这时候/nt 见到/v 他/r 本人/n ，/w &quot;/w 只/d 觉得/v 从/p 他/r 身上/nl 完全/d 看/v 不到/v 超脱/a 出世/v 的/u 样子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        133
                                     与/c 《/w 秋/nt 》/w 的/u 作者/n 判若两人/i 了/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     一九三九/nt 年/nt 三月/nt ，/w 上海/ns 友人/n 柯灵/nh 来信/v ，/w 信中/nl 提到/v 有/v 一/m 署名/n &quot;/w 次恺/nhs &quot;/w 的/u 人/n 经常/d 向/p 《/w 申报/v 》/w 投/v 画稿/n ，/w 字画/n 均/d 肖/v 似/v 子恺/nhs 本人/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     丰子恺/nh 在/p 桂林/ns 师范/j 任教/v 时期/nt ，/w 致力于/v 作/v 宣传/v 抗战/n 的/u 漫画/n ，/w 常/d 以/p 此/r 给/p 学生/n 示范/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     为/p 宣传/v 保卫/v 广西/ns ，/w 桂师/nh 把/p 他/r 的/u 漫画/n 制成/v 石印/n ，/w 到处/nl 张贴/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     丰子恺/nh 自己/r 也/d 带领/v 学生/n 下乡/v 宣传/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     一九三九/nt 年初/nt ，/w 宋云彬/nh 约请/v 丰子恺/nh 商量/v 作/v 《/w 日本/ns 侵华/v 画/n 史/n 》/w 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 一九三七/m 年/nt 故乡/n 石门湾/ns 被/p 炸/v 的/u 那天/r ，/w 丰子恺/nh 已/d 在/p 阅读/v 蒋坚忍/nh 著/v 的/u 《/w 日本/ns 帝国主义/n 侵略/v 中国史/n 》/w ，/w 边/d 阅读/v 边/d 札记/n ，/w 打算/v 编/v 一/m 册/q 《/w 日本/ns 侵华/v 画/n 史/n 》/w ，/w 草稿/n 已/d 成数/n 十/m 幅/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     逃难/v 时/nt ，/w 船/n 经/v 拱宸桥/ns ，/w 闻/v 邻/n 舟人/n 说/v ，/w 桐乡/ns 正在/d 屠杀/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     而/c 杭州赴桐庐/ns 之/u 船/n 很/d 难/a 觅得/v ，/w 丰子恺/nh 深恐/v 为/p 敌寇/n 所/u 追/v 及/v ，/w 搜出/v 该/r 稿/n ，/w 祸及/v 同舟/v ，/w 便/d 在/p 当夜/nt 将/p 稿/n 投入/v 河中/nl 。/w 
		
			
                                        142
                                     后来/nt 到了/v 汉口/ns ，/w 买到/v 原书/v ，/w 颇/d 想/v 重/d 作/v ，/w 但/c 因/c 事/n 忙/a 而/c 未能/vu 实现/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     今番/n 宋云彬/nh 又/d 提出/v 此事/n ，/w 正/d 合/v 丰子恺/nh 的/u 心意/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     不久/nt ，/w 胡愈之/nh 也/d 约请/v 他/r 编绘/v 抗战/n 宣传画/n 一套/mq 。/w 
		
			
                                        145
                                     这/r 两/m 件/n 事/n 都/d 是/vl 丰子恺/nh 乐意/v 担任/v 的/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     一九三九/m 年/nt 三月/nt ，/w 开明书店/ni 章雪山/nh 宴客/v 于/p 桂林/ns 美丽/a 川菜馆/n ，/w 共商/v 《/w 中学生/n 》/w 杂志/n 复刊/v 事/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     席间/n 傅彬然/nh 被/p 推为/v 《/w 中学生/n 》/w 主编/n ，/w 叶圣陶/nh 为/vl 社长/n ，/w 陆联棠/nh 为/vl 发行人/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     丰于恺/nh 被/p 提名/v 为/vl 编辑/n 委员/n ，/w 允/v 随时/d 供稿/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     在/p 桂林/ns 时期/nt ，/w 除了/p 忙于/v 执教/v 、/w 作画/v 、/w 写/v 文章/n 之外/nd ，/w 丰子恺/nh 也/d 随时/d 留意/v 当地/n 的/u 种/q 种/q 工艺品/n ，/w 如/v 价廉物美/i 的/u 竹篮/n 、/w 竹/n 盒/n 与/c 竹/n 碗/n ，/w 泮塘岭/ns 的/u 灶间/nl 和/c 婴儿/n 新枚/nh 所/u 住/v 牛棚/n 木窗/n 上/nd 简单/a 而/c 美观/a 的/u 花纹/n ，/w 永福/ns 的/u 土制/v 小/a 罐/n 形/n 油灯/n ，/w 两江/j 圩/n 上/nd 的/u 折纸/v 灯/n 等等/u ，/w 丰子恺/nh 都/d 把/p 它们/r 的/u 形象/n 画/v 在/p 日记/n 上/nd 留作/v 纪念/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     然而/c ，/w 这个/r 值得/v 留恋/v 的/u 地方/n 终于/d 也/d 不能/vu 长住/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     随着/p 战火/n 的/u 蔓延/v ，/w 风声/n 日/nt 紧/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     长沙/ns 无端/d 自焚/v ，/w 百姓/n 惨死/v 者/k 甚/d 多/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     桂林/ns 又/d 遭/v 狂轰滥炸/i 。/w 
		
			
                                        154
                                     两江/j 、/w 泮塘岭/ns 都/d 已/d 驻兵/v ，/w 只得/vu 再/d 作/v 逃难/v 打算/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     这时/r 浙江大学/ni 已/d 迁往/v 宜山/ns ，/w 通过/p 教务长/n 郑晓沧/nh （/w 丰子恺/nh 的/u 老友/n ）/w 转/v 言/v ，/w 拟/v 聘/v 丰子恺/nh 为/vl 艺术指导/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     桂师/nh 的/u 课/n 就教/v 到/v 寒假/n 为止/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     唐/nhf 校长/n 情知/v 难以/d 挽留/v ，/w 便/d 要求/v 他/r 对/p 桂师/nh 提/v 些/q 意见/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     丰子恺/nh 建议/v 音乐课/n 最好/d 专/d 聘/v 一/m 人/n 任教/v ，/w 因为/c &quot;/w 此/r 艺术/n 有关/v 群众/n 精神/n 及/c 民气/n ，/w 比/p 美术/n 更为/d 重要/a ，/w 非/d 专/d 请/v 一/m 富有/v 艺术/n 修养/n 之/u 人/n 掌/v 教/v 不可/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        159
                                     并/c 表示/v 愿/vu 荐/v 吴梦非/nh 。/w 
		
			
                                        160
                                     在/p 桂师/nh 同人/n 送别/v 丰子恺/nh 时/nt ，/w 老友/n 傅彬然/nh 集/v 唐诗/n 相/d 赠/v ，/w 诗/n 中/nd 有/v 句/n 云/v ：/w &quot;/w 天下/nl 何人/r 不识/v 君/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        161
                                     连/p 画院/n 的/u 领导/n 对/p 此/r 也/d 无法/d 作出/v 解释/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     反正/d 当时/nt 的/u 市/n 革委会/j 爱/v 怎么/r 定/v 就/d 怎么/r 定/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     丰子恺/nh 对/p 这个/r 不三不四/i 的/u &quot;/w 结论/n &quot;/w 也/d 满不在乎/i ，/w 只要/vu 恢复/v 他/r 的/u 自由/n 就/d 好/a 。/w 
		
			
                                        164
                                     本来/d 在家/v 休养/v ，/w 要/vu 凭/p 肺结核/n 医院/n 三/m 个/q 月/nt 一/m 次/q 的/u 病假/n 单/n ，/w 现在/nt 就/d 不必/d 请假/v ，/w 可以/vu 名正言顺/i 地/u 留/v 在/p 家中/nl 。/w 
		
			
                                        165
                                     而/c 最/d 高兴/a 的/u 是/vl 可以/vu 自由/a 出门/v 旅游/v 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     一九七三/m 年/nt 清明/nt 时节/n ，/w 丰子恺/nh 就/d 由/p 弟子/n 胡治均/nh 陪同/v 去/v 杭州/ns 游览/v ，/w 并/c 探望/v 他/r 的/u 住/v 在/p 杭州/ns 的/u 胞姐/n 丰梦忍/nh 。/w 
		
			
                                        167
                                     这/r 江南/nl 佳丽/n 之/u 地/n ，/w 他/r 已经/d 八/m 年/nt 没有/d 来到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     这次/r 杭州/ns 之/u 行/v ，/w 给/p 多年来/nt 枯燥/a 乏味/a 的/u 生活/n 增添/v 了/u 无穷/a 的/u 乐趣/n ，/w 也/d 给/p 丰子恺/nh 带来/v 了/u 无尽/v 的/u 回味/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     五/m 六十/m 年前/nt 学生/n 时代/nt 的/u 生活/n 似乎/d 又/d 重现/v 在/p 眼前/nl ，/w 李叔同/nh 先生/n 的/u 教诲/v 时刻/d 响/v 在/p 耳边/nl 。/w 
		
			
                                        170
                                     先师/n 的/u 超脱/a 的/u 精神/n 境界/n ，/w 正好/d 用来/v 对付/v 这/r 险恶/a 的/u 浊世/nl 。/w 
		
			
                                        171
                                     一九七四/m 年/nt 的/u &quot;/w 黑/a 画/n &quot;/w 批判/v ，/w 对/p 丰子恺/nh 来说/v 就/d 好比/v 重新/d 看/v 了/u 一/m 场/q 丑剧/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     一九七五/m 年/nt 二月/nt ，/w 故乡/n 石门镇/ns 革委会/j 来信/v ，/w 要/vu 请/v 丰子恺/nh 为/p 镇上/nl 新建/v 的/u 会堂/n 书写/v &quot;/w 石门镇/ns 人民大会堂/n &quot;/w 八/m 个/q 大字/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     信中/nl 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 您/r 的/u 故乡/n ，/w 务请/v 大笔一挥/i ，/w 并/c 欢迎/v 您/r 回来/vd 参观/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        174
                                     丰子恺/nh 早就/d 思乡/v 心切/a 。/w 
		
			
                                        175
                                     到/v 杭州/ns 见过/v 胞姐/n 后/nd ，/w 自然/d 想起/v 了/u 故乡/n 的/u 胞妹/n 雪雪/nhs 。/w 
		
			
                                        176
                                     只因/p 一九七四/m 年/nt 在/p 乌烟瘴气/i 中/nd 磋砣/n 过去/vd 了/u ，/w 不曾/d 去/v 得/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     一九七五/m 年/nt 四月/nt ，/w 也就是/d 丰子恺/nh 病逝/v 前/nd 半年/nt ，/w 这/r 愿望/n 终于/d 实现/v 了/u ，/w 这位/r 七十八/m 岁/nt 的/u 老人/n 步履维艰/i 地/u 来到/v 了/u 故乡/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     这回/r 仍/d 由/p 弟子/n 胡治均/nh 陪同/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     在/p 沪/ns 杭/ns 线/n 的/u 长安/ns 站/n 下/v 火车/n 后/nd ，/w 由/p 雪雪/nhs 的/u 子/n 婿/n 们/k 向/p 生产/v 队里/nl 借/v 得/u 机/n 船/n 一/m 艘/q ，/w 专程/d 来/vd 接/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     在/p 途/n 两/m 小时/nt 半/m ，/w 径直/d 来到/v 了/u 石门镇/ns 的/u 乡下/nl -/w -/w 雪雪/nhs 所在/n 的/u 南深浜/ns 。/w 
		
			
                                        181
                                     故乡/n 石门湾/ns 虽然/c 也/d 逃/v 不了/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 魔掌/n ，/w 而且/c 在/p 丰子恺/nh 受/v &quot;/w 审查/v &quot;/w 期间/nt ，/w 这里/r 的/u 乡亲/n 也/d 曾/d 被/p 前来/v &quot;/w 外调/v &quot;/w 的/u 造反派/n 再三/d 盘问/v ，/w 然而/c ，/w 故乡/n 毕竟/d 是/vl 故乡/n ，/w 乡亲们/n 对/p 这位/r 老/a 画家/n 不/d 可能/vu 改变/v 看法/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     此/r 番/q 迎接/v 他/r 重返/v 故里/n ，/w 那/r 热情/a 和/c 诚恳/a 实在/d 令/v 人/n 感动/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     船/n 到/v 南深浜/ns ，/w 这/r 一/d 回来/vd 欢迎/v 丰子恺/nh 的/u 已经/d 不仅/c 是/vl 抗战/n 初起/v 时/nt 踮/v 着/u 一/m 双/q 小脚/n 来/vd 迎接/v 的/u 胞妹/n 雪雪/nhs 和/c 她/r 的/u 家人/n ，/w 村/n 上/nd 的/u 乡亲/n 几乎/d 全部/n 出动/v ，/w 人头/n 挤/v 挤/v 地/u 排列/v 在/p 河岸/n 两边/nl ，/w 黑压压/a 的/u 一片/mq ，/w 简直/d 使/v 老/a 画家/n 吃/v 了/u 一惊/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     在/p 雪雪/nhs 家里/nl 住/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 老老少少/n 的/u 访客/v 不/d 断/v ，/w 有的/r 叫/v 丰子恺/nh 娘舅/n ，/w 有的/r 叫/v 舅/n 公/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     丰子恺/nh 往往/d 要/vu 问/v 了/u 他们/r 的/u 父亲/n 、/w 祖父/n 是/vl 谁/r ，/w 方才/d 知道/v 他们/r 是/vl 哪/r 一家/mq 的/u 子孙/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     雨后/nt 放晴/v ，/w 雪雪/nhs 的/u 子/n 婿/n 们/k 摇/v 一/m 只/q 船/n 把/p 娘舅/n 送到/v 石门/ns 镇上/nl 。/w 
		
			
                                        187
                                     老/a 画家/n 想/v 看/v 看/v 儿/n 时/nt 游/v 钓/v 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     可是/c 他/r 跨/v 上岸/v 后/nd ，/w 立即/d 被/p 自发/a 的/u 夹道欢迎/i 的/u 乡亲/n 包围/v 起来/vd ，/w 前/nd 推/v 后/nd 拥/v ，/w 必须/d 有人/r 在/p 前面/nd 开路/v ，/w 方/d 能/vu 继续/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     这次/r 回乡/v ，/w 使/v 丰子恺/nh 想起/v 了/u &quot;/w 文革/j &quot;/w 前/nd 到/v 各地/nl 去/v 旅游/v 的/u 光景/n ，/w 重温旧梦/i ，/w 给/p 他/r 留下/v 了/u 温暖/a 的/u 回忆/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     乡亲们/n 要/vu 他/r 写字/v 画画/v ，/w 他/r 一概/d 允诺/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 爱/v 我/r 画/n 的/u 人/n ，/w 爱/v 我/r 字/n 的/u 人/n ，/w 总是/d 爱护/v 我/r 的/u 。/w 
		
			
                                        192
		
			
                                        193
                                     美好/a 的/u 回味/n 一直/d 留/v 在/p 丰子恺/nh 的/u 心坎/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        194
                                     这/r 一片/mq 桃源/ns 仙境/n 般/a 的/u 绿洲/n ，/w 以/p 它/r 那/r 肥沃/a 的/u 土壤/n 、/w 滋润/a 的/u 水草/n 哺育/v 着/u 他乡/nl 的/u 游子/n ，/w 润泽/v 了/u 他/r 的/u 心灵/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     乡亲们/n 约/v 他/r 明年/nt 再/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        196
                                     他/r 高兴/a 地/u 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 一定/d 会/vu 再/d 来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        197
                                     可恶/a 的/u 病魔/n 早已/d 在/p 向/p 这位/r 老/a 画家/n 窥伺/v 着/u ，/w 到/v 一九七五/m 年/nt 八/m 月初/nt ，/w 终于/d 开始/v 进攻/v 了/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     起初/nt 是/vl 右手/n 手指/n 麻木/a ，/w 热度/n 一直/d 不/d 退/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     继而/d 右/nd 手臂/n 也/d 逐渐/d 不能/vu 动弹/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     这/r 对于/p 辛勤/a 笔耕/v 了/u 半/m 世纪/nt 以上/nd 的/u 丰子恺/nh 来说/v ，/w 简直/d 是/vl 极/d 大/a 的/u 灾难/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        201
                                     他/r 绝望/v 地/u 喃喃自语/i 。/w 
		
			
                                        202
                                     种/q 种/q 退热/v 的/u 针药/n 都/d 用上/v 了/u ，/w 热度/n 还是/d 不肯/vu 下降/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     八月/nt 中/nd ，/w 传来/v 了/u 杭州/ns 的/u 胞姐/n 病逝/v 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     丰子恺/nh 的/u 病情/n 就/d 更/d 见/v 沉重/a 了/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     在/p 大华医院/ni 权/n 充/v 观察室/n 的/u 走廊/n 里/nd ，/w 丰子恺/nh 度过/v 了/u 一个/mq 不眠之夜/nt 。/w 
		
			
                                        206
                                     他/r 似乎/d 知道/v 不久/nt 他/r 的/u 舌头/n 也/d 将/d 逐渐/d 失灵/v ，/w 所以/c 这/r 一/m 夜/nt 对/p 一旁/nd 陪侍/v 的/u 女儿/n 一/m 吟/v 低声/n 地/u 滔滔不绝/i 地/u 说/v 了/u 许多/a 话/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     他/r 咒骂/v 江青/nh 无法无天/i ，/w 他/r 怀念/v 周/nhf 总理/n 病体/n 缠绵/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     他/r 想/v 亲眼/d 看到/v 这/r 班/n 狂徒/n 的/u 下场/n ，/w 他/r 殷切/a 地/u 期望/v 着/u 敬爱/v 的/u 总理/n 早日/d 复/v 健/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     可是/d …/w …/w 无情/a 的/u 病魔/n 使/v 他/r 预感/v 到/v 自己/r 将/d 不久于人世/i 。/w 
		
			
                                        210
                                     转院/v 到/v 华山医院/ni 治疗/v ，/w 经/v 拍片/v 检查/v ，/w 终于/d 诊断/v 为/p 右/nd 叶/n 尖/n 肺癌/n ，/w 而且/c 已/d 转移/v 到/v 脑/n ，/w 由于/c 脑神经/n 的/u 压迫/v ，/w 所以/c 右手/n 甚至/d 右腿/n 都/d 无法/d 动弹/v 了/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     终于/d 连/p 舌头/n 也/d 不/d 灵便/a ，/w 说话/v 呐呐/e 不能/vu 出口/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     可是/c ，/w 即使/c 到了/v 这样/r 的/u 时刻/n ，/w 当/p 幼子/n 新枚/nh 从/p 石家庄/ns 赶来/v 侍奉/v 于/p 病榻/n 前时/nt ，/w 他/r 还是/d 没有/d 忘记/v 用/p 手势/n 表示/v 要/vu 把/p 那/r 在/p &quot;/w 地下/nl 活动/v &quot;/w 中/nd 译/v 毕/v 的/u 由/p 他/r 亲自/d 包好/v 的/u 三/m 篇/q 物/n 语/n 交给/v 新枚/nh 保存/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     二/m 、/w 发展/v 农村/n 教育/v ，/w 增/v 办/v 女子/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     彭湃/nh 坚决/a 实行/v 还/d 教育/v 于/p 劳动人民/n 的/u 方针/n ，/w 积极/a 创办/v 和/c 发展/v 乡村/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     为了/p 使/v 乡村/n 儿童/n 有/v 上学/v 的/u 机会/n ，/w 除了/p 开设/v 全日制/n 学校/n 外/nd ，/w 还/d 特别/d 根据/p 农村/n 儿童/n 要/vu 参加/v 劳动/v 的/u 特点/n ，/w 兴办/v 了/u 半日/nt 制/n 学校/n 和/c 业余/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     同时/c ，/w 彭湃/nh 十分/d 关心/v 妇女/n 的/u 解放/v 和/c 文化教育/n ，/w 特别/d 增/v 办/v 了/u 两/m 所/n 女子/n 学校/n ，/w 招收/v 了/u 一百/m 多/m 名/n 女子/n 入学/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     为/p 以后/nt 海丰/ns 农民运动/n 培养/v 了/u 不少/a 优秀/a 的/u 妇女/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     三/m 、/w 革除/v 积弊/n ，/w 开辟/v 教育/v 经费/n 来源/n ，/w 改善/v 教师/n 生活/n 待遇/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     彭湃/nh 上任/v 后/nd ，/w 立即/d 把/p 原来/d 由/p 财政局/n 管理/v 的/u 东港垦殖场/ni 接管/v 过来/vd ，/w 将/p 全部/n 收入/n 充作/v 教育/v 经费/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     此外/c 还/d 向/p 地主/n 抽/v 收/v 鱼/n 塭/n 捐/n ，/w 使/v 教育/v 经费/n 直接/a 掌握/v 在/p 教育局/n 手里/nl ，/w 有效/a 地/u 用/v 在/p 发展/v 教育事业/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        221
                                     他/r 还/d 把/p 教职员工/i 的/u 薪金/n 由/p 原来/d 的/u 年薪/n 制/n 改为/v 月薪/n 制/n ，/w 规定/v 校长/n 每月/nt 薪金/n 三十/m 元/q ，/w 教员/n 每月/nt 薪金/n 二十五/m 元/q ，/w 使/v 他们/r 的/u 收人/n 比/p 以前/nt 提高/v 了/u 三/m 分之/u 一/m 或/c 二/m 分之/u 一/m ，/w 改善/v 了/u 教师/n 的/u 生活/n 待遇/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     四/m 、/w 革新/v 教材/n 内容/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     把/p 语文/n 课本/n 中/nd 宣扬/v 风花雪月/i 、/w 脱离/v 实际/n 的/u 课文/n 删掉/v ，/w 另外/d 从/p 《/w 新青年/n 》/w 、/w 《/w 新/a 精华/n 》/w 等/u 书刊/n 中/nd 选择/v 一些/m 李大钊/nh 、/w 陈独秀/nh 、/w 鲁迅/nh 等/u 人/n 的/u 文章/n 作为/v 补充/v 教材/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     还/d 在/p 海丰中学/ni 和/c 陆安师范/ni 开设/v 经济学/n 课程/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     五/m 、/w 提倡/v 体育运动/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     彭湃/nh 十分/d 重视/v 学生/n 的/u 体育/n 锻炼/v ，/w 增强/v 学生/n 的/u 体质/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     一九二二/m 年/nt 元月/nt ，/w 他/r 亲自/d 主持/v 在/p 海城菜圩埔/ns 举行/v 了/u 一连/d 三/m 天/nt 规模/n 空前/a 的/u 体育运动/n 大会/n ，/w 并/c 亲/d 抓/v 大会/n 的/u 宣传/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     这次/r 体育运动/n 大会/n 大大/d 地/u 推动/v 了/u 全/a 县/n 体育运动/n 的/u 开展/v ，/w 海丰/ns 盛极一时/i 的/u 排球/n 运动/n ，/w 就是/d 从/p 那个/r 时候/n 开始/v 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     彭湃/nh 不仅/c 提倡/v 教育/v 改革/v ，/w 而且/c 还/d 亲自/d 参加/v 教学/v 实践/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     他/r 曾经/d 先后/d 兼任/v 过/u 海丰中学/ni 、/w 陆安师范/ni 一些/m 班级/n 的/u 图画/n 课/n ，/w 以及/c 县/n 第一/m 高等/a 小学校/n 三/m 年级/n 的/u 图画/n 课/n 和/c 一/m 年级/n 的/u 理科/n 课程/n （/w 即/v 自然/n 常识/n ）/w 。/w 
		
			
                                        231
                                     彭湃/nh 上/v 图画/n 课/n ，/w 不仅/c 向/p 学生/n 传授/v 知识/n 和/c 技巧/n ，/w 而且/c 善于/v 引导/v 、/w 启发/v 学生/n 思考/v ，/w 他/r 常常/d 通过/p 课堂/n 向/p 学生/n 宣传/v 灌输/v 马克思主义/n ，/w 因而/c 他/r 的/u 讲课/v 有/v 很/d 强/a 的/u 思想性/n 、/w 启发性/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     有一次/v ，/w 彭湃/nh 给/p 第一/m 高等/a 小学/n 一/m 年级/n 学生/n 上/v 理科/n 课程/n 中/nd 的/u 《/w 蝗虫/n 与/c 稻/n 》/w 一/m 课/n ，/w 当/p 讲到/v 蝗虫/n 对/p 水稻/n 的/u 危害/v 时/nt ，/w 他/r 作/v 了/u 一个/mq 生动/a 的/u 比喻/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     他/r 说/v ：/w 蝗虫/n 好比/v 地主/n ，/w 水稻/n 好比/v 工农/n ，/w 水稻/n 不能/vu 得到/v 茂盛/a 的/u 生长/v ，/w 是/vl 遭/v 蝗虫/n 所/u 害/v ；/w 工农/n 生活/n 如此/r 困苦/a ，/w 则/c 是/vl 遭/v 地主/n 剥削/v 所致/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     农夫/n 要/vu 使/v 水稻/n 生长/v 茂盛/a ，/w 必须/d 消灭/v 蝗虫/n ；/w 工农/n 群众/n 要/vu 过/vd 幸福/a 的/u 生活/n ，/w 必须/d 团结/v 起来/vd 进行/v 革命/v ，/w 消灭/v 剥削/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     彭湃/nh 在/p 上/v 图画/n 课/n 时/nt ，/w 常常/d 用/p 粉笔/n 在/p 黑板/n 上/nd 画出/v 马克思/nh 、/w 列宁/nh 等/u 革命/v 导师/n 的/u 头像/n 以及/c 克里姆林宫/n 的/u 外形/n ，/w 热情/a 地/u 向/p 学生/n 们/k 介绍/v 无产阶级/n 的/u 革命/v 导师/n 和/c 世界/n 上/nd 第一/m 个/q 社会主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     彭湃/nh 凝视/v 着/u 课堂上/n 几十/m 双/q 询问/v 的/u 眼睛/n ，/w 十分/d 深沉/a 地/u 对/p 学生/n 说/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 支/q 手杖/n ，/w 地主/n 、/w 资本家/n 、/w 官僚/n 、/w 绅士/n 们/k 常常/d 拿/v 着/u 它/r 来/vd 鞭打/v 工人/n 、/w 农民/n ，/w 我们/r 画/v 它/r ，/w 是/vl 不要/vu 忘记/v 拿/v 着/u 这/r 种/q 东西/n 打人/v 的/u 人/n 是/vl 我们/r 的/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     彭湃/nh 的/u 讲话/n ，/w 总是/d 这样/r 生动/a 而/c 又/d 深刻/a ，/w 凡是/d 听/v 过/u 他/r 讲课/v 的/u 人/n 都/d 久久/a 难忘/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     彭湃/nh 作风/n 非常/d 朴素/a ，/w 平易近人/i ，/w 丝毫/n 没有/v 旧社会/n 那些/r 旧/a 官吏/n 的/u 官僚/n 习气/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        239
                                     每当/p 学生/n 或/c 教师/n 称呼/v 他/r 彭/nhf 所长/n 、/w 彭/nhf 先生/n 时/nt ，/w 他/r 总是/d 笑/v 着/u 搓手/v 说/v ：/w 今后/nt 不要/vu 这样/r 叫/v 我/r ，/w 我/r 是/vl 彭湃/nh ，/w 年长/a 的/u 可以/vu 叫/v 我/r '/w 湃/nhs 弟/n '/w ，/w 年少/a 的/u 可以/vu 叫/v 我/r '/w 湃/nhs 兄/n '/w ，/w 最好/a 大家/n 相称/v '/w 同学/n '/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     他/r 同/p 教师/n 、/w 同学/n 在/p 一起/n ，/w 总是/d 赤诚/a 相见/v ，/w 亲密无间/i ，/w 深受/v 教师/n 和/c 学生/n 的/u 钦佩/v 和/c 爱戴/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     学生/n 们/k 常常/d 三五成群/i 地/u 到/v 他/r 的/u 住所/n &quot;/w 得/v 趣/n &quot;/w 书/n 室/n 去/vd 向/p 他/r 求教/v 、/w 谈心/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     他/r 对于/p 学生/n 的/u 来访/v 、/w 询问/v ，/w 总是/d 热情/a 接待/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     一天/nt ，/w 县/n 第一/m 高等/a 小学/n 钟一致/nh 等/u 一/m 群/q 同学/n ，/w 到/v &quot;/w 得/v 趣/n &quot;/w 书/n 室/n 找/v 彭湃/nh 叙谈/v ，/w 当/p 讨论/v 到/v 学习/v 理科/n 的/u 目的/n 和/c 劳动/v 的/u 意义/n 时/nt ，/w 彭湃/nh 说/v ：/w &quot;/w 理科/n 是/vl 以/p 唯物辩证法/n 的/u 观点/n 来/vd 分析/v 和/c 改造/v 自然/n 的/u ，/w 自然界/n 中/nd 不/d 合理/a 的/u 就要/vu 改/v ，/w 使/v 之/r 为/p 大多数/n 的/u 劳动者/n 造福/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        244
                                     他/r 又/d 说/v ：/w &quot;/w 人/n 是/vl 要/vu 从事/v 劳动/v 才/d 有/v 人生/n 的/u 意义/n ，/w 也/d 只有/c 劳动/v ，/w 才能/c 创造/v 物质/n 财富/n ，/w 造福/v 于/p 劳苦大众/n 和/c 自己/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        245
                                     他/r 指出/v ：/w &quot;/w 劳动/v 创造/v 的/u 财富/n ，/w 不能/vu 为/p 少数/n 人/n 所/u 窃取/v 和/c 垄断/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        246
                                     又/d 说/v ：/w &quot;/w '/w 不/d 劳动/v 不得/vu 食/v '/w 这个/r 口号/n ，/w 我们/r 要/vu 大力/d 提倡/v ，/w 并/c 使/v 之/r 成为/v 社会/n 的/u 美德/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     彭湃/nh 总是/d 不辞辛劳/i 地/u 对/p 青年/n 进行/v 循循善诱/i ，/w 细心/a 指点/v ，/w 把/p 马克思主义/n 思想/n 的/u 种子/n ，/w 撒播/v 在/p 青年/n 们/k 的/u 心田/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        248
                                     彭湃/nh 虽然/c 做/v 了/u 教育/v 局长/n ，/w 生活/n 依然/d 十分/d 简朴/a ，/w 他/r 常常/d 无私/a 地/u 把/p 薪金/n 和/c 私蓄/n 用来/v 帮助/v 贫苦/a 人/n 解决/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     有一天/v ，/w 他/r 正/d 走出/v 家门/n ，/w 却/d 见/v 一/m 位/q 邻居/n 慌慌张张/a 走来/v ，/w 向/p 他/r 借钱/v 给/p 重病/n 的/u 孩子/n 治病/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     彭湃/nh 掏/v 一/m 掏/v 口袋/n ，/w 一/m 毛/q 钱/n 也/d 没有/v ，/w 急忙/a 回身/v 进屋/v 向/p 妻子/n 素屏/nhs 要/vu 钱/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     素屏/nhs 嗔/v 着/u 丈夫/n 说/v ：/w &quot;/w 钱/n 没有/v 了/u ，/w 只/d 剩下/v 这/r 只/q 金/f 戒指/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        252
                                     随着/p 将/p 金/f 戒指/n 从/p 手上/nl 取/v 下来/v 珍重/a 地/u 交到/v 丈夫/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        253
                                     彭湃/nh 一边/d 把/p 披/v 着/u 二/m 寸/q 长/n 头发/n 的/u 头/n 低/v 下来/v 让/p 妻子/n 看/v ，/w 一边/d 说/v ：/w &quot;/w 一/m 毛/q 钱/n 理/v 个/q 发/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        254
                                     邻居/n 见/v 彭湃/nh 拿/v 了/u 金/f 戒指/n 出来/vd 给/v 他/r ，/w 甚为/d 愕然/a ，/w 犹疑/a 不/d 受/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     彭湃/nh 将计就计/i ，/w 将/p 陈炯明/nh &quot;/w 支持/v &quot;/w 农会/n ，/w 邀请/v 彭湃/nh 去/v 惠州/ns 的/u 电文/n 在/p 当时/nt 的/u 报刊/n 上/nd 一/m 一/m 公开/v 发表/v ，/w 致使/v 汕头/ns 地区/n 的/u 官僚/n 们/k 见/v 他们/r 的/u 头子/n 陈炯明/nh 尚且/c 如此/r 看重/v 彭湃/nh ，/w &quot;/w 热心/a 支持/v &quot;/w 农会/n ，/w 因而/c 对/p 农会/n 也/d 不敢/vu 怠慢/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     一/m 次/q 彭湃/nh 等/u 去/v 汕头/ns 市政/n 机关/n 为/p 海丰/ns 农民/n 募捐/v 筹款/v ，/w 他们/r 也/d 都/d 争先恐后/i 地/u 献殷勤/v ，/w &quot;/w 解囊相助/i &quot;/w ，/w 使/v 农会/n 得以/vu 筹集/v 五/m 、/w 六百/m 元/q 寄回/v 海丰/ns 救济/v 狱中/nl 的/u 农/n 友/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     一九二三/m 年/nt 十二月/nt 下旬/nt ，/w 彭湃/nh 认为/v 革命/v 的/u 声势/n 已经/d 造成/v ，/w 迫使/v 反动派/n 让步/v 、/w 争取/v 释放/v 农/n 友/n 、/w 恢复/v 海丰总农会/ni 的/u 时机/n 已经/d 逐渐/d 成熟/a 了/u ，/w 便/d 决定/v 利用/v 陈炯明/nh 来电/v 邀请/v 他/r 去/v 惠州/ns 议事/v 的/u 机会/n 和/c 李/nhf 劳工/n 重返/v 海丰/ns ，/w 重新/d 恢复/v 和/c 发展/v 海丰/ns 农运/j 。/w 
		
			
                                        258
                                     海丰/ns 的/u 地主/n 豪绅/n 们/k 听说/v 彭湃/nh 回来/vd 了/u ，/w 心里/nl 真/d 象/p 打翻/v 了/u 五味瓶/n ，/w 不知/v 什么/r 滋味/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     特别/d 是/vl 他们/r 看见/v 几个/mq 月/nt 来/u 彭湃/nh 不但/c 未/d 因/c 海丰农会/ni 的/u 解散/v 而/c 消沉/a 下去/v ，/w 反而/d 联合/v 了/u 十/m 余/n 县/n 的/u 农民/n ，/w 力量/n 更加/d 雄厚/a 和/c 壮大/v ，/w 连/p 陈炯明/nh 对/p 彭湃/nh 和/c 农会/n 也/d 礼让/v 三/m 分/q ，/w 也/d 只好/d 暂时/nt 夹/v 着/u 尾巴/n 做人/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     他们/r 一反常态/i ，/w 都/d 对/p 彭湃/nh 和/c 农会/n 表示/v &quot;/w 尊敬/v &quot;/w 起来/vd ，/w 连/p 王作新/nh 见/v 人/n 也/d 说/v &quot;/w 彭湃/nh 本人/n 我/r 是/vl 十二分/a 拜服/v 的/u &quot;/w ，/w 钟景棠/nh 也/d 派/v 亲信/n 前来/v 登门/v 拜访/v 彭湃/nh ，/w 说/v &quot;/w 钟/nhf 师长/n 是/vl 很/d 拜服/v 你/r 的/u 人格/n 的/u &quot;/w 云云/r 。/w 
		
			
                                        261
                                     农会/n 会员/n 们/k 听说/v 彭湃/nh 回来/vd 了/u ，/w 皆/d 奔走相告/i ，/w 纷纷/d 到/v 《/w 得/v 趣/n 书/n 室/n 》/w 找/v 彭湃/nh 叙话/v 谈心/v ，/w 强烈/a 要求/v 恢复/v 农会/n ，/w 要求/v 组织/v 起来/vd ，/w 武装/v 自卫/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     他们/r 不仅/c 这样/r 说/v ，/w 而且/c 实际上/nl 也是/vl 这样/r 做/v 的/u ，/w 农会/n 被迫/v 解散/v 后/nd ，/w 许多/a 农民/n 在/p 农会/n 干部/n 的/u 组织/v 领导/v 下/nd ，/w 仍然/d 坚持/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     如/v 海丰梅陇地区/ns 的/u 农民/n 就/d 在/p 叶子新/nh 领导/v 下/nd 暗中/d 组织/v 农会/n ，/w 采取/v &quot;/w 同盟/n 非/d 耕/v &quot;/w 的/u 办法/n 同/p 地主/n 进行/v 过/u 斗争/v ，/w 并/c 有/v 三百/m 多/m 农民/n 在/p 这个/r 时期/nt 秘密/n 加/v 人/n 了/u 农会/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     农民/n 们/k 这/r 种/q 渴望/v 解放/v 、/w 勇于/v 斗争/v 、/w 敢于/vu 革命/v 的/u 宝贵/a 精神/n 深深/a 地/u 激动/v 着/u 彭湃/nh 的/u 心/n ，/w 他/r 决心/d 率领/v 他们/r 继续/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     为/p 促使/v 农会/n 尽快/d 恢复/v ，/w 为了/p 尽快/d 地/u 营救/v 出狱/v 中/nd 的/u 农/n 友/n ，/w 彭湃/nh 决定/v 利用/v 地主/n 豪绅/n 内部/nd 王作新/nh 与/c 钟景棠/nh 之间/nd 的/u 矛盾/n ，/w 进行/v 巧妙/a 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     一天/nt ，/w 彭湃/nh 去/v 见/v 钟景棠/nh ，/w 钟/nhf 假惺惺/a 上前/v 握手/v 谈/v 活/v ，/w 探听/v 彭湃/nh 在/p 汕头/ns 组织/v 农会/n ，/w 和/p 彭湃/nh 应/vu 陈炯明/nh 之/u 约/v 去/v 惠州/ns 一事/n 的/u 虚实/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     这/r 难怪/d 你/r ，/w …/w …/w 不过/c 当时/nt 如果/c 没有/v 你/r 派兵/v ，/w 王作新/nh 是/vl 不敢/vu 作怪/v 的/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     不过/c 王/nhf 异常/a 可恶/a ，/w 他/r 自己/r 不/d 做/v 恶人/n ，/w 要/vu 恶人/n 送给/v 你/r 做/v ，/w 用/p 你/r 的/u 刀/n 来/vd 杀人/v ，/w 以致/c 个/q 个/q 怒/v 你/r 。/w 
		
			
                                        269
                                     王作新/nh 对人/v 说/v ，/w 解散/v 农会/n 不是/vl 他/r （/w 王作新/nh ）/w 而是/vl 你/r …/w …/w 这/r 是/vl 易/a 使/v 农民/n 对/p 你/r 不利/a 的/u …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        270
                                     彭湃/nh 一/m 席/n 活/n ，/w 说/v 得/u 钟景棠/nh 坐立不安/i ，/w 不得不/d 考虑/v 自己/r 的/u 处境/n 与/c 决/v 择/v ，/w 被迫/v 同意/v 释放/v 狱中/nl 的/u 农民/n ，/w 以/c 挽回/v 自己/r 在/p 群众/n 中/nd 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     彭湃/nh 和/c 农会/n 干部/n 率领/v 农民/n 经过/p 半年/nt 的/u 斗争/n ，/w 终于/d 取得/v 了/u 初步/a 的/u 胜利/v ，/w 被/p 押/v 的/u 狱中/nl 农/n 友/n 终/d 获/v 释放/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     一九二四/m 年/nt 二月/nt 上旬/nt ，/w 彭湃/nh 召集/v 了/u 各地/nl 农民/n 代表会议/n ，/w 筹备/v 恢复/v 海丰总农会/ni 。/w 
		
			
                                        273
                                     彭湃/nh 在/p 会上/nl 向/p 大家/n 总结/v 了/u 前/nd 一/m 段/q 的/u 工作/n ，/w 指出/v 狱中/nl 农/n 友/n 的/u 获释/v 决不/d 是/vl 陈炯明/nh 的/u 恩典/n ，/w 更/d 不是/vl 钟景棠/nh 、/w 王作新/nh 之流/n 发/v 了/u 善心/n ，/w 而/c 完全/d 是/vl 靠/v 农民/n 大/a 联合/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     他/r 告诉/v 代表/n 们/k ，/w 敌人/n 最/d 害怕/v 的/u 就是/d 农民/n 的/u 大/a 联合/v ，/w 由于/c 有/v 惠潮梅/ns 十/m 余/n 县/n 农民/n 的/u 联合/v ，/w 才/d 迫使/v 陈炯明/nh 、/w 钟景棠/nh 、/w 王作新/nh 向/p 农民/n 低头/v 让步/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     彭湃/nh 号召/v 农民/n 进一步/v 团结/v 起来/vd ，/w 扩大/v 农民运动/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     他/r 指出/v ：/w &quot;/w 单单/d 是/vl 海丰/ns 一个/mq 农会/n ，/w 天/n 样/n 好/a 的/u 也是/vl 无用/a 的/u &quot;/w 必须/d 把/p 农民运动/n 扩大/v 到/v 全/a 广东/ns 、/w 全国/n 、/w 全世界/n 去/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     正当/v 彭湃/nh 积极/a 筹备/v 海丰农会/ni 的/u 恢复/v 工作/n 时/nt ，/w 陈炯明/nh 来电/v 通知/v 彭湃/nh 不要/vu 去/v 惠州/ns 了/u ，/w 他/r 即将/d 回/v 海丰/ns 为/p 其/r 弟/n 办丧事/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     彭湃/nh 决定/v 利用/v 这个/r 机会/n ，/w 争取/v 陈炯明/nh 公开/v 承认/v 海丰农会/ni 的/u 合法/a 地位/n ，/w 便/d 立即/d 组织/v 各/r 乡/n 农民/n 到/v 离城/v 十/m 多/m 里/q 的/u 新寮桥/ns 去/v &quot;/w 欢迎/v &quot;/w 陈炯明/nh ，/w 向/p 陈/nhf 显示/v 农民/n 的/u 力量/n ，/w 名为/v 欢迎/v 实为/vl 示威/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     但/c 农民/n 们/k 不/d 明白/v 彭湃/nh 的/u 意图/n ，/w 听说/v 是/vl 欢迎/v 陈炯明/nh ，/w 多/a 不愿/vu 来/vd 。/w 
		
			
                                        280
                                     农会/n 只好/d 临时/a 下令/v 抽调/v 三/m 、/w 五十/m 人/n 前去/v ，/w 因/c 人/n 太/d 少/a ，/w 农会/n 则/c 组织/v 去/v 的/u 人/n 燃/v 炮/n 、/w 敲/v 锣鼓/n 、/w 高唱/v 歌曲/n 以/c 吸引/v 群众/n ，/w 果然/d 附近/n 乡村/n 的/u 男女/n 小孩/n 五/m 、/w 六百/m 人/n 赶来/v 看热闹/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     农会/n 趁机/d 发给/v 他们/r 每人/n 一/m 支/q 小/a 旗/n ，/w 组成/v 欢迎/v 队伍/n 列/v 于/p 道旁/nl 。/w 
		
			
                                        282
                                     陈/nhf 是/vl 个/q 爱面子/i 的/u 人/n ，/w 见/v 来/vd &quot;/w 欢迎/v &quot;/w 的/u 人/n 如此/r 之/u 多/a ，/w 心中/nl 甚为/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     于是/c 恢复/v 农会/n 的/u 工作/n 获得/v 了/u 公开/v 合法/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     恢复/v 工作/n 更为/d 顺利/a ，/w 在/p 短短/a 的/u 时间/n 里/nd 捷胜/ns 等/u 地/n 的/u 农会/n 先后/d 正式/a 恢复/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     县/n 总/a 农会/n 也/d 定于/v 农历/n 二月/nt 十三/m 日/nt 举行/v 恢复/v 典礼/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     眼见/v 农会/n 即将/d 恢复/v ，/w 农民/n 的/u 力量/n 又/d 壮大/v 起来/vd ，/w 海丰/ns 的/u 地主/n 豪绅/n 们/k 又/d 急/a 又/d 恨/v ，/w 纷纷/d 跑去/v 陈炯明/nh 处/n 大/d 进/v 谗言/n ，/w 恶毒/a 攻击/v 彭湃/nh 和/c 农会/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     他们/r 说/v 彭湃/nh &quot;/w 做事/v 太/d 过激/a 了/u &quot;/w ，/w 又/d 诬告/v 农会/n &quot;/w 私/n 造/v &quot;/w 尖刀/n 、/w 尖/a 串/v 准备/v &quot;/w 造反/v &quot;/w &quot;/w 暴动/v &quot;/w …/w …/w 力图/v 阻止/v 农会/n 的/u 恢复/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     彭湃/nh 知道/v 后/nd 立即/d 到/v 陈炯明/nh 处/n 和/p 这/r 班/n 地主/n 豪绅/n 进行/v 面对面/v 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     彭湃/nh 严正/a 指出/v 做事/v 过激/a 的/u 不是/vl 农民/n ，/w 而是/vl 地主/n 豪绅/n 们/k 自己/r 。/w 
		
			
                                        290
                                     一九二七/m 年/nt 十二月/nt 一/m 日/nt ，/w 全/a 县/n 人民/n 在/p &quot;/w 红场/ns &quot;/w 召开/v 了/u 庆祝/v 海丰县苏维埃政府/ni 成立/v 大会/n ，/w 全/a 县/n 各地/nl 前来/v 参加/v 大会/n 的/u 群众/n 达/v 五万/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     当/p 大会/n 主席/n 宣告/v 海丰县苏维埃政府/ni 成立/v 时/nt ，/w 全场/n 象/p 大海/n 一样/a 翻腾/v ，/w 旌旗/n 蔽日/v ，/w 尖/a 串/v 如/v 林/n ，/w 鼓乐/n 喧天/v ，/w 欢呼声/n 、/w 鞭炮声/n ，/w 震天动地/i 。/w 
		
			
                                        292
                                     当/p 彭湃/nh 代表/v 中共中央/j 祝贺/v 海丰县苏维埃政府/ni 成立/v 时/nt ，/w 又是/vl 一阵/mq 雷鸣/v 般/a 的/u 掌声/n 、/w 鼓乐声/n 、/w 欢呼声/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     为了/p 巩固/v 新生/n 的/u 政权/n ，/w 苏维埃政府/ni 成立/v 后/nd 的/u 第一/m 件/n 事/n 就是/d 镇压/v 反革命/n ，/w 扫除/v 残敌/n ，/w 消除/v 隐患/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     在/p 全/a 县/n 工农兵/n 代表大会/n 期间/nt ，/w 根据/p 七/m 区/n 代表/n 临时/a 提议/v ：/w 逆/v 党/n 民团/n 尚/d 有/v 一部分/n 死守/v 捷胜镇城/ns ，/w 为/p 我/r 驻军/v 第/h 五/m 区/n 及/c 第/h 七/m 区/n 工农/n 革命军/n 围困/v ，/w 惟镇城/ns 尚未/d 攻破/v ，/w 现在/nt 要求/v 大会/n 即日/nt 派/v 大队/n 前往/v 助战/v ，/w 务求/v 早日/d 将/p 该/r 区/n 反革命/n 派/n 肃清/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     全体/n 代表/n 当即/d 一致/a 通过/v ，/w 工农兵/n 代表大会/n 主席团/n 决定/v 派出/v 红/n 二/m 师/n 四/m 团/n 一/m 连/n 和/c 县/n 工农/n 革命军/n 围攻/v 捷胜城/ns ，/w 以/c 肃清/v 龟缩/v 在/p 捷胜城/ns 内/nd 的/u 反动/a 武装/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     彭湃/nh 为/p 出征/v 部队/n 致词/v ，/w 提出/v 十九/m 日/nt 攻城/v ，/w 二十/m 日/nt 回师/v 的/u 战斗/v 口号/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     红军/n 和/c 工农/n 革命军/n 英勇/a 作战/v ，/w 仅/d 两/m 个/q 小时/nt 便/d 破城/v 而/c 入/v ，/w 毙敌/v 二十/m 余/n 人/n ，/w 俘敌/v 三十/m 余/n 人/n ，/w 缴枪/v 七十/m 支/q 。/w 
		
			
                                        298
                                     捷城/ns 告捷/v ，/w 向/p 大会/n 献/v 了/u 一个/mq &quot;/w 胜利/v 礼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     翌日/nt ，/w 全体/n 代表/n 和/c 工农/n 群众/n 一万/m 多/m 人/n ，/w 在/p 彭湃/nh 率领/v 下/nd 步行/v 到/v 离/v 海城/ns 十/m 里/q 的/u 谢道山渡口/ns 欢迎/v 胜利/v 归来/v 的/u 子弟兵/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     当/p 东江/ns 军事/n 委员会/n 主席/n 黄雍/nh 率领/v 雄赳赳/a 的/u 武装/n 队伍/n 与/c 彭湃/nh 率领/v 的/u 欢迎/v 队伍/n 会师/v 时/nt ，/w 两/m 人/n 握手/v 拥抱/v ，/w 激动/v 万分/d ，/w 鼓乐声/n 、/w 欢呼声/n 震天动地/i 。/w 
		
			
                                        301
                                     表现/v 了/u 彭湃/nh 的/u 远见卓识/i 和/c 雄伟/a 的/u 气魄/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     武装/n 队伍/n 和/c 欢迎/v 队伍/n 浩浩荡荡/i 返回/v 海城龙舌埔/ns ，/w 立即/d 举行/v &quot;/w 祝捷/v 大会/n &quot;/w ，/w 当场/v 镇压/v 了/u 三十/m 多/m 名/n 罪大恶极/i 的/u 反革命分子/n ，/w 大/d 长/v 了/u 革命/v 群众/n 的/u 志气/n ，/w 大/d 灭/v 了/u 反动派/n 的/u 威风/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     接着/v 于/p 十一月/nt 二十一/m 日/nt ，/w 又/d 镇压/v 了/u 十/m 多/m 名/n 反革命分子/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     此后/c ，/w 各级/n 苏维埃政府/ni ，/w 又/d 对/p 隐藏/v 的/u 反革命分子/n ，/w 开展/v 清查/v 工作/n ，/w 把/p 罪大恶极/i 的/u 首要/a 分子/n 送/v 县/n 裁判/n 委员会/n 裁判/v 定罪/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     革命/v 专政/n 大/d 显/v 威风/n ，/w 人民群众/n 拍手称快/i 。/w 
		
			
                                        306
                                     为了/p 保卫/v 新生/n 的/u 革命政权/n ，/w 苏维埃政府/ni 成立/v 后/nd 的/u 第二/m 件/n 事/n ，/w 就是/d 扩大/v 工农/n 革命军/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     原来/d 苏维埃政府/ni 准备/v 招/v 志愿兵/n 一千/m 名/n ，/w 布告/n 贴出/v 后/nd ，/w 青年人/n 踊跃/a 报名/v ，/w 人员/n 大大/d 超编/v ，/w 除/p 一千/m 名/n 编入/v 工农/n 革命军/n 外/nd ，/w 其余/r 的/u 则/c 编入/v 各/r 区/n 、/w 乡/n 赤卫队/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     海丰/ns 的/u 赤坑/ns 、/w 陆丰/ns 的/u 金厢/ns 等/u 地/n 的/u 妇女/n 也/d 成立/v 了/u &quot;/w 粉枪团/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        309
                                     赤坑/ns 举行/v 妇女/n 武装/n 大会/n 时/nt ，/w 参加者/n 竟/d 达/v 一万/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     海陆丰/ns 的/u 人民武装/n ，/w 是/vl 苏维埃/ni 政权/n 的/u 坚强/a 支柱/n ，/w 是/vl 实行/v 土地革命/n 的/u 可靠/a 保证/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     苏维埃政府/ni 成立/v 后/nd 的/u 第三/m 件/n 事/n ，/w 就是/d 进行/v 土地革命/n ，/w 这/r 是/vl 苏维埃政府/ni 的/u 中心/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     分配/v 土地/n 是/vl 农民/n 的/u 迫切/a 要求/v ，/w 是/vl 农民/n 与/c 地主/n 阶级斗争/n 的/u 必然/a 结果/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     彭湃/nh 等/u 认为/v 没收/v 地主/n 土地/n 分配/v 给/p 农民/n ，/w 满足/v 农民/n 对/p 土地/n 的/u 要求/n ，/w 使/v 广大/a 农民/n 切实/a 得到/v 土地/n 及其/c 他/r 物质/n 利益/n ，/w 使/v 农民/n 在/p 政治/n 上/nd 和/c 经济/n 上/nd 都/d 获得/v 解放/v ，/w 才能/c 使/v 广大/a 农民/n 群众/n 最大/a 限度/n 地/u 发动/v 起来/vd ，/w 为/p 保卫/v 红色政权/n 和/c 胜利果实/n 而/c 战/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     为此/c ，/w 在/p 全/a 县/n 第一次/mq 工农兵/n 代表大会/n 上/nd ，/w 就/d 通过/v 了/u &quot;/w 没收/v 土地/n 案/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        315
                                     彭湃/nh 等/u 提出/v 了/u 四/m 条/n 分配/v 土地/n 的/u 标准/n ，/w 即/d &quot;/w 一/m 、/w 照/v 人数/n 多少/m ，/w 二/m 、/w 照/v 人/n 的/u 力量/n （/w 老幼/n 强弱/n ）/w ，/w 三/m 、/w 照/v 家庭/n 经济/n （/w 有无/v 别种/v 收入/n ）/w 状况/n ，/w 四/m 、/w 照/v 土地/n 肥/a 瘠/a &quot;/w ，/w 根据/p 这/r 一/m 提案/n 和/c 分配/v 土地/n 的/u 标准/n ，/w 苏维埃政府/ni 成立/v 后/nd ，/w 立即/d 颁布/v 了/u &quot;/w 关于/p 没收/v 土地/n &quot;/w 的/u 命令/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 苏维埃政府/ni 的/u 领导/v 下/nd ，/w 全/a 县/n 广大/a 贫苦/a 农民/n 立即/d 掀起/v 了/u 分田/v 分地/v ，/w 收缴/v 地主/n 的/u 田/n 契/n 、/w 租约/n 、/w 债券/n 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     据统计/v 共/d 收缴/v 印/v 契/n 十/m 多/m 担/q ，/w 四十七万/m 多/m 张/q ，/w 租/v 簿/n 五万八千/m 多/m 本/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     全/a 县/n 仅/d 二十/m 多/m 天/nt 的/u 时间/n ，/w 就/d 按照/p 彭湃/nh 等/u 提出/v 的/u 分田/v 原则/n ，/w 把/p 土地/n 分给/v 了/u 农民/n ，/w 并/c 由/p 政府/n 发给/v 土地/n 使用证/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     广大/a 贫苦/a 农民/n ，/w 祖祖辈辈/n 盼望/v &quot;/w 耕者/n 有/v 其/r 田/n &quot;/w 的/u 理想/n ，/w 终于/d 在/p 苏维埃/ni 政府/n 和/c 彭湃/nh 领导/v 下/nd 实现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     当时/nt 党中央/n 刊物/n 《/w 布尔什维克/n 》/w 第/h 十三/m 期/q ，/w 有/v 这样/r 一/m 段/q 报道/v ：/w &quot;/w 一切/r 田/n 界/n -/w -/w 地主/n 所有/a 的/u 界限/n 完全/d 取消/v ，/w 一切/r 地主/n 私有/v 的/u 田地/n 和/c 剥削/v 农民/n 佃户/n 的/u 田/n 契/n 、/w 租约/n 、/w 债券/n 等/u 完全/d 当众/v 销毁/v ，/w 一切/r 田地/n 都/d 归/v 乡村/n 苏维埃/ni ，/w 收归/v 公有/v ，/w 分配/v 给/p 农民/n 耕种/v ，/w 一切/r 当铺/n 的/u 财物/n 完全/d 没收/v ，/w 无价/v 发还/v 典/v 质/n 的/u 农民/n ，/w 一切/r 反革命/n 派/n 的/u 豪绅/n 地主/n 的/u 财产/n 充公/v ，/w 作为/v 工农兵/n 苏维埃政府/ni 的/u 费用/n ，/w 用来/v 救济/v 贫民/n ，/w 从事/v 公共/a 建设/v ，/w 扩充/v 工农兵/n 政府/n 的/u 革命/v 军队/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        321
                                     总之/c ，/w 彭湃/nh 等/u 所/u 制定/v 的/u &quot;/w 没收/v 土地/n 案/n &quot;/w ，/w 及其/c 领导/v 海丰/ns 农民/n 实行/v 土地革命/n 实践/v ，/w 是/vl 消灭/v 封建/n 土地/n 所有制/n ，/w 把/p 地主阶级/n 占有/v 的/u 土地/n 分配/v 给/p 农民/n 的/u 一个/mq 伟大/a 的/u 创造/v ；/w 是/vl 在/p 中国/ns 历史上/n 破天荒/i 地/u 由/p 共产党/n 领导/n 农民/n ，/w 彻底/a 解决/v 农民/n 土地/n 问题/n ，/w 树立/v 了/u 光辉/n 的/u 旗帜/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     正如/p 当时/nt 中央/n 临时/a 政治局/n 所/u 高度/n 评价/v 的/u ：/w 在/p &quot;/w 中国/ns 革命/v 之中/nd ，/w 这/r 是/vl 第一次/mq 由/p 几万/m 几十万/m 农民/n 自己/r 动手/v 实行/v 土地革命/n 的/u 口号/n &quot;/w ，/w &quot;/w 而且/c 在/p 土地革命/n 的/u 性质/n 上/nd ，/w 也是/vl 空前/a 的/u 深入/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        323
                                     奉/v 系/n 军阀/n 集团/n 初步/a 形成/v 之后/nt ，/w 张作霖/nh 最/d 关心/v 的/u 是/vl ：/w &quot;/w 统一/v &quot;/w 奉天/ns 军政/n ，/w 称霸/v 奉天/ns 全省/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     为此/c 他/r 决心/n 扫除/v 障碍/n ，/w 排除/v 异己/n 和/c 制服/v 居/v &quot;/w 功/n &quot;/w 自傲/v 的/u &quot;/w 绿林/n &quot;/w 伙伴/n ，/w 建立/v 自己/r 的/u 统治/v 权威/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     这/r 种/q 做法/n 是/vl 中国/ns 封建/n 统治者/n 掌权/v 时/nt 常用/v 的/u 惯/v 技/n ，/w 张作霖/nh 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 他/r 看来/v ，/w 当时/nt &quot;/w 统一/v &quot;/w 奉天/ns 军政/n 的/u 主要/a 障碍/n ，/w 是/vl 二十八/m 师/n 师长/n 冯德麟/nh ；/w 汤玉麟/nh 进入/v 沈阳/ns 后/nd 的/u 胡作非为/i 和/c 不服/v 约束/v ，/w 也是/vl 他/r 所/u 不能/vu 容忍/v 的/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     如前所述/i ，/w 冯德麟/nh 是/vl 张作霖/nh 的/u &quot;/w 绿林/n &quot;/w 前辈/n ，/w 既/c 有/v 武装/n 实力/n ，/w 又是/vl 老/a 亲/n 日/j 派/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     在/p 日/j 俄/j 战争/n 时/nt ，/w 他/r 充当/v 日本/ns 军/n &quot;/w 别动队/n &quot;/w ，/w 作战/v 二十/m 余/n 次/q ，/w 为/p 日军/n 立/v 过/u &quot;/w 战功/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        329
                                     张作霖/nh 任/v 奉天/ns 督军/n 后/nd ，/w 他/r 气/v 得/u 了不得/a ，/w &quot;/w 耻/a 居/v 张/nhf 氏/k 之下/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        330
                                     这些/r 都/d 是/vl 张作霖/nh 早已/d 想到/v 而/c 深感/v 头痛/v 的/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     因而/c 张作霖/nh 接到/v 督军/n 任命/v 时/nt ，/w &quot;/w 一/m 喜/v 一/m 惧/v ，/w 喜/v 的/u 是/vl 目的/n 实现/v ，/w 惧/v 的/u 是/vl 何以/r 应付/v 冯/nhf 大爷/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        332
                                     为了/p 安抚/v 冯德麟/nh ，/w 张作霖/nh 得到/v 北京政府/ni 任职/v 令/n 时/nt ，/w 就/d 做/v 了/u 一/m 次/q 假/a 退让/v 的/u 表演/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     他/r &quot;/w 立即/d 召集/v 所有/a 弟兄/n 开会/v ，/w 痛哭流涕/i ，/w …/w …/w 大骂/v 段芝贵/nh 使用/v 离间/v 手段/n ，/w 挑拨/v 弟兄/n 感情/n ，/w 即时/d 发出/v 通电/v ，/w 坚辞/v 北京政府/ni 任命/v ，/w 力荐/v 冯德麟/nh 做/v 督军/n ，/w 说/v 奉天/ns 局面/n 非/d 冯/nhf 不能/vu 领导/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        334
                                     北京政府/ni &quot;/w 复电/v 不准/v &quot;/w ，/w 张/nhf 再次/d 请/v 辞/v 仍/d 不准/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     我/r 看/v 还是/d 就/v 了/u 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        336
                                     &quot;/w 大家/n 一致/a 识/v 为/vl 汤/nhf 的/u 看法/n 很/d 对/a ，/w 不要/vu 再/d 辞/v ，/w 对/p 冯/nhf 大爷/n 可以/vu 另/d 想/v 办法/n ，/w 张/nhf 到/v 此/r 也/d 认为/v 只好/d 如此/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        337
                                     张作霖/nh 这/r 才/d 安/v 下/v 心/n 来/vd ，/w 当上/v 了/u 奉天/ns 督军/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     然而/c ，/w 军阀/n 间/nd 的/u 争权夺利/i ，/w 决非/d 一番/mq &quot;/w 痛哭流涕/i &quot;/w 的/u 假/a 退让/v 所/u 能/vu 解决/v 的/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     冯德麟/nh 并不/d 甘心/v ，/w 在/p 张作霖/nh 任/v 督军/n 之后/nt ，/w 冯/nhf 坚持/v 不就/v 军务/n 督办/n 之/u 职/n ，/w &quot;/w 摆/v 老资格/n ，/w 闭门谢客/i ，/w 狂/a 吸/v 鸦片/n ，/w 瞧不起/v 一切/r 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        340
                                     张作霖/nh &quot;/w 亲自/d 登门/v 拜会/v ，/w 低首/v 下/v 心/n 说/v 了/u 许多/a 老/a 同寅/n 老兄弟/n ，/w 有福同享/i 的话/u &quot;/w ，/w &quot;/w 冯才/nh 懒洋洋/a 地/u 提出/v 两/m 个/q 条件/n 来/vd ：/w 要/vu 另/d 设/v 军务/n 帮办/v 公署/n ，/w 其/r 组织/n 与/c 督办/n 公署/n 一样/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        341
                                     张作霖/nh 当然/d 不会/vu 接受/v 这/r 种/q 唱对台戏/i 的/u 要求/n ，/w &quot;/w 乃/d 电/v 袁/nhf 请/v 中央/n 调节/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     袁世凯/nh 说/v ：/w &quot;/w 帮办/n 公署/n 未便/v 另/d 设/v ，/w 帮办/n 公费/n 每月/nt 可/vu 拨付/v 十五万/m &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        343
                                     作霖/nhs 带/v 了/u 袁/nhf 的/u 回电/v 和/c 预付/v 公费/n 十五万/m 去/v 见/v 冯/nhf ，/w 冯/nhf 如数/d 退/v 转来/v ，/w 一面/d 电/v 袁/nhf 辞职/v ，/w 不待/v 答复/v 即/d 率兵/v 回/v 广宁原防/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     张作霖/nh 怕/v 闹出/v 事/n 来/vd ，/w &quot;/w 派/v 二十五/m 旅/n 旅长/n 孙占鳌/nh （/w 孙烈臣/nh ）/w ，/w 携带/v 礼品/n 及/c 现款/n 三十万/m 到/v 广宁犒军/ns ，/w 婉言/n 劝/v 冯/nhf 回/v 省/n &quot;/w ，/w 五月/nt 二十二/m 日/nt ，/w 冯/nhf 率部/v 五/m 营/n 开进/v 省城/n ，/w &quot;/w 作霖/nhs 立刻/d 亲身/d 来/vd 拜会/v ，/w 冯/nhf 也/d 不/d 回拜/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     当晚/nt 作霖/nhs 在/p 将军/n 府/n 备酒/v 洗尘/v ，/w 冯/nhf 也/d 不肯/vu 去/v ，/w 作霖/nhs 祗/v 得/u 移/v 樽/n 就教/v ，/w 把/p 酒席/n 抬到/v 冯/nhf 的/u 司令部/n ，/w 飞/v 盏/n 招/v 歌妓/n 十/m 余/n 人/n 侑/v 酒/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     但/c &quot;/w 任何/r 礼貌/n 都/d 无济于事/i ，/w 他/r 眼中/nl 全/d 无/v 张作霖/nh 这个/r 盛京/nh 将军/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     冯/nhf 到/v 省/n 后/nd ，/w 不但/c 下令/v 财政厅/n 拨款/v 五十万/m 编/v 练/v 飞行队/n ，/w 而且/c 致电/v 袁世凯/nh ，/w &quot;/w 请/v 准/v 增/v 七/m 营/n 兵/n &quot;/w ，/w 次日/nt 即/d 往/p 北镇/ns 视察/v 防务/n ，/w 大/d 有/v 与/c 张作霖/nh &quot;/w 一决雌雄/i 的/u 决心/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     此后/c ，/w 冯德麟/nh 不断/d 提出/v 苛刻/a 条件/n ，/w 要求/v &quot;/w 帮办/n 权限/n 与/c 盛京/nh 将军/n 完全/d 相等/v &quot;/w ，/w 直至/v 要求/v &quot;/w 要/vu 兼任/v 省长/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        349
                                     张作霖/nh 看到/v ：/w 如果/c 再/d 对/p 冯/nhf 迁就/v ，/w 就/d 将/d 大权旁落/i 。/w 
		
			
                                        350
                                     乃/d 转/v 软/a 为/vl 硬/a ，/w 准备/v 武力/n 解决/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        351
                                     作霖/nhs 怕/v 冯/nhf 先/d 动手/v ，/w 乃/d 在/p 军署/n 后/nd 垣/n 建/v 炮/n 垒/n 一/m 座/q ，/w 炮口/n 针对/p 第/h 二十八/m 师/n 驻/v 省/n 办事处/n &quot;/w ，/w 用以/v 警告/v 冯德麟/nh 。/w 
		
			
                                        352
                                     冯/nhf 也/d 不/d 示弱/v ，/w 向/p 张/nhf 提出/v 最后通牒/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     后/nd 经/v &quot;/w 奉天公法团/ni 吁请/v 双方/n 和衷共济/i ，/w 万/d 勿/d 各/r 走极端/i &quot;/w ，/w 张作霖/nh 才/d 放弃/v 了/u 武力/n 解决/v 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     这/r 不仅/c 因为/c 冯德麟/nh 拥有/v 武力/n ，/w 怕/v &quot;/w 打/v 下去/v 没有/v 把握/n &quot;/w ，/w 或/c 两败俱伤/i ；/w 而且/c 因为/c 冯德麟/nh 是/vl 老/a 亲/n 日/j 派/n ，/w 怕/v 与/c 冯/nhf 开仗/v 引起/v 日本/ns 干涉/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     在/p 张/nhf 、/w 冯/nhf 斗争/n 日趋/d 尖锐/a 的/u 时候/n ，/w 在/p 奉天省城/ns 又/d 发生/v 了/u 张作霖/nh 和/c 他/r 的/u 部下/n 汤玉麟/nh 之间/nd 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 这/r 场/q 搏斗/v 中/nd ，/w 冯德麟/nh 乘机/v 联合/v 汤玉麟/nh 共同/d 反对/v 张作霖/nh ，/w 使/v 原来/d 的/u 张/nhf 、/w 冯/nhf 斗争/n 更加/d 尖锐/a 复杂/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     二十七/m 师/n 五十三/m 旅/n 旅长/n 汤玉麟/nh ，/w 绰号/n &quot;/w 汤二虎/nh &quot;/w ，/w &quot;/w 在/p 奉天/ns 派/n 武人/n 中/nd 以/p 旧/a 派/n 之/u 蛮/d 勇/a 汉/n 而/c 知名/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        358
                                     汤/nhf 当时/nt 任/v 省城/n 密探/n 队/n 司令/n ，/w 其/r 所部/n 在/p 省城/n 胡作非为/i ，/w 常用/v 军权/n 侵害/v 警/n 权/n ，/w &quot;/w 官府/n 熟/a 视/v 莫/d 敢/vu 过问/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        359
                                     驻/v 省/n 二十七/m 师/n 的/u 其他/r 官兵/n 亦/d 有/v 类似/v 行为/n ，/w 社会/n 舆论/n 很/d 坏/a 。/w 
		
			
                                        360
                                     一九一六/m 年/nt 冬/nt ，/w 张作霖/nh 正/d 大力/d 支持/v 王永江/nh ，/w 仿效/v 日本/ns 警察/n 制度/n 改革/v 警/n 政/n ，/w 在/p 省城/n 各处/nl 设立/v &quot;/w 派出所/n &quot;/w ，/w &quot;/w 依法/v 裁/v 抑/v 诸/r 士卒/n &quot;/w ，/w 以/c 安/v 民心/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     汤玉麟/nh 对/p 此/r 深为/d 不满/a ，/w 称/v &quot;/w 派出所/n &quot;/w 为/p &quot;/w 西瓜/n 棚/n &quot;/w ，/w 冷嘲热讽/i 大/d 加/v 反对/v ，/w 因而/c 军警/n 冲突/v 事件/n 一再/d 发生/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     某日/nt ，/w 王永江/nh 断然/d 将/p 汤/nhf 的/u 部下/n 无赖/a 汉/n 宋/nhf 某/r 逮捕/v 下狱/v ，/w 汤/nhf 派/v 军官/n 更加/d 不平/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     汤玉麟/nh 等/u 人/n 认为/v ：/w &quot;/w 天下/nl 是/vl 军人/n 枪杆子/n 换来/v 的/u ，/w 王永江/nh 凭/p 什么/r 功劳/n ，/w 高高在上/i 管辖/v 军人/n ，/w 因而/c 多次/mq 向/p 张作霖/nh 进言/v ，/w 想/v 搞掉/v 王/nhf 氏/k 。/w 
		
			
                                        364
                                     但/c 每次/r 都/d 遭到/v 张作霖/nh 拒绝/v ，/w 且/c 惹出/v 一/m 顿/q 臭骂/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        365
                                     经过/p 整顿/v 和/c 训练/v ，/w 奉/ns 军/n 的/u 素质/n 和/c 战斗力/n 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     在/p 第二/m 次/q 直/ns 奉/ns 战前/nt ，/w 共有/v 步兵/n 二十七/m 个/q 旅/n ，/w 骑兵/n 五/m 个/q 旅/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     炮兵/n 在/p 改编/v 时/nt ，/w 只有/d 山/n 、/w 野炮/n 四/m 个/q 团/n 及/c 重炮/n 一个/mq 营/n ，/w 以后/nt 扩编/v 为/vl 两/m 个/q 炮兵/n 独立/v 旅/n 和/c 一个/mq 重炮/n 团/n ，/w 并/c 将/p 各/r 师旅/n 之/u 炮兵团/n 或/c 营/n 加以/v 补充/v 更换/v ，/w 计有/v 炮兵/n 十/m 个/q 团/n 左右/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     总计/v 全部/n 兵力/n 约/d 有/v 二十五万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     除/p 整顿/v 和/c 充实/v 陆军/n 之外/nd ，/w 张作霖/nh 又/d 竭力/v 筹建/v 空军/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     直/ns 皖/ns 战后/nt ，/w 奉/ns 军/n 接收/v 了/u 段祺瑞/nh 的/u 几/m 架/q 飞机/n ，/w 于/p 一九二一/m 年/nt 一月/nt 设立/v 航空/n 处/n ，/w 派/v 参谋长/n 乔赓云/nh 为/vl 处长/n ，/w 就/p 沈阳东塔农业实验场/ni 旷/a 地/n 修建/v 飞机场/n ，/w 筑造/v 厂房/n 、/w 仓库/n 等/u ，/w 并/c 开始/v 招生/v ，/w 训练/v 飞行/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     一九二三/m 年/nt ，/w 调整/v 机构/n ，/w 加强/v 领导/v ，/w 张学良/nh 兼任/v 航空/n 处/n 总/a 办/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     同年/nt 三月/nt ，/w 正式/a 成立/v 航空/n 学校/n ，/w 作为/v 训练/v 航空/n 人员/n 的/u 机构/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     航空/n 学校/n 直属/v 总/a 办/v ，/w 并/c 由/p 总/a 办/v 兼任/v 校长/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     由/p 国内外/j 聘请/v 教官/n 十/m 数/m 人/n ，/w 开始/v 训练/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     向/p 德国/ns 、/w 意大利/ns 购买/v 新式/a 飞机/n 多/a 架/q ，/w 总计/v 全部/n 飞机/n 约/d 有/v 二百五十/m 至/v 三百/m 架/q ，/w 编成/v 四/m 个/q 大队/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     至此/v ，/w 奉/ns 系/n 军阀/n 的/u 东北/nl 航空/n 军/n ，/w 包括/v 飞机/n 、/w 机场/n 、/w 维修/v 工厂/n 、/w 机械/n 设备/n 、/w 航空/n 人员/n 、/w 地勤/n 人员/n 、/w 机械/n 人员/n 以至/c 训练/v 机构/n 、/w 教官/n 等/u ，/w 已/d 具有/v 相当/a 规模/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     这/r 在/p 全国/n 各/r 派/n 军阀/n 中/nd 是/vl 少见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     与/c 建立/v 空军/n 的/u 同时/n ，/w 张作霖/nh 又/d 开始/v 编/v 练/v 海军/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     第一次/mq 直/ns 奉/ns 战争/n 中/nd ，/w 奉/ns 军/n 在/p 京奉路山海关/ns 内外/nd ，/w 均/d 暴露/v 在/p 直系/n 海军/n 大炮/n 射程/n 之下/nd ，/w 进退/v 极为/d 困难/a ，/w 深感/v 无/v 海军/n 之/u 苦/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     因此/c ，/w 张作霖/nh 决意/d 筹/v 设/v 海军/n ，/w 在/p 保安/v 司令部/n 内/nd 设/v 航/v 警/n 处/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     并/c 分别/d 在/p 哈尔滨/ns 和/c 葫芦岛/ns 建立/v 海军/n 学校/n ，/w 训练/v 海军/n 军官/n ，/w 培养/v 专门/a 人才/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 第二/m 次/q 直/ns 奉/ns 战前/nt ，/w 奉/ns 军/n 拥有/v &quot;/w 镇海/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 威海/ni &quot;/w 两/m 舰/n ，/w 以后/nt 逐渐/d 发展/v ，/w 东北/nl 海军/n 全盛/a 时期/nt ，/w 拥有/v 大小/n 舰只/n 二十一/m 艘/q ，/w 约/v 三万二千二百/m 余/n 吨/q ，/w 当时/nt 全国/n 军舰/n 只有/d 四万二千/m 吨/q ，/w 东北/nl 就/d 占/v 百/m 分之/u 七十六点七/m ，/w 东北/nl 海军/n 官兵/n 有/v 三千三百/m 人/n ，/w 全国/n 海军/n 约/d 有/v 五千四百/m 人/n ，/w 东北/nl 就/d 占/v 百/m 分之/u 六十一/m ，/w 可见/c 东北/nl 海军/n 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     为了/p 适应/v 大规模/n 战争/n 的/u 需要/v ，/w 张作霖/nh 还/d 大力/d 扩建/v 兵工厂/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     一九二三/m 年/nt ，/w 以/p 总参谋长/n 杨宇霆/nh 兼任/v 东三省/ns 兵工厂/n 督办/n ，/w 任/v 出身/v 日本/ns 士官/n 学校/n 的/u 韩麟春/nh （/w 制/v 炮/n 专家/n ）/w 为/vl 厂长/n ，/w 把/p 兵工厂/n 的/u 规模/n 扩大/v 了/u 数/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     一九二二/m 年/nt 春/nt ，/w 东三省兵工厂/ni 成立/v 初期/nt ，/w 除/p 利用/v 奉天军械厂/ni 外/nd ，/w 另/r 选/v 沈阳/ns 大/a 东边/nd 门外/nl 空地/n ，/w 建立/v 无烟/v 药厂/n ；/w 后/nd 又/d 设立/v 工程处/n ，/w 建设/v 造/v 枪/n 、/w 造/v 炮/n 、/w 炮弹/n 三/m 个/q 厂/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     同时/n 铺设/v 铁轨/n 、/w 修筑/v 站台/n ，/w 火车/n 直通/v 厂/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        387
                                     一九二三/m 年/nt 春/nt ，/w 增建/v 枪弹/n 、/w 炮弹/n 工厂/n ，/w 所有/a 机器/n 均/d 购/v 自/p 日本/ns ，/w 并/c 聘/v 日/j 籍/n 工程师/n 数/m 名/n ，/w 担任/v 设计/v 指导/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     同年/nt 又/d 增设/v 机器厂/n 、/w 锅炉房/n 、/w 水塔/n 、/w 蒸气/n 、/w 水道/n 设备/n 等/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     以后/nt 逐渐/d 扩充/v ，/w 及至/c 一九二八/m 年/nt ，/w 厂/n 内/nd 有/v 机器/n 八千/m 余/n 部/n ，/w 自备/v 发电机/n 四部/n ，/w 并/c 有/v 各种/r 检验/v 仪器/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     此时/nt 该/r 厂/n 已/d 成为/v 全国/n 规模/n 最大/a 的/u 综合性/n 的/u 兵工厂/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        391
                                     东三省兵工厂/ni 扩建/v 后/nd ，/w 生产能力/n 大大/d 提高/v ，/w 每年/nt 能/vu 生产/v 大炮/n （/w 包括/v 山炮/n 、/w 野炮/n 、/w 重炮/n 等/u ）/w 约/v 一百五十/m 门/q ，/w 炮弹/n 二十/m 余/n 万/m 发/q ，/w 步枪/n 六万/m 余/n 支/q ，/w 枪弹/n 一亿/m 至/v 一亿八千万/m 粒/n ，/w 轻重/n 机枪/n 一千/m 挺/q 以上/nd ，/w 迫击炮/n 的/u 生产/v 数量/n 也/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     此外/c ，/w 交通/n 通讯/n 方面/n ，/w 也/d 着手/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     一方面/c 在/p 绥中/ns 、/w 兴城/ns 、/w 锦县/ns 、/w 大窑沟/ns 等/u 战略/n 要地/n 的/u 铁路线/n 上/nd 增/v 修/v 了/u 待/v 避/v 线/n 和/c 给/v 水/n 、/w 给/v 煤/n 等/u 设备/n ；/w 一方面/c ，/w 又/d 在/p 各军/n 集中/v 地/n 之间/nd 修筑/v 了/u 公路/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     电讯/n 设备/n 除了/p 各军/n 皆/d 设有/v 与/c 后方/nd 总/a 司令部/n 直接/a 联络/v 之/u 电讯/n 线路/n 外/nd ，/w 并/c 在/p 沈阳/ns 、/w 哈尔滨/ns 、/w 锦县/ns 等/u 地/n 建立/v 了/u 无线电台/n ；/w 在/p 各军/n 设/v 无线电/n 通讯/n 班/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     总/a 上/nd 可见/c ，/w 奉/j 系/v 军阀/n 张作霖/nh ，/w 为了/p 进行/v 军阀/n 战争/n 和/c 称霸/v 全国/n ，/w 而/c 进行/v 的/u 整/v 军/n 备战/v 的/u 规模/n 是/vl 相当/d 浩大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     它/r 消耗/v 了/u 东北/nl 人民/n 的/u 大量/a 血汗/n 金钱/n ，/w 对/p 东北/nl 人民/n 搜刮/v 的/u 程度/n 也/d 日益/d 加强/v 了/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     张作霖/nh 的/u 整/v 军/n 备战/v ，/w 得到/v 了/u 日本/ns 的/u 大力/d 支持/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     日本/ns 不但/c 派/v 很多/a 军事/n 顾问/n 为/p 奉/j 张/nhf 整/v 、/w 训/v 军队/n ，/w 而且/c 在/p 武器/n 方面/n 也/d 给以/v 大力/d 支援/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     一九二二/m 年/nt 十月/nt ，/w 张作霖/nh 以/p 一百万/m 元/q 购得/v 日本/ns 存于/v 海参崴/ns 的/u 军械/n 子弹/n （/w 内/nd 有/v 步枪/n 二万/m 支/q 以及/c 炮弹/n 、/w 炸弹/n 、/w 飞机/n 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        400
                                     一九二三/m 年/nt 二月/nt ，/w 日本/ns 把/p 购/v 自/p 意大利/ns 的/u 军械/n （/w 步枪/n 一万三千/m 支/q 、/w 炸弹/n 八百/m 颗/q 、/w 大炮/n 十二/m 尊/q ）/w 转/v 卖给/v 张作霖/nh 。/w 
		
			
                                        401
                                     八月/nt ，/w 日本/ns 又/d 以/p 价值/n 三百六十八万/m 元/q 的/u 军械/n （/w 二万二千/m 件/n ）/w 运入/v 奉天/ns 省城/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     日本/ns 帝国主义/n 感到/v 直接/a 供给/v 张作霖/nh 军火/n 武器/n 会/vu 引起/v 列强/n 的/u 干涉/v 和/c 中国/ns 人民/n 的/u 抗议/v ，/w 又/d 采取/v 助/v 张/nhf 自办/v 兵工厂/n 的/u 办法/n ，/w 来/vd 满足/v 张作霖/nh 日益/d 增长/v 的/u 军火/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     日本/ns 外务/n 大臣/n 给/p 驻/v 中国/ns 公使/n 芳泽/nh 的/u 指示/n 中/nd 指出/v ：/w &quot;/w 关于/p 供给/v 武器/n 一/m 节/n ，/w 限于/v 列国/n 关于/p 禁止/v 供给/v 中国/ns 武器/n 协定/n 的/u 继续/v 存在/v ，/w 日本/ns 政府/n 不能/vu 只/d 限于/v 考虑/v 满足/v 张作霖/nh 的/u 要求/n ，/w 倒不如/v 使/v 其/r 设立/v 兵器/n 制造/v 所以/c 求/v 自给/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        404
                                     于是/c ，/w 在/p 日本/ns 帝国主义/n 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 张作霖/nh 对/p 东三省/ns 兵工厂/n 大/d 加/v 扩建/v ，/w 投资/v 数/m 十万/m 。/w 
		
			
                                        405
                                     在/p 扩建/v 时/nt ，/w 委托/v 日本/ns 大仓组/n 施工/v ，/w 主要/a 机器/n 均/d 购/v 自/p 日本/ns ，/w 并/c 聘/v 日/j 籍/n 工程师/n 数/m 名/n 担任/v 设计/v 指导/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     因此/c ，/w 兵工厂/n 规模/n 较/v 前/nd 扩大/v 数/m 倍/n ，/w 生产能力/n 大大/d 提高/v ，/w 成为/v 张作霖/nh 发动/v 战争/n 的/u 武器/n 的/u 重要/a 来源/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     为了/p 支持/v 张作霖/nh ，/w 一九二四/m 年/nt 五月/nt ，/w 在/p 日本/ns 政府/n 制定/v 的/u &quot;/w 对/p 支/v 政策/n 纲领/n &quot;/w 中/nd ，/w 曾/d 作/v 了/u 如下/v 的/u 强调/v ，/w 其中/nd 指出/v ：/w &quot;/w 目前/nt 对/p 东三省/ns 实权/n 者/k 张作霖/nh ，/w 依据/p 既定/a 的/u 方针/n ，/w 继续/v 给予/v 善意/n 的/u 援助/v 以/c 巩固/v 其/r 地位/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     在/p 张/nhf 离/v 京/ns 前夕/nt ，/w 日/j 使/n 芳泽/nh 仍/d 去/v 纠缠/v 张作霖/nh ，/w 逼/v 他/r 正式/a 履行/v &quot;/w 日/j 、/w 张/nhf 密约/n &quot;/w 的/u 手续/n （/w 指/v 郭/nhf 军/n 反/v 奉/ns 时/nt 所/u 订/v 的/u 密约/n ）/w 。/w 
		
			
                                        409
                                     &quot;/w 我/r 不能/vu 出卖/v 东北/nl ，/w 以免/c 后代/nt 骂/v 我/r 张作霖/nh 卖国贼/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     我/r 什么/r 也/d 不怕/v ，/w 我/r 这个/r 臭皮囊/n 早就/d 不/d 打算/v 要/vu 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        411
                                     &quot;/w 当时/nt ，/w 芳泽/nh 在/p 客厅/n 里/nd ，/w 听得/v 很/d 清楚/a （/w 他/r 会/vu 中国话/n ）/w ，/w 坐立不安/i ，/w 急/a 得/u 打转转/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     约/v 半/m 小时/nt 后/nd ，/w 张/nhf 令/v 陈庆云/nh （/w 翻译/n ）/w 到/v 他/r 办公厅/n …/w …/w 拿出/v 一/m 叠/q 文件/n （/w 是/vl 芳泽/nh 前日/nt 送来/v 让/p 张/nhf 签字/v 的/u 文件/n ）/w ，/w 叫/v 陈/nhf 交给/v 芳泽/nh 说/v ，/w 他/r 今天/nt 太/d 忙/a ，/w 不能/vu 会见/v 了/u ，/w 还/d 请/v 原谅/v &quot;/w ；/w 芳泽/nh 被/p 拒/v 只好/d 离开/v ，/w 回去/vd 一/d 看/v 文件/n ，/w 果然/d 张/nhf 未/d 签字/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     这时/r ，/w 日/j 、/w 张/nhf 关系/n 已/d 很/d 紧张/a ，/w 张/nhf 的/u 随身/v 官员/n 在/p &quot;/w 临行/v 时/nt 都/d 有/v 一/m 种/q 惴惴不安/i 的/u 预感/v ，/w 惟恐/v 在/p 山海关/ns 出事/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     有的/r 还/d 私下/d 准备/v 了/u 药/n 布/n 、/w 饼干/n ，/w &quot;/w 以防万一/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     六月/nt 三/m 日/nt 夜间/nt ，/w 张作霖/nh 出/vd 帅府/n 西门/n ，/w 乘/v 黄色/n 的/u 钢制/v 汽车/n 出发/v ，/w 同行/n 者/k 四/m 汽车/n ，/w 张/nhf 坐/v 第二/m 辆/q 。/w 
		
			
                                        416
                                     汽车/n 在/p 警戒/v 严密/a 的/u 夜色/n 中/nd 开往/v 车站/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        417
                                     月台/n 上/nd 晃/v 晃/v 的/u 灯光/n 照射/v 着/u 卫兵/n 的/u 刺刀/n ，/w 充满/v 着/u 森严/a 、/w 沉闷/a 的/u 空气/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        418
                                     张学良/nh 、/w 杨宇霆/nh 、/w 孙传芳/nh 等/u 都/d 带/v 着/u 扫兴/v 的/u 表情/n ，/w 前往/v 送别/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     张作霖/nh 在/p 告别/v 时/nt ，/w 故作/v &quot;/w 镇静/a 愉快/a &quot;/w ，/w 但/c 当/p 他/r &quot;/w 回顾/v 中南海/ns 时/nt ，/w 却/d 异乎寻常/i 地/u 在/p 他/r 眼里/nl 闪耀/v 着/u 泪花/n &quot;/w ，/w 留恋/v 他/r 既/c 得/v 的/u 北京/ns 政权/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     随行/v 回/v 奉/ns 的/u 除/p &quot;/w 大元帅/n 府/n &quot;/w 的/u &quot;/w 官员/n &quot;/w 和/c 卫队/n 外/nd ，/w &quot;/w 有/v 张作霖/nh 的/u 六/m 太太/n 和/c 三公子/n 学曾/nhs 以及/c 日/j 籍/n 顾问/n 町野/nh 等/u &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        421
                                     专车/n 共有/v 二十二/m 节/n ，/w 张作霖/nh 乘坐/v 的/u 包车/n 在/p 中间/nd ，/w 是/vl 前清/nt 慈禧太后/n 所/u 乘/v 的/u 花车/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        422
                                     当/p 专车/n 到达/v 天津/ns 车站/n 时/nt ，/w &quot;/w 日/j 籍/n 顾问/n 町野/nh 在/p 天津/ns 站/n 下去/v ；/w &quot;/w &quot;/w 专车/n 到/v 山海关/ns 时/nt ，/w …/w …/w 吴俊陞/nh 已/d 先/d 由/p 奉天/ns 赶到/v 山海关/ns 站/n 迎接/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        423
                                     专车/n 预定/v 四/m 日/nt 午前/nt 三/m 时/nt 三十/m 分/q 到/v 沈/ns ，/w 误点/v 两/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        424
                                     沈阳/ns 车站/n 已/d 由/p 上千/m 名/n 军警/n 警戒/v ，/w 等待/v 专车/n 的/u 到来/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     当/p 专车/n 开到/v 皇姑屯/ns 附近/n 的/u 京奉/ns 、/w 南满/ns 两/m 路/n 交叉/v 处/n 的/u 桥洞/n 时/nt ，/w 日本/ns 埋下/v 的/u 地雷/n 突然/d 爆炸/v ，/w 全/a 桥/n 塌下/v ，/w 张作霖/nh 所/u 乘/v 的/u 包车/n 被/p 炸/v 得/u 粉碎/v ，/w 车身/n 崩/v 出/vd 三/m 、/w 四/m 丈/q 远/a ，/w 只/d 剩下/v 两/m 个/q 车轮/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     吴俊陞/nh 当即/d 炸/v 死/v ，/w 张作霖/nh 身受/v 重伤/n ，/w 张/nhf 之/u 六/m 姨太/n 受/v 炸/v 身亡/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     张/nhf 由/p 齐恩铭/nh &quot;/w 扶/v 入/v 汽车/n 回/v 署/n &quot;/w （/w 据说/v 这/r 一/m 汽车/n ，/w 是/vl 在/p 附近/n 慌忙/a 抓/v 来/vd 的/u 一/m 辆/q 结婚/v 汽车/n ，/w 强/d 将/p 新娘/n 赶出/v ，/w 急/a 将/p 张作霖/nh 拖/v 入/v ）/w 。/w 
		
			
                                        428
                                     到/v &quot;/w 帅府/n &quot;/w 后/nd ，/w 张/nhf 已/d 奄奄一息/i ，/w 对/p 他/r 的/u 老婆/n 芦/nhf 夫人/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 受伤/v 太/d 重/a …/w …/w 恐怕/d 不行/v 啦/u ，/w …/w …/w 叫/v 小/a 六/m 子/n （/w 张学良/nh ）/w 快/d 回/v 沈阳/ns &quot;/w ，/w 说完/v 即/d 死去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     就/d 这样/r ，/w 一个/mq 祸国殃民/i 的/u 大/a 军阀/n ，/w 终于/d 死/v 在/p 过去/nt 他/r 曾/d 依靠/v 的/u 日本/ns 帝国主义/n 手下/nl ，/w 落得/v 个/q 悲惨/a 的/u 结局/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     张作霖/nh 的/u 被/p 炸/v ，/w 是/vl 日本/ns 军国主义/n 分子/n 河本大佐/nh 等/u 人/n 经过/p 周密/a 布置/v 暗下/d 毒手/n 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     这些/r 军国主义/n 分子/n ，/w 妄图/v 炸/v 死/v 张作霖/nh 引起/v 东北/nl 政局/n 的/u 混乱/a ，/w 然后/c 乘机/v 占领/v 东北/nl 。/w 
		
			
                                        432
                                     一九五二/m 年/nt 七月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 皇姑屯/ns 炸/v 车/n 事件/n 的/u 执行/v 人/n 、/w 日本/ns 战犯/n 、/w 前/nd 关东/ns 军/n 高级/a 参谋/n 河本大佐/nh ，/w 在/p 中国/ns 人民/n 的/u 审讯/v 面前/nd 供认/v ：/w &quot;/w 张作霖/nh 是/vl 他/r 亲自/d 指挥/v 日本关东军参谋部/ni 的/u 人员/n 干掉/v 的/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     他们/r 事先/nt 在/p 沈阳/ns 北/nd 一/m 公里/q 半/m 京奉路/ns 和/c 南满路/ns 交接/v 点/n 皇姑屯/ns 车站/n 布下/v 所谓/a '/w 必/d 死/v 之/u 阵/n '/w ；/w 在/p 铁路/n 交叉点/n 里/nd 埋/v 置/v 了/u 三十/m 麻袋/n 黄色炸药/n ，/w 在/p 五百/m 米/q 外/nd 的/u 了望台/n 上/nd 用/p 电气/n 机/n 控制/v 触发/v 爆炸/v ；/w 在/p 交叉点/n 以北/nd 装置/v 了/u 脱轨/v 机/n ，/w 在/p 附近/n 又/d 埋伏/v 了/u 一/m 排/n 冲锋/v 队/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     一九二八/m 年/nt 六月/nt 四/m 日/nt 五/m 时/nt 半/m ，/w 张作霖/nh 所/u 乘/v 的/u 蓝色/n 铁甲/n 车/n 刚刚/d 开到/v 铁路/n 交叉点/n ，/w 日本/ns 关东/ns 军/n 东宫大尉/nh 一/d 按/v 电钮/n ，/w 装甲/n 列车/n 全部/n 炸毁/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     事后/nt ，/w 日本关东军司令部/ni 为/p 掩盖/v 事实/n 真相/n ，/w 按/p 预先/d 计划/n ，/w 立刻/d 调动/v 工兵/n 赶/v 修/v 铁路/n 被/p 炸/v 的/u 部分/n ；/w 逮捕/v 了/u 十/m 多/m 名/n 无辜/v 居民/n ，/w 诬陷/v 为/p 国民党/ni 北伐军/n 谋杀/v 犯/n …/w …/w 他们/r 还/d 专门/d 杀/v 了/u 两/m 名/n 中国人/n 扔/v 在/p 肇事/v 地点/n ，/w 口袋/n 里/nd 塞上/nl 伪造/v 的/u 北伐军/n 的/u 信/n ，/w 以便/c 混淆视听/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        436
                                     这/r 两/m 名/n 被/p 杀者/n 原是/vl 沈阳/ns 车站/n 的/u 小工/n ，/w 因/c 吸食/v &quot;/w 白面/n &quot;/w （/w 麻醉/v 毒品/n ）/w ，/w 被/p 日本/ns 警察/n 抓去/v ，/w 拘留/v 在/p 一/m 处/n ，/w 先/d 给/p 他们/r 剃头/v 洗澡/v ，/w 然后/c 换上/v 衣服/n ，/w 并/c 给/p 他们/r 吃好/v 的/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     住/v 了/u 几/m 天/nt 之后/nt ，/w 忽然/d 把/p 他们/r 叫/v 出来/vd ，/w 带到/v 南满路/ns 铁桥/n 附近/n ，/w 然后/c 把/p 他们/r 处死/v 于/p 路旁/nl ，/w 装成/v 炸/v 车/n 的/u 凶手/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     日本/ns 军国主义/n 者/k ，/w 在/p 制造/v 皇姑屯/ns 事件/n 之后/nt ，/w 又/d 在/p 沈阳/ns 制造/v 了/u 一系列/a 事件/n ，/w 企图/v 引起/v 东北/nl 的/u 混乱/a ，/w 挑起/v 军事/n 冲突/n ，/w 乘机/v 占领/v 东北/nl ，/w 建立/v 傀儡/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     在/p 炸/v 车/n 的/u 第二/m 天/nt ，/w 日本/ns 侵略者/n 在/p 山海关/ns 、/w 锦州/ns 间/nd 的/u 一/m 车站/n ，/w 制造/v 了/u 奉/ns 军/n 军车/n 脱轨/v 事件/n ，/w 六月/nt 十/m 日/nt 和/c 十二/m 日/nt ，/w 日军/n 又/d 接连/d 在/p 沈阳市/ns 制造/v 炸弹/n 案/n ，/w 并/c 想/v 谋杀/v 张学良/nh 。/w 
		
			
                                        440
                                     当时/nt &quot;/w 日/j 兵/n 在/p 奉/ns ，/w 蚁屯/ns 云集/v ，/w 其/r 全部/n 为/vl 三/m 师/n 弱/a ，/w 有/v 二万/m 人/n ，/w 观/v 其/r 耀武扬威/i 之/u 情/n ，/w 似有/v 跃跃欲试/i 之/u 心/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        441
                                     十六/m 日/nt ，/w 日军/n 一万八千/m 人/n 在/p 沈阳/ns 城南浑河/ns 沿岸/n 演习/v ，/w 高唱/v &quot;/w 南满/ns 是/vl 我们/r 的/u 家乡/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        442
                                     一时间/nt ，/w 日本/ns 在/p 东北/nl 复辟/v 清廷/n 制造/v 傀儡/n 政权/n 之/u 说/v ，/w &quot;/w 甚嚣尘上/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        443
                                     当时/nt 报载/v ：/w &quot;/w 六月/nt 五/m 日/nt ，/w 恭亲王/nh 突然/d 赴/v 奉/ns …/w …/w 蛰居/v 天津/ns 之/u 废帝/v 溥仪/nh ，/w 日/j 来/vd 亦/d 有/v 来/vd 奉/ns 消息/n &quot;/w ，/w &quot;/w 闻/v 其/r 计划/n 颇为/d 伟大/a ，/w 第一/m 步/n 拟/v 建立/v '/w 满蒙/j 帝国/n '/w ，/w 如/v 满蒙/j 帝国/n 建立/v 不/d 成/v ，/w 则/c 缩小/v 范围/n ，/w 建立/v 满洲/ns 帝国/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        444
                                     波涛滚滚/i 的/u 马颊河/ns ，/w 残墙/n 断垣/n 的/u 关帝庙/n ，/w 曾/d 给/p 李英杰/nh 带来/v 过/u 无限/d 欢乐/a 。/w 
		
			
                                        445
                                     他/r 来到/v 关帝庙/n 前/nd ，/w 广场/n 上/nd 象/p 往常/nt 一样/a 热闹/a ，/w 威武/a 的/u 神/n 坛/n 健儿/n 正在/d 那里/r 比武/v 较量/v ，/w 刀枪/n 剑/n 戟/n 寒/a 光闪闪/a 。/w 
		
			
                                        446
                                     那些/r 手持/v 大刀/n 长枪/n 的/u 大哥哥/n 们/k 拿/p 他/r 当/v 亲/a 弟弟/n 一样/a 看待/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     偶然/d 也/d 有人/r 教/v 他/r 两手/n ，/w 他/r 那/r 认真/a 习武/v 的/u 稚/a 笨/a 样子/n 常常/d 会/vu 引起/v 一/m 阵/q 阵/q 友好/a 的/u 喧/v 笑/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     平日/nt 李英杰/nh 只是/d 把/p 练武/v 当/v 玩耍/v ，/w 而/c 今天/nt 他/r 看/v 着/u 大哥哥/n 们/k 练武/v 想/v 的/u 却是/vl ：/w 俺/r 要/vu 学会/v 这/r 两下子/n ，/w 饶/v 不了/v &quot;/w 四/m 儿/k &quot;/w 那/r 小子/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     李英杰/nh 同时/n 感到/v 这/r 一/m 群/q 正气凛然/i 的/u 人/n 离/v 自己/r 越来越/d 近/a ，/w 他/r 把/p 他们/r 当成/v 亲人/n 和/c 哥哥/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     因为/c 在/p 他/r 那/r 无邪/a 的/u 心中/nl 是/vl 以/p 自己/r 的/u 感受/v 衡量/v 人/n 的/u ，/w 这些/r 人/n 从未/d 伤害/v 过/u 他/r 的/u 自尊心/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     人群/n 中/nd 走来/v 威风凛凛/i 的/u 李存义/nh -/w -/w 本/r 坛/n 的/u 大/a 师兄/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     他/r 向/p 习武/v 的/u 弟兄/n 打/v 了/u 个/q 手势/n ，/w 大家/n 自动/a 散开/v 跑到/v 柳荫/n 下去/v 纳凉/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     一个/mq 中年人/n 在/p 李存义/nh 的/u 示意/v 下/nd ，/w 随/p 他/r 走进/v 关帝庙/n 。/w 
		
			
                                        454
