
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     陈再道/nh 一时/nt 甚至/d 找/v 不出/v 恰当/a 的/u 话/n 来/vd 回答/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     可以说/v 一些/m 现成的/n 套话/n ，/w 也/d 可以/vu 把/p 话题/n 岔开/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     但/c 陈再道/nh 认为/v 他/r 应该/vu 以/p 同样/a 的/u 坦率/a 来/vd 回答/v 年轻人/n ，/w 他/r 不能/vu 避开/v 锋芒/n ，/w 不能/vu 敷衍/v 孩子/n 们/k 。/w 
		
			
                                        4
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 在/p 青年/n 时代/nt ，/w 我/r 认为/v 社会主义/n 是/vl 好人/n 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     至于/v 社会主义社会/n 还/d 会/vu 有/v 溜须拍马/i 、/w 投机取巧/i 、/w 敲诈勒索/i 的/u 鬼名堂/n ，/w 是/vl 想/v 也/d 没想/v 过/u 的/u …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     这样/r 的/u 回答/v ，/w 显然/a 出乎/v 会议/n 主持/v 者/k 的/u 预料/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     主持/v 者/k 利用/v 短暂/a 的/u 停顿/v ，/w 急忙/a 向/p 老/a 将军/n 道谢/v 、/w 鼓掌/v ，/w 把/p 他/r 请/v 下/v 讲台/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     然而/c ，/w 陈再道/nh 觉得/v 谈话/n 不/d 应该/vu 就此/d 结束/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     他/r 走到/v 门口/nl ，/w 又/d 回过身/v 来/vd ，/w 叹/v 了/u 一口气/n 说道/v ：/w &quot;/w 我们/r 都/d 应该/vu 做/v 好人/n ，/w 都/d 应该/vu 努力/v 使/v 社会主义/n 真正/d 成为/v 一个/mq 纯洁/a 无私/a 的/u 好人/n 世界/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     雷锋/nh 是/vl 好人/n ，/w 彭德怀/nh 是/vl 好人/n ，/w 不怕/v 吃亏/v ，/w 不怕/v 丢官/v 的/u 人/n 是/vl 好人/n ，/w 好人/n 难得/a 啊/e …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        11
                                     没有/v 掌声/n 、/w 没有/v 口号/n ，/w 只有/c 屏声/v 静/a 息/n 的/u 凝视/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     人们/n 目送/v 这位/r 白发/n 老/a 将军/n 离去/v ，/w 在/p 心头/nl 留下/v 他/r 的/u 一片/mq 赤诚/a …/w …/w 。/w 
		
			
                                        13
                                     我国/n 古代/nt 的/u 兵书/n ，/w 不但/c 为/p 今天/nt 的/u 军事家/n 们/k 所/u &quot;/w 宠爱/v &quot;/w ，/w 而且/c 也/d 受到/v 了/u 企业家/n 和/c 管理学/n 家/k 的/u &quot;/w 钟情/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 日本/ns ，/w 中国/ns 古代/nt 的/u 兵法/n 成为/v 经理/n 人员/n 的/u 必/d 读书/v ；/w 在/p 美国/ns ，/w 中国/ns 古代/nt 的/u 兵法/n 成为/v 大学/n 的/u 教材/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     中国/ns 古代/nt 兵法/n 在/p 国外/nl 所以/c 有/v 如此/r 广泛/a 的/u 市场/n ，/w 是/vl 因为/c 这些/r 兵法/n 中/nd 包含/v 着/u 大/a 有/v 用场/n 的/u 管理/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     古代/nt 兵家/n 非常/d 重视/v 军事/n 与/c 政治/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     早在/v 战国/nt 时代/nt ，/w 《/w 尉僚子/n 》/w 就/d 对/p 此/r 发表/v 了/u 十分/d 精辟/a 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     它/r 说/v ：/w &quot;/w 兵/n 者/k ，/w 以/p 武/n 为/vl 植/n ，/w 以/p 文/n 为/vl 种/n ，/w 武/n 为/vl 表/n ，/w 文/n 为/vl 里/nd 。/w 
		
			
                                        19
                                     能/vu 审/v 此/r 二者/r ，/w 知/v 胜败/n 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        20
                                     意思/n 是/vl 说/v ，/w 军事/n 较之/v 于/p 政洽/n ，/w 是/vl 从属/v 的/u ，/w 而/c 政/n 洽/v 较之/v 于/p 军事/n ，/w 是/vl 主导/a 的/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     《/w 孙子兵法/n 》/w 中/nd 也/d 有/v &quot;/w 五/m 事/n &quot;/w &quot;/w 七/m 计/n &quot;/w &quot;/w 道/n &quot;/w 为首/v 的/u 说法/n ，/w 在/p 《/w 形/n 篇/q 》/w 中/nd 就/d 说/v ：/w &quot;/w 善/a 用兵/v 者/k ，/w 修道/v 而/c 保/v 法/n ，/w 故/c 能为/v 胜败/n 之/u 政/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        22
                                     此处/n 的/u &quot;/w 道/n &quot;/w ，/w 即/d 指/v &quot;/w 政治/n &quot;/w ，/w 把/p 政治/n 作为/v 决定/v 战争/n 胜负/n 的/u 首要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     现代/nt 管理/v 中/nd ，/w 存在/v 着/u 一个/mq 政治/n 与/c 经济/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     我/r 以为/v 同样/a 应/vu 以/p &quot;/w 道/n &quot;/w 为首/v ，/w 这里/r 的/u &quot;/w 道/n &quot;/w ，/w 包括/v 社会主义/n 的/u 基本/a 原则/n ，/w 社会主义/n 的/u 法律/n 和/c 民主/n ，/w 社会主义/n 的/u 道德规范/n 等/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     企业/n 的/u 经营/v 离开/v 了/u 这个/r &quot;/w 道/n &quot;/w ，/w 就/d 会/vu 背离/v 社会主义/n 方向/n ，/w 改变/v 社会主义/n 企业/n 的/u 性质/n ，/w 使/v 企业/n 误入歧途/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     所以/c ，/w 这个/r &quot;/w 道/n &quot;/w 是/vl 现代/nt 管理/v 的/u 关键/n 因素/n ，/w 应该/vu 把/p 它/r 作为/v 宗旨/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     运筹/v ，/w 是/vl 军事家/n 们/k 必备/v 的/u 基本功/n ，/w 所谓/a &quot;/w 运筹帷幄/i 之中/nd ，/w 决胜/v 千里之外/i &quot;/w 就是说/c 的/u 运筹/v 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     我国/n 世代相传/i 的/u 孙膑/nh 赛马/v 和/c &quot;/w 围魏救赵/i &quot;/w 的/u 故事/n 是/vl 这/r 方面/n 的/u 典型/a 事例/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     因此/c ，/w 历代/nt 兵家/n ，/w 都/d 十分/d 强调/v 先/d 谋/v 后/nd 战/v ，/w 以/p 谋/v 为/vl 本/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     运筹/v 伐/v 谋/v ，/w 也是/vl 现代/nt 企业/n 管理/v 的/u 根本/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     现代化/v 要求/v 各个/r 企业/n 能够/vu 最/d 经济/a 、/w 最/d 有效/a 地/u 使用/v 人力/n 、/w 财力/n 和/c 物力/n ，/w 作出/v 综合性/n 的/u 合理/a 安排/v ，/w 以/c 取得/v 最好/a 的/u 效果/n ；/w 商品经济/n 又/d 要求/v 各个/r 企业/n 必须/d 具有/v 顽强/a 的/u 竟/d 争/v 力/n ，/w 而/c 要/vu 达到/v 这些/r 要求/n ，/w 就/d 必须/d 具有/v 正确/a 的/u 战略/n 决策/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     任何/r 决策/n 的/u 失误/v ，/w 都会/vu 给/p 工作/n 带来/v 损失/v ，/w 给/p 企业/n 带来/v 不良/a 后果/n ，/w 给/p 个人/n 带来/v 不幸/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     所以/c ，/w 运筹/v 伐/v 谋/v 是/vl 决胜/v 之/u 本/n ，/w 作为/v 一个/mq 现代/nt 企业家/n ，/w 尤其/d 是/vl 大型/a 企业/n 的/u 经理/n 人员/n ，/w 必须/d 具有/v 运筹/v 伐/v 谋/v 的/u 基本功/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     历代/nt 兵家/n ，/w 不仅/c 强调/v 战争/n 中/nd 要/vu 有/v 正确/a 的/u 战略/n 决策/n ，/w 而且/c 还/d 要求/v 兵家/n 具有/v 审时度势/i ，/w 因/c 势/n 而/c 动/v 的/u 风度/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     《/w 孙子兵法/n 》/w 中/nd 《/w 虚实/n 篇/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 乒/o 形象/n 水/n ，/w 水/n 之/u 形/n 避/v 高/a 而/c 趋/v 下/v ，/w 兵/n 之/u 形/n 避实/v 而/c 击/v 虚/a ；/w 水/n 因/c 地/n 而/c 制/v 流/n ，/w 兵/n 因/c 敌/n 而/c 制胜/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     故/c 兵/n 无/v 常/a 势/n ，/w 水/n 无/v 常/a 形/n ，/w 能/vu 因/c 敌/n 变化/v 而/c 取胜/v 者/k 谓/v 之/u 神/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        37
                                     就是说/c ，/w 打仗/v 作战/v 是/vl 无/v 固定/v 态势/n 的/u ，/w 指挥员/n 应/vu 善于/v 根据/p 不同/a 的/u 情况/n 、/w 不同/a 的/u 对手/n 、/w 不同/a 的/u 地形/n 等/u 采取/v 适当/a 的/u 部署/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     对于/p 现代/nt 企业家/n 来说/v ，/w 因/c 势/n 而/c 动/v 是/vl 通向/v 成功/a 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     企业/n 战略/n 方面/n 的/u 关键/n 问题/n ，/w 是/vl 执行/v 问题/n ，/w 是/vl 怎样/r 使/v 之/r 不断/d 适应/v 新/a 情况/n ，/w 也就是/d 如何/r 使/v 之/r 付诸/v 实行/v 并/c 保持/v 灵活/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     尤其/d 在/p 当前/nt 这/r 场/q 影响/v 全球/n 的/u 新/a 技术革命/v 面前/nd ，/w 企业/n 所/u 面临/v 的/u 市场/n 环境/n 是/vl ：/w 产品/n 的/u 寿命/n 周期/nt 短/a ，/w 买卖/n 次数/n 频繁/a ，/w 价格/n 变化/v 快/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     这/r 就/d 要求/v 企业家/n 要/vu 有/v 敏锐/a 的/u 应变/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     水/n 无/v 常/a 形/n ，/w 兵/n 无/v 常/a 势/n ，/w 企业/n 所/u 面临/v 的/u 市场/n 环境/n 也/d 不是/vl 固定不变/i 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     企业家/n 应/vu 能/vu 对/p 环境/n 中/nd 各种/r 不断/d 变化/v 的/u 情况/n 不断/d 地/u 作出/v 反映/v ，/w 只有/c 这样/r ，/w 企业/n 的/u 经营/v 才/d 会/vu 成功/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     训练/v 是/vl 军事/n 上/nd 的/u 重要/a 环节/n ，/w 只有/c 经过/p 严格/a 训练/v 的/u 军队/n ，/w 才/d 有/v 战斗力/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     《/w 司马/nhf 法/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 士/n 不/d 先/d 教/v &quot;/w ，/w &quot;/w 不可/vu 用/v 也/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        46
                                     《/w 吴子/nh 》/w 也/d 说/v ：/w &quot;/w 用兵/v 之/u 法/n ，/w 教/v 戒/v 为/vl 先/n &quot;/w ，/w 练兵/v ，/w 主要/a 是/vl 练/v 心/n 和/c 练/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     练/v 心/n 就是/d 注意/v 思想/n 教育/v ，/w 《/w 登坛/v 必/d 究/v 》/w 说/v ：/w &quot;/w 练兵/v 之/u 法/n ，/w 莫/d 先/d 练/v 心/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        48
                                     练/v 技术/n 就是/d 练就/v 一身/n 精湛/a 的/u 军事/n 技艺/n ，/w 《/w 正司堂集/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 艺/n 精/a 则/c 胆壮/v ，/w 胆壮/v 则/c 兵/n 强/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        49
                                     每天/nt ，/w 我/r 打开/v 报纸/n ，/w 看到/v 各式各样/i 人物/n 的/u 新闻/n ，/w 很多/a 人/n ，/w 为/p 人民/n 作出/v 贡献/n ，/w 受到/v 了/u 赞扬/v ，/w 赢得/v 了/u 荣誉/n ，/w 一/m 步/n 一/m 步/n 地/u 向前/v 迈进/v 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     好些/m 人/n ，/w 堕落/v ，/w 犯罪/v ，/w 锒铛入狱/i ，/w 或者/c 被/p 绑赴/v 刑场/n 枪决/v 了/u ，/w 落得/v 个/q 可耻/a 的/u 下场/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     我/r 从/p 这些/r 新闻/n ，/w 联想/v 到/v 我/r 认识/v 的/u 周围/nd 各式各样/i 人物/n 的/u 前进/v 与/c 落荒/v ，/w 上升/v 和/c 沉降/v ，/w 有/v 一个/mq 感受/v 是/vl 很/d 深/a 的/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 就是/vl /w 一/m 个/q 人/n 的/u 生活/n 基调/n 如何/r ，/w 对/p 他/r 以后/nt 的/u 发展/v 变迁/v ，/w 关系/n 十分/d 重大/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     好/a 的/u 生活/n 基调/n ，/w 可以/vu 使/v 他/r 成为/v 大/d 有利于/v 人民/n 的/u 人/n ，/w 在/p 工作/n 和/c 事业/n 上/nd 取得/v 成就/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     坏/a 的/u 生活/n 基调/n ，/w 却/d 足以/d 使/v 人/n 逐步/d 走向/v 罪恶/n 和/c 败亡/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     生活/n 的/u 主旋律/n ，/w 或者/c 叫做/v 生活/n 的/u 基调/n ，/w 生活/n 的/u 根本/a 色彩/n ，/w 生活/n 的/u 最/d 主要/a 的/u 特征/n ，/w 都/d 行/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     从/p 一/m 个/q 人/n 在/p 这/r 方面/n 的/u 表现/n ，/w 你/r 是/vl 可以/vu 大体/n 看到/v 他/r 发展/v 的/u 方向/n 和/c 前途/n 的/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     有/v 一/m 种/q 人/n ，/w 热爱/v 学习/v ，/w 热爱/v 劳动/v ，/w 他们/r 总是/d 觉得/v 时间/n 不够/a 用/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     有/v 一/m 种/q 人/n 对/p 学习/v 、/w 工作/n 、/w 劳动/v 毫无/v 兴趣/n ，/w 只/d 对/p 吃喝玩乐/v 兴致勃勃/i ，/w 离开/v 了/u 吃喝玩乐/v ，/w 他们/r 就/d 觉得/v 百无聊赖/i ，/w 日子/nt 很/d 难/a 打发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     有/v 一/m 种/q 人/n ，/w 一/m 本/q 好/a 书/n 在手/v ，/w 或者/c 进入/v 图书馆/n 的/u 书/n 海中/nl ，/w 就/d 觉得/v 乐/v 在/p 其中/nd 。/w 
		
			
                                        60
                                     甚至/d 在/p 假日/nt 里/nd ，/w 也/d 宁可/d 这样/r 来/vd 打发/v 日子/nt ，/w 一早/nt 到/v 图书馆/n 门前/nl 等候/v &quot;/w 抢占/v &quot;/w 一个/mq 座位/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     另/r 一/m 种/q 人/n 刚好/d 相反/v ，/w 即使是/c 被迫/v 得/u 硬着头皮/i 学习/v 的/u 时候/n ，/w 一/m 有/v 玩乐/v 机会/n ，/w 他/r 就/d 立即/d 呼啸/v 而/c 去/v ，/w 至于/v 在/p 平常/a 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 他/r 更/d 从/p 不会/vu 主动/a 去/v 学习/v 什么/r 的/u （/w 书本/n 也好/u ，/w 手艺/n 也好/u ）/w ，/w 但是/c 如果/c 打/v 扑克/n ，/w 却/d 可以/vu 熬到/v 三更半夜/i ，/w 乐不可支/i 。/w 
		
			
                                        62
                                     有/v 一/m 种/q 人/n ，/w 收入/v 并不/d 怎么/r 多/a ，/w 但是/c 由于/c 有/v 丰富/a 的/u 精神/n 生活/n ，/w 量入为出/i ，/w 开支/n 有度/v ，/w 每月/nt 还/d 可以/vu 略有/v 节余/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     随着/p 勤奋/a 劳动/v ，/w 日子/nt 还/d 会/vu 越过/v 越/d 好/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     另/r 一/m 种/q 人/n ，/w 工资/n 尽管/d 颇/d 多/a ，/w 但是/c 他们/r 感兴趣/v 的/u ，/w 除了/p 物质/n 生活/n ，/w 还是/vl 物质/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     多少/m 钱/n 都/d 不够/a 花/v ，/w 天/nt 天/nt 都/d 怨恨/v 得/v 不到/v 物质/n 的/u 满足/v ，/w 欲壑/n 难/a 填/v ，/w 邪门/n 歪道/n 的/u 念头/n 随/p 之/r 涌起/v ，/w 终于/d 也/d 就/d &quot;/w 付诸/v 行动/n &quot;/w ，/w 变成/v 匪徒/n ，/w 或/c 骗子手/n 、/w 贪污犯/n 、/w 走私犯/n 了/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     有/v 一/m 种/q 人/n ，/w 为了/p 社会/n 利益/n ，/w 把/p 自己/r 的/u 正当/a 收入/v 慷慨/a 捐献/v 出来/vd ，/w 甚至/d 有人/r 对于/p 可以/vu 继承/v 的/u 大量/a 先人/n 遗产/n 都/d 不要/vu ，/w 把/p 毕生/n 积蓄/v 都/d 奉献/v 给/p 人民/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     另/r 一/m 种/q 人/n 对/p 国家/n 财产/n 或/c 别人/r 口袋/n 里/nd 的/u 东西/n ，/w 却/d 虎视眈眈/i ，/w 千方百计/i ，/w 用/p 残忍/a 卑鄙/a 的/u 手段/n 攫/v 为/vl 己/r 有/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     一/m 个/q 人/n 的/u 生活/n 基调/n 怎样/r ，/w 就/d 会/vu 使/v 他/r 趋向/v 于/p 干什么/v 事情/n ，/w 自己/r 给/p 自己/r 安排/v 一个/mq 怎样/r 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 其间/nd 是/vl 大/a 有/v 脉络/n 可/vu 寻/v 的/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     自然/a ，/w 这里/r 说/v 的/u ，/w 以/p 学习/v 和/c 劳动/v 为/vl 生活/n 基调/n 的/u 人/n ，/w 并不是/v 说/v 他们/r 不/d 恋爱/v ，/w 不/d 娱乐/v ，/w 不/d 旅游/v ，/w 不/d 休息/v ，/w 对/p 任何/r 吃喝玩乐/v 的/u 事情/n 都/d 没/v 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     每/r 一个/mq 正常/a 的/u 人/n 都/d 是/vl 需要/v 这/r 方面/n 的/u 生活/n 的/u ，/w 而且/c 甚至/d 还/d 尽/v 有/v 酣/v 游/v 终日/nt 的/u 时候/n ，/w 问题/n 是/vl 他们/r 对/p 学习/v 和/c 劳动/v ，/w 总是/d 付出/v 了/u 最多/a 的/u 精力/n ，/w 他们/r 在/p 这/r 当中/nd 还/d 获得/v 了/u 乐趣/n ，/w 因而/c 这些/r 事情/n ，/w 成为/v 他们/r 生活/n 的/u &quot;/w 主旋律/n &quot;/w 罢了/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     自然/c ，/w 上面/nd 说/v 的/u ，/w 那/r 种/q 没有/v 精神/n 生活/n ，/w 以/p 吃喝玩乐/v ，/w 闲逸/a 逍遥/a 为/vl 最大/a 乐趣/n 的/u 人/n ，/w 也/d 不是/vl 从不/d 劳动/v ，/w 从不/d 学习/v 的/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     问题/n 是/vl ：/w 这/r 类/n 人物/n 对于/p 学习/v 和/c 劳动/v 觉得/v 都/d 是/vl 苦事/n ，/w 他们/r 真正/a 倾心/v 的/u ，/w 只是/d 吃喝玩乐/v 而/c 己/r 。/w 
		
			
                                        74
                                     他们/r 醉心/v 于/p 追求/v 这/r 方面/n 的/u 事物/n ，/w 因而/c 这/r 也/d 就/d 成为/v 他们/r 生活/n 的/u &quot;/w 主旋律/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     自然/c ，/w 我/r 也/d 并不是/v 绝对/a 地/u 认为/v 好/a 学习/v ，/w 爱/v 劳动/v 的/u ，/w 个/q 个/q 都/d 必定/d 永远/d 很/d 好/a ，/w 在/p 他们/r 当中/nd 不会/vu 出/vd 若干/m 犯罪/v 分子/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     不/d ，/w 生活/n 是/vl 复杂/a 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     社会/n 上/nd 也/d 出现/v 过/u 这么/r 一些/m 事情/n ：/w 有/v 个别/a 劳动/v 很/d 好/a ，/w 学习/v 努力/v 的/u 人/n ，/w 另一方面/c 却/d 干/v 了/u 很/d 坏/a 的/u 勾当/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     这些/r 事情/n ，/w 并不是/v 非常/d 奇怪/a 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     因为/c 有/v 许多/a 人/n ，/w 为/p 献身/v 于/p 人民/n 事业/n ，/w 为/p 共产主义/n 理想/n 而/c 学习/v 而/c 劳动/v ，/w 也/d 有/v 一些/m 人/n ，/w 仅仅/d 为着/p 个人主义/n 的/u 目标/n 奋斗/v ，/w 表面上/nl ，/w 都/d 在/d 学习/v ，/w 都/d 在/d 劳动/v ，/w 但是/c 内心世界/n 的/u 美丑/n 是/vl 大/d 不/d 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        80
                                     个人主义/n 者/k 碰到/v 某种/r 气候/n ，/w 丑恶/a 的/u 念头/n 立时/d 膨胀/v 起来/vd ，/w 就/d 会/vu 走上/v 堕落/v 、/w 犯罪/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     但是/c ，/w 以/p 学习/v 和/c 劳动/v 为/vl 生活/n 基调/n 的/u 人/n 走上/v 这样/r 的/u 道路/n 的/u ，/w 毕竟/d 比较/v 以/p 吃喝玩乐/v 为/vl 生活/n 基调/n 的/u 人/n 要/vu 少/a 得/u 多/a ，/w 因为/c 爱/v 学习/v 、/w 爱/v 劳动/v 的/u 人/n 总是/d 比较/d 容易/a 接近/v 真理/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     中外古今/i ，/w 有/v 许多/a 国家/n 的/u 格言/n ，/w 实际上/nl 都/d 在/p 致力/v 揭开/v 这/r 类/n 生活/n 现象/n 里面/nd 所/u 蕴藏/v 的/u 奥秘/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     英国/ns 的/u 谚语/n 说/v ：/w &quot;/w 愿望/n 只是/vl 美丽/a 的/u 彩虹/n ，/w 行动/n 才是/vl 浇灌/v 果实/n 的/u 雨水/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        84
                                     朝鲜/ns 的/u 谚语/n 说/v ：/w &quot;/w 用/v 在/p 事业/n 上/nd 的/u 精力/n ，/w 应当/vu 在/p '/w 多/a '/w 字/n 上/nd 加/v 一/m ，/w 用/v 在/p 吃/v 穿上/v 的/u 精力/n ，/w 应该/vu 在/p '/w 少/a '/w 字/n 上/nd 减/v 一/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        85
                                     德国/ns 的/u 谚语/n 说/v ：/w &quot;/w 懒惰/a 与/c 贪欲/n ，/w 是/vl 刎/v 颈/n 之/u 交/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        86
                                     拉丁美洲/ns 的/u 谚语/n 说/v ：/w &quot;/w 虫/n 蛆/n 在/p 死/a 水中/nl 孵化/v ，/w 罪恶/n 在/p 懒惰/a 中/nd 成长/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        87
                                     法国/ns 的/u 谚语/n 说/v ：/w &quot;/w 理想/n ，/w 能/vu 攻克/v 一切/r 惊奇/a 的/u 堡垒/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        88
                                     丹麦/ns 的/u 谚语/n 说/v ：/w &quot;/w 知识/n 上/nd 的/u '/w 聋/a '/w ，/w 会/vu 导致/v 精神/n 上/nd 的/u '/w 哑/a '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        89
                                     如果说/i ，/w 这些/r 格言/n 都/d 在/p 若干/m 程度/n 上/nd 揭示/v 了/u 上面/nd 提到/v 的/u 事/n 象/n 的/u 内蕴/n ，/w 那么/r ，/w 马克思主义/n 的/u 学习/v 就/d 更/d 能/vu 帮助/v 我们/r 理解/v ：/w 为什么/r 在/p 人民/n 当家作主/i ，/w 逐步/d 建设/v 着/u 社会主义/n 的/u 时代/nt ，/w 以/p 学习/v 和/c 劳动/v 为/vl 生活/n 基调/n 的/u 人/n ，/w 总是/d 会/vu 不断/d 取得/v 成就/n ，/w 逐步/d 迈上/v 高峰/n ；/w 而/c 以/p 吃喝玩乐/v 为/vl 生活/n 基调/n 的/u 人/n ，/w 为什么/r 总是/d 要/vu 走向/v 没落/v ，/w 以至/c 落得/v 个/q 身败名裂/i 的/u 结果/n 了/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     耽于/v 懒惰/a 逸乐/a 的/u 人/n ，/w 会/vu 跟着/v 产/v 主/n 一连串/a 恶念/n 与/c 恶行/n ：/w 贪婪/a 、/w 自私/a 、/w 嫉妒/v 、/w 凶残/a 、/w 卑鄙/a ，/w 日益/d 背离/v 真理/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     而/c 以/p 学习/v 和/c 劳动/v 作为/v 生活/n 基调/n 的/u 人/n ，/w 则/c 可以/vu 跟着/v 形成/v 一系列/a 美德/n ：/w 勤劳/a 、/w 朴素/a 、/w 谦逊/a ，/w 尊重/v 他人/r 劳动/v ，/w 日益/d 接近/v 真理/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     虽然/c 爱/v 学习/v /w 爱/v 劳动/v 的/u 人/n ，/w 不一定/d 就是/vl 马克思主义者/n ，/w 但是/c 在/p 我们/r 的/u 时代/nt ，/w 在/p 我们/r 的/u 社会/n 里/nd ，/w 只要/vu 他/r 是/vl 热爱/v 真理/n 的/u ，/w 他/r 就/d 会/vu 逐步/d 成长/v 为/vl 一个/mq 马克思主义者/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     而/c 真正/a 的/u 共产主义者/n ，/w 决/d 没有/v 一个/mq 是/vl 厌恶/v 学习/v 、/w 厌恶/v 劳动/v 的/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     因为/c 只有/c 通过/p 学习/v 和/c 劳动/v ，/w 才/d 能够/vu 使/v 自已/r 越来越/d 掌握/v 真理/n ，/w 具有/v 才干/n ，/w 并且/c 和/c 整个/a 人民/n 事业/n 的/u 命运/n 联系/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        95
                                     青年/n 时期/nt 是/vl 人生/n 的/u 黄金时代/nt ，/w 也是/vl 学习/v 和/c 劳动/v 的/u 黄金时代/nt 。/w 
		
			
                                        96
                                     如果说/i ，/w 我们/r 这些/r 老头子/n 对/p 每天/nt 的/u 学习/v 和/c 劳动/v 都/d 不敢/vu 松懈/a ，/w 生怕/d 落伍/v ，/w 生怕/d 沉沦/v 的话/u ，/w 年轻人/n 就/d 应该/vu 比/p 我们/r 有/v 更/d 大/a 的/u 勇气/n 和/c 毅力/n 才/d 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     当年/nt ，/w 巴金/nh 的/u 笔触/n 无情/a 地/u 讨伐/v 让/p 人/n 窒息/v 的/u 封建/n 伦理/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     一/m 位/q 与/c 巴金/nh 有/v 数/m 十年/nt 交往/v 的/u 资深/a 记者/n 称/v 巴/nhf 老/n 的/u 家/n 给/p 他/r 的/u 印象/n 是/vl &quot;/w 实实在在/a 的/u 普通/a 人家/r ，/w 人人/n 平等/a 的/u 家庭/n 关系/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        99
                                     巴金/nh 的/u 寓所/n 位于/v 沪/ns 上/nd 西区/nl 僻静/a 地段/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     一/m 幢/q 小楼/n 上下/n 三/m 层/q ，/w 屋前/nl 有/v 块/q 较/d 大/a 的/u 草坪/n ，/w 四周/nl 有/v 树木/n 、/w 鲜花/n 点缀/v ，/w 绿意/n 盎然/a ，/w 生机勃勃/i 。/w 
		
			
                                        101
                                     巴金/nh 一家/mq 是/vl １９５５/m 年/nt 从/p 淮海/ns 坊/n 迁入/v 此处/n ，/w ３７/m 年/nt 风雨/n 人生/n 、/w 悲欢离合/i 的/u 勤奋/a 耕耘/v ，/w 使/v 这个/r 大院/n 烙上/v 了/u 国家/n 兴衰/n 的/u 印痕/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     小楼/n 里/nd 有/v 巴/nhf 老/n 的/u 书房/n 、/w 客厅/n 和/c 容纳/v 数/m 十万/m 册/q 古今中外/i 各种/r 版本/n 的/u 藏书室/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     如今/nt ，/w 在/p 这个/r 大/a 院里/nl 陪伴/v 这位/r 文学/n 巨人/n 的/u 家庭/n 成员/n ，/w 有/v 巴金/nh 的/u 女儿/n 李小林/nh 一家/mq ，/w 有/v 巴金/nh 的/u 儿子/n 李小棠/nh 一家/mq ，/w 还有/v 老人家/n 两/m 个/q 年迈/a 的/u 妹妹/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     细细/a 算来/v ，/w 这个/r 大家/n 还/d 由/p 三/m 、/w 四/m 个/q 小家/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     巴金/nh 是/vl 位/q 随和/a 的/u 老人/n ，/w 虽/c 是/vl 一家/mq 之/u 长/n ，/w 却/d 从来/d 不/d 摆/v 家长/n 架子/n ，/w 更/d 不是/vl &quot;/w 一/m 个/q 人/n 说了算/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        106
                                     巴金/nh 对/p 等级/n 观念/n 深恶痛绝/i ，/w &quot;/w 人/n 都/d 是/vl 一样/a 的/u ，/w 不能/vu 把/p 自己/r 看/v 得/u 比/p 别人/r 高/a ，/w 要/vu 爱/v 一切/r 人/n &quot;/w ，/w 他/r 至今/d 不/d 忘/v 母亲/n 的/u 教诲/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     巴金/nh 家中/nl ，/w 长辈/n 晚辈/n ，/w 主人/n 佣人/n ，/w 在/p 人格/n 上/nd 一律/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     一/m 位/q 经常/d 出入/v 巴金/nh 家/n 的/u 作家/n 惊奇/a 地/u 发现/v ，/w 巴金/nh 的/u 家庭/n 成员/n ，/w 没有/v 一个/mq 性格/n 拘泥/v ，/w 言行/n 谨小慎微/i 的/u 人/n ，/w 他们/r 彼此/r 尊重/v ，/w 都/d 活/v 得/u 自由/a 、/w 潇洒/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     &quot;/w 人/n 应该/vu 靠/v 自己/r 劳动/v 养活/v 自己/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        110
                                     这/r 是/vl 巴金/nh 早年/nt 的/u 名言/n ，/w 如今/nt 他/r 坚持/v 认为/v 长辈/n 不/d 应该/vu 把/p 太多/a 的/u 财产/n 留给/v 后代/nt 。/w 
		
			
                                        111
                                     近年来/nt ，/w 巴金/nh 把/p １５万/m 元/q 存款/n 和/c 以后/nt 出版/v 书/n 的/u 稿费/n 陆续/d 捐献/v 给/p 现代文学/n 馆/n ，/w 最近/nt 又/d 把/p 所得/n 日本/ns &quot;/w 福冈/ns 亚洲/ns 文化/n 特别奖/n &quot;/w 奖金/n ５００万/m 日元/n 捐赠/v 给/p 现代文学/n 馆/n 和/c 正在/d 筹建/v 的/u 上海/ns 文学/n 发展/v 基金会/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     巴金/nh 一生/nt 最大/a 的/u 爱好/n 是/vl 买/v 书/n 藏书/v ，/w 几/m 十年/nt 的/u 稿费/n 和/c 心血/n 都/d 耗费/v 在/p 此/r 。/w 
		
			
                                        113
                                     这些年/nt ，/w 巴金/nh 以/p ８０/m 多/m 岁/nt 高龄/n 的/u 衰/a 病/v 之/u 躯/n 亲自/d 整理/v 藏书/n ，/w 陆续/d 捐赠/v 给/p 京/ns 、/w 沪/ns 、/w 渝/ns 等/u 地/n 图书馆/n 和/c 学校/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     巴金/nh 对/p 儿女/n 的/u 婚姻/n 大事/n 从不/d 过问/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     女儿/n 李小林/nh 在/p &quot;/w 文革/j &quot;/w 期间/nt 与/c 上海/ns 戏剧/n 学院/n 毕业生/n 祝鸿生/nh 结成/v 患难/n 夫妻/n ，/w 受到/v 父亲/n 的/u 称赞/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     １９８３/m 年/nt ，/w 小棠/nhs 与/c 他/r 的/u 同学/n ，/w 复旦/ni 大学/n 中文系/n 青年/n 教师/n 陈晓明/nh 结婚/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     巴/nhf 老/n 也/d 为/p 一对/n 理想/n 的/u 伴侣/n 高兴/a 了/u 一阵子/mq 。/w 
		
			
                                        118
                                     李小林/nh ，/w 出生/v 在/p 战火/n 纷乱/a 的/u １９４５/m 年/nt ，/w 长/v 着/u 一/m 双/q 明亮/a 的/u 眼睛/n ，/w 巴金/nh 与/c 萧珊/nh 十分/d 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     巴金/nh ４０/m 岁/nt 才/d 结婚/v ，/w 夫妇俩/n 对/p 孩子/n 自然/d 视为/v 掌上明珠/i ，/w 然而/c 他们/r 更/d 注重/v 为/p 孩子/n 创造/v 高/a 层次/n 的/u 文化/n 、/w 道德/n 氛围/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 女儿/n 活蹦乱跳/i 的/u 童年/n ，/w 巴金/nh 和/c 萧珊/nh 曾/d 给/p 她/r 编织/v 过/u 音乐家/n 的/u 理想/n ，/w 他们/r 请来/v 了/u 钢琴/n 教师/n ，/w 但是/c 小林/nhs 长大/v 以后/nt ，/w 更/d 多/a 的/u 爱好/n 在/p 文学/n 和/c 戏剧/n 艺术/n ，/w 开明/a 的/u 父母/n 就/d 不/d 勉/v 其/r 难/a 了/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     以后/nt ，/w 小林/nhs 担任/v 了/u 文艺/n 期刊/n 的/u 编辑/n 工作/n ，/w 现任/v 《/w 收获/v 》/w 杂志/n 副/h 主编/n ，/w 小林/nhs 的/u 丈夫/n 祝鸿生/nh 也是/vl 位/q 有着/v 多年/nt &quot;/w 编/v 龄/n &quot;/w 的/u 文学/n 编辑/n ，/w 现在/nt 上海/ns 电影/n 制片厂/n 文学/n 部/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     １９７３/m 年/nt 巴金/nh 痛失/v 夫人/n 萧珊/nh 后/nd ，/w 小林/nhs 夫妇/n 负起/v 了/u 照顾/v 父亲/n 日常/a 起居/n 、/w 健康/a 和/c 协助/v 巴/nhf 老/n 工作/n 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     小林/nhs 在/p 繁忙/a 的/u 组稿/v 、/w 阅/v 稿/n 、/w 审稿/v 工作/n 之余/n ，/w 还/d 为/p 巴金/nh 处理/v 大量/a 来往/v 信件/n ，/w 整理/v 资料/n 、/w 甚至/d 受/v 父亲/n 之/u 托/n 担任/v &quot;/w 信使/n &quot;/w ，/w 探访/v 旧友/n 或/c 出席/v 礼仪/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     １９７９/m 年/nt 以来/nt ，/w 小林/nhs 先后/d 陪同/v 父亲/n 访问/v 了/u 法国/ns 、/w 日本/ns 和/c 香港/ns ，/w 出席/v 国际会议/n ，/w 完成/v 了/u 几/m 次/q 重要/a 的/u 外事/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     １９８３/m 年/nt 后/nd ，/w 巴金/nh 多次/mq 患病/v 住院/v ，/w 李小林/nh 出面/v 挡驾/v 大量/a 索/v 稿/n 探访/v 者/k 。/w 
		
			
                                        126
                                     巴金/nh 因此/c 称赞/v 女儿/n &quot;/w 为/p 我/r 减轻/v 了/u 负担/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        127
                                     让/p 巴金/nh 写/v 不/d 出来/vd 的/u 儿子/n  李小棠/nh ，/w 一/m 位/q 与/c 共和国/n 年龄/nt 相仿/v 的/u 青年人/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     １９６７/m 年/nt ，/w 小棠/nhs 打点/v 行装/n 赴/v 安徽/ns 插队落户/i ，/w 巴金/nh 到/v 车站/n 送行/v ，/w 火车/n 开动/v ，/w 孩子/n 们/k 一片/mq 哭声/n ，/w 夫妇俩/n 心疼/v 万分/d 。/w 
		
			
                                        129
                                     １９７２/m 年/nt ，/w 萧珊/nh 病重/v ，/w 小棠/nhs 星夜/nt 兼程/v 回/v 沪/ns 守候/v 在/p 母亲/n 病榻/n 旁/nd ，/w 不幸/a 被/p 查出/v 患上/v 肝炎/n 送进/v 隔离/v 病房/n ，/w 以至/c 无缘/v 与/c 母亲/n 诀别/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     &quot;/w 他/r （/w 小棠/nhs ）/w 当时/nt 在/p 安徽/ns 山区/n 农村/n 已经/d 待/v 了/u 三/m 年/nt 半/m ，/w 政治/n 上/nd 没人/v 管/v ，/w 生活/n 上/nd 不能/vu 养活/v 自己/r ，/w 而且/c 因为/c 是/vl 我/r 的/u 儿子/n ，/w 给/p 剥夺/v 了/u 好些/m 公民/n 权利/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     他/r 先/d 学会/v 沉默/a ，/w 后来/nt 又/d 学会/v 抽烟/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     我/r 怀/v 着/u 内疚/v 的/u 心情/n 看/v 着/u 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        133
                                     １９７６/m 年/nt ，/w 小棠/nhs 调回/v 上海/ns ，/w 先是/c 在/p 街道/n 向阳/ni 院/n 工作/v ，/w 后/nd 进/v 食品厂/n 罐头/n 车间/n 劳动/v ，/w 业余/n 时间/n 习/v 读/v 外文/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     １９７８/m 年/nt 高考/j 恢复/v ，/w 小棠/nhs 考进/v 复旦/ni 大学/n 中文系/n ，/w 毕业/v 后/nd 分配/v 至/v 上海/ns 市政协/j 文史/n 资料/n 编辑室/n 作/v 文史/n 编辑/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     巴金/nh 在/d 与/c 朋友/n 的/u 通信/v 中/nd 多次/mq 流露/v 对/p 孩子/n 追求/v 、/w 进步/a 的/u 欣慰/a 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     巴/nhf 老/n 曾/d 预测/v 小棠/nhs &quot;/w 将来/nt 可能/vu 搞/v 研究/v 或/c 笔/n 译/v &quot;/w ，/w 也/d 估计/v &quot;/w 我/r 儿子/n 将来/nt 可能/vu 做/v 个/q 批评家/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     不过/c 现在/nt 自信心/n 强/a ，/w 他/r 不/d 需要/v 我/r 帮忙/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        138
                                     然而/c ，/w 使/v 巴金/nh 大大/d 出乎意料/i 之外/nd 的/u 是/vl ，/w 小棠/nhs 也/d 拿起/v 了/u 笔/n ，/w 写成/v 几/m 篇/q 不同凡响/i 的/u 短篇小说/n ，/w 并且/c ，/w 跻身于/v ８０/m 年代/nt 文学/n 新人/n 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     一天/nt ，/w 小林/nhs 从/p 弟弟/n 手中/nl 接过/v 他/r 的/u 处女作/n 《/w 机关/n 轶事/n 》/w ，/w 阅后/nt 深为/d 作品/n 的/u &quot;/w 黑色幽默/n &quot;/w 所/u 感染/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     如果/c 是/vl 别人/r 的/u 作品/n ，/w 她/r 一定/d 会/vu 把/p 它/r 发表/v 在/p 自己/r 负责/v 的/u 《/w 收获/v 》/w 杂志/n 上/nd ，/w 但/c 出自/v 弟弟/n 之/u 手/n ，/w 她/r 不能不/d 避嫌/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     于是/c ，/w 小林/nhs 把/p 作品/n 推荐/v 给/p 《/w 上海/ns 文学/n 》/w 编辑/n ，/w 那位/r 老/a 编辑/n 看/v 后/nd 连连/d 称赞/v 准备/v 发表/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     小林/nhs 再三/d 吩咐/v 请/v 按/p 平时/nt 发稿/v 顺序/n 办/v ，/w 千万/d 别说/v 是/vl 李小棠/nh 的/u 作品/n ，/w 按/p 文稿/n 上/nd 写/v 的/u &quot;/w 李晓/nh &quot;/w 笔名/n 发表/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     刊物/n 出版/v 后/nd ，/w 北京/ns 的/u 《/w 小说/n 选刊/v 》/w 要/vu 转载/v 《/w 机关/n 轶事/n 》/w ，/w 来电/n 询问/v 作者/n 简历/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     那位/r 编辑/n 只/d 告诉/v 李晓/nh 的/u 工作/n 单位/n 和/c 经历/n ，/w 并/c 没有/d 透露/v 作者/n 就是/vl 巴金/nh 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     后来/nt ，/w 也许/d 为了/p 汇/v 寄/v 稿费/n ，/w 他们/r 来/vd 要/vu 作者/n 地址/n ，/w 这/r 才/d 把/p 真情/n 传开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     以后/nt ，/w 李晓/nh 在/p 文学/n 创作/v 上/nd 一发/d 而/c 不可/vu 收/v ，/w 相继/d 发表/v 了/u 《/w 小镇/n 上/nd 的/u 罗曼史/n 》/w 、/w 《/w 关于/p 行规/n 的/u 闲话/n 》/w 等/u 一系列/a 短篇/n 及/c 中篇/n ，/w 其中/nd 《/w 继续/v 操练/v 》/w 还/d 获得/v 全国/n 优秀/a 短篇小说/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     巴金/nh 从来/d 不/d 勉强/v 自己/r 的/u 子女/n 继承/v 父业/n ，/w 但是/c 也/d 不/d 像/v 有些/m 文人/n 绝不/d 让/p 子女/n 在/p 本行/n 中/nd 吃/v 两/m 遍/q 苦/n ，/w 他/r 期望/v 子女/n 成为/v 社会/n 的/u 有用/a 之/u 才/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     因此/c ，/w 他/r 为/p 小棠/nhs 的/u 文学/n 成绩/n 感到/v 高兴/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     当/p 朋友/n 谈起/v 李晓/nh 的/u 小说/n 风格/n 幽默/a 而/c 富有/v 内涵/n ，/w 与/c 巴金/nh 的/u 短篇/n 有/v 迥然不同/i 的/u 风格/n 时/nt ，/w 巴金/nh 总是/d 露出/v 慈祥/a 的/u 笑容/n ，/w &quot;/w 是的/u ，/w 像/v 这样/r 的/u 作品/n ，/w 我/r 也/d 写/v 不/d 出来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        150
		
			
                                        151
                                     空/a 里/nd 流/v 霜/n 不觉/v 飞/v ，/w 汀/v 上/nd 白/a 沙/n 看/v 不/d 见/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     月光/n 照/v 在/p 花/n 林/n 里/nd ，/w 一片/mq 雪白/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     在/p 空中/nl ，/w 月色/n 皎洁/a 得/u 象/p 霜/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        154
                                     却/d 又/d 感觉/v 不到/v 霜/n 飞/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     沙滩/n 笼罩/v 在/p 月光/n 下/nd ，/w 看/v 不/d 真切/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     这样/r ，/w 就/d 把/p 月色/n 皎洁/a 而/c 又/d 有些/d 朦胧/a 的/u 特点/n ，/w 逼真/a 地/u 写/v 出来/vd 了/u ，/w 而且/c 和/p 春江/n 、/w 花/n 林/n 结合/v 得/u 很/d 自然/a ，/w 还/d 使/v 人/n 似乎/d 闻到/v 了/u 春夜/nt 花草/n 的/u 芳香/a 。/w 
		
			
                                        157
		
			
                                        158
		
			
                                        159
		
			
                                        160
                                     不知/v 江/n 月/n 待/v 何人/r ，/w 但/c 见/v 长江/ns 送/v 流水/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     下面/nd 是/vl 碧水/n ，/w 上面/nd 是/vl 青天/n ，/w 江天/n 一色/a ，/w 一尘不染/i 。/w 
		
			
                                        162
                                     人/n ，/w 一代/nt 一代/nt 传/v 下去/v ，/w 后浪推前浪/i ，/w 新人/n 换/v 旧/a 人/n ，/w 没有/v 止境/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     而/c 你/r ，/w 看来/v 年/nt 年/nt 似乎/d 总是/d 一样/a ，/w 没有/v 什么/r 变化/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     类似/v 这样/r 的/u 问题/n ，/w 使/v 这/r 首/n 诗/n 富于/v 理/n 趣/n ，/w 具有/v 一般/a 写景/v 诗/n 所/u 没有/v 的/u 厚度/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     随着/p 诗人/n 心灵/n 帷幕/n 的/u 继续/v 展开/v ，/w 我们/r 又/d 看到/v 了/u 另/r 一/m 种/q 情景/n -/w -/w 人间/nl 的/u 离愁/n 别/d 恨/v 。/w 
		
			
                                        166
		
			
                                        167
                                     江水/n 流/v 春/nt 去/v 欲/d 尽/v ，/w 江潭/ns 落/v 月/n 复/v 西/nd 斜/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     内心/n 深处/n 又/d 掀起/v 了/u 一/m 层/q 波谰/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     原来/d 她/r 昨夜/nt 作/v 了/u 一个/mq 梦/n ，/w 梦见/v 那/r 幽静/a 的/u 池塘/n 上/nd 落花/v 纷纷/d ，/w 在/p 报道/v 着/u 春光/n 迅速/a 流逝/v 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     现在/nt 春天/nt 已经/d 过去/vd 了/u 一半/m ，/w 可是/c ，/w 他/r 还/d 没有/v 回来/vd ，/w 眼看/d 江水/n 日夜/nt 不停/v 地/u 向/p 东/nd 流/v 去/v ，/w 似乎/d 要/vu 把/p 春天/nt 流尽/v 了/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     这里/r 清楚/a 地/u 透露/v 了/u 她/r 那/r &quot;/w 草木/n 零落/a 、/w 美人/n 迟暮/n &quot;/w 的/u 忧伤/a 。/w 
		
			
                                        172
		
			
                                        173
                                     不知/v 乘/v 月/n 几/m 人/n 归/v ，/w 落/v 月/n 摇/v 情/n 满/a 江/n 树/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     快要/vu 落下/v 去/v 的/u 月亮/n ，/w 昏昏沉沉/i ，/w 隐/v 在/p 一片/mq 海/n （/w 实际/a 是/vl 江/n ）/w 雾里/nl 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 这/r 暗淡/a 月光/n 下/nd ，/w 从/p 潇湘/ns 到/v 碣石/n ，/w 天南海北/i ，/w 道路/n 显得/v 更加/d 遥远/a ，/w 更加/d 渺茫/a 了/u ，/w 不知/v 远/a 在/p 它/r 乡/n 、/w 乘/v 月/n 归来/v 的/u 有/v 几/m 人/n ，/w 也许/d 不/d 多/a 吧/u ，/w 也许/d 一个/mq 也/d 没有/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     那/r 落/v 月/n 的/u 余辉/n ，/w 照/v 在/p 江边/nl 的/u 树上/nl ，/w 正在/d 牵动/v 着/u 不少/a 人/n 的/u 情思/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     这/r 首/n 诗/n 写/v 了/u 春/nt ，/w 写/v 了/u 江/n ，/w 写/v 了/u 花/n ，/w 写/v 了/u 月/n ，/w 也/d 写/v 了/u 夜/nt ，/w 但/c 以/p 月/n 为/vl 中心/n ，/w 把/p 其它/r 四/m 个/q 方面/n 连串/v 起来/vd ，/w 抓住/v 月光/n 的/u 特点/n ，/w 绘制/v 成/v 一/m 幅/n 境界/n 开阔/a 幽深/a 的/u 图画/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     诗人/n 并不/d 把/p 它/r 的/u 笔/n 停留/v 于/p 写/v 月夜/nt 之/u 景/n ，/w 而是/vl 着重/v 在/p 抒/v 月下/nl 之/u 情/n ，/w 寓/v 情/n 于/p 景/n ，/w 把/p 情/n 和/c 景/n 融合/v 在/p 一起/n ，/w 和/p 春/nt 、/w 江/n 、/w 花/n 、/w 月/n 、/w 夜/nt 融合/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     在/p 抒情/v 中/nd ，/w 提出/v 了/u 一系列/a 带有/v 哲理性/n 的/u 问题/n ，/w 启发/v 读者/n 深思/v ，/w 真/d 是/vl 情浓/a 而/c 意/n 远/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     他/r 写/v 楼/n 头/n 思/v 妇/n ，/w 对/p 月/n 怀/v 人/n ，/w 想/v 随着/p 月光/n ，/w 长/a 游/v 入/v 怀/v ，/w 乃至/c 梦/n 入/v 落花/v ，/w 暗伤/v 迟暮/n ，/w 情痴/n 而/c 意/n 切/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     它/r 不但/c 深深/a 地/u 打动/v 读者/n ，/w 而且/c 使/v 读者/n 对/p 年华/nt 易逝/v 的/u 惋/v 借/v ，/w 自然/d 产生/v 强烈/a 的/u 共鸣/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 是/vl 一个/mq 敏感/a 的/u 青年/n 诗人/n 的/u 感情/n ，/w 或者/c 径直/d 可以说/v ，/w 是/vl 一个/mq 敏感/a 的/u 青年/n 诗人/n 的/u 烦恼/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     他/r 涉世/v 未/d 深/a ，/w 但/c 正在/d 走向/v 成熟/a ，/w 正在/d 日益/d 觉醒/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     他/r 感到/v 世界/n 是/vl 那样/r 的/u 瑰丽/a ，/w 不禁/d 惊叹不已/i 。/w 
		
			
                                        185
                                     他/r 急于/v 追求/v 宇宙/n 的/u 奥秘/n ，/w 而/c 又/d 不得/vu 其解/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     他/r 憧憬/v 着/u 幸福/a 生活/n ，/w 但/c 目击/v 生活/n 中/nd 充满/v 了/u 不幸/a ，/w 特别/d 是/vl 充满/v 了/u 亲人/n 之间/nd 的/u 离愁/n 别/d 恨/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     他/r 意识到/v 宇宙/n 的/u 永恒/a ，/w 因此/c 为/p 人生/n 的/u 短促/a 而/c 叹息/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     总之/c ，/w 面对/v 伟大/a 、/w 神秘/a 而/c 又/d 带/v 着/u 不少/a 缺憾/n 的/u 宇宙/n 人生/n ，/w 他/r 惊叹/v ，/w 他/r 追求/v ，/w 他/r 也/d 怀/v 着/u 淡淡/a 的/u 哀愁/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     然而/c ，/w 他/r 的/u 生命力/n 毕竟/d 是/vl 旺盛/a 的/u ，/w 他/r 的/u 沉思/v 与/c 哀愁/a 也/d 带/v 着/u 青春/n 的/u 活力/n ，/w 闪耀/v 着/u 智慧/n 的/u 光芒/n ，/w 流露/v 出/vd 对/p 生活/n 的/u 无比/a 热爱/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     这/r 正是/vl 朝气蓬勃/i 的/u 唐/nt 初/n 社会/n 在/p 诗歌/n 中/nd 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     惜时/v 如/v 金/n 的/u 大学生/n 被/p 作曲家/n 的/u 真诚/a 吸引/v 了/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     他们/r 倾巢出动/i ，/w 汇集/v 到/v 礼堂/n 里/nd ，/w 围聚/v 在/p 谷建芬/nh 周围/nd 。/w 
		
			
                                        193
                                     她/r 似乎/d 太/d 累/v 了/u ，/w 眼圈/n 有点/d 儿/k 发黑/v ，/w 那/r 早就/d 失去/v 了/u 红晕/n 的/u 脸/n 也/d 有点/d 儿/k 苍白/a ，/w 可/vu 她/r 的/u 眼睛/n 是/vl 晶亮/a 的/u ，/w 闪烁/v 着/u 青春/n 和/c 活力/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     她/r 微微/a 弯/v 身/n ，/w 向/p 大学生/n 们/k 鞠/v 了/u 一/m 躬/n ，/w 用/p 她/r 低沉/a 而/c 有/v 节奏/n 的/u 声音/n ，/w 诚恳/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 今天/nt ，/w 我/r 是/vl 来/vd 接受/v 开门/v 考试/v 的/u ，/w 真的/a ，/w 你们/r 都/d 是/vl 我/r 的/u 老师/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        195
                                     她/r 不会/vu 客套/n ，/w 也/d 不善/v 词令/n ，/w 但/c 心胸/n 里/nd 奔涌/v 着/u 感情/n 的/u 潮水/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     她/r 撩开/v 散/v 在/p 额前/nl 的/u 头发/n ，/w 露出/v 宽阔/a 的/u 额头/n ，/w 她/r 竭力/v 想/v 使/v 自己/r 平静/a 下来/v ，/w 可/vu 鼻尖/n 上/nd 已/d 沁出/v 了/u 汗珠/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     不/d 多/a 说/v 了/u ，/w 还是/d 让/p 作品/n 说话/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     当/p 谷建芬/nh 的/u 双手/n 按/v 在/p 黑白分明/i 的/u 琴键/n 上/nd ，/w 她/r 的/u 歌声/n 随/p 情/n 而/c 生/v ，/w 倾泻/v 而/c 出/vd …/w …/w 作曲家/n 并非/d 天生/a 的/u 歌手/n ，/w 没有/v 珠圆玉润/i 的/u 歌喉/n ，/w 她/r 的/u 嗓音/n 是/vl 略带/v 沙声/n 的/u ，/w 但/c 她/r 质朴/a 而/c 又/d 深切/a 地/u 把/p 自己/r 的/u 感觉/v 和/c 感情/n ，/w 变为/v 可/vu 感/v 、/w 可视/v 、/w 可/vu 听/v 、/w 甚至/d 是/vl 伸手/v 可/vu 触/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     是的/u ，/w 她/r 那/r 中音/n 偏/v 低/a 的/u 音色/n 算/v 不/d 上/v 美/a ，/w 却/d 充溢/v 真情/n ，/w 焕发/v 着/u 魅力/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     现在/nt 你们/r 可以/vu 如愿以偿/i 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     阳光/n 透过/v 绿叶/n 的/u 缝隙/n 从/p 窗外/nl 轻轻/a 洒落/v 下来/v ，/w 洒满/v 在/p 作曲家/n 那/r 汗珠/n 闪闪/a 的/u 脸颊/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        202
                                     已经/d 唱/v 了/u 十七/m 首/n 歌/n 了/u ，/w 整整/d 两/m 个/q 多/m 小时/nt 的/u 自/r 弹/v 自/r 唱/v ，/w 谷建芬/nh 的/u 嗓子/n 哑/a 了/u ，/w 十指/n 也/d 有点/d 麻木/a 了/u ，/w 可/d 当/v 主考官/n 的/u 大学生/n 们/k 却/d 纹丝不动/i ，/w 他们/r 还/d 想/v 听/v 下去/v ，/w 考/v 下去/v ，/w 谁/r 也/d 没有/d 察觉/v 作曲家/n 的/u 嗓音/n 已经/d 声嘶力竭/i 了/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     应试/v 的/u 谷建芬/nh 也/d 想/v 一直/d 唱/v 下去/v ，/w 考/v 下去/v ，/w 可/d 肉/n 做/v 的/u 嗓子/n 终于/d 哑/a 不/d 成/v 声/n ，/w 提出/v 无声/v 的/u &quot;/w 抗议/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     她/r 只好/d 歉意/n 地/u 站起来/v ，/w 大学生/n 们/k 这/r 才/d 也/d 如梦初醒/i 似地/u ，/w 感到/v 该/vu 让/p 作曲家/n 下台/v 喘/v 口气/n 了/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     哦/e ，/w 她/r 是/vl 太/d 累/v 了/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     她/r 先后/d 出现/v 在/p 北京大学/ni 、/w 人民大学/ni 、/w 北京/ns 广播/v 学院/n 、/w 大连/ns 工学院/n 、/w 大连/ns 海运/n 学院/n 和/c 上海/ns 同济/ni 大学/n 等/u 十三/m 所/n 大专院校/n 的/u 新/a 作品/n 试唱/v 会上/nl 。/w 
		
			
                                        207
                                     谷建芬/nh 带/v 着/u 自己/r 新/a 谱/v 的/u 校园/n 歌曲/n 上门/v 征求/v 意见/n ，/w 年轻/a 的/u 大学生/n 们/k 作出/v 了/u 热情/a 的/u 酬答/v ，/w 有/v 一万/m 余/n 名/n 同学/n 认真/a 填写/v 了/u 自己/r 的/u 感受/v 和/c 评价/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     谷建芬/nh 无意/v 陶醉/v 在/p 充满/v 太多/a 太多/a 赞美/v 和/c 鼓励/v 的/u 评语/n 里/nd ，/w 却/d 郑重其事/i 地/u 从/p 几千/m 张/q 民意测验/v 表中/nl ，/w 选出/v 一/m 张/q 珍藏/v 着/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     那/r 上面/nd 的/u 评语/n 是/vl 一个/mq 数字/n ：/w &quot;/w １７/m ＝/w １/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     谷建芬/nh 懂得/v 这/r 是/vl 说/v 她/r 的/u 歌曲/n 雷同/v ，/w 变化/v 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     她/r 怀/v 着/u 特别/d 感激/v 的/u 心情/n 认真/a 思考/v 着/u 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     真的/a ，/w 谷建芬/nh 心里/nl 一直/d 装/v 着/u 这个/r &quot;/w １７/m ＝/w １/m &quot;/w ，/w 这个/r 沉重/a 的/u 等式/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     当/p 我/r 与/c 她/r 交谈/v 时/nt ，/w 她/r 是/vl 那么/r 坦诚/a 地/u 感叹/v 说/v ：/w &quot;/w 这/r 几/m 年/nt ，/w 我/r 写/v 了/u 几/m 百/m 首/n 歌/n ，/w 可/d 金子/n 太/d 少/a ，/w 沙子/n 太多/a ，/w 经常/d 雷同/v ，/w 有的/r 格调/n 不/d 高/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     作曲家/n 一边/d 说/v 一边/d 摇头/v ，/w 她/r 对/p 自己/r 不/d 满意/a ，/w 真心真意/i 的/u 不/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     艺术/n 的/u 责任感/n ，/w 常常/d 会/vu 使/v 艺术家/n 内疚/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     １９８０/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 一个/mq 春光明媚/i 的/u 日子/nt ，/w 谷建芬/nh 和/c 小女儿/n 在/p 北海公园/n 散步/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     看到/v 几个/mq 青年/n 弹/v 着/u 吉他/n ，/w 嘴里/nl 哼唱/v 着/u 音/n 不准/v 、/w 调/n 不对/a 的/u 歌/n ，/w 有的/r 还/d 学/v 着/u 海外/nl 歌星/n 的/u 腔调/n 象/p 断/v 了/u 气/n 似的/u 唱歌/v ，/w 手中/nl 的/u 吉他/n 也/d 只是/d 做/v 做/v 样子/n 在/d 乱弹/v …/w …/w 谷建芬/nh 与/c 他们/r 擦肩而过/i 时/nt ，/w 只/d 觉得/v 心里/nl &quot;/w 格登/o &quot;/w 一下/mq ，/w 好象/d 被/p 什么/r 东西/n 猛/a 砸/v 了/u 一下/mq ，/w 火辣辣/a 地/u 疼/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     一/m 种/q 复杂/a 的/u 感情/n 缠绕/v 着/u 她/r 。/w 
		
			
                                        219
                                     回到/v 家里/nl ，/w 谷建芬/nh 坐立不安/i ，/w 那/r 怪声/n 怪调/n 一直/d 追随/v 着/u 她/r 。/w 
		
			
                                        220
                                     谷建芬/nh 急不可耐/i 地/u 翻找/v 着/u 歌词/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     哈/o ，/w 太/d 好了/e ，/w 《/w 年轻/a 的/u 朋友/n 来/vd 相会/v 》/w 这/r 首/n 词/n 恰好/d 反映/v 了/u 谷建芬/nh 的/u 心境/n ，/w 她/r 的/u 激情/n 和/c 灵感/n 火/n 一样/a 呼呼/o 地/u 燃烧/v 了/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     属于/v 你/r ，/w 属于/v 我/r ，/w 属于/v 我们/r 八十/m 年代/nt 的/u 新/a 一/m 辈/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        223
                                     一/m 曲/n 《/w 年青/a 的/u 朋友/n 来/vd 相会/v 》/w ，/w 一下子/d 把/p 谷建芬/nh 的/u 心/n 和/c 青年人/n 的/u 心/n 紧紧/d 贴/v 在/p 一起/n 了/u ，/w 她/r 嬴/v 得/v 了/u 青年人/n 的/u 信任/v 和/c 友谊/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     年青/a 的/u 朋友们/n 一/m 封/q 封/q 倾诉/v 感情/n 的/u 来信/v 飞/v 向/p 中央歌舞团/ni ，/w 飞/v 向/p 他们/r 所/u 尊敬/a 的/u 作曲家/n ：/w &quot;/w 这/r 首/n 歌/n 唱/v 着/u 它/r 带劲/a ，/w 向上/v ，/w 好似/v 美好/a 的/u 未来/nt 在/p 向/p 我们/r 招手/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        225
                                     这/r 首/n 《/w 年轻/a 的/u 朋友/n 来/vd 相会/v 》/w 连同/c 谷建芬/nh 的/u 《/w 清晨/nt ，/w 我们/r 踏上/v 小道/n 》/w ，/w 获得/v 了/u 八一/m 年/nt 《/w 歌曲/n 》/w 月刊/n 优秀/a 作品/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     谷建芬/nh 是/vl 唯一/a 的/u 得奖/v 女/f 作曲家/n ，/w 也是/vl 唯一/a 的/u 有/v 两/m 首/n 歌曲/n 得奖/v 的/u 作曲家/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     后来/nt ，/w 《/w 年轻/a 的/u 朋友/n 来/vd 相会/v 》/w ，/w 又/d 被/p 联合国/ni 文教/j 组织/n 评为/v 亚太地区/j 优秀/a 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     贝多芬/nh 早就/d 精辟/a 地/u 说过/v ，/w 音乐/n 能够/vu &quot;/w 从/p 心灵/n -/w -/w 到/v 心灵/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     可不/d ，/w 年轻/a 的/u 朋友/n 来/vd 相会/v 了/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     一个/mq 摇/v 轮椅/n 车/n 的/u 残疾/n 青年/n ，/w 怀里/nl 揣/v 着/u 一/m 张/q 他/r 自己/r 写/v 的/u 歌词/n 《/w 希望/v 的/u 曙光/n 》/w ，/w 冒/v 着/u 六/m 、/w 七/m 级/n 西北风/n 在/p 偌大/a 的/u 北京/ns 城里/nl ，/w 走街串巷/i ，/w 他/r 的/u 后面/nl 有/v 一/m 串/n 长/a 长/a 的/u 跟随/v 他/r 匆匆/a 往前/d 移动/v 的/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     他/r 要/vu 找/v 作曲家/n 谷建芬/nh ，/w 可/vu 他/r 只/d 知道/v 谷建芬/nh 在/p 北京/ns 的/u 一个/mq 乐团/n 工作/v ，/w 却/d 不/d 知道/v 究竟/d 是/vl 哪/r 一个/mq 。/w 
		
			
                                        232
                                     轮椅/n 车/n 从/p 中央/n 民族/n 乐团/n 摇到/v 中央/n 乐团/n ，/w 又/d 从/p 中央/n 乐团/n 摇到/v 中央歌舞团/ni 。/w 
		
			
                                        233
                                     好心人/n 告诉/v 了/u 他/r 谷建芬/nh 的/u 家庭/n 住址/n ，/w 四/m 个/q 多/m 小时/nt 的/u 轮椅/n 车/n 的/u 运行/v ，/w 对/p 他/r 来说/v ，/w 实在/a 是/vl 太/d 艰难/a 了/u ，/w 艰难/a 得/u 犹如/v 一/m 次/q 长征/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     他/r 终于/d 气喘吁吁/i 地/u 来到/v 了/u 谷建芬/nh 的/u 宿舍楼/n 前/nd 。/w 
		
			
                                        235
                                     《/w 左忠毅/nh 公/a 轶事/n 》/w 是/vl 一/m 篇/q 文/n 情/n 并茂/a 的/u 记叙/v 散文/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     作者/n 以/p 细腻/a 传神/a 的/u 笔触/n 表现/v 了/u 左光斗/nh 和/c 史可法/nh 师生/n 间/n 的/u 深情厚谊/i ，/w 勾勒/v 了/u 左光斗/nh 的/u 动人/a 形象/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     左光斗/nh 生活/v 在/p 危机四伏/i 、/w 国势/n 日/nt 衰/a 的/u 明代/nt 晚期/nt 。/w 
		
			
                                        238
                                     当时/nt 女真/ns 族/n 在/p 东北/nl 方/n 已经/d 崛起/v ，/w 使/v 明/nt 王朝/nt 受到/v 极/d 大/a 的/u 军事/n 压力/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     而/c 朝廷/n 内部/nd ，/w 阉党/n 魏忠贤/nh 权/n 倾/v 天下/nl ，/w 实行/v 封建/n 专制/a 的/u 高压/n 政策/n ，/w 利用/v 特务/n 机关/n 东厂/ns 残酷/a 迫害/v 正直/a 人士/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     尽管/d 如此/r ，/w 还是/d 有/v 不少/a 的/u 人/n 以/p 国家/n 利益/n 为重/v ，/w 甘冒/v 杀身之祸/n ，/w 奋起/v 跟/c 阉党/n 进行/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     左光斗/nh 就是/d 这些/r 人/n 中的/v 一个/mq 杰出/a 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     文章/n 一开始/v 就/d 有声有色/i 地/u 叙述/v 了/u 左光/nh 斗/v 慧眼/n 独具/v 、/w 识/v 拔/v 史可法/nh 于/p 贫穷/a 之中/nd 的/u 动人/a 情景/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     左光/nh 斗/v 所以/c 雪天/n 微服/v 出游/v ，/w 是/vl 因为/c 他/r 要/vu 发现/v 人才/n ，/w 而/c 人才/n 又/d 往往/d 出现/v 在/p 贫穷/a 的/u 考生/n 中间/nd ，/w 这/r 就/d 反映/v 了/u 他/r 思/v 才/d 如/v 渴/a 的/u 心情/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     他/r 的/u &quot;/w 解/v 貂/n &quot;/w ，/w 绝不/d 是/vl 什么/r &quot;/w 施恩/v &quot;/w ，/w 而是/vl 出于/v 对/a 人才/n 的/u 爱护/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     这/r 真挚/a 的/u 爱/v 同样/a 表现/n 在/p &quot;/w 掩护/v &quot;/w 、/w &quot;/w 叩/v 寺/n 僧/n &quot;/w 这些/r 动作/n 细节/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        246
                                     左光/nh 斗/v 和/c 史可法/nh 正式/a 会见/v 的/u 情形/n 同样/a 被/p 写/v 得/u 极其/d 生动/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     瞿然/nh 注视/v &quot;/w ，/w 是/vl 写/v 他/r 见到/v 史可法/nh 时/nt 又惊又喜/i 的/u 表情/n ；/w &quot;/w 面署/ns 第一/m &quot;/w 则/c 显示/v 了/u 他/r 敢于/vu 破格/v 提拔/v 人才/n 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     然后/c ，/w 在/p &quot;/w 召入/v ，/w 使/v 拜/v 夫人/n &quot;/w 时/nt ，/w 他/r 才/d 说出/v 了/u 那/r 句/n 肺腑/n 的话/u ：/w &quot;/w 他日/nt 继/v 吾/r 志/n 事/n ，/w 惟/d 此生/n 耳/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        249
                                     左光/nh 斗/v 的/u &quot;/w 志/n 事/n &quot;/w 就是/d 挽救/v 国事/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     他/r 之所以/c 如此/r 爱护/v 、/w 器重/v 史可法/nh ，/w 是/vl 因为/c 他/r 把/p 国家/n 的/u 命运/n 和/c 前途/n 寄托/v 在/p 史可法/nh 这/r 一/m 类/n 志士/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        251
                                     一语/n 破/a 的/u 而/c 人物/n 精神/n 境界/n 全/a 出/vd 。/w 
		
			
                                        252
                                     左光/nh 斗/v 在/p 生死/n 诀别/v 之际/nd ，/w 仍然/d 不顾/v 个人/n 安危/n ，/w 而是/vl 以/p 国家/n 大业/n 为重/v ，/w 体现/v 了/u 一个/mq 爱国者/n 刚毅/a 不屈/v 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     文中/nl 描写/v 左光/nh 斗/v &quot;/w 面额/n 焦/a 烂/a &quot;/w ，/w &quot;/w 左膝/n 以下/nd ，/w 筋骨/n 尽/v 脱/v &quot;/w ，/w 有力/a 地/u 揭露/v 了/u 阉党/n 对/a 他/r 进行/v 过/vd 怵目惊心/i 的/u 残害/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     但/c 他/r 在/p 这/r 奄奄一息/i 的/u 时刻/d ，/w 仍/d &quot;/w 席地/v 倚/v 墙/n 而/c 坐/v &quot;/w ，/w 显示/v 了/u 身处/v 逆境/n 而/c 不可/vu 凌/v 犯/v 的/u 刚强/a 意志/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     当/p 史可法/nh 前来/v 探监/v 跪/v 在/p 他/r 膝前/nl 哭泣/v 时/nt ，/w 他/r 辨出/v 了/u 声音/n ，/w 虽/c 已/d &quot;/w 目/n 不可/vu 开/v &quot;/w ，/w 但/c 他/r 却/d 以/p 惊人/a 的/u 毅力/n &quot;/w 奋/v 臂/n 以/p 指/v 拨/v 眦/x &quot;/w ，/w 而且/c &quot;/w 目光如炬/i &quot;/w ，/w 尤其/d 是/vl 他/r 责备/v 史可法/nh 的/u 那/r 段/q 话/n ，/w 其中/nd 交织/v 着/u 多么/d 强烈/a 的/u 爱/v 和/c 恨/v 、/w 希望/v 和/c 痛苦/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     而/c 汝/x 来/vd 前/nd &quot;/w ，/w &quot;/w 国家/n 之/u 事/n ，/w 糜烂/v 至此/v &quot;/w ，/w &quot;/w 汝/x 复/a 轻身/v 而/c 昧/v 大义/n ，/w 天下/nl 事/n 谁/r 可/vu 支柱/n 者/k &quot;/w -/w -/w 这/r 是/vl 严厉/a 的/u 责备/v 、/w 语重心长/i 的/u 教诲/v ，/w 又是/vl 严肃/a 的/u 委托/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     这些/r 肝胆/n 照/p 人/n 掷/v 地/u 作声/v 的/u 言语/n ，/w 使/v 一个/mq 在/p 生命/n 最后/n 瞬间/nt 的/u 爱国者/n 的/u 形象/n 变/v 得/u 更加/d 高大/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        258
                                     作者/n 写/v 以上/nd 两/m 件/n 事/n ，/w 不过/c 用/v 了/u 三/m 百/m 余/n 字/n ，/w 然而/c 字/n 字/n 是/vl 血/n ，/w 字/n 字/n 是/vl 泪/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     文章/n 把/p 人物/n 放/v 在/p 特定/a 的/u 环境/n 中/nd ，/w 通过/p 人物/n 自身/n 的/u 语言/n 、/w 动作/n 和/c 表情/n 来/vd 说明/v 一切/r 。/w 
		
			
                                        260
                                     这样/r 写/v ，/w 实际上/nl 容量/n 更/d 大/a ，/w 给予/v 读者/n 的/u 感受/v 也/d 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     从/p 构思/n 上/nd 看/v 也/d 很/d 巧妙/a ：/w 这/r 两/m 件/n 事/n 都/d 是/vl &quot;/w 轶事/n &quot;/w ，/w 前者/n 写/v 初识/v ；/w 后者/n 写/v 诀别/v ，/w 概括性/n 很/d 强/a ，/w 其间/nd 又/d 贯穿/v 着/u 一/m 条/n 鲜明/a 的/u 主线/n -/w -/w 左光/nh 斗/v 的/u 爱国/v 思想/n ：/w 他/r 识/v 拔/v 史可法/nh ，/w 是/vl 为了/p 国家/n 的/u 命运/n 和/c 前途/n ；/w 他/r 责备/v 史可法/nh 探监/v ，/w 也是/vl 为了/p 国家/n 的/u 命运/n 和/c 前途/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     文章/n 的/u 后面/nl 附带/v 写/v 了/u 史可/nh 法治/v 兵/n 生活/n 中的/v 一个/mq 侧面/nd ，/w 说明/v 史可法/nh 确实/d 牢记/v 左光/nh 斗/v 的/u 教诲/v ，/w 兢兢业业/i 地/u 承担/v 起/v 了/u 国家/n 的/u 重任/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     这/r 一/m 段/q 并非/d 是/vl 多余/a 的/u ，/w 而是/vl 为了/p 照应/v 前文/n ，/w 说明/v 左光/nh 斗/v 的确/d 是/vl 慧眼/n 识/v 英雄/n ，/w 他/r 所/u 精心/a 挑选/v 和/c 培养/v 的/u 学生/n 确实/d 没有/v 辜负/v 他/r 的/u 期望/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     应当/vu 指出/v ：/w 史可法/nh 是/vl 明末/nt 抗/v 清/a 名将/n ，/w 扬州/ns 失陷/v 后/nd 他/r 以/p 身/n 殉国/v ，/w 表现/n 了/u 高尚/a 的/u 民族/n 气节/n 。/x 
		
			
                                        265
                                     春天/nt 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     叶/n 儿/k 绿/v 了/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     花/n 儿/k 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     一片/mq 桑叶/n 上/nd ，/w 附着/v 一/m 只/q 黛绿/a 色/n 的/u 、/w 圆圆/n 的/u 、/w 胖/a 胖/a 的/u 幼虫/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     真/d 是/vl 一/m 只/q 春蚕/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     放眼/v 窗外/nl ，/w 柳绿/a 花红/n ，/w 万物/n 充满/v 着/u 生机/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     这里/r ，/w 我/r 要/vu 赞美/v 的/u 却是/vl 这/r 春天/nt 里/nd 活跃/a 的/u 一个/mq 细弱/a 而/c 贵重/a 的/u 生命/n -/w -/w 黛绿/a 色/n 的/u 、/w 圆圆/n 的/u 、/w 胖/a 胖/a 的/u 春蚕/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     我/r 不是/vl 生物学家/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     蚕/n 这/r 种/q 生物/n 是/vl 何时/r 出现/v 在/p 地球/n 上/nd 的/u ，/w 我/r 无从/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     在/p 我们/r 伟大/a 祖国/n 的/u 古代/nt ，/w 大地/n 上/nd 桑树/n 遍野/n ，/w 青/a 枝/n 绿叶/n 之间/nd ，/w 紫色/n 的/u 桑椹/n ，/w 散发/v 着/u 香气/n ，/w 那/r 饱食终日/i 的/u 野/a 蚕/n ，/w 摆头/v 摆/v 胸/n ，/w 悠闲/a 地/u 、/w 缓慢/a 地/u 蠕动/v 着/u …/w …/w 我们/r 的/u 祖先/n ，/w 在/p 采集/v 野果/n 中/nd 发现/v ，/w 这些/r 绿色/n 的/u 虫/n 儿/k 能够/vu 吐丝/v 结/v 茧/n ，/w 茧/n 壳/n 能/vu 拉出/v 细细/a 的/u 长丝/n ，/w 丝/n 又/d 可以/vu 制作/v 成/v 丝绒/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     他们/r 想/v ，/w 这/r 丝绒/n 要是/c 做成/v 衣服/n ，/w 要/vu 比/p 麻/n 纤维/n 和/c 葛/n 草/n 之类/n 好/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     于是/c 最/d 早/a 利用/v 蚕丝/n 的/u 事业/n 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     先是/c 利用/v 野/a 蚕/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     后来/nt 随着/p 人们/n 定居/v 生活/n ，/w 野/a 蚕/n 开始/v 在/p 室内/nl 饲养/v ，/w 丝织/v 技术/n 也/d 越来越/d 进步/v 了/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     １９５８/m 年/nt ，/w 考古/v 工作者/n 在/p 浙江省/ns 吴兴县/ns 一/m 座/q 新石器时代/nt 的/u 遗址/n 发掘/v 到/v 炭/n 化/v 了/u 的/u 丝绒/n 、/w 丝带/n 和/c 绢/n 片/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     文物/n 表明/v ，/w 最/d 迟/a 在/p 公元前/nt 十六/m 世纪/nt ，/w 蚕/n 已经/d 在/p 我国/n 广泛/a 进行/v 家养/v 了/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     古书/n 中/nd 描述/v 商纣王/nh 的/u 豪华/a 生活/n 时/nt 写到/v ，/w 纣王/nhs 穿/v 的/u 是/vl &quot;/w 锦衣/n &quot;/w ，/w 宫/n 中/nd 以/p &quot;/w 锦绣/n 为/vl 席/n &quot;/w ，/w 这/r 就/d 说明/v ，/w 早在/v 殷商/nt 时期/nt ，/w 丝织/v 技术/n 就/d 己经/d 发展/v 到/v 绫/n 织/v 阶段/n ，/w 可以/vu 织/v 平纹/n 、/w 斜纹/n 、/w 花纹/n 等/u 各种/r 样式/n 了/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     考古/v 工作者/n 发掘/v 到/v 的/u 战国/nt 时期/nt 的/u &quot;/w 采桑/v 图/n &quot;/w ，/w 十分/d 逼真/a 地/u 描绘/v 了/u 当时/nt 劳动/v 妇女/n 采桑/v 养蚕/v 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     这/r 幅/n &quot;/w 采桑/v 图/n &quot;/w ，/w 恰好/d 可以/vu 用/p 《/w 诗经/n 》/w 中/nd 的/u 一/m 段/q 诗文/n 加以/v 印证/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     春天/nt 里/nd 一片/mq 阳光/n ，/w 黄莺/n 在/d 歌唱/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     去/v 给/p 蚕/n 儿/k 采摘/v 嫩/a 桑/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     我国/n 历史上/n 桑蚕/n 业/k 发展/v 的/u 最/d 盛/a 时期/nt 是/vl 汉代/nt 。/w 
		
			
                                        287
                                     汉武帝/n 时/nt 向/p 西方/nd 开拓/v 了/u 著名/a 的/u &quot;/w 丝绸之路/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        288
                                     这/r 条/q 路/n 沿着/p 昆仑山/ns 北/nd 坡/n 西行/v ，/w 经/v 中亚/j 、/w 西亚/ns ，/w 到/v 罗马/ns 等/u 国/n ，/w 成为/v 我国/n 联接/v 各国/n 人民/n 的/u 友好/a 纽带/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     这/r 条/n &quot;/w 丝绸之路/n &quot;/w 一直/d 通行/v 到/v 唐代/nt 。/w 
		
			
                                        290
                                     今天/nt 它/r 仍然/d 是/vl 中国/ns 人民/n 与/c 各国/n 人民/n 通过/p 贸易/v 进行/v 友好/a 往来/v 的/u 一个/mq 古老/a 见证/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     中华民族/n 是/vl 一个/mq 喜爱/v 蚕/n 的/u 民族/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     自古以来/i ，/w 人们/n 就/d 对/p 蚕/n 有着/v 特殊/a 的/u 感情/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        293
                                     春蚕/n 到/v 死/v 丝/n 方/d 尽/v &quot;/w ，/w 唐代/nt 诗人/n 李商隐/nh 就是/d 用/p 这样/r 的/u 佳句/n 来/vd 比喻/v 爱情/n 的/u 坚贞/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     蚕/n 儿/k 吐丝/v 至/v 死/v 而/c 造福/v 人类/n ，/w 它/r 真/d 可以/vu 称得上/v 是/vl 一/m 种/q 忠诚/a 的/u 生物/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     你/r 看/v 它/r ，/w 吃/v 的/u 只是/vl 片/q 片/q 绿叶/n ，/w 给/p 人类/n 献出/v 的/u 却是/vl 晶亮/a 闪光/v 的/u 丝/n ；/w 睡/v 的/u 是/vl 土炕/n 、/w 苇箔/n ，/w 给/p 人类/n 送来/v 的/u 却是/vl 秀丽/a 、/w 温暖/a 的/u 衣衫/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     它/r 的/u 一生/nt 只有/d 四十/m 几/m 天/nt ，/w 却/d 一刻/nt 也/d 不/d 停息/v 地/u 朝着/v 一个/mq 目标/n 努力/v ，/w 吐丝/v 、/w 结/v 茧/n ，/w 牺牲/v 自己/r ，/w 直到/v 吐完/v 最后/n 一/m 根/n 丝/n ，/w 才/d 停止/v 了/u 自己/r 的/u 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     如果/c 给/p 蚕/n 的/u 一生/nt 写/v 份/q &quot;/w 简历/n &quot;/w ，/w 那/r 就/d 会/vu 更加/d 深刻/a 地/u 认识/v 它/r 的/u 品格/n ：/w 蚕/n ，/w 刚/d 从/p 卵/n 孵化/v 出来/vd 时/nt ，/w 很/d 小/a ，/w 名叫/v &quot;/w 蚁/n 蚕/n &quot;/w ，/w 吃/v 几/m 天/nt 桑叶/n 以后/nt 骤然/d 长大/v ，/w 就/d 开始/v 睡眠/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     睡眠/n 一天/nt 左右/n ，/w 蜕/v 去/v 旧/a 皮/n 换上/v 新皮/n ，/w 又/d 开始/v 吃/v 桑叶/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     这时候/nt ，/w 蚕/n 就是/vl 一/m 周岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     接着/v ，/w 蚕/n 继续/v 吃/v 叶/n ，/w 长大/v ，/w 又/d 要/vu 睡眠/n 、/w 蜕皮/v ，/w 这/r 就是/vl 两/m 周岁/nt 。/w 
		
			
                                        301
                                     这样/r 连续/v 四/m 次/q ，/w 到/v 第五/m 岁时/nt ，/w 它/r 就/d 不再/d 吃/v 桑叶/n ，/w 身体/n 变/v 得/u 透明/a ，/w 准备/v 吐丝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     吐丝/v 完了/v ，/w 结/v 茧/n 自/d 缚/v ，/w 便/a 把/p 自己/r 的/u 一切/r 呈献/v 给/p 人类/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     人们/n 根据/p 蚕/n 的/u 吃/v 了/u 睡/v 、/w 睡/v 了/u 吃/v 的/u 生活/n 习性/n ，/w 把/p 蚕/n 比作/v 出生/v 不久/nt 的/u 婴儿/n ，/w 亲切/a 地/u 叫/v 它/r &quot;/w 蚕/n 宝宝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        304
                                     其实/d ，/w 蚕/n 的/u 睡眠/n 并不是/v 消极/a 的/u 休息/v ，/w 而是/vl 它/r 在/p 成长/v 中/nd 进行/v 自我/r 更新/v 的/u 一/m 种/q 方式/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     蚕/n 的/u 一生/nt 要/vu 进行/v 四/m 次/q 蜕皮/v ，/w 蜕/v 一/m 次/q 皮/n ，/w 成长/v 一/m 步/n ，/w 而/c 每次/r 蜕皮/v 都/d 是/vl 在/p 睡眠/n 中/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     蚕/n 睡眠/n 时/nt ，/w 体内/nl 并不/d 平静/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     昆虫学/n 家/k 早已/d 揭开/v 了/u 其中/nd 的/u 奥秘/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     原来/d ，/w 蚕/n 的/u 脑神经/n 能/vu 分泌/v 一/m 种/q 脑/n 激素/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     脑/n 激素/n 又/d 能/vu 使/v 体内/nl 产生/v 保/v 幼/n 激素/n 和/c 蜕皮/v 激素/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     保/v 幼/n 激素/n 的/u 本领/n 是/vl 使/v 蚕/n 蜕皮/v 后/nd 仍然/d 保持/v 幼虫/n 的/u 面貌/n ，/w 抑制/v 成虫/n 特征/n 的/u 出现/v ，/w 使/v 蚕/n 保持/v 青春年少/v ；/w 而/c 蜕皮/v 激素/n 的/u 功能/n 是/vl 促使/v 幼虫/n 加速/v 成熟/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     这/r 两者/n 相反/v 相成/v ，/w 对立统一/i ，/w 推动/v 着/u 蚕/n 的/u 成长/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     当/p 蚕/n 到了/v 五/m 岁/nt 中期/nt 的/u 时候/n ，/w 体内/nl 保/v 幼/n 激素/n 的/u 分泌/v 基本/a 停止/v ，/w 蜕皮/v 激素/n 的/u 机能/n 加强/v 起来/vd ，/w 蚕/n 就/d 很快/a 成熟/a 了/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     蚕/n 的/u ５/m 厘米/q 长/n 的/u 身躯/n ，/w 是/vl 一/m 座/q 奇妙/a 的/u &quot;/w 加工厂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        314
                                     蚕/n 的/u 食粮/n -/w -/w 桑叶/n 当中/nd ，/w 含有/v 水/n 、/w 蛋白质/n 、/w 糖类/n 、/w 脂肪/n 等/u 成分/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     蚕/n 吃进/v 桑叶/n 以后/nt ，/w 经过/p 消化/v 分解/v ，/w 吸收/v 桑叶/n 中/ns 的/u 蛋白质/n 和/c 糖类/n ，/w 造成/v 绢/n 丝/n 蛋白质/n ，/w 绢/n 丝/n 蛋白质/n 再/d 形成/v 绢/n 丝/n 液/n ，/w 绢/n 丝/n 液/n 经过/p 蚕/n 的/u 吐丝/v 和/c 凝固/v 作用/n ，/w 就/d 成/v 了/u 蚕丝/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     所以/c 蚕丝/n 既/c 不同/a 于/p 麻/n 纤维/n ，/w 也/d 不同/a 于/p 毛/n 纤维/n ，/w 而是/vl 一/m 种/q 生物/n 蛋白质/n ，/w 它/r 完全/a 是/vl 由/p 蚕/n 的/u 生命/n 化成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     一/m 只/q 在/p 野外/nl 自然/a 生长/v 的/u 蚕/n 可以/vu 吐丝/v 一/m 、/w 二/m 百/m 米/q 长/n ，/w 而/c 现在/nt 经过/p 人工/n 驯养/v 、/w 选择/v 的/u 家/n 蚕/n ，/w 一/m 只/q 就/d 可以/vu 吐丝/v 三千/m 米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        318
                                     蚕/n 儿/k 只是/d 在/p 吃/v 桑叶/n 时/nt 发生/v 沙沙/o 的/u 响声/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     此外/c ，/w 它/r 的/u 一生/nt 是/vl 温顺/a 而/c 默默无闻/i 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     就是/d 这/r 默默无闻/i 的/u 小/a 生物/n ，/w 给/p 世界/n 带来/v 了/u 绫/n 、/w 罗/n 、/w 绸/n 、/w 缎/n 这些/r 美好/a 织物/n 的/u 原料/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     唐代/nt 大/a 诗人/n 李白/nh 有/v 诗/n 云/v ：/w &quot;/w 吴/ns 地/n 桑叶/n 绿/a ，/w 吴/ns 蚕/n 已/d 三/m 眠/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        322
                                     阳光/n 普照/v ，/w 春/nt 回/v 大地/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     赞美/v 你/r 崇高/a 的/u 品格/n ，/w 赞美/v 你/r 以/p 自己/r 的/u 生命/n 装扮/v 了/u 人类/n 美好/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     人类/n （/w 尤其/d 是/vl 中国人/n ）/w 有/v 个/q 很/d 大/a 的/u 特点/n ：/w 不会/vu 忘记/v 自己/r 的/u 年龄/nt 和/c 忽视/v 别人/r 的/u 年龄/nt 。/w 
		
			
                                        325
                                     男女/n 谈恋爱/v ，/w 朋友/n 第一次/mq 见面/v ，/w 研究/v 某/r 个人/n 或/c 观察/v 某/r 个/q 人/n ，/w 首先/d 关注/v 的/u 就是/d 对方/n 的/u 年龄/nt 。/w 
		
			
                                        326
                                     于是/c 询问/v 年龄/nt ，/w 便/d 成/v 了/u 中国人/n 人际/nl 交往/v 中/nd 常用/v 的/u 一/m 句/n 客套话/n ，/w 有时/d 是/vl 必不可少/i 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        327
                                     待/v 对方/n 做出/v 回答/v ，/w 便/d 可以/vu 开始/v 恭维/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     如果/c 对方/n 是/vl 年轻人/n ，/w 就/d 说/v ：/w &quot;/w 年轻有为/i ，/w 青春/n 是/vl 最/d 宝贵/a 的/u 财富/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        329
                                     如果/c 对方/n 是/vl 中老年人/n ，/w 便/d 用/v 一本正经/i 、/w 可/vu 指/v 天/nt 发誓/v 的/u 口吻/n 说/v ：/w &quot;/w 不/d 象/p ，/w 不/d 象/p ，/w 您/r 看上去/v 很/d 年轻/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        330
                                     有些/m 未老先衰/i 的/u 人/n ，/w 为了/p 不/d 使/v 自己/r 太/d 难堪/a ，/w 对/p 自己/r 的/u 年龄/nt 多/a 说/v 上/nd １０/m 岁/nt 、/w ２０/m 岁/nt ，/w 也/d 会/vu 赢得/v 一迭声/d 的/u &quot;/w 不/d 象/p 、/w 不/d 象/p &quot;/w 的/u 恭维/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     这时候/nt 你/r 宁/d 往/p 小/a 里/nd 说/v ，/w 千万/d 可/vu 别说/v 大/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     人/n 到/v 死/v 了/u 以后/nt ，/w 别的/r 都/d 可以/vu 不/d 提/v ，/w 活/v 了/u 多/d 大/a 年龄/nt 绝不/d 可以/vu 省略/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     可见/c 年龄/nt 对/p 人/n 的/u 重要/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     生命/n 就是/d 岁月/nt 的/u 积累/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     对于/p 被/p 亿万/m 人/n 不错/a 眼珠/n 地/u 盯视/v 、/w 研究/v 、/w 品评/v 的/u 电视/n 节目主持人/n 来说/v ，/w 年龄/nt 问题/n 更是/vl 藏/v 不得/v 、/w 掖/v 不住/v ，/w 显得/v 尤为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        336
                                     人/n 的/u 眼睛/n 是/vl 最/d 挑剔/v 的/u ，/w 眼光/n 往往/d 是/vl 一/m 个/q 人/n 的/u 审美/v 趣味/n 、/w 气质/n 修养/n 和/c 道德/n 感情/n 的/u 综合/v 反映/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     它/r 有时/d 通过/p 大脑/n ，/w 有时/d 不/d 通过/p 大脑/n ，/w 直接/a 鼓动/v 唇舌/n 发出/v 一连串/a 让/p 出头露面/i 的/u 人/n 意想不到/v 的/u 评语/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     而/c 往往/d 第/h 一眼/mq 又/d 最/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        339
                                     第一/m 眼/n 看/v 中/v 了/u ，/w 以后/nt 愈/d 看/v 愈/d 顺眼/a ，/w 第一/m 眼/n 看/v 着/u 别扭/a ，/w 往往/d 愈/d 看/v 愈/d 别扭/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     也/d 有/v 例外/v ，/w 那/r 就是/d 古人/n 说/v 的/u &quot;/w 俗/a 中/nd 清/a &quot;/w 和/c &quot;/w 清/a 中/nd 俗/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        341
                                     前者/n 初/a 看/v 一般/a ，/w 细看/v 很/d 美/a ，/w 时间/n 长/a 了/u 愈/d 看/v 愈/d 有/v 味儿/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     后者/n 则/c 是/vl 初/a 看/v 很/d 美/a ，/w 细看/v 一般/a ，/w 愈/d 看/v 愈/d 俗/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     按/p 一般/a 规律/n ，/w 电视/n 节目主持人/n 应该/vu 年轻/a 漂亮/a ，/w 但/c 这个/r 规律/n 只/d 对/p 女/n 主持人/n 是/vl 适宜/a 的/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     当代/nt 中国/ns 活跃/a 的/u 女/n 主持人/n ，/w 大都/d 是/vl 既/c 年轻/a 又/d 漂亮/a ，/w 少有/v 中年/nt 妇女/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     在/p 受/v 欢迎/v 的/u 男/n 主持人/n 中/nd ，/w 赵忠祥/nh （/w ４９/m 岁/nt ）/w 似乎/d 算是/vl 年轻/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     和/c 杨澜/nh 搭档/n 主持/v 《/w 正大综艺/j 》/w ，/w 获得/v 了/u 观众/n 的/u 认可/v ，/w 甚至/d 有人/r 说/v 是/vl 此/r 节目/n 开播/v 以来/nt 的/u 最佳/a 搭档/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     另外/r 两/m 对/q 受/v 欢迎/v 的/u 搭档/n 是/vl 英若诚/nh 和/c 倪萍/nh 、/w 程之/nh 和/c 刘璐/nh 。/w 
		
			
                                        348
                                     英/nhf 、/w 程/nhf 二/m 位/q 先生/n 至少/d 在/p ６０/m 岁/nt 以上/nd 。/w 
		
			
                                        349
                                     中国/ns 的/u 英俊/a 小生/n 如过江之鲫/i 。/w 
		
			
                                        350
                                     如果/c 单独/a 主持/v 一/m 场/q 节目/n ，/w 没有/d 比较/v ，/w 好坏/n 还/d 能/vu 应付/v 一阵/mq 。/w 
		
			
                                        351
                                     倘是/c 和/p 一/m 位/q 姑娘/n 共同/d 主持/v 一/m 台/n 节目/n ，/w 尽管/c 小生/n 英俊/a ，/w 面/n 如/v 奶油/n ，/w 却是/vl 立见/v 逊色/a ，/w 难以/d 谐调/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     非得/vu 换上/v 五/m 、/w 六十/m 岁/nt 的/u 老先生/n ，/w 比/p 女/n 主持人/n 大/a 上/nd 二/m 、/w 三十/m 岁/nt ，/w 才/d 稳/v 得/u 住/v 阵脚/n ，/w 观众/n 看/v 了/u 也/d 感到/v 舒服/a 、/w 自然/a 、/w 和谐/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     于是/c ，/w 中国/ns 眼下/nt 时兴/v &quot;/w 老少/n 搭档/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        354
                                     也许/d 是/vl 只能/vu 如此/r 。/w 
		
			
                                        355
                                     男子/n 的/u 特性/n 和/c 女子/n 的/u 特性/n 都/d 浸透/v 着/u 整个/a 社会/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     电视/n 屏幕/n 上/nd 的/u 老少/n 搭档/n ，/w 正是/vl 反映/v 了/u 一/m 种/q 很/d 有意思/v 的/u 、/w 令/v 人/n 深思/v 的/u 社会/n 生活/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     人们/n 早就/d 在/p 议论/v 了/u ，/w 在/p 一些/m 重要/a 的/u 体育/n 大赛/n 上/nd ，/w 女子/n 往往/d 比/p 男子/n 更/d 能/vu 为/p 国/n 争光/v ，/w 体现/v 民族/n 的/u 优越性/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     女性/n 的/u 平均/a 寿命/n 高于/v 男性/a 的/u 平均/a 寿命/n ，/w 而且/c 差距/n 愈来愈/d 大/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     可见/c 女性/n 实际上/nl 是/vl 真正/a 的/u 强/a 性/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     更/d 何况/c 电视/n 屏幕/n 还有/v 其/r 独特/a 的/u 审美/v 选择/v ，/w 其/r 选择/v 对/p 某些/r 人/n 来说/v 格外/d 严格/a ，/w 甚至/d 是/vl 残酷/a 的/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     对/p 另外/r 一些/m 人/n 来说/v 则/c 比较/d 宽容/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     有些/m 人/n 在/p 私下/d 看/v 很/d 漂亮/a ，/w 被/p 推到/v 摄像/v 镜头/n 前/nd 就/d 不/d 漂亮/a 了/u ，/w 缺点/n 被/p 扩大/v 了/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     同样/a ，/w 摄像/v 镜头/n 也/d 能/vu 扩大/v 某些/r 人/n 的/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     聪明/a 的/u 主持人/n 知道/v 怎样/r 扬长避短/i ，/w 知道/v 电视/n 屏幕/n 喜欢/v 张扬/v 人/n 的/u 哪些/r 缺陷/n 和/c 扩大/v 人/n 的/u 哪些/r 优点/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     赵忠祥/nh 就/d 懂得/v 电视/n ，/w 根据/p 自己/r 的/u 相貌/n 特点/n ，/w &quot;/w 宁/d 拙/x 勿/d 巧/a ，/w 宁/d 涩/a 勿/d 滑/a ，/w 宁/d 丑/a 勿/d 媚/a &quot;/w ，/w 追求/v 真/a 朴/a 、/w 厚/a 博/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     所以/c 他/r 成功/a 了/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     选择/v 一个/mq 优秀/a 的/u 电视/n 节目主持人/n ，/w 要/vu 比/p 挑选/v 一个/mq 好/a 演员/n 难得/a 多/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     演员/n 在/p 台上/nl 或/c 在/p 影视/n 屏幕/n 上/nd 扮演/v 别人/r ，/w 丑/a 是/vl 角色/n 需要/v ，/w 俊/a 也是/vl 角色/n 需要/v ，/w 不/d 丑/a 不/d 俊/a 是/vl 剧情/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     有戏/v 保/v 着/u ，/w 有/v 艺术/n 程式/n 保/v 着/u ，/w 本人/n 可以/vu 躲/v 在/p 故事/n 、/w 角色/n 以及/c 程式/n 的/u 背后/nl 。/w 
		
			
                                        370
                                     一旦/d 他们/r 以/p 自己/r 真实/a 的/u 面目/n 出现/v ，/w 走进/v 《/w 正大综艺/j 》/w 或/c 《/w 综艺/j 大观/n 》/w 的/u 演播/v 现场/n ，/w 有些/m 是/vl 大家/n 熟悉/v 的/u 明星/n ，/w 也/d 显得/v 很/d 普通/a 。/w 
		
			
                                        371
                                     一个/mq 一流/a 演员/n ，/w 却/d 不一定/d 能/vu 主持/v 好/a 一/m 台/n 节目/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     电视/n 节目主持人/n 是/vl 扮演/v 自己/r ，/w 没有/d 任何/r 遮掩/v ，/w 每/r 一个/mq 极其/d 细微/a 的/u 表演/v 、/w 动作/n ，/w 吐出/v 的/u 每/r 一个/mq 字/n ，/w 都会/vu 被/p 扩/v 而/c 大/a 之/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     而且/c 面对/v 的/u 是/vl 最/d 从容/a 的/u ，/w 没有/d 任何/r 约束/v 的/u ，/w 怀有/v 各种/r 情绪/n 并/c 喜欢/v 横/a 挑/v 鼻子/n 竖/a 挑/v 跟/n 的/u 观众/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     而/c 主持人/n 又/d 必须/d 依仗/v 别人/r 的/u 注意/v 而/c 存在/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     一旦/d 观众/n 不再/d 注意/v 你/r ，/w 甚至/d 对/p 你/r 生出/v 几分/mq 厌恶/v ，/w 你/r 就/d 该/vu 告别/v 屏幕/n 了/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     电视/n 的/u 选择/v 对/p 年轻/a 的/u 女性/n 比较/d 宽容/v ，/w 女人/n 的/u 青春/n 如/v 一团/mq 火焰/n ，/w 可以/vu 照亮/v 四周/nl 以及/c 面对/v 她/r 的/u 一/m 双双/a 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     明目/v 善/a 睐/n ，/w 妙/a 造/v 自然/a ，/w 女/n 主持人/n 美/a 得/u 正是/vl 人们/n 心中/nl 的/u 梦想/v ，/w 一切/r 都/d 好办/a 了/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     男人/n 的/u 青春/n 却/d 未必/d 有/v 这样/r 的/u 魅力/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     多少/r 年/nt 前/nd ，/w 人们/n 厌恶/v 了/u 奶油小生/n ，/w 于是/c 把/p 一/m 批/q 漂亮/a 的/u 男/n 演员/n 打入冷宫/i 好多/m 年/nt ，/w 有的/r 恐/v 终生/nt 再/d 难/a 翻身/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     一/m 批/q 丑/a 的/u 、/w 脏兮兮/a 的/u 、/w 胡子/n 拉/v 茬/n 的/u 、/w 匪/n 气/n 流/n 气/n 的/u 角色/n 沾/v 了/u 便宜/a ，/w 得以/vu 在/p 影视/n 屏幕/n 上/nd 扮演/v 所谓/a 真正/a 的/u &quot;/w 男子汉/n &quot;/w -/w -/w 就是/d 找/v 不到/v 一个/mq 又/d 干净/a 又/d 体面/a 、/w 又/d 有/v 男子/n 气度/n 和/c 力度/n 的/u 男人/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     总之/c 是/vl 男子汉/n 缺货/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     不过/c ，/w 缺/v 的/u 是/vl 青年/n 男子汉/n ，/w 中老年/n 男子汉/n 大有人在/i 。/w 
		
			
                                        383
                                     这/r 体现/v 了/u 电视/n 选择/v 的/u 倾向性/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     正如/p 服装/n 模特/n ，/w 不论是/v 中国/ns 的/u 名模/n ，/w 还是/c 世界/n 的/u 超级/a 名模/n ，/w 几乎/d 都/d 是/vl 女性/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     男/n 模特/n 一/d 上台/v ，/w 总/d 让/p 人/n （/w 至少/d 是/vl 让/p 正统/n 守旧/a 如/v 我/r 的/u 人/n ）/w 感到/v 不是/vl 那么/r 一回事/n ，/w 小气/a 、/w 流气/n 、/w 庸俗/a 、/w 古怪/a ，/w 难得/a 给/p 人/n 以/p 优雅/a 大方/a 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     每当/p 我/r 吟咏/v 唐代/nt 诗人/n 李白/nh ：/w &quot;/w 屈平/nh 词/n 赋/n 悬/v 日/n 月/n ，/w 楚/ns 王/n 台/n 榭/n 空/v 山丘/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     和/c 叶剑英/nh 副主席/n ：/w &quot;/w 泽/n 畔/n 行吟/v 放/v 屈原/nh ，/w 为/p 伊/n 太息/v 有/v 蝉娟/nh 。/w 
		
			
                                        388
                                     行/v 廉/a 志/n 洁/a 泥/n 无/v 滓/n ，/w 一/m 读/v 骚/n 经/n 一/m 肃然/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        389
                                     等/v 古今/nt 赞颂/v 屈原/nh 的/u 光辉/n 诗篇/n 时/nt ，/w 就/d 不禁/d 对/p 我国/n 伟大/a 的/u 爱国/v 诗人/n 屈原/nh 肃然起敬/i ，/w 总/d 想/v 前往/v 屈子祠/ns 登临/v 拜谒/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     屈原/nh ，/w 平/a 名/n ，/w 字/n 原/a ，/w 又名/v 正则/n ，/w 字/n 灵均/nhs 。/w 
		
			
                                        391
                                     大约/d 于/p 公元前/nt ３４０/m 年/nt 出生/v 在/p 湖北/ns 秭归县/ns 的/u 一个/mq 贵族/n 家庭/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        392
                                     由于/c 他/r &quot;/w 博闻/v 疆/n 志/n ，/w 明/a 于/p 治乱/v ，/w 娴/x 于/p 辞令/n &quot;/w ，/w 起初/nt 颇得/v 楚怀王/nh 的/u 信任/v ，/w 二十/m 多/m 岁/nt 就/d 出任/v &quot;/w 左徒/n &quot;/w （/w 仅次于/v &quot;/w 宰相/n &quot;/w 的/u 职务/n ）/w ，/w &quot;/w 入/v 则/c 与/c 王/n 图/n 议/v 国事/n ，/w 以/p 出/vd 号令/n ；/w 出/vd 则/c 接/v 遇/v 宾客/n ，/w 应对/v 诸侯/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        393
                                     他/r 根据/p 当时/nt &quot;/w 战国/nt 七/m 雄/n &quot;/w ，/w 兼并/v 激烈/a ，/w 互相/d 征战/v 的/u 形势/n ，/w 提出/v 了/u 彰明/v 法度/n ，/w 举/v 贤/n 授/v 能/n ，/w 改革/v 政治/n ，/w 联/v 齐/ns 抗/v 秦/ns 等/u 进步/a 主张/n ，/w 深得/v 人民/n 拥护/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     但/c 却/d 触犯/v 了/u 贵族/n 的/u 利益/n ，/w 遭到/v 了/u 贵族/n 大臣/n 的/u 排斥/v 诬告/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     怀王/nhs 偏/a 听/v 谗言/n ，/w 革去/v 他/r 左徒/n 的/u 职务/n ，/w 贬为/v 三/m 闾/n 大夫/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     楚怀王/nh 三十/m 年/nt ，/w 秦军/nh 占领/v 了/u 楚国/ns 八城/ns ，/w 怀王/nhs 被劫/v ，/w 囚/v 死于/v 秦/ns 。/w 
		
			
                                        397
                                     继位/v 的/u 顷襄王/ns 又/d 听信/v 谗言/n ，/w 将/p 屈原/nh 从/p 汉/ns 北/nd 流放/v 到/v 洞庭湖/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     公元前/nt ２７８/m 年/nt ，/w 秦国/ns 攻破/v 楚国/ns 都城/n 郢/ns 。/w 
		
			
                                        399
                                     屈原/nh 眼看/d 君王/n 昏庸/a ，/w 山河/n 破碎/v ，/w 百姓/n 遭殃/v ，/w 而/c 自已/v 的/u 政治/n 主张/n 无法/d 实现/v ，/w 祖国/n 的/u 危亡/n 无力/v 挽救/v ，/w 在/p 极端/a 苦闷/a 和/c 绝望/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 写下/v 绝命/v 诗/n 《/w 怀/v 沙/n 》/w 后/nd 于/p 这/r 年/nt 五月/nt 五/m 日/nt 怀/v 沙/n 投/v 汩罗江/ns 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     屈原/nh 虽然/c 死/v 了/u ，/w 但/c 他/r 永远/d 活/v 在/p 人民/n 的/u 心中/nl ，/w 两/m 千/m 多年来/nt ，/w 关于/p 屈原/nh 的/u 传说/n ，/w 一直/d 在/p 人民/n 中/nd 流传/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     每逢/v 端午/nt 佳节/n ，/w 人们/n 以/p 划/v 龙舟/n 、/w 包/v 粽子/n 来/vd 纪念/v 他/r 。/w 
		
			
                                        402
                                     他/r 在/p 一九五三/m 年/nt 被/p 列为/v 世界/n 四大/n 文化/n 名人/n 之一/m ，/w 受到/v 世界/n 人民/n 的/u 纪念/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     在/p 汩罗江/ns 畔/nd 人们/n 为了/p 悼念/v 他/r ，/w 建/v 了/u 屈原祠/ns 。/w 
		
			
                                        404
                                     屈原祠/ns ，/w 原/d 称/v 屈原/nh 庙/n ，/w 故址/n 在/p 距今/v 汩罗/ns 县城/n 约/d 十五/m 公里/q 的/u 汩罗江/ns 下游/n ，/w 相传/v 屈原/nh 怀/v 沙/n 自沉/v 的/u &quot;/w 罗渊/ns &quot;/w 北岸/nl 。/w 
		
			
                                        405
                                     《/w 水经注/n 》/w 载/v ：/w &quot;/w 罗渊北/nh 有/v 屈原/nh 庙/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        406
                                     始建/v 时间/n 不/d 详/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     但/c 据/p 晋代/nt 王嘉/nh 的/u 《/w 拾遗/v 记/n 》/w 载/v ：/w &quot;/w 楚/ns 人/n 为/p 之/r 立/v 祠/n ，/w 汉/ns 末/n 犹存/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     两/m 千/m 多年来/nt ，/w 经过/p 多次/mq 修葺/v 和/c 重建/v ，/w 祭祀/v 不/d 断/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     清/nt 乾隆/nt 十九/m 年/nt （/w 公元/nt １７５４/m 年/nt ）/w 陈钟理/nh 知/v 湘/ns 阴/a ，/w 见/v 屈庙/j 离/v 江/n 太/d 近/a ，/w 常年/nt 为/p 湖水/n 侵/v 啮/v ，/w 垣/n 瓦/n 仅存/v ，/w 榱/x 桶/n 将/d 圮/v ，/w 遂/v 将/p 屈原/nh 庙/n 由/p 江边/nl 移/v 建于/v 玉笥山/ns 上/nd ，/w 这/r 就是/d 现在/nt 的/u 屈子祠/ns 。/w 
		
			
                                        410
                                     解放前/nt 几经/v 兵灾/n ，/w 祠/n 内/nd 房屋/n 被/p 焚/v ，/w 祠/n 旁/nd 古/a 木/n 砍伐/v 殆尽/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     解放后/nt ，/w 屈子祠/ns 被/p 列为/v 湖南省/ns 重点/n 文物/n 保护/v 单位/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     一九五二/m 年/nt 、/w 一九六二/m 年/nt 和/c 最近/nt 三/m 次/q 大修/v ，/w 使/v 屋宇/n 焕然一新/i 。/w 
		
			
                                        413
                                     这天/r ，/w 汩罗江/ns 畔/nd ，/w 游人/n 甚/d 多/a ，/w 我们/r 随着/p 人流/n ，/w 来到/v 玉笥山/ns 下/nd ，/w 顺着/p 山路/n 拾级而上/i ，/w 只见/v 闻名中外/i 的/u 屈子祠/ns 古雅/a 宏伟/a ，/w 巍然屹立/i 在/p 绿荫/n 丛中/nh ，/w 滔滔/a 汩罗江/ns 横贯/v 祠/n 前/nd ，/w 从/p 东/nd 向/p 西/nd 注入/v 洞庭湖/ns 。/w 
		
			
                                        414
                                     祠/n 前/nd 四/m 株/n 合抱/v 粗/a 的/u 阔叶/n 梧桐/n ，/w 一/m 字/n 排/v 开/v ，/w 如/v 伞/n 如/v 盖/n ，/w 把/p 古/a 祠/n 装点/v 得/u 分外/d 壮丽/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     祠/n 分/v 三/m 进/v 三/m 厅/n ，/w 为/vl 两/m 层/q 宫苑/n 型/n 结构/n ，/w 厅/n 、/w 堂/n 、/w 池/n 、/w 廊/n 、/w 晒/v 楼/n 、/w 亭阁/n 浑然一体/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     青砖/n 绿瓦/n ，/w 石柱/n 朱门/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     它/r 的/u 房梁/n 、/w 檐/n 柱/n 、/w 门窗/n 、/w 拱/v 架/n 都/d 采用/v 我国/n 传统/n 建筑/v 艺术/n ，/w 多/a 为/vl 木/n 榫/n 套/v 合/v ，/w 雕花/v 精细/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     宽阔/a 的/u 大门/n 顶端/nd 嵌/v 着/u 一/m 块/q 洁白/a 的/u 大理石/n ，/w 上面/nd 雕/v 着/u 九/m 龙/n 捧/v 日/n 的/u 图案/n ，/w 正中/nd &quot;/w 屈子祠/ns &quot;/w 三/m 个/q 镀金/v 大字/n 在/p 红日/n 映照/v 下/nd 熠熠生辉/i ，/w 给/p 人/n 以/p 古朴/a 、/w 雄伟/a 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     祠/n 正门/n 和/c 两边/nl 侧门/n 的/u 墙上/nl ，/w 有/v 十七/m 面/q 浮雕/n ，/w 从/p 各个/r 侧面/nd 表现/v 了/u 屈原/nh 的/u 生平/n 及其/c 作品/n 内容/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     进入/v 前厅/nl ，/w 上/nd 悬/v &quot;/w 光/n 争/v 日月/nt &quot;/w 的/u 大/a 横匾/n ，/w 厅/n 中/nd 的/u 木/n 匾上/nl 刻写/v 着/u 司马迁/nh 《/w 史记/n &#183;/w 屈原/nh 列传/n 》/w 的/u 全文/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     往前/d 走/v 是/vl 正厅/n ，/w 厅/n 中/nd 是/vl 一/m 座/q 高大/a 的/u 神龛/n ，/w 上/nd 立/v &quot;/w 故/v 三/m 闾/n 大夫/n 屈原/nh 之/u 神位/n &quot;/w ，/w 显得/v 异常/d 肃穆/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     来到/v 后厅/nl ，/w 迎面/v 是/vl 一/m 座/q 新/a 塑造/v 的/u 高达/v 三/m 米/q 的/u 屈原/nh 镀金/v 塑像/n ，/w 神态/n 庄重/a ，/w 正气凛然/i ，/w 眉头/n 紧锁/v ，/w 闭嘴/v 不/d 言/v ，/w 目光/n 中/nd 露出/v 忧愁/a 和/c 激愤/a 的/u 神情/n ，/w 使/v 人/n 感受到/v 屈原/nh 被/p 放逐/v 时/nt 的/u 心境/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     左右/n 两/m 室/n 陈列/v 着/u 屈原/nh 的/u 《/w 离骚/n 》/w 、/w 《/w 九/m 歌/n 》/w 、/w 《/w 哀/v 郢/ns 》/w 、/w 《/w 怀/v 沙/n 》/w 等/u 不朽/v 诗篇/n ，/w 以及/c 历代/nt 文人/n 学士/n 和/c 叶剑英/nh 副主席/n 怀念/v 和/c 歌颂/v 屈原/nh 的/u 文章/n 诗赋/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     祠/n 内/nd 的/u 神龛/n 、/w 牌位/n 、/w 香案/n 、/w 香炉/n 、/w 宫灯/n 、/w 学/v 匾/n 、/w 对联/n ，/w 一/m 件/q 件/q 涂/v 漆/n 镀金/v ，/w 雕/v 龙/n 绘/v 凤/n ，/w 古色古香/i ，/w 给/p 祠/n 宇/n 增添/v 了/u 清幽/a 肃穆/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     祠/n 内/nd 天井/n 内/nd ，/w 四/m 株/n 已经/d 生长/v 二百/m 多年/nt 的/u 金桂/n 和/c 银/n 桂/n ，/w 也/d 象/p 这/r 古老/a 的/u 屈子祠/ns 一样/a 一片/mq 新绿/n ，/w 枝繁叶茂/i 。/w 
		
			
                                        426
                                     步/v 出/vd 祠/n 庙/n ，/w 一/m 条/q 新/d 铺/v 的/u 卵石/n 山径/n ：/w 连/v 着/u 独醒亭/ns 、/w 骚坛/ns 、/w 濯缨桥/ns 、/w 望/v 爷/n 墩/n 、/w 桃花/n 洞/n 、/w 寿星/n 台/n 、/w 绣花/v 墩/n 和/c 剪刀/n 池/n 等/u &quot;/w 玉/n 笥/n 八/m 景/n &quot;/w ，/w 每/r 一/m 景/n 都/d 有/v 有关/p 屈原/nh 的/u 传说/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     许多/a 美好/a 的/u 神话/n 故事/n 反映/v 了/u 人民/n 对/p 爱国/v 诗人/n 的/u 同情/v 和/c 爱戴/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     太平洋/ns 的/u 波涛/n 广漠/a 无垠/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     距/v 台湾/ns 岛/n 东南/nd 七十/m 公里/q 处/n 的/u 洋面/nl 上/nd ，/w 翡翠/n 般/n 的/u 碧/a 涛/n 托/v 着/u 一/m 颗/q 耀眼/a 的/u 珍珠/n ，/w 这/r 就是/d 令人神往/i 的/u 兰屿/ns 。/w 
		
			
                                        430
                                     岛上/nl 居住/v 着/u 我国/n 民族/n 大家庭/n 的/u 一/m 员/n -/w -/w 高山族/ns 中/nd 的/v 雅美/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     兰屿/ns 岛上/nl 虽然/c 不/d 生产/v 蔬菜/n 和/c 水果/n ，/w 却/d 开满/v 了/u 美丽/a 多姿/n 的/u 兰花/n ，/w 漫山遍野/i ，/w 给/p 人/n 以/p 诗情画意/i ，/w 别/d 有/v 天地/n 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     当/p 你/r 走进/v 雅美/ns 人/n 的/u 村落/n ，/w 看到/v 的/u 是/vl 一/m 座/q 座/q 十分/d 别致/a 的/u 房舍/n ：/w 一半/m 在/p 地上/nl 、/w 一半/m 在/p 地下/nl ，/w 四周/nl 用/p 石头/n 堆砌/v ，/w 中间/nd 用/p 木头/n 支撑/v ，/w 以/p 草/n 复/v 顶/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     每/r 家/n 还有/v 一个/mq &quot;/w 凉/a 楼/n &quot;/w ，/w 以/p 避/v 酷暑/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     室内/nl 有/v 放/v 粮食/n 的/u 仓库/n ，/w 用/v 木板/n 或/c 竹片/n 架设/v 的/u 床/n 辅/n ，/w 全家/n 老少/n 睡/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     这/r 种/q 类似/v 一/m 座/q 座/q 碉堡/n 式/k 的/u 房舍/n ，/w 能/vu 顶住/v 十/m 来/u 级/n 台风/n 的/u 袭击/v ，/w 是/vl 雅美/ns 人/n 适应/v 当地/n 自然环境/n 的/u 创作/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     到/v 雅美/ns 人家/r 作客/v ，/w 女主人/n 会/vu 以/p 当地/n 的/u 特产/n 盛情/n 地/u 款待/v 你/r 。/w 
		
			
                                        437
                                     先/d 让/p 你/r 品尝/v 各种/r 香喷喷/a 的/u 芋头/n ，/w 品种/n 既/c 多/a ，/w 吃法/n 也/d 不一/a ，/w 别/d 有/v 一番/mq 风味/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     要是/c 正/d 赶上/v 男人/n 们/k 出海/v 捕鱼/v 归来/v ，/w 你/r 还/d 可以/vu 尝到/v 各种/r 海鲜/n 美味/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     颜色/n 鲜艳/a 的/u 鱼/n 让给/v 女人/n 吃/v ，/w 深色/n 的/u 鱼/n 归/v 男子汉/n 们/k 享用/v ，/w 剩下/v 的/u 小/a 鱼/n 分给/v 孩子/n 们/k 。/w 
		
			
                                        440
                                     有时/d 捕到/v 了/u 河豚/n ，/w 男人/n 们/k 就/d 用/p 锋利/a 的/u 牙齿/n 撕去/v 硬皮/n ，/w 去掉/v 有毒/v 的/u 部位/n ，/w 当场/v 活活/d 地/u 把/p 它/r 生/v 吃掉/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     味/n 美/a 可口/a 的/u 鱼/n 眼睛/n 则/c 带/v 回家/v 赏给/v 孩子/n 们/k 吃/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     作客/v 时/nt ，/w 对于/p 主人/n 的/u 招待/v ，/w 无论/c 东西/n 好坏/n ，/w 爱吃/v 不/d 爱吃/v ，/w 都/d 必须/d 尽量/d 领受/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     尤其/d 是/vl 主人/n 敬酒/v ，/w 必须/d 得/vu 饮/v ，/w 表示/v 亲热/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     酒足饭饱/i 后/nd ，/w 主人/n 又/d 马上/d 给/p 你/r 递上/v 一/m 支/q 姻/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     这/r 是/vl 用/v 自己/r 种/v 的/u 烟叶/n 卷/v 成/v ，/w 长/n 约/d 七/m 寸/q 、/w 粗/a 有/v 一/m 寸/q ，/w 有如/v 一/m 支/q 大/a 香蕉/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     要是/c 不/d 抽烟/v ，/w 就/d 请/v 你/r 嚼/v 槟榔/n 来/vd 解渴/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     春夏/nt 之间/nd ，/w 岛上/nl 已经/d 相当/d 闷热/a ，/w 孩子/n 们/k 都/d 赤条条/a 地/u 在/p 山上/nl 、/w 海边/nl 奔跑/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     男人/n 们/k 也/d 光/v 着/u 上身/n ，/w 下身/n 仅/d 系/v 一/m 条/q 三/m 、/w 四/m 寸/q 宽/n 的/u 丁字/n 布带/n 遮/v 身/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     外出/v 时/nt ，/w 头上/nl 佩带/v 一/m 顶/n 藤/n 盔/n 或/c 木/n 盔/n 遮挡/v 阳光/n ，/w 腰里/nl 挎/v 上/vd 长刀/n ，/w 显得/v 十分/d 威武/a 雄壮/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     在/p 捕鱼/v 季节/nt 举行/v 渔船/n 出海/v 下水/v 礼/n 时/nt ，/w 妇女/n 们/k 都/d 身着/v 盛装/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     成年/n 女子/n 胸前/nl 斜/a 系/v 一/m 方巾/n ，/w 腰间/nl 围/v 一/m 腰/n 布/n ，/w 胸前/nl 佩/v 挂/v 一/m 条/q 一/m 直垂/v 至/v 腹部/n 的/u 项链/n ，/w 这/r 是/vl 用/v 玛瑙/n 或/c 玻璃/n 珠串/n 成/v 的/u 首饰/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     胸腹/n 两侧/nl 还/d 佩有/v 四/m 块/q 亮晶晶/a 的/u 金属片/n ，/w 与/c 玛瑙/n 珠/n 相映/v 争辉/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     男人/n 们/k 出海/v 捕鱼/v ，/w 乘坐/v 的/u 都/d 是/vl 自己/r 用/v 斧头/n 造成/v 的/u 独木舟/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     独木舟/n 象/p 龙舟/n 一般/a 窄长/a ，/w 头尾/n 高/a 高/a 翘起/v ，/w 舟/n 身/n 雕刻/v 着/u 许多/a 风格/n 别致/a 的/u 图案/n 和/c 花纹/n ，/w 漆成/v 白/a 、/w 黑/a 、/w 朱红/a 三/m 色/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     舳/n 与/c 舻/n 的/u 部位/n ，/w 刻上/v 太阳/n 式/k 的/u 图案/n 作为/v 舟/n 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     新/a 舟/n 下水/v 时/nt ，/w 穿着/n 盛装/n 的/u 少女/n 们/k ，/w 在/p 明月/n 照耀/v 的/u 海滩/n 上/nd 跳起/v 很/d 有/v 节奏/n 的/u 甩/v 发/n 舞/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     她们/r 唱/v 着/u 传统/n 的/u 歌曲/n ，/w 随着/p 音乐/n 的/u 旋律/n 翩翩起舞/i 。/w 
		
			
                                        458
                                     舞蹈/n 中/nd ，/w 先是/c 缓慢/a 地/u 摆动/v 着/u 一/m 绺/q 绺/q 长发/n ，/w 有/v 节奏/n 地/u 前俯后仰/i 。/w 
		
			
                                        459
                                     随着/p 旋律/n 的/u 加快/v ，/w 身/n 首/n 也/d 越/d 摆/v 越/d 快/a 。/w 
		
			
                                        460
                                     雅美/ns 人/n 有些/m 独特/a 的/u 风俗/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     比如/c 男女/n 订婚/v 以后/nt ，/w 必须/d 先/d 经过/p &quot;/w 试婚/v &quot;/w 阶段/n ，/w 然后/c 才能/c 正式/a 结婚/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     试婚/v 期间/nt ，/w 未婚夫/n 到/v 未婚妻/n 家中/nl 与/c 女方/n 同居/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     但/c 夜里/nt 睡觉/v 时/nt 要/vu 背靠/v 着/u 背/n ，/w 不能/vu 有/v 不/d 规矩/n 的/u 行为/n ，/w 以/p 此/r 来/vd 考察/v 男女/n 双方/n 的/u 个性/n 、/w 品德/n 和/c 耐性/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     经过/p 一/m 段/q 时间/n 相互/d 考察/v ，/w 如果/c 双方/n 都/d 满意/a ，/w 就/d 可以/vu 正式/a 结婚/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     结婚/v 佳/a 日/nt ，/w 新郎/n 由/p 男方/n 亲友/n 陪同/v 到/v 女家/n 去/v 迎娶/v 新娘/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     女家/n 以/p 槟榔/n 招待/v ，/w 然后/c 送/v 新娘/n 到/v 男家/n 举行/v 婚礼/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     礼毕/v ，/w 男家/n 杀/v 猪/n 、/w 打酒/v 款待/v 宾客/n ，/w 客人/n 不必/d 送礼/v ，/w 只/d 须/d 尽情/d 地/u 和/p 大家/n 一起/d 唱歌/v 或/c 欣赏/v 跳舞/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     婚后/nt 三/m 天/nt ，/w 新婚/v 夫妇/n 一同/d 到/v 海边/nl 去/v 拣/v 贝壳/n ，/w 用/v 火/n 烤/v 贝壳/n 来/vd 预卜/v 吉凶/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     如果/c 新郎/n 一时/nt 拾/v 不到/v 贝壳/n ，/w 那/r 可/d 就要/vu 倒霉/a 了/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     轻/a 则/c 被/p 新娘/n 诉说/v 一/m 顿/q ，/w 重/a 则/c 新娘/n 可以/vu 取消/v 婚约/n 回娘家/v 重新/d 改嫁/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     不过/c 这/r 也/d 用不着/v 担心/v ，/w 大海/n 为了/p 成全/v 雅美/d 人/n 的/u 钟情/v 男女/n ，/w 总是/d 特意/d 把/p 大量/a 的/u 贝壳/n 推到/v 岸边/nl 来/vd 。/w 
		
			
                                        472
                                     男女/n 之间/nd 一旦/d 结成/v 秦晋之好/i ，/w 就/d 得/vu 严格/a 遵守/v 一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/n ，/w 任何/r 性/n 放纵/v 或/c 乱伦/v 的/u 行为/n ，/w 都/d 被/p 视作/v 极/d 严重/a 的/u 犯罪/v ，/w 都/d 要/vu 受到/v 严厉/a 的/u 制裁/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     这/r 就是/vl 雅美/ns 人/n 纯洁/a 的/u 道德/n 观念/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     雅美/ns 人/n 守信用/v 、/w 重/v 义气/n ，/w 喜欢/v 一言为定/i ，/w 不/d 讨价还价/i ，/w 更/d 不/d 反悔/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     这/r 是/vl 他们/r 对待/v 客人/n 、/w 朋友/n 的/u 准则/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     如果/c 有人/r 去/v 欺负/v 、/w 污辱/v 他们/r ，/w 他们/r 将/d 团结一心/i ，/w 共同/d 对敌/v ，/w 决不/d 宽容/v ，/w 决不/d 屈服/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     这/r 就是/vl 雅美/ns 人/n 的/u 民族/n 性格/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     在/p 巴黎/ns 大学/n 区/n 的/u 中心/n ，/w 有/v 一/m 座/q 有着/v 高耸/v 的/u 圆/a 屋顶/nl 和/c 巨大/a 廊柱/n 的/u 宏伟/a 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     这/r 就是/vl 世界/n 闻名/v 的/u 法国/ns 名人/n 公墓/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     名人/n 公墓/n 又称/v 先贤/n 祠/n ，/w 它/r 是/vl 法国人/n 心目中/nl 的/u 圣地/n ，/w 因为/c 这里/r 的/u 地下/nl 室内/nl 安息/v 着/u 一大批/n 名/n 垂/v 千古/nt 的/u 伟人/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     在/p 名人/n 公墓/n 的/u 入口处/n ，/w 矗立/v 一/m 堵/q 巨大/a 的/u 三角/n 墙/n ，/w 墙上/nl 是/vl 著名/a 雕刻家/n 大卫&#183;安热尔/nh 所/u 作/v 的/u 浮雕/n ，/w 表现/v 了/u 祖国/n 向/p 政治家/n 、/w 军事家/n 、/w 文学/n 艺术家/n 授予/v 花冠/n 的/u 情景/n ，/w 上面/nd 还/d 镌刻/v 着/u 一行/mq 题词/v ：/w &quot;/w 祖国/n 感谢/v 伟大/a 的/u 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        482
                                     进入/v 名人/n 公墓/n 是/vl 一个/mq 法国/ns 公民/n 死后/nt 享有/v 的/u 最高/a 荣誉/n ，/w 只有/c 那些/r 在/p 法国/ns 历史上/n 曾经/d 作出/v 过/u 特殊/a 贡献/n 的/u 杰出/a 人物/n ，/w 并/c 经/v 议会/n 批准/v ，/w 才/d 有/v 资格/n 在/p 这里/r 占居/v 一席之地/i 。/w 
		
			
                                        483
                                     名人/n 公/a 基/n 先前/nt 是/vl 座/q 教堂/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     法王/n 路易/nh 十五/m 在位/v 时/nt ，/w 曾/d 得/v 过/u 一/m 场/q 重病/n ，/w 他/r 许愿/v 说/v ，/w 如果/c 病愈/v ，/w 就/d 为/p 传说/n 中/nd 的/u 巴黎/ns 城/n 保护/v 女神/n 圣珍尼薇/nh 修/v 一/m 座/q 教堂/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     后来/nt 路易/nh 十五/m 的/u 病/n 果然/d 好/a 了/u ，/w 他/r 遂/v 于/p 一七五四/m 年/nt 命/v 著名/a 建筑师/n 苏弗罗/nh 建造/v 教堂/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     苏弗罗/nh 设计/v 的/u 教堂/n ，/w 融合/v 了/u 法国/ns 古代/nt 建筑/v 线条/n 单纯/a 庄严/a 和/c 哥特式/n 建筑/v 轻柔/a 高耸/v 的/u 风格/n ，/w 构思/n 精巧/a ，/w 得到/v 法王/n 嘉许/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     由于/c 工程/n 浩大/a ，/w 资金/n 缺乏/v ，/w 建造/v 工作/n 时常/d 中途/nl 停顿/v 。/w 
		
			
                                        488
                                     苏弗罗/nh 没有/d 来得及/v 完成/v 他/r 的/u 杰作/n ，/w 就/d 在/p 一七八○/w 年/nt 去世/v 了/u ，/w 他/r 的/u 工作/n 由/p 他/r 的/u 两/m 名/n 高徒/n 隆德勒特/nh 和/c 勃列比昂/nh 继续/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     一七八九/m 年/nt ，/w 教堂/n 终于/d 建成/v ，/w 并/c 以/p 圣珍尼薇/nh 命名/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     不久/nt ，/w 法国/ns 爆发/v 了/u 大/a 革命/v ，/w 国民/n 议会/n 在/p 一七九一/m 年/nt 通过/p 决议/n ，/w 把/p 教堂/n 改为/v 名人/n 公墓/n ，/w 作为/v 埋葬/v &quot;/w 法兰西/ns 自由/a 时代/nt 伟大/a 人物/n &quot;/w 遗体/n 的/u 墓地/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     第/h 一个/mq 埋葬/v 在/p 名人/n 公墓/n 的/u 是/vl 法国大革命/n 初期/nt 的/u 著名/a 活动家/n 米拉波/nh 。/w 
		
			
                                        492
