
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     １/m ．/w 猎获/v 麂子/n 祭/v ：/w 在/p 大/a 兽/n 中/nd ，/w 最/d 常/d 猎获/v 的/u 野兽/n 是/vl 麂子/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     猎获/v 麂子/n ，/w 要/vu 由/p 射中/v 者/k 提/v 着/u 麂子/n 后腿/n ，/w 首先/d 酬谢/v 山神/n 箐/n 神/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     然后/c 制作/v 七/m 个/q 竹筒/n 作为/v 乐器/n ，/w 背着/v 猎获/v 物/n ，/w 敲/v 着/u 竹筒/n 庆祝/v 狩猎/v 胜利/v 归来/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     回到/v 击中/v 者/k 家中/nl ，/w 正式/a 将/p 猎获/v 物/n &quot;/w 献/v &quot;/w 给/p 梢斯/n ，/w 并/c 由/p 村/n 社/n 祭司/n 周巴/nh 代表/v 村/n 社/n 主持/v 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     在/p 祭祀/v 中/nd 排斥/v 妇女/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     特别/d 是/vl 对/p 吃/v 麂/n 头/n 有/v 特殊/a 的/u 禁忌/v ，/w 要/vu 在/p 晚上/nt ，/w 等/v 妇女/n 睡/v 后/nd 才/d 在/p 祭/v 梢斯/n 处/n 煮/v 吃/v ，/w 他们/r 认为/v 妇女/n 参加/v 祭/v 猎/v 神/n 不/d 吉/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     猎人/n 在/p 吃/v 麂子/n 头/n 的/u 同时/n 进行/v 占卜/v ，/w 向/p &quot;/w 梢斯/n &quot;/w 颂/v 祷/v ，/w 祈求/v 下/nd 一/m 次/q 狩猎/v 时/nt 猎获/v 更/d 多/a 的/u 猎获/v 物/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     主持/v 祭祀/v 的/u 周巴/nh 可得/vu 一/m 只/q 前肢/n 和/c 一/m 条/n 外/nd 里/nd 肉/n ，/w 作为/v 对/p 他/r 的/u 特殊/a 报偿/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     ２/m ．/w 猎获/v 马鹿/n 祭/v ：/w 由于/c 马鹿/n 比/p 麂子/n 大/a ，/w 其/r 祭典/n 也/d 就要/vu 比/p 猎获/v 麂子/n 祭/v 为/vl 隆重/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     猎获/v 到/v 马鹿/n 后/nd ，/w 要/vu 由/p 狩猎/v 首领/n &quot;/w 章特楼/nh &quot;/w 从/p 猎获/v 物/n 的/u 身上/nl 割下/v 一块/n 肉/n ，/w 插于/v 木棍/n 或/c 竹条/n 上/nd ，/w 表示/v 奉献/v 给/p 山神/n 箐/n 神/n ，/w 感谢/v 它们/r 的/u 赏赐/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     然后/c 章特楼/nh 才/d 剥下/v 马/n 鹿皮/n ，/w 砍下/v 头/n ，/w 将/p 兽/n 的/u 五脏/n 和/c 肉/n 各/r 割下/v 一块/n ，/w 用/p 火/n 烧/v 熟/a ，/w 再/d 向/p 山神/n 箐/n 神/n 进行/v 熟/a 祭/v ，/w 祈求/v 下次/n 能/vu 猎获/v 更/d 多/a 的/u 野兽/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     在/p 猎人/n 家/n 中/nd ，/w 要/vu 举行/v 比/p 猎获/v 麂子/n 更/d 隆重/a 的/u 对/p 梢斯/n 的/u 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     猎人/n 的/u 家属/n 要/vu 在/p 家门口/n 备/v 米/n 、/w 熟/a 鸡/n 以及/c 姜/n 、/w 芋头/n 、/w 盐/n 和/c 肉/n 等/u 供/v 祭/v 梢斯/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     各/r 村/n 人们/n 为了/p 保护/v 神/n 树/n ，/w 通常/d 将/p 它/r 以/p 石头/n 围住/v ，/w 并/c 制定/v 许多/a 保护/v 的/u 条例/n ，/w 要求/v 每个/r 成员/n 遵守/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 红河州/ns 金平县/ns 的/u 哈尼族/ns 村/n 社/n ，/w 人们/n 通常/d 认为/v 位于/v 村头/nl 的/u 神树/n 为/vl &quot;/w 阿玛周/n &quot;/w （/w 意为/vl 公/a 树/n ）/w ，/w 认为/v 位于/v 村/n 尾/n 的/u 神树/n 为/vl &quot;/w 本图周/n &quot;/w （/w 意为/vl 母/n 树/n ）/w 。/w 
		
			
                                        16
                                     认为/v 神树/n 分/v 有/v 公母/n ，/w 于是/c 也/d 有/v 大/a 祭/v （/w 祭/v 阿玛周/n ）/w 和/c 小/a 祭/v （/w 祭/v 本图周/n ）/w 的/u 区别/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     大/a 祭/v 在/p 正月/nt ，/w 小/a 祭/v 在/p 三月/nt 。/w 
		
			
                                        18
                                     在/p 元阳县/ns 的/u 一些/m 哈尼族/ns 村/n 社/n ，/w 神树/n 崇拜/v 还/d 保持/v 氏族/n 制/n 的/u 特点/n ，/w 即/d 村/n 社/n 中/nd 的/u 各/r 姓氏/n 各/r 供/v 一/m 棵/q 树/n ，/w 作为/v 本/r 氏族/n 的/u 神树/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     祭祀/v 神树/n 须/d 由/p 村寨/n 祭司/n &quot;/w 米古/nh &quot;/w 主持/v ，/w 祈求/v 米桑/n 保佑/v 人丁兴旺/i 、/w 农业/n 生产/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     在/p 哈尼/ns 村/n 杜/n 的/u 祭祀/v 中/nd 居于/v 第二/m 位/q 的/u 是/vl 水/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     因为/c 水/n 同/p 哈尼族/ns 生产/v 、/w 生活/n 的/u 关系/n 十分/d 密切/a ，/w 于是/c 普遍/a 成为/v 他们/r 膜拜/v 的/u 对象/n ，/w 认为/v 有/v 司/n 水/n 的/u 水神/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     对/p 水/n 的/u 膜拜/v ，/w 集中/v 地/u 反映/v 在/p 各/r 村/n 社/n 哈尼族/ns 重视/v 对/p 水塘/n 或/c 水井/n 的/u 祭祀/v 上/nd ，/w 在/p 栽培/v 水稻/n 的/u 地区/n ，/w 还有/v 对/p 水沟/n 的/u 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     金平县/ns 第三/m 区/n 的/u 哈尼族/ns 祭/v 水神/n &quot;/w 吴纠阿玛/nh &quot;/w 时/nt ，/w 先/d 要/vu 在/p 井边/nl 和/c 田边/nl 搭/v 祭台/n ，/w 用/p 鸡/n 、/w 米/n 、/w 酒/n 和/c 茶/n 供/v 祭/v ，/w 祈求/v 吴纠阿玛/nh 保护/v 井水/n 清洁/a 、/w 村民/n 健康/a 、/w 灌/v 田/n 用/v 水/n 充足/a 、/w 稻谷/n 丰收/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     各家/n 栽/v 完/v 秧/n 还要/v 由/p 家长/n 在/p 稻田/n 水/n 口/n 处/n 立/v 一/m 根/n 竹竿/n ，/w 杀/v 一/m 只/q 白/a 公鸡/n ，/w 在/p 竹竿/n 上/nd 砍/v 九/m 道/q 口/n ，/w 每/r 道/q 口/n 放/v 一/m 根/n 鸡毛/n ，/w 在/p 竿/n 顶/n 拴/v 一/m 根/n 白/a 线/n ，/w 上/nd 拴/v 一/m 根/n 鸡毛/n ，/w 同时/c 用/p 染成/v 红/a 、/w 黄/a 、/w 绿/a 等/u 色/n 的/u 糯米/n 饭/n 献祭/v 水神/n ，/w 祈求/v 稻谷/n 丰收/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     哈尼族/ns 所有/a 的/u 农业/n 祭祀/v 都/d 以/p 农业/n 生产/v 的/u 自然/n 节令/n 为/vl 基础/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     其中/nd ，/w 以/c 播种/v 和/c 收获/v 两/m 大/a 祭祀/v 尤为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 播种/v 祭祀/v 方面/n ，/w 正如/p 从/p 准备/v 播种/v 到/v 播完/v 是/vl 一个/mq 生产/v 程序/n 一样/a ，/w 播种/v 祭祀/v 也/d 就/d 自然/d 表现/v 为/vl 一/m 种/q 续/v 进/v 的/u 祭祀/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     如/v 西双版纳/ns 哈尼族/ns 的/u 播种/v 仪式/n ，/w 包括/v 开始/v 播种/v 和/c 结束/v 两/m 次/q 。/w 
		
			
                                        29
                                     先/d 举行/v 播/v 前/nd 祭/v &quot;/w 切卡斗/n &quot;/w ，/w 即/d 由/p 各家/n 家长/n 在/p 地里/nl 祭/v 棚/n 旁边/nd 播种/v 三/m 把/q 种子/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 举行/v 切卡斗/n 祭仪/n 前/nd ，/w 家长/n 要/vu 用/p 一/m 只/q 母鸡/n 祭祀/v 谷/n 神/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     正式/a 播种/v 祭/v ，/w 哈尼族/ns 语/n 称为/v &quot;/w 牙卡培楼/n &quot;/w ，/w 由/p 祭司/n &quot;/w 追玛/nh &quot;/w 主持/v ，/w 时间/n 为/vl 两/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        32
                                     第一/m 天/nt 以/p 追玛/nh 为首/v ，/w 先/d 用/p 酒/n 、/w 茶/n 和/c 粑/n 粑/n （/w 年糕/n ）/w 祭祀/v 祖先/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     第二/m 天/nt 清晨/nt ，/w 追玛/nh 备/v 公/a 母鸡/n 各/r 一/m 只/q 、/w 米/n 一/m 筒/n 、/w 酒/n 一/m 小/a 筒/n 、/w 一点/mq 茶叶/n 和/c 三/m 把/q 稻谷/n 等/u 供品/n ，/w 在/p &quot;/w 神/n 井/n &quot;/w 处/n 举行/v 洗涤/v 谷种/n 仪式/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     追玛/nh 在/p 神/n 井/n 畔/n 播种/v 三/m 把/q 稻谷/n 种/n ，/w 然后/c 在/p 地里/nl 特别/d 搭设/v 的/u 祭/v 棚/n 处/n 正式/a 举行/v 播种/v 祭祀/v 仪式/n ，/w 随后/d 各家/n 才能/c 开始/v 播种/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 栽培/v 水稻/n 的/u 哈尼族/ns 地区/n ，/w 已/d 由/p 旱地/n 作物/n 的/u 祭祀/v 发展/v 为/vl 水田/n 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 以/p 栽培/v 水稻/n 为主/v 的/u 村/n 社/n ，/w 全村/n 要/vu 在/p 同/v 一天/nt 撒/v 秧/n ，/w 撒/v 前/nd 先/d 由/p 村/n 社/n 老人/n 卜/v 选/v 吉日/nt 。/w 
		
			
                                        37
                                     金平/ns 地区/n 哈尼族/ns 撒/v 头/n 次/q 秧/n 时/nt ，/w 各家/n 要/vu 用/p 祭神/v 树/n （/w 祭/v 阿玛/nh 周/nt ）/w 时分/nt 到/v 的/u 公/a 猪肉/n ，/w 祭祀/v 谷种/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     栽/v 完/v 秧/n ，/w 各家/n 还要/v 向/p 稻谷/n 神/n 献/v 鸡/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     在/p 红河/ns 和/c 绿春/ns 等/u 地/n ，/w 一些/m 哈尼族/ns 村/n 社/n 还有/v 栽培/v 水稻/n 的/u 祭祀/v 田/n ，/w 而/c 每个/r 村/n 都/d 有/v 集体/n 的/u 祭祀/v 水田/n （/w 鬼/n 田/n ）/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     每年/nt 栽/v 秧/n 时/nt 要/vu 杀/v 鸡/n 祭祀/v 鬼/n 田/n ，/w 由/p 一个/mq 年老/a 的/u 妇女/n 先/d 在/p 祭祀/v 田/n 中央/n 栽/v 一/m 丛/n 秧苗/n ，/w 然后/c 全村/n 各家/n 才能/vu 开始/v 栽/v 秧/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     各家/n 的/u 水田/n 同样/a 也/d 都/d 有/v 一/m 小/a 块/q 祭祀/v 田/n ，/w 栽/v 秧/n 照样/v 要/vu 先/d 从/p 祭祀/v 田/n 开始/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     哈尼族/ns 属于/v 农作物/n 生长/v 和/c 收获/v 祭祀/v 的/u 内容/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        43
                                     如/v 禾苗/n 长出/v 后/nd ，/w 为/p 祈求/v 禾苗/n 生长/v 茁壮/a ，/w 各家/n 要/vu 选择/v 一个/mq 吉日/nt ，/w 在/p 地里/nl 祭/v 棚/n 处/n 用/p 鸡/n 、/w 米酒/n 、/w 茶/n 、/w 糯米/n 饭/n 和/c 熟/a 鸡蛋/n 祭祀/v 禾/n 神/n ；/w 用/p 鸡血/n 染红/v 鸡笼/n ，/w 并用/v 九/m 根/n 鸡/n 翅膀/n 毛/n 插/v 在/p 木桩/n 周围/nd 以/c 祈求/v 稻谷/n 生长/v 发育/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     稻谷/n 收获/v 时/nt 的/u 祭祀/v ，/w 具体/a 又/d 分为/v 尝新/v 、/w 收/v 谷/n 和/c 装/v 谷/n 入/v 仓/n 三/m 个/q 祭祀/v 程序/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     尝新/v 祭/v 在/p 稻谷/n 黄/a 熟/a 的/u 九/m 月底/nt 十/m 月初/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     如/v 西双版纳/ns 哈尼族/ns ，/w 照例/d 要/vu 由/p 祭司/n 追玛/nh 先行/v 尝新/v ，/w 然后/c 各家/n 方/d 能/vu 尝新/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     尝新/v 仪式/n 由/p 各家/n 家长/n 主持/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     收完/v 稻谷/n ，/w 各家/n 要/vu 举行/v &quot;/w 拜/v 龙别/n &quot;/w ，/w 即/d 收/v 谷/n 以/p 家长/n 收回/v 留/v 在/p 地/n 棚/n 处/n 的/u 最后/n 一/m 丛/n 稻谷/n 而/c 告终/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     收割/v 最后/n 一/m 丛/n 稻谷/n 的/u 仪式/n 比较/d 隆重/a ，/w 收/v 前/nd 要/vu 备/v 饭/n 包/n 、/w 米酒/n 、/w 茶叶/n 和/c 鸡蛋/n 等/u 四/m 种/q 祭品/n ，/w 分成/v 三/m 份/q ，/w 一/m 份/q 放/v 在/p 寨门/n 前/nd ，/w 一/m 份/q 置于/v 稻谷/n 根/n 处/n ，/w 一/m 份/q 绑/v 在/p 谷/n 杆上/nl ，/w 特别/d 是/vl 要/vu 将/p 鸡蛋/n 放/v 在/p 稻谷/n 根/n 处/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     最后/n 收割/v 的/u 一/m 丛/n 稻谷/n 背回/v 后/nd ，/w 要/vu 挂在/v 谷仓/n 的/u 横梁/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        51
                                     装/v 谷/n 入/v 仓/n 的/u 仪式/n 也/d 较/d 繁/a 缛/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     要/vu 先/d 用/p 糯米/n 饭/n 、/w 鸡蛋/n 、/w 茶叶/n 和/c 米酒/n 祭祀/v 谷仓/n ，/w 然后/c 举行/v 背/v 谷/n 进仓/v 的/u 仪式/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     用于/v 背/v 谷/n 的/u 背/v 篮/n ，/w 篮/n 底/n 要/vu 垫/v 九/m 片/q 树叶/n ，/w 上/nd 盖/v 男子/n 上衣/n ，/w 前后/nt 要/vu 背/v 进仓/v 三/m 次/q ，/w 方/d 能/vu 正式/a 装/v 仓/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     哈尼族/ns 开仓/v 取/v 谷/n 时/nt ，/w 也/d 要/vu 举行/v 开仓/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     开仓/v 仪式/n 由/p 男/n 家长/n 履行/v ，/w 由/p 他/r 用/p 背/v 箩/n 背出/v 稻谷/n ，/w 上/nd 盖/v 衣服/n ，/w 要/vu 背出/v 三/m 次/q 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p 背/v 到/v 第三/m 次/q 时/nt ，/w 用/p 手/n 往/p 仓/n 内/nd 扔回/v 三/m 次/q 稻谷/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     此后/c ，/w 妇女/n 每次/r 取/v 谷/n ，/w 都/d 同样/a 要/vu 举行/v 扔回/v 三/m 次/q 稻谷/n 的/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     这样/r 做/v 是/vl 因为/c 他们/r 迷信/v 这/r 种/q 行动/n 具有/v 特殊/a 的/u 魔力/n ，/w 使/v 稻谷/n 可以/vu 耐/v 吃/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     哈尼族/ns 的/u 农业/n 祭祀/v 同/p 以/p 刀耕火种/i 农业/n 为主/v 的/u 民族/n 已经/d 有所不同/v ，/w 它/r 反映/v 出/vd 农业/n 是/vl 在/p 固定/v 的/u 耕地/v 上/nd 进行/v 的/u ，/w 并/c 具有/v 锄/v 耕/v 和/c 犁/n 耕/v 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     这/r 正如/p 恩格斯/nh 所/u 说/v ：/w &quot;/w 古代/nt 一切/r 宗教/n 都/d 是/vl 自发/a 的/u 部落/n 宗教/n 和/c 后来/nt 的/u 民族/n 宗教/n ，/w 它们/r 从/p 各/r 民族/n 的/u 社会/n 和/c 政治/n 条件/n 中/nd 产生/v ，/w 并/c 和/p 它们/r 一起/d 生长/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        61
                                     除/p 有关/v 农业/n 生产/v 方面/n 的/u 祭祀/v 活动/v 外/nd ，/w 哈尼/ns 人/n 在/p 狩猎/v 活动/v 中/nd 也/d 要/vu 献/v 祭司/n 狩猎/v 的/u 山神/n 、/w 火神/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     在/p 保持/v 狩猎/v 活动/v 较/d 多/a 的/u 西双版纳/ns 哈尼族/ns 社会/n ，/w 狩猎/v 方面/n 的/u 宗教/n 祭祀/v 有的/r 还/d 相当/d 隆重/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     西双版纳/ns 的/u 哈尼族/ns 凡/d 猎获/v 到/v 麂子/n 等/u 大/a 动物/n ，/w 都/d 要/vu 祭祀/v 司/n 动物/n 的/u 山神/n 箐主/n &quot;/w 迷萨其萨/nh &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        64
                                     迷/v &quot;/w 为/vl 土地/n 神/n ，/w &quot;/w 萨/n &quot;/w 是/vl 山主/n ，/w &quot;/w 其/r &quot;/w 是/vl 水/n ，/w 可见/c 司/n 野兽/n 的/u 迷萨其萨/n ，/w 实为/vl 一/m 种/q 虚构/v 的/u 司/n 山/n 和/c 水/n 的/u 自然/a 神祇/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     凡/d 猎获/v 到/v 麂子/n 和/c 马鹿/n 等/u 大/a 兽/n ，/w 猎人/n 首先/d 要/vu 从/p 猎物/n 脖子/n 、/w 身/n 和/c 腿上/nl 拔下/v 三/m 根/n 毛/n ，/w 夹/v 在/p 松木/n 棒/n 尖端/n 剖开/v 的/u 小/a 口/n 内/nd ，/w 将/p 其/r 从头/d 到/v 脚/n 扫/v 三/m 次/q ，/w 象征/v 扫去/v 附/v 在/p 猎物/n 身上/nl 的/u 鬼魂/n 和/c 不/d 洁净/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     举行/v 过/u 此/r 仪式/n ，/w 猎获/v 者/k 才能/vu 将/p 猎获/v 物/n 背回/v 村寨/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     在/p 剑川县/ns 西湖区/ns ，/w 以/p 赤子/n 皇帝/n 为/vl 本主/n 的/u 上沐邑/ns 、/w 下沐邑/ns 等/u 五/m 村/n ，/w 每年/nt 本主/n 行/v 像/n 时/nt ，/w 各/r 村/n 则/c 按/p 先后/n 次序/n 迎接/v 一/m 次/q 本主/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     从/p 农历/n 七月/nt 二十三/m 日/nt 起/v ，/w 首先/d 由/p 上沐邑村/ns 将/p 本主/n 从/p 本主/n 庙/n 中/nd 迎出/v ，/w 在/p 村/n 内/nd 停放/v 六/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        69
                                     二十九/m 日/nt 由/p 下沐邑村/ns 迎接/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     以后/nt 依次/d 由/p 江尾村/ns 、/w 前山屯/ns 、/w 柳营村/ns 迎接/v ，/w 最后/n 则/c 将/p 本主/n 又/d 送回/v 本主/n 庙/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     本主/n 行/v 像/n 的/u 仪式/n 隆重/a 异常/a ，/w 形式/n 按照/p 封建社会/n 封建/n 统治者/n 出巡/v 的/u 仪礼/n ，/w 前面/nd 打/v 着/u 大红/a 伞/n 、/w 龙凤/n 旗/n 、/w 飞/v 虎/n 旗/n 和/c 清道/v 旗/n 等/u 彩旗/n 各/r 一对/n ，/w 由/p 两/m 人/n 抬/v 着/u 香炉/n ，/w 四/m 人/n 抬/v 着/u 身高/n 一/m 尺/q 左右/n 的/u 木刻/n 本主/n 像/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     在/p 迎接/v 本主/n 像/n 前/nd ，/w 还要/v 给/p 本主/n 进行/v 装饰/v ，/w 如/v 穿上/v 衣服/n 等/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     再/d 如/v 云龙县/ns 福里乡/ns 的/u 阿沙坪/ns 、/w 皂角达/ns 、/w 阿黑场/ns 、/w 书冲母/ns 、/w 温坡/ns 和/c 鸭子甸/ns 等/u 六/m 村/n 共/d 奉/v 一个/mq 本主/n 观音/n 老母/n ，/w 夏历/n 二月/nt 七/m 日/nt 要/vu 举行/v 接/v 他/r 游田坝/ns 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     这天/r 要/vu 准备/v 十/m 面/n 纸/n 旗/n ，/w 用/p 五/m 顶/n 轿/n 到/v 本主/n 庙/n 接/v 本主/n 下/v 坝/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     每/r 两/m 人/n 抬/v 一/m 顶/n 轿/n ，/w 轿里/nl 放/v 一个/mq 木制/v 本主/n 像/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     周游/v 田地/n 后/nd 将/p 本主/n 像/n 放/v 在/p 阿沙坪/ns 和/c 皂角达村/ns 的/u 广场/n 上/nd 祭奠/v ，/w 以/c 祈求/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     白族/ns 崇拜/v 本主/n ，/w 除了/p 为/p 祈求/v 本主/n 保佑/v 人畜/n 平安/a 和/c 五谷丰登/i 外/nd ，/w 同时/c 也/d 祈求/v 人口/n 兴旺/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     祈求/v 人口/n 兴旺/a 最/d 突出/a 的/u 反映/v ，/w 便是/vl 每年/nt 祭祀/v 本主/n 中/nd 最/d 活跃/a 的/u 成员/n ，/w 都/d 是/vl 初婚/v 而/c 尚未/d 生育/v 子女/n 的/u 男/n 青年/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     如/v 用/v 轿/n 抬/v 、/w 四/m 轮/n 大/a 木车/n 拉/v 本主/n 雕像/n ，/w 耍/v 龙/n 、/w 耍/v 狮子/n 、/w 踩/v 马/n 和/c 跳/v 牛/n 等/u 一系列/a 活动/v ，/w 几乎/d 都/d 由/p 初婚/v 的/u 男/n 青年/n 承担/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     本主/n 神/n 是/vl 各地/nl 白族/ns 巫师/n 所/u 崇拜/v 的/u 神祇/n ，/w 他们/r 从事/v 宗教/n 迷信/v 活动/v 必须/d 借助于/v 本主/n 神/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     如/v 被/p 剑湖/ns 四周/nl 白族/ns 人民/n 供奉/v 的/u 十八/m 个/q 本主/n ，/w 就/d 成/v 了/u 当地/n 巫师/n 的/u &quot;/w 十八堂/ns 神/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 本主/n 崇拜/v 中/nd ，/w 巫师/n 成为/v 祭祀/v 活动/v 中/nd 的/u 重要/a 角色/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     所有/a 的/u 本主/n 庙会/n 和/c 迎送/v 本主/n 活动/v ，/w 都/d 少不了/v 神婆/n &quot;/w 舍奴/n &quot;/w 和/c 神汉/n &quot;/w 舍直/n &quot;/w 参加/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     神婆/n 在/p 迎送/v 本主/n 活动/v 中/nd ，/w 手/n 舞/v 一/m 条/n 手巾/n 跳/v 在/p 前/nd ，/w 同/d 拜/v 本主/n 的/u 群众/n 交替/v 跳舞/v 唱曲/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     神汉/n &quot;/w 舍直/n &quot;/w 在/p 膜拜/v 本主/n 的/u 活动/v 中/nd 登/v 刀/n 梯/n ，/w 是/vl 男/n 巫师/n 跳神/v 时/nt 经常/d 表演/v 的/u 巫术/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     一些/m 群众/n 为了/p 祈求/v 自己/r 的/u 儿童/n 长命百岁/i ，/w 常/d 将/p 自己/r 儿童/n 的/u 衣/n 帽/n 交给/v 登/v 刀/n 梯/n 的/u 巫师/n ，/w 以/c 接受/v 宗教/n 的/u &quot;/w 洗礼/n &quot;/w ，/w 因为/c 白族人/n 认为/v 作为/v 儿童/n 代表/n 物/n 的/u 衣/n 帽/n 经/v 巫师/n 携带/v 攀登/v 刀/n 梯/n 之后/nt ，/w 便/d 具有/v 避邪/v 驱鬼/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     当然/d 巫师/n 也/d 就/d 以/p 替/v 儿童/n 携带/v 衣/n 帽/n 登/v 刀/n 梯/n ，/w 作为/v 牟取/v 财物/n 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     本主/n 崇拜/v 虽然/c 已经/d 适应/v 白族/ns 封建社会/n 的/u 自然/n 经济/n 状况/n ，/w 成为/v 白族/ns 多/a 神/n 崇拜/v 的/u 基本/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     但/c 在/p 其/r 多/a 神/n 崇拜/v 这/r 种/q 形式/n 中/nd ，/w 还/d 包含/v 一些/m 由/p 原始社会/n 继承/v 而/c 来/vd 的/u 自然/a 崇拜/v 因素/n ，/w 有/v 不少/a 本主/n 就是/vl 各种/r 自然力/n 的/u 化身/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     但/c 不仅如此/i ，/w 在/p 白族/ns 代会/n 中/nd 同时/c 还/d 存在/v 着/u 同/p 本主/n 崇拜/v 中/nd 的/u 自然/a 崇拜/v 因素/n 有/v 内在/a 联系/v 而/c 又/d 有/v 区别/v 的/u 自然/a 崇拜/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     它们/r 主要/a 反映/v 在/p 农牧业/j 祭祀/v 方面/n ，/w 与/c 本主/n 崇拜/v 中/nd 的/u 自然/a 崇拜/v 互为/v 补充/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     白族人/n 相信/v 凡/d 天/n 、/w 地/n 、/w 日/n 、/w 月/n 、/w 山/n 、/w 川/n 、/w 石/n 、/w 树/n 等/u 自然物/n 都/d 有/v 一/m 种/q 超自然/a 力量/n ，/w 即/d 神/n 在/p 其中/nd 起/v 着/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     这/r 对/p 他们/r 所/u 经营/v 的/u 农牧业/j 的/u 兴衰/n 起/v 着/u 支配/v 的/u 作用/n ，/w 因此/c 要/vu 祭/v 奉/v 它们/r 。/w 
		
			
                                        94
                                     例如/v 洱源县/ns 西山区/ns 白族/ns 每/r 隔/v 五/m 年/nt 要/vu 祭/v 一/m 次/q 天/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     他们/r 在/p 九/m 、/w 十月/nt 间/n ，/w 于/p 箐沟里/nl 对/p 天/n 行/v 祭/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     这/r 种/q 祭祀/v 是/vl 全村/n 性/k 的/u 集体/n 祭祀/v ，/w 祭/v 时/nt 杀/v 一头/n 公牛/n ，/w 并/c 在/p 野外/nl 聚餐/v ，/w 剩余/v 的/u 牛肉/n 按/p 户/n 平均/a 分配/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     有/v 专门/a 的/u 主事/v 人/n 主持/v 祭天/v ，/w 由/p 群众/n 推选/v ，/w 轮流/d 担任/v ，/w 但/c 多/a 由/p 富裕户/n 担任/v ，/w 每/r 届/q 主事/v 人/n 要/vu 办理/v 有关/v 祭祀/v 的/u 移交/v 手续/n ，/w 都/d 在/p 分/v 肉/n 时/nt 进行/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     下届/n 主事/v 人/n 除/p 分到/v 一/m 份/q 牛肉/n 外/nd ，/w 还/d 多/a 分/v 半/m 个/q 牛头/n 、/w 牛/n 前后脚/n 各/r 一/m 只/q ，/w 由/p 本/r 届/q 主事/v 人/n 送交/v ，/w 以/p 表示/v 该/r 主事/v 人/n 职事/n 已经/d 完毕/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     居住/v 丽江/ns 县/n 九河区/ns 的/u 白族/ns 也/d 有/v 自已/r 的/u 祭天/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     他们/r 每年/nt 都/d 要/vu 举行/v 祭天/v 活动/v ，/w 时间/n 都/d 选/v 在/p 旧历/n 正月/nt 的/u 双日/nt ，/w 如/v 初二/nt 、/w 初四/nt 、/w 初六/nt …/w …/w 等/u 日/nt 。/w 
		
			
                                        101
                                     他们/r 特别/d 还/d 将/p 祭天/v 分为/v 祭/v 白天/nt 和/c 祭/v 黑天/nt 两/m 种/q ，/w 祭天/v 场所/n 都/d 选/v 在/p 山上/nl 。/w 
		
			
                                        102
                                     祭/v 白天/nt 在/p 下午/nt 举行/v ，/w 在/p 天黑/a 前/nd 结束/v ；/w 祭/v 黑天/nt 要/vu 在/p 黄昏/nt 后/nd 举行/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     无论/c 祭/v 白天/nt 或/c 黑天/nt ，/w 仅限于/v 男子/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     其时/nt ，/w 在/p 家门口/n 都/d 要/vu 铺/v 松毛路/ns ，/w 供/v 参加者/n 前去/v 和/c 归来/v 踏/v 过/u ，/w 称为/v &quot;/w 走/v 花路/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     白族/ns 为/p 祈求/v 丰收/v ，/w 农业/n 生产/v 要/vu 选/v 吉日/nt 并行/v 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     水稻/n 撒/v 秧/n 种/v 除去/v 要/vu 选/v 吉日/nt 外/nd ，/w 并/c 要/vu 烧香/v 祷/v 求/v 丰收/v ；/w 栽/v 秧/n 时/nt 要/vu 祭/v 天公/n 、/w 地/n 母/n ，/w 用茶/v 、/w 酒/n 、/w 鸡蛋/n 、/w 鸭蛋/n 、/w 肉/n 等/u 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     在/p 农作物/n 以/p 荞麦/n 和/c 玉米/n 为主/v 的/u 半/m 山区/n ，/w 播种/v 荞麦/n 时/nt 要/vu 在/p 地边/nl 燃香/v 祷告/v ，/w 求神/v 保佑/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     播种/v 玉米/n 要/vu 选择/v 吉日/nt ，/w 最好/a 是/vl 选/v 马/n 、/w 猴/n 、/w 虎/n 等/u 日/nt ，/w 忌/v 鼠/n 、/w 鸡/n 、/w 狗/n 和/c 羊/n 等/u 日/nt 。/w 
		
			
                                        109
                                     各地/nl 白族/ns 在/p 农作物/n 成熟/a 前/nd ，/w 要/vu 举行/v 祭祀/v 谷/n 神/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     祭/v 法/n 是/vl 在/p 地边/nl 、/w 田边/nl 临时/a 钉/v 几/m 根/n 木桩/n ，/w 桩/n 扎/v 横木/n ，/w 上/nd 放/v 青叶/n ，/w 作为/v 临时/a 祭台/n ，/w 用/p 公鸡/n 、/w 酒/n 、/w 茶/n 、/w 米/n 和/c 香/n 等/u 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     洱源县/ns 西山区/ns 白族/ns 人民/n 凡/d 种/v 荞麦/n 、/w 收/v 玉米/n 、/w 伐木/v 都/d 要/vu 举行/v 祭祀/v 山神/n 仪式/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     由于/c 当地/n 以/p 种/v 荞麦/n 为主/v ，/w 所以/c 种/v 荞麦/n 时/nt 的/u 祭祀/v 山神/n 活动/v 更为/d 隆重/a 些/q ，/w 当地/n 称为/v &quot;/w 开山/v 门/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     各家/n 在/p 种/v 荞麦/n 的/u 前一天/nt 都/d 要/vu 以/p 带色/v 的/u 米粉/n 片/n 、/w 粉条/n 、/w 鸡蛋/n 和/c 饭/n 作/v 祭品/n ，/w 祈祷/v 山神/n 土地/n ，/w 保佑/v 荞麦/n 生长/v 好/a ，/w 不/d 受/v 野兽/n 糟踏/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     上山/v 伐木/v ，/w 也/d 要/vu 献祭/v 山神/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     每年/nt 正月/nt 初三/nt 日/nt ，/w 有/v 牲畜/n 的/u 人家/r 要/vu 烧/v 纸/n 钱/n ，/w 宰/v 一/m 只/q 公鸡/n 献祭/v 山神/n ，/w 祈求/v 山神/n 保护/v 牲畜/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     隋/nt 唐/nt 时代/nt 以来/nt ，/w 一些/m 农民/n 就/d 打/v 着/u 弥勒/n 出世/v 的/u 旗号/n ，/w 起来/vd 造反/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     隋炀帝/nh 大业/n 六/m 年/nt （/w ６１０/m ）/w 正月/nt ，/w &quot;/w 有/v 盗/v 数/n 十/m 人/n ，/w 皆/d 素/n 冠/v 练/v 衣/n ，/w 焚香/v 持/v 华/a ，/w 自称/v 弥勒佛/n ，/w 入/v 自/p 建国门/ns 。/w 
		
			
                                        118
                                     监门/ns 者/k 皆/d 稽首/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     既而/d 夺/v 卫士/n 仗/n ，/w 将/d 为/vl 乱/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     齐/nt 王/n 暕/x 遇/v 而/c 斩/v 之/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     于是/c 都/d 下/nd 大/a 索/v ，/w 与/c 相连/v 坐者/n 千/m 余/n 家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        122
                                     （/w 《/w 隋/nt 书/n 》/w 卷/n 三/m 《/w 炀帝/nh 纪/n ）/w 不久/nt ，/w 唐县/ns （/w 河北省/ns 唐县/ns ）/w 人/n 宋子贤/nh ，/w 扶风/ns （/w 陕西省/ns 凤翔省/ns ）/w 沙门/n 向/p 海明/nh ，/w &quot;/w 也/d 都/d 自称/v 弥勒/n 出世/v &quot;/w ，/w 潜/v 谋/v 暴动/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     隋/nt 末/n 各地/nl 多次/mq 农民起义/n ，/w 汇成/v 洪流/n ，/w 很快/a 冲垮/v 了/u 隋/nt 王朝/nt 的/u 残暴/a 统治/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     唐玄宗/nh 开元/nt 年间/nt 出现/v 这样/r 的/u 政治/n 传/v 谣/n ：/w &quot;/w 释迦牟尼/nh 佛/n 末/n ，/w 更有/v 新/a 佛/n 出/vd （/w 指/v 弥勒/n 下生/v ）/w 。/w 
		
			
                                        125
                                     李/nhf 家/n 欲/d 末/n ，/w 刘/nhf 家/n 欲/d 兴/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        126
                                     （/w 《/w 册府元龟/n 》/w 卷/n 九二二/m 《/w 妖妄/n 第二/m 》/w ）/w 开元/nt 三/m 年/nt （/w ７１５/m ）/w 唐玄宗/nh 颁/v 《/w 禁/v 断/v 妖/n 讹/v 等/u 敕/n 》/w ，/w 说/v ：/w &quot;/w 比/p 有/v 白衣/n 长发/n ，/w 假托/v 弥勒/n 下生/v ，/w 因为/c 妖/n 讹/v ，/w 广/a 集/v 徒/n 侣/n ，/w 称/v 解/v 禅/n 观/n ，/w 妄/d 说/v 灾/n 祥/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        127
                                     北宋/nt 仁宗/nh 庆历/nt 年间/nt ，/w 农民/n 出/vd 身后/nl 为/p 宋/nt 军/n 下级/n 军官/n 的/u 王则/nh ，/w 利用/v 民间/n 秘密/n 流传/v 弥勒/n 教/n 的/u &quot;/w 释迦/nh 佛/n 衰/a 谢/v ，/w 弥勒佛/n 当/v 持/v 世/nt &quot;/w 的/u 传说/n ，/w 宣传/v 变革/v 世道/n 的/u 舆论/n ，/w 发动/v 贝/ns 、/w 冀/ns 等/u 州/n 的/u 农民/n 和/c 士兵/n 酝酿/v 起义/v ，/w 并/c 利用/v 弥勒/n 教/n 和/c 德/ns 、/w 齐/ns 等/u 州/n 的/u 农民/n 和/c 士兵/n 建立/v 联系/n ，/w 举行/v 起义/v ，/w 建国/v 号/n 安阳/ns 。/w 
		
			
                                        128
                                     王则/nh 起义/v 虽然/c 遭到/v 宋/nt 王朝/nt 的/u 镇压/v 而/c 失败/v 了/u ，/w 但/c 它/r 对/p 统治者/n 的/u 打击/v 是/vl 沉重/a 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     元朝/nt 后期/nt ，/w 统治阶级/n 走上/v 崩溃/v 的/u 道路/n ，/w 广大/a 农民/n 更是/vl 频繁/a 地/u 利用/v 弥陀/n 降生/v 的/u 传说/n ，/w 积蓄/v 力量/n ，/w 不断/d 举行/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     早在/v 泰定/nt 二/m 年/nt （/w １３２５/m ）/w ，/w 河南/ns 息州/ns 赵丑厮/nh 、/w 郭菩萨/nh 等/u 人/n ，/w 提出/v 了/u &quot;/w 弥勒佛/n 当/v 有/v 天下/nl &quot;/w 的/u 口号/n ，/w 发动/v 农民/n 起来/vd 推翻/v 元朝/nt 的/u 统治/v ，/w 揭开/v 了/u 元末/nt 农民起义/n 的/u 序幕/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     至/v 元/nt 三/m 年/nt （/w １３３７/m ）/w ，/w 有/v 河南/ns 人/n 棒/n 胡/n 烧香/v 聚众/v ，/w 起义/v 者/k &quot;/w 举/v 弥勒/n 小/a 旗/n &quot;/w ，/w 准备/v 暴动/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     至/v 正/a 十一/m 年/nt （/w １３５１/m ）/w ，/w 韩山童/nh 倡言/v &quot;/w 天下大乱/i ，/w 弥勒佛/n 下生/v &quot;/w ，/w 江淮/ns 一带/n 农民/n 翕/v 然/k 信从/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     刘福通/nh 推/v 韩山童/nh 为首/v ，/w 以/p 白莲教/n 联系/n 、/w 组织/v 农民/n ，/w 率众/v 数/m 十万/m 进行/v 反/v 元/nt 斗争/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     与此同时/i ，/w 徐寿辉/nh 、/w 彭莹玉/nh （/w 彭/nhf 和尚/n ）/w 也/d 利用/v 白莲教/n 组织/n 农民起义/n ，/w 占领/v 有/v 今/nt 湖北/ns 、/w 湖南/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     这/r 两/m 支/q 农民/n 军/n 都/d 头/n 裹/v 红/a 巾/n ，/w 称为/v 红/a 巾/n 军/n 或/c 红军/n ，/w 又/d 因/c 都/d 信奉/v 弥勒佛/n ，/w 焚香/v 聚众/v ，/w 又称/v 香军/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     红/a 巾/n 军/n 曾/d 和/p 元军/n 主力/n 进行/v 英勇/a 艰苦/a 的/u 斗争/n ，/w 冲击/v 了/u 元/nt 王朝/nt 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     隋/nt 唐/nt 以来/nt 农民/n 因/c 不堪/v 统治阶级/n 的/u 残酷/a 剥削/v 和/c 压迫/v ，/w 多次/mq 利用/v &quot;/w 弥勒/n 下生/v &quot;/w 为/vl 号召/v ，/w 积蓄/v 力量/n ，/w 举行/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     弥勒/n 菩萨/n 的/u 传说/n 一直/d 和/p 隋/nt 、/w 唐/nt 、/w 宋/nt 、/w 元/nt 各个/r 时代/nt 的/u 社会/n 政治/n 变动/v 相/d 联系/v ，/w 尤其/d 是/vl 被/p 农民/n 起义军/n 所/u 利用/v ，/w 动摇/v 了/u 蒙古/ns 贵族/n 的/u 统治/v ，/w 因此/c ，/w 明清/nt 时代/nt 的/u 统治者/n 都/d 十分/d 害怕/v 弥勒/n 菩萨/n 传说/n 的/u 流传/v ，/w 严/a 加/v 禁止/v 和/c 镇压/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     明/n 律/n 规定/v ：/w 凡/d 妄称/v 弥勒佛/n 等/u 会/n ，/w 一应/r 左/nd 道/n 乱/a 正/a 之/u 术/n ，/w 煽惑/v 人民/n ，/w 为首/v 者/k 绞/v ，/w 为/vl 从者/n 各/r 杖/n 一百/m ，/w 流/v 三千/m 里/q 。/w 
		
			
                                        140
                                     清律/n 因之/c 。/w 
		
			
                                        141
                                     （/w ４/m ）/w 富兰那/nh ，/w 主张/v &quot;/w 无/v 因/n 无缘/v 论/k &quot;/w ，/w 认为/v 世界/n 上/nd 一切/r 事物/n 的/u 产生/v 和/c 发展/v 都/d 是/vl 偶然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     从/p 偶然/a 论/k 出发/v ，/w 怀疑/v 并/c 否定/v 社会/n 上/nd 的/u 一切/r 宗教/n 道德/n ，/w 认为/v 善恶/n 并/c 无/v 一定/d 的/u 标准/n ，/w 主张/v 纵欲/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     （/w ５/m ）/w 末伽黎/nh ，/w 主张/v &quot;/w 命/n 定/v 论/k &quot;/w ，/w 认为/v 人/n 是/vl 命运/n 的/u 盲目/a 工具/n ，/w 一切/r 事物/n 都/d 受/v &quot;/w 命运/n &quot;/w 支配/v ，/w 人生/n 亦/d 不/d 例外/v ，/w 因而/c 否定/v 道德/n 的/u 意义/n 和/c 业报/n 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     （/w ６/m ）/w 散惹夷/nh ，/w 宣扬/v 一/m 种/q 怀疑论/n 或/c 不可知论/n ，/w 对/p 一切/r 问题/n 都/d 不/d 作/v 决定/v 说/n ，/w 持/v 相对主义/n 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     例如/v 对/p 有无/v 来世/nt 、/w 因果/n 、/w 善恶/n 等等/u ，/w 认为/v 说/v 有/v 即/d 有/v ，/w 说/v 无/v 即/d 无/v ，/w 也/d 可/vu 说/v 亦/d 有/v 亦/d 无/v 或/c 非/d 有/v 非/d 无/v ，/w 因而/c 有人/r 称之为/v 难以/d 捉摸/v 的/u 泥鳅/n 学说/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     以上/nd 六/m 家/n 学说/n ，/w 观点/n 虽然/c 各/r 不/d 相同/a ，/w 但/c 他们/r 在/p 反对/v 吠陀/n 的/u 权威/n 和/c 婆罗门教/n 的/u 政治/n 、/w 思想/n 统治/v 方面/n 则/c 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     佛教/n 也是/vl 当时/nt 沙门/n 思潮/n 的/u 一/m 种/q ，/w 它/r 是以/c 反对/v 婆罗门教/n 的/u 姿态/n 登上/v 历史/n 舞台/n 的/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     它/r 对/p 婆罗门教/n 的/u 各种/r 主张/n 都/d 持/v 批判/v 态度/n ，/w 对/p 六/m 师/n 学说/n 也/d 表示/v 反对/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     它/r 在/p 与/c 婆罗门教/n 和/c 其他/r 各种/r 学说/n 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 吸取/v 它们/r 的/u 某些/r 思想/n 成份/n ，/w 创立/v 了/u 自己/r 的/u 思想/n 学说/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     在/p 蒙哥/nh 汗/n 时期/nt ，/w 蒙哥/nh 汗/n 优待/v 伊斯兰教/n ，/w 信仰/v 佛教/n 的/u 高昌/ns 亦都护/n 撒连的/nh 对/p 他/r 很/d 不/d 满意/a ，/w 因此/c 表示/v 拥护/v 窝阔台/nh 系/vl 宗王/n ，/w 反对/v 蒙哥/nh 汗/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     这时/r ，/w 一些/m 对/p 伊斯兰教/n 不满/a 的/u 人/n 派/v 一个/mq 维吾尔/ns 的/u 佛教徒/n 去/v 找/v 亦都护/n ，/w 密谋/v 在/p 一个/mq 主麻日/n 把/p 别失把里/ns 及其/c 邻近/v 的/u 穆斯林/n 杀光/v ，/w 但/c 此事/n 被/p 亦/nhf 都护/n 的/u 一/m 名/q 奴隶/n 告发/v ，/w 先/d 由/p 当时/nt 正在/d 这里/r 的/u 蒙哥/nh 特使/n 赛甫丁/nh 审讯/v ，/w 后/nd 在/p 蒙哥/nh 汗/n 廷/n 继续/v 审问/v ，/w 经/p 蒙哥/nh 汗/n 最后/n 裁决/v 处死/v ，/w 时/nt 为/vl １２５２/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        152
                                     （/w 参/v 《/w 世界/n 征服者/n 史/n 》/w 汉/n 译本/n 上/nd 册/q 第/h ５５/m -/w ５９/m 页/q ，/w 下册/n 第/h ６９２/m -/w ６９３/m 页/q ）/w 经过/p 此/r 案/n ，/w 佛教/n 的/u 势力/n 显然/a 有所/v 削弱/v ，/w 伊斯兰教/n 势力/n 则/c 有所/v 增强/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     但/c 尽管/d 如此/r ，/w 伊斯兰教/n 在/p 这/r 一/m 地区/n 并没/d 能/vu 取得/v 优势/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     在/p 此后/c 的/u 一百/m 多/m 年/nt 中/nd ，/w 这里/r 仍是/vl 一个/mq 以/p 佛教/n 为主/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     ３/m ，/w 喀什噶尔/ns 、/w 叶尔羌/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 是/vl 伊斯兰教/n 传入/v 今/nt 中国/ns 新疆/ns 最/d 早/a 的/u 一个/mq 地区/n ，/w 也是/vl 受/v 伊斯兰教/n 影响/v 最/d 深/a 的/u 一个/mq 地区/n ，/w 长/a 时期/nt 里/nd ，/w 没有/v 史料/n 记载/v 这里/r 有/v 基督教/n 等/u 非/h 伊斯兰教/n 存在/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     但/c 在/p １２７２/m 至/v １２７４/m 年/nt 间/nd 马可波罗/nh 考查/v 这里/r 后/nd 写/v 的/u 游记/n 中/nd ，/w 明确/v 记载/v 说/v 喀什噶尔/ns &quot;/w 居民/n 除/p 回教徒/n 外/nd ，/w 还有/v 一些/m 聂斯托利/n 派/n 的/u 基督教徒/n ，/w 他们/r 按照/p 自已/v 的/u 教规/n 生活/n ，/w 在/p 自己/r 的/u 教堂/n 做礼拜/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        158
                                     叶尔羌/ns &quot;/w 居民/n 一部分/n 信仰/v 基督教/n ，/w 一部分/n 信仰/v 回教/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     其/r 纪念/v 圣约翰/nh 的/u 教堂/n ，/w 据说/v 是/vl 在/p 察合台/nh 亲王/n 的/u 帮助/v 和/c 保护/v 下/nd 建筑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     为/p 建筑/v 这/r 座/q 全部/n 屋顶/nl 都/d 集中/v 在/p 中央/n 的/u 一/m 根/n 圆柱/n 上/nd 的/u 圆形/n 教堂/n ，/w 基督教徒/n &quot;/w 在/p 亲王/n 的/u 同意/v 下/nd ，/w 从/p 回教徒/n 的/u 清真寺/n 里/nd 搬来/v 一/m 块/q 方形/n 石块/n ，/w 作为/v 顶住/v 圆往/n 的/u 柱石/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     当时/nt 回教徒/n 们/k 慑于/v 察合台/nh 的/u 权势/n ，/w 不敢/vu 进行/v 阻拦/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     然而/c ，/w 察合台/nh 死后/nt ，/w 继位/v 的/u 新/a 王/n ，/w 他/r 的/u 儿子/n 却/d 不/d 信奉/v 基督教/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     因此/c 回教徒/n 们/k 又/d 重新/d 恢复/v 了/u 过去/nt 的/u 势力/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     他们/r 向新/a 王/n 讨得/v 一道/n 命令/n ，/w 勒令/v 基督教徒/n 送回/v 从前/nt 搬去/v 的/u 那/r 块/q 方形/n 大/a 石/n &quot;/w （/w 参/v 《/w 马可波罗/nh 游记/n 》/w 陈开俊/nh 等/u 合/v 译本/n ，/w 第/h ４２/m -/w ４４/m 页/q ）/w 。/w 
		
			
                                        165
                                     执/v 其/r 小/a 而/c 弃/v 其/r 大/a ，/w 取/v 其/r 轻/a 而/c 舍/v 其/r 重/a 。/w 
		
			
                                        166
                                     这/r 与/c 基督/n 时/nt 犹太人/n 的/u 行为/n 非常/d 相类/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     因此/c ，/w 所以/c 主/n 耶酥/nh 责备/v 这些/r 犹太人/n 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 查考/v 《/w 圣经/n 》/w ，/w 因为/c 你们/r 以为/v 内中/nd 有/v 永生/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     给/p 我/r 作/v 见证/n 的/u 就是/d 这/r 经/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     然而/c 你们/r 却/d 不肯/vu 到/v 我/r 这里/r 来得/v 生命/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        170
                                     （/w 《/w 约翰/nh 福音/n 》/w 五/m 章/n 三十九/m 和/c 四十/m 节/q ）/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     律/n 法/n 重/v 外表/n ，/w 经文/n 乃/d 工具/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     在/p 律/n 法/n 和/c 经文/n 之上/nd ，/w 还有/v 上帝/n 的/u 圣灵/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     上帝/n 的/u 律/n 法/n 一/m 点/n 一/m 画/n 也/d 不应/vu 去/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     但/c 经文/n 和/c 律/n 法/n 不能/vu 拿来/v 机械/n 的/u 固执/a 。/w 
		
			
                                        175
                                     因为/c 他们/r 是/vl 启发/v 灵性/n 的/u 工具/n ，/w 而/c 不是/vl 最后/n 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     佛教/n 有/v 四/m 个/q 知/v 谛/n ，/w 最后/n 的/u 一个/mq 乃/d &quot;/w 不/d 可知/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        177
                                     由/p 这/r 四/m 个/q 知/v 谛/n 而/c 生出/v 四/m 个/q 量/n 谛/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     最后/n 的/u 一个/mq 乃/d &quot;/w 圣/n 教/n 量/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        179
                                     意思/n 就是/d 不/d 可知/v 的/u 属/v 灵/a 奥妙/n ，/w 我们/r 只好/d 信仰/v 圣/a 教/n 的/u 指示/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     换/v 一/m 句/q 说/v ，/w 就是/d 有理/v 可/vu 讲/v 的/u 地方/n ，/w 应当/vu 追求/v 理解/v 而/c 不可/vu 固执/a 文字/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     等到/v 不能/vu 以/p 智/n 理/n 明白/v 的/u 时候/n ，/w 就要/vu 相信/v 圣/a 教/n 的/u 经/n 言/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 也就是/d 孔子/nh 所谓/a &quot;/w 穷/a 理/n 达/v 性/n 以至于/c 命/n &quot;/w 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     我们/r 可以/vu 固执/a 的/u 经文/n ，/w 只是/d 这/r 一/m 种/q 关于/p &quot;/w 不/d 可知/v 谛/n &quot;/w 的/u 经文/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     但/c 就是/d 在/p &quot;/w 不/d 可知/v 谛/n &quot;/w 的/u 经文/n 上/nd ，/w 我们/r 仍然/d 不/d 可以/vu 用/p 《/w 圣经/n 》/w 去/v 代替/v 圣灵/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     （/w １/m ）/w 圣灵/n 比/p 《/w 圣经/n 》/w 还/d 大/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     文字/n 的/u 范围/n 有限/a ，/w 《/w 圣经/n 》/w 文字/n 的/u 范围/n 更为/d 有限/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     在/p 复杂/a 的/u 人类/n 行为/n 上/nd ，/w 想/v 要/vu 事/n 事/n 限/v 以/p 条文/n ，/w 就/d 难免/a 挂/v 一/m 漏/v 万/m ，/w 而且/c 事实上/nl 也/d 做/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     《/w 约翰/nh 福音/n 》/w 末/n 章/q 末/n 节/q 说/v ：/w &quot;/w 耶酥/nh 所/u 行/v 的/u 事/n 还有/v 许多/a ，/w 若是/c 一/m 一/m 的/u 都/d 写/v 出来/vd ，/w 我/r 想/v 所/u 写/v 的/u 书/n 就是/d 世界/n 也/d 容/v 不下/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        189
                                     约翰/nh 的/u 话/n 虽然/c 是/vl 故/v 甚/d 其/r 词/n ，/w 但/c 我们/r 到底/d 不能不/d 承认/v 《/w 新约/n 圣经/n 四/m 福音/n 》/w 所/u 记载/v 的/u ，/w 不外/v 是/vl 耶稣/nh 言行/n 十/m 分之/u 一/m ，/w 或/c 百/m 分之/u 一/m ，/w 或/c 千万/m 分之/u 一/m 而已/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     况且/c 主/n 耶稣/nh 传道/v 不过/c 寥寥/a 数/m 年/nt ，/w 而/c 他/r 想/v 要/vu 教训/n 我们/r 的/u 事/n 就/d 却/d 千百/m 年/nt 也/d 说/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     主/n 耶稣/nh 很/d 明白/a 这/r 一点/mq ，/w 所以/c 他/r 在/p 《/w 约翰/nh 福音/n 》/w 十四/m 章/q 二十六/m 节/q 说/v ：/w &quot;/w 我/r 还/d 与/p 你们/r 同/v 住所/n 时候/n ，/w 已/d 将/d 这些/r 话/n 对/p 你们/r 说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     但/c 保惠师/nh 就是/d 父/n 因/c 我/r 的/u 名/n 所/u 要/vu 差/v 来/vd 的/u 圣灵/n ，/w 他/r 要/vu 将/d 一切/r 的/u 事/n 指教/v 你们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     圣灵/n 的/u 范围/n 显然/a 大过/v 《/w 圣经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        194
                                     平等/a 原则/n 就是/d 法律/n 面前/nd 人人/n 平等/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     社会主义/n 法制/n 建立/v 在/p 生产资料/n 公有制/n 的/u 基础/n 之上/nd 。/w 
		
			
                                        196
                                     消灭/v 了/u 生产资料/n 私有制/n ，/w 消灭/v 了/u 人/n 剥削/v 人/n 的/u 制度/n ，/w 也/d 就/d 从/p 根本上/nl 消除/v 了/u 产生/v 不/d 平等/a 的/u 社会/n 根源/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     社会主义/n 法制/n 的/u 平等/a 原则/n ，/w 是/vl 由/p 社会主义/n 经济基础/n 决定/v 的/u ，/w 它/r 反映/v 了/u 社会主义/n 经济基础/n 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     社会主义/n 法制/n 的/u 平等/a 原则/n ，/w 就是/d 为/p 这个/r 根本/d 目的/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     社会主义/n 法制/n 的/u 平等/a 原则/n ，/w 反映/v 了/u 工人阶级/n 及其/c 领导/v 下/nd 的/u 广大/a 人民群众/n 的/u 意志/n 和/c 利益/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     因而/c ，/w 决定/v 了/u 这/r 一/m 原则/n 具有/v 广泛/a 的/u 群众/n 基础/n ，/w 在/p 现实/n 生活/n 中/nd 能够/vu 得到/v 切实/a 地/u 贯彻/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     它/r 要求/v 公民/n 权利/n 、/w 义务/n 的/u 一致性/n ，/w 不/d 允许/v 存在/v 任何/r 特权/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     它/r 承认/v 人们/n 在/p 生活/n 水平/n 上/nd 的/u 差别/n ，/w 但/c 这/r 种/q 差别/n 同/p 资本主义社会/n 那/r 种/q 人/n 剥削/v 人/n 、/w 人/n 压迫/v 人/n 的/u 不/d 平等/a 有着/v 根本/d 的/u 不同/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     同时/c ，/w 社会主义/n 法制/n 对/a 这/r 种/q 差别/n ，/w 这/r 种/q 对/p 事实上/nl 的/u 不/d 平等/a 的/u 确认/v ，/w 正是/vl 为了/p 发展/v 社会生产力/n ，/w 最终/d 消除/v 这/r 种/q 事实上/nl 的/u 不/d 平等/a ，/w 为/p 实现/v 共产主义/n ，/w 为/p 实现/v 事实上/nl 的/u 平等/a ，/w 创造/v 必要/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     统一/v 原则/n 是/vl 社会主义/n 的/u 法律/n 和/c 法律/n 制度/n ，/w 由/p 国家/n 统一/a 制定/v ，/w 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 统一/a 实施/v ，/w 一切/r 国家机关/n 、/w 公职/n 人员/n 和/c 全体/n 公民/n 必须/d 严格/a 予以/v 遵守/v ，/w 不准/v 各行其是/i 。/w 
		
			
                                        205
                                     社会主义/n 法制/n 的/u 统一/a 原则/n ，/w 在/p 立法/v 上/nd ，/w 立法权/n 由/p 国家/n 权力/n 机关/n 依法/v 定/d 程序/n 行使/v ，/w 或/d 由/p 国家/n 权力/n 机关/n 依法/v 授权/v 某些/r 有关/p 的/u 国家机关/n 依法/v 定/d 程序/n 行使/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     全国人民代表大会/n 是/vl 我国/n 最高/a 权力/n 机关/n ，/w 它/r 所/u 制定/v 的/u 宪法/n 和/c 法律/n ，/w 具有/v 最高/a 的/u 法律/n 效力/n ，/w 地方/n 各级/n 权力/n 机关/n 以及/c 其他/r 国家机关/n 所/u 制定/v 的/u 单项/n 法规/n ，/w 必须/d 根据/p 宪法/n 和/c 法律/n ，/w 而/c 不得/vu 违背/v 和/c 抵触/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     这样/r ，/w 才能/c 保证/v 社会主义/n 法制/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     在/p 法律/n 实施/v 上/nd ，/w 必须/d 反对/v 无政府主义/n 、/w 地方/n 主义/n 、/w 分散/a 主义/n ，/w 不/d 允许/v 违背/v 宪法/n 和/c 法律/n 的/u &quot;/w 土/a 法律/n &quot;/w 存在/v ，/w 不/d 允许/v 各/r 地区/n 、/w 部门/n 各/r 立/v 其/r &quot;/w 法/n &quot;/w ，/w 各/r 行/v 其/r &quot;/w 法/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        209
                                     国家机关/n 、/w 社会团体/n 、/w 企/n 事业单位/n 以及/c 全体/n 公职/n 人员/n 和/c 公民/n ，/w 都/d 必须/d 使/v 自己/r 的/u 活动/n 和/c 行为/n ，/w 符合/v 国家/n 统一/v 的/u 法律/n ，/w 即/d 具有/v 合法性/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     这样/r ，/w 才能/c 从/p 行动/n 上/nd 保证/v 社会主义/n 法制/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     社会主义/n 法制/n 的/u 统一/v 原则/n ，/w 是/vl 实现/v 国家/n 集中/v 统一/v 领导/v 的/u 保证/v ，/w 是/vl 工人阶级/n 对/p 整个/a 社会/n 实行/v 国家/n 领导/v 的/u 重要/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     同时/c ，/w 只有/c 法制/n 的/u 统一/v ，/w 才能/c 保障/v 制度/n 和/c 法律/n 的/u 稳定/a ，/w 维护/v 制度/n 和/c 法律/n 的/u 权威/n ，/w 发挥/v 制度/n 和/c 法律/n 的/u 作用/n ，/w 保障/v 上下/n 一致/a ，/w 同心同德/i ，/w 顺利/a 实现/v 社会主义/n 现代化/v 建设/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     社会主义/n 法制/n 的/u 相互/d 配合/v 相互/d 制约/v 原则/n ，/w 指/v 的/u 是/vl 公安机关/n 、/w 人民检察院/n 、/w 人民法院/n 三/m 机关/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     其/r 前提/n ，/w 是/vl 独立/v 行使/v 职权/n ，/w 分工/v 负责/v ，/w 各司其职/i ；/w 其/r 目的/n ，/w 是/vl 保证/v 准确/a 有效/a 地/u 执行/v 法律/n ，/w 防止/v 或/c 纠正/v 彼此/r 工作/n 中/nd 可能/vu 出现/v 的/u 错误/n ，/w 更/d 有力/a 地/u 保护/v 人民/n ，/w 惩罚/v 犯罪/v ，/w 打击/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     他们/r 所以/c 这样/r 做/v 只不过/d 是/vl 用来/v 欺骗/v 人民/n ，/w 向/p 人民/n 灌输/v 遵守/v 剥削者/n 法律/n 的/u 意识/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     至于/v 究竟/d 什么/r 是/vl 法律意识/n ，/w 他们/r 并/c 未/d 回答/v 清楚/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     只有/c 马克思主义/n 理论/n 才/d 正确/a 地/u 阐明/v 了/u 法律意识/n 的/u 实质/n ，/w 指出/v 了/u 法律意识/n 是/vl 阶级社会/n 中/nd 不同/a 阶级/n 对/p 法/n 的/u 不同/a 的/u 观点/n ；/w 指出/v 了/u 在/p 阶级社会/n 里/nd 没有/v 统一/v 的/u 法律意识/n ；/w 统治阶级/n 的/u 法律意识/n 与/c 被/p 统治阶级/n 的/u 法律意识/n 是/vl 根本/d 对立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     法律意识/n 虽然/c 是/vl 社会/n 物质/n 生活/n 条件/n 的/u 反映/v ，/w 但/c 这/r 决不/d 是/vl 说/v 它/r 仅仅是/v 一/m 种/q 消极/a 的/u 结果/n ，/w 相反/v 地/u ，/w 它/r 对/p 社会/n 的/u 发展/v 还/d 具有/v 很/d 大/a 的/u 能动/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     在/p 剥削阶级/n 社会/n 里/nd ，/w 由于/c 剥削阶级/n 掌握/v 国家/n 政权/n ，/w 因而/c 它/r 的/u 法律意识/n 对于/p 国家/n 的/u 立法/v 、/w 司法/v 活动/n 有着/v 很/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     一般/a 地/u 讲/v ，/w 当/p 这个/r 统治阶级/n 所/u 代表/v 的/u 生产关系/n 还/d 适合/v 生产力/n 发展/v 的/u 时候/n ，/w 这个/r 阶级/n 的/u 法律意识/n 也是/vl 先进/a 的/u ，/w 对/p 社会/n 的/u 发展/v 起/v 着/u 促进/v 的/u 作用/n ；/w 当/p 这个/r 阶级/n 所/u 代表/v 的/u 生产关系/n 已经/d 腐朽/a 的/u 时候/n ，/w 它/r 的/u 法律意识/n 也/d 就/d 成为/v 反动/a 的/u 了/u ，/w 对/p 社会/n 经济/n 的/u 发展/v 也/d 就/d 起/v 着/u 阻碍/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     这/r 说明/v 法律意识/n 对/p 社会/n 发展/v 究竟/d 起/v 什么/r 作用/n ，/w 是/vl 促进/v 还是/d 阻碍/v 社会/n 的/u 发展/v ，/w 则/c 取决于/v 它/r 所/u 赖以/v 存在/v 的/u 经济基础/n 的/u 性质/n ，/w 或者说/c 取决于/v 它/r 所/u 反映/v 的/u 是/vl 社会/n 先进/a 势力/n 的/u 要求/n ，/w 还是/d 落后/a 势力/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     在/p 剥削/v 制度/n 中/nd 出现/v 的/u 被/p 剥削阶级/n 的/u ，/w 特别/d 是/vl 无产阶级/n 的/u 法律意识/n ，/w 它/r 是/vl 进步/a 的/u ，/w 因而/c 也是/vl 革命/a 的/u ，/w 它/r 在/p 启发/v 广大/a 劳动人民/n 为/p 粉碎/v 旧/a 的/u 国家/n 和/c 法律/n 制度/n ，/w 争取/v 建立/v 新/a 的/u 国家/n 和/c 法律/n 制度/n 上/nd 起/v 着/u 积极/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     在/p 社会主义社会/n 中/nd ，/w 无产阶级/n 的/u 法律意识/n 发挥/v 着/u 巨大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     这/r 主要/a 是/vl 因为/c 在/p 这/r 种/q 制度/n 下/nd ，/w 无产阶级/n 和/c 广大/a 人民群众/n 得到/v 了/u 彻底/a 解放/v ，/w 成/v 了/u 新/a 社会/n 的/u 主人/n ，/w 相应/v 地/u 他们/r 的/u 法律意识/n 也/d 改变/v 了/u 在/p 旧/a 制度/n 下/nd 被/p 限制/v 、/w 被/p 压抑/v 和/c 被/p 排斥/v 的/u 地位/n ，/w 成/v 了/u 占/v 统治/v 地位/n 的/u 法律意识/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     同时/c 由于/c 劳动者/n 社会/n 地位/n 的/u 根本/d 转变/v ，/w 他们/r 更/d 深刻/a 地/u 体会/n 到/v 马克思主义/n 的/u 正确性/n ，/w 从而/c 在/p 这/r 种/q 理论/n 指导/v 下/nd 发展/v 起来/vd 的/u 社会主义/n 法律意识/n 更加/d 深入人心/i ，/w 变成/v 了/u 广大/a 群众/n 自觉/a 地/u 认识/v 、/w 评价/v 法律/n 的/u 基本/a 观点/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     另外/d 还/d 因为/c 劳动者/n 掌握/v 着/u 国家机器/n ，/w 他们/r 可以/vu 利用/v 这个/r 有利/a 条件/n 宣传/v 、/w 发展/v 社会主义/n 法律意识/n ，/w 批判/v 、/w 抵制/v 剥削阶级/n 的/u 法律意识/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     所以/c ，/w 社会主义/n 法律意识/n 的/u 客观/a 作用/n 是/vl 远远/a 超过/v 剥削阶级/n 法律意识/n 的/u 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     法律意识/n 同/p 意识形态/n 其它/r 组成部分/n 一样/a ，/w 它/r 一经/d 产生/v 之后/nt ，/w 便/c 有/v 相对/a 的/u 稳定性/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     因为/c 它/r 是/vl 社会/n 物质/n 生活/n 条件/n 的/u 反映/v ，/w &quot;/w 反映/v &quot;/w 这/r 两/m 个/q 字/n 恰好/d 说明/v 它/r 是/vl 为/p 前者/n 所/u 决定/v 并/c 后/nd 于/p 前者/n 而/c 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     另外/d ，/w 法律意识/n 还/d 具有/v 相对/a 的/u 独立性/n 的/u 特点/n ，/w 这就是说/i 它/r 不仅/c 是/vl 后/nd 于/p 社会/n 物质/n 生活/n 条件/n 出现/v 的/u ，/w 甚至/d 还/d 往往/d 落后/a 于/p 社会/n 物质/n 生活/n 条件/n 的/u 发展/v 而/c 相对/a 独立/v 地/u 存在/v 着/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     例如/v ，/w 某/r 一/m 种/q 法律意识/n ，/w 当/p 它/r 赖以/v 存在/v 的/u 物质/n 条件/n 根本/d 改变/v 之后/nt ，/w 它/r 还/d 可能/vu 存在/v 一个/mq 相当/d 长/a 的/u 时期/nt ，/w 这/r 就是/d 为什么/r 在/p 一个/mq 新/a 的/u 社会制度/n 中/nd 往往/d 存在/v 着/u 旧/a 的/u 法律意识/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     最后/n ，/w 法律意识/n 也/d 有/v 它/r 的/u 历史/n 继承/v 性/k 。/w 
		
			
                                        233
                                     一般/a 地/u 讲/v ，/w 每/r 一/m 历史/n 时期/nt 的/u 法律意识/n ，/w 都/d 同/p 先前/nt 这/r 方面/n 的/u 思想/n 成果/n 有着/v 继承/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     过去/vd 的/u 法学家/n 和/c 哲学家/n 虽然/c 知道/v 权利/n （/w ｒｉｇｈｔ/ws ）/w 同/p 义务/n （/w ｄｕｔｙ/ws ）/w 和/c 责任/n （/w ｏｂｌｉｇａｔｉｏｎ/ws ）/w 有/v 逻辑/n 的/u 联系/n ，/w 也/d 同/p 法/n 的/u 规则/n 和/c 原则/n 相连/v ，/w 但是/c ，/w （/w 除/v 少数/n 人/n 外/nd ）/w 他们/r 从不/d 试图/v 系统/n 而/c 详细/a 地/u 分析/v 这些/r 关系/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     洛克/nh 、/w 佩恩/nh 、/w 康德/nh 、/w 卢梭/nh 等/u 自然/a 法学家/n 之所以/c 不/d 这样/r 做/v ，/w 理由/n 是/vl 很/d 明显/a 的/u ：/w 这/r 种/q 分析/v 将/d 暴露/v 出/vd 他们/r 接受/v 权利/n 观念/n ，/w 并/c 把/p 它/r 转变/v 为/p 现代/nt 的/u 自由主义/n 的/u 意识形态/n 时/nt 所/u 作/v 的/u 折衷/v ，/w 以及/c &quot;/w 天赋/n 人权/n &quot;/w ，/w &quot;/w 不可/vu 转让/v 的/u 自由权/n &quot;/w 等/u 不可/vu 验证/v 的/u 先验/v 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     而/c 他们/r 的/u 反对者/n 则/c 感兴趣/v 于/p 探讨/v 社会/n 和/c 公民/n 的/u 德性/n 等/u 自然/a 法学家/n 不/d 关心/v 的/u 政治/n 概念/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     唯有/c 边沁/nh 是/vl 一个/mq 例外/v ，/w 他/r 决心/n 说明/v （/w 而/c 不/d 仅仅是/v 断言/v ）/w 只有/c 将/d 权利/n 这/r 一/m 讨论/v 的/u 题材/n 系统/a 地/u 还原/v 为/p 实证/n 法/n 的/u 语言/n 和/c 它/r 的/u 功利主义/n 基础/n ，/w 有关/p 权利/n 的/u 讨论/v 才是/vl 可以/vu 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     现代/nt 许多/a 英/j 美/j 法学家/n 认为/v ，/w 法学/n 和/c 法/n 实践/v 中/nd 的/u 许多/a 混乱/a 是/vl 由于/c 不/d 正确/a 地/u 使用/v 概念/n 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     如果/c 精确/a 地/u 解释/v 和/c 确定/v 法/n 的/u 概念/n 的/u 意义/n ，/w 就/d 能够/vu 更/d 精确/a 地/u 描述/v 法/n 的/u 现象/n ，/w 正确/a 地/u 进行/v 法/n 的/u 推理/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     同时/c ，/w 由于/c 他们/r 生活/n 在/p 分析/v 哲学/n 的/u 环境/n 中/nd ，/w 这/r 使/v 他们/r 更加/d 强调/v 对/p 法/n 的/u 概念/n 进行/v 语义/n 分析/v ，/w 试图/v 在/p 较/d 严格/a 的/u 或/c 更/d 精确/a 的/u 意义/n 上/nd 使用/v &quot;/w 权利/n &quot;/w 概念/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     第二/m 个/q 特征/n 是/vl ，/w 法学家/n 注重/v 研究/v 权利/n 的/u 基础/n ，/w 即/d 构成/v 权利/n 主张/v 之/u 基础/n 的/u 那些/r 价值/n 准则/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     在/p 西方/nd 国家/n ，/w 资产阶级/n 法学家/n 曾/d 把/p 不同/a 的/u 价值/n 准则/n 作为/n 法/n 的/u 权利/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     在/p 一个/mq 相当/d 长/a 的/u 时期/nt ，/w 自然/a 权利/n 学说/n （/w 即/d 从/p 有关/p 人性/n 描述/v 的/u 前提/n 演绎/n 出/vd 人权/n 原则/n 的/u 学说/n ）/w 非常/d 流行/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     但/c 从/p １８/m 世纪末/nt 开始/v 越来越/d 多/a 的/u 人/n 怀疑/v 自然/a 权利/n 学说/n 的/u 真/a 理性/a 和/c 客观性/n ，/w 并/c 把/p &quot;/w 自然/a 权利/n &quot;/w &quot;/w 天赋/n 人权/n &quot;/w 斥/v 为/p &quot;/w 谬误/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        245
                                     例如/v ，/w 边沁/nh 曾经/d 指出/v ：/w &quot;/w 权利/n 是/vl 法/n 之/u 子/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     法治/v 是/vl 一个/mq 可变/a 的/u 实现/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     法治/v （/w 发达/a 的/u 法/n 秩序/n ）/w 是/vl 不/d 断/v 努力/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     它/r 规定/v 了/u 我们/r 永远/d 不能/vu 实现/v 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     法治/v 也/d 不是/vl 刻板/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     减少/v 专断/a 不能/vu 等同/v 于/p 建立/v 形式/n 的/u 规则/n 和/c 程序/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        251
                                     形式主义/n &quot;/w 使/v 当事人/n 有/v 平等/a 的/u 权利/n ，/w 使/v 裁决/v 成为/v 可/vu 预测/v 的/u ；/w 因此/c ，/w 主要/a 有助于/v 减少/v 专断/a 的/u 规则/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     但是/c ，/w 法/n 的/u &quot;/w 矫正/v &quot;/w 有/v 它/r 自己/r 的/u 代价/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     与/c 任何/r 其他/r 技术/n 一样/a ，/w 法/n 矫正/v 也/d 容易/a 出现/v 手段/n 和/c 目的/n 分离/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     当/p 手段/n 和/c 目的/n 分离/v 时/nt ，/w 法治/v 就/d 退/v 变为/v 条文/n 主义/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     如果/c 维护/v 法/n 程序/n 的/u 自治/v 性/k 和/c 完整性/n 的/u 义务/a 太多/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     实体/n 正义/n 就要/vu 被/p 毁坏/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     死板/a 地/u 坚持/v 判例/n 和/c 机械/a 地/u 运用/v 规则/n ，/w 妨碍/v 了/u 法/n 制度/n 考虑/v 新/a 的/u 利益/n 和/c 新/a 情况/n 或/c 适应/v 社会/n 不/d 平等/a 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     形式/n 正义/n 倾向/n 于/p 为/p 现状/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     因此/c ，/w 其/r 利益/n 受到/v 忽视/v 或/c 实际上/nl 完全/a 处于/v 该/vu &quot;/w 制度/n &quot;/w 之外/nd 的/u 人/n 可能/vu 感到/v 它/r 是/vl 专断/a 的/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     日本/ns 从/p 德国/ns 的/u 规定/v ，/w 直至/v 大/a 审/v 院/n 判决/n 或/c 裁定/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     另外/c 关于/p 行为/n 时/nt 法/n 和/c 审判/v 时/nt 法/n 之间/nd 有/v 一个/mq 中间/nd 时/nt 法/n 或/c &quot;/w 介/v 在/p 法/n &quot;/w 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     应/vu 依从/v 轻/a 原则/n 处理/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     所谓/a 犯罪/v 后/nd &quot;/w 刑/n 的/u 变更/v &quot;/w 是/vl 指/v 某/r 行为/n 当时/nt 即/d 已/d 有据/v 以/p 处罚/v 的/u 旧/a 法/n 存在/v ，/w 如/v 犯罪/v 时/nt 没有/v 据/v 以/p 处罚/v 的/u 旧/a 法/n ，/w 那/r 就/d 不/d 发生/v 什么/r 刑/n 的/u 变更/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     关于/p 跨/v 旧/a 新/a 两/m 法/n 间/n （/w 跨/v 法/n 犯/n ）/w 的/u 犯罪/v 问题/n ，/w 有/v 以下/nd 的/u 几个/mq 场合/n ：/w 一部分/n 行为/n 在/p 新法/n 实施/v 前/nd ，/w 一部分/n 行为/n 在/p 新法/n 实施/v 后/nd ，/w 其/r 全部/n 行为/n 不得/vu 完全/d 适用/v 新法/n ，/w 以/p 同理/v ，/w 某/r 一/m 行为/n 与/c 新法/n 时/nt 构成/v 的/u 犯罪/v 有/v 牵连/v ，/w 这/r 一/m 牵连/v 行为/n 不能/vu 适用/v 新法/n 予以/v 处罚/v ，/w 但/c 这/r 一/m 牵连/v 犯/n 的/u 行为/n 一部分/n 在/p 新法/n 实行/v 后/nd 完成/v ，/w 应/vu 以/p 新法/n 论罪/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 犯罪/v 行为/n 过程/n 中/nd ，/w 规定/v 刑/n 有/v 变更/v ，/w 也就是/d 跨/v 新旧/n 两/m 法/n 中间/nd 只能/vu 适用/v 新法/n ，/w 这/r 与/c 从轻/v 原则/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     在/p 审判/v 时/nt 法/n 也/d 认为/v 犯罪/v 的/u 牵连/v 犯/n 、/w 持续/v 犯/n 、/w 连续/v 犯/n 都/d 适用/v 新法/n ，/w 但/c 可以/vu 有利/a 被告/n 论/n 的/u 方法/n ，/w 得/vu 准/d 用/v 从轻/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     以上/nd 这些/r 都/d 指/v 单独/a 存在/v 的/u 单一/a 罪/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     如/v 独立/v 罪/n 的/u 数/m 罪/n ，/w 旧/a 法/n 时/nt 的/u 依旧/a 法/n ，/w 新法/n 时/nt 依/n 新法/n 用/v 数/m 罪/n 并合/v 论处/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     所谓/a 犯罪/v 后/nd ，/w 法律/n 规定/v 刑/n 的/u 变更/v 的/u &quot;/w 法律/n &quot;/w 不/d 限于/v 立法/v 机关/n 所/u 制定/v 的/u 法律/n ，/w 也/d 包括/v 其它/r 法令/n 、/w 命令/v 、/w 法规/n 和/c 罚/v 则/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     只要/vu 是/vl 关于/p 刑罚/n 本身/n 的/u 规定/v ，/w 都/d 应/vu 理解/v 为/vl &quot;/w 全/a 法/n 状态/n &quot;/w 或/c &quot;/w 刑法/n 的/u 整体/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        271
                                     与/c 法律/n 规定/v 刑/n 有/v 变更/v 的/u &quot;/w 法律/n &quot;/w 有/v 同样/a 的/u 规范/n 价值/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     但是/c ，/w 如果/c 民法/n 中/nd 有/v 变更/v 导致/v 亲属/n 范围/n 的/u 变更/v ，/w 不能/vu 认为/v 是/vl 刑/n 的/u 变更/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     又/d 如/v 联合国/ni 最高/a 司令官/n 告示/n ，/w 不/d 经/v 司令部/n 批准/v 出国/v 者/k 为/vl 不法/a 出国/v ，/w 某人/n 因/c 违反/v 此/r 告示/n 而/c 被/p 处罚/v ，/w 后/nd 又/d 因/c 取消/v 该/r 告示/n 之/u 规定/v ，/w 撤销/v 以前/nt 已/d 受/v 处罚/v ，/w 这/r 是/vl 不/d 妥当/a 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     因/c 这/r 不是/vl 关于/p 刑/n 的/u 变更/v 而是/vl 作为/n 法律/n 规范/n 的/u &quot;/w 告示/n &quot;/w 的/u 撤销/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     因此/c ，/w 关于/p 刑罚/n 种类/n 和/c 刑罚/n 幅度/n 的/u 变更/v 均/d 称为/v 刑/n 的/u 变更/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     某/r 刑罚/n 法规/n 全部/n 撤销/v 不能/vu 认为/v 刑/n 之/u 变更/v ；/w 但/c 由于/c 维持/v 有利/a 被告/n 论/n ，/w 在/p 某种/r 个别/a 情况/n 下/nd ，/w 虽/c 不是/vl 直接/a 变更/v 刑罚/n ，/w 但/c 与/c 变更/v 刑罚/n 有/v 密切/a 关联/v 的/u 也/d 可看/v 做/v 是/vl 刑罚/n 的/u 变更/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     如/v 变更/v 了/u 缓刑/v 条件/n ，/w 有利于/v 可/vu 处/v 缓刑/v 的/u 被告/n 时/nt ，/w 可/vu 视为/v 刑/n 的/u 变更/v 而/c 适用/v 从轻/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     但/c 它/r 主要/a 是/vl 指/v 行使/v 权力/n 的/u 一/m 种/q 措施/n 、/w 方式/n 、/w 手段/n ，/w 与/c 国体/n 关系/n 不大/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     罗马共和国/ns 时期/nt ，/w 就/d 有/v 独裁者/n ，/w 封建社会/n 也/d 有/v ，/w 人类/n 进入/v 二十/m 世纪/nt ，/w 出现/v 了/u 一个/mq 前无古人/i 的/u 大/a 独裁者/n 希特勒/nh 。/w 
		
			
                                        280
                                     国体/n 在/d 变/v ，/w 独裁者/n 延绵/v 不/d 断/v ，/w 二者/r 的/u 内涵/n 和/c 外延/n ，/w 都/d 相去甚远/i ，/w 不能/vu 等同/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     据/p 考证/v ，/w 在/p 罗马共和国/ns 时期/nt ，/w 独裁者/n 是/vl 受/v 称道/v 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     依/p 当时/nt 的/u 解释/v ，/w 是/vl 在/p 国家/n 遇到/v 危难/n 时/nt ，/w 将/p 大权/n 合法/a 授予/v 一/m 位/q 有/v 能力/n 、/w 被/p 信任/v 的/u 人/n ，/w 使/v 之/r 迅速/a 果断/a 、/w 相机行事/i 、/w 应付/v 危局/n 、/w 恢复/v 常态/n ，/w 等/u 任务/n 完成/v 、/w 目的/n 达到/v ，/w 便/d 将/p 权力/n 交回/v 有关/p 机关/n ，/w 正常/a 行使/v ，/w 有点/d 类似/v 我国/n 古代/nt 的/u &quot;/w 将/d 在外/v ，/w 君命/n 有所/v 不/d 受/v &quot;/w 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 现代/nt ，/w 也/d 有/v 类似/v 情况/n ，/w 如/v 某地/nl 发生/v 一/m 件/q 关系/n 重大/a 的/u 事件/n ，/w 需要/v 迅速/a 处理/v ，/w 由/p 中央政府/n 委派/v 一/m 个/q 人/n ，/w 授予/v 全权/n ，/w 一经/d 问题/n 解决/v ，/w 他/r 的/u 全权/n 即/d 自行/d 终止/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     聚居/v 在/p 半/m 山区/n 、/w 近/a 山区/n 的/u 白族/ns ，/w 畜牧业/n 在/p 经济/n 生活/n 中/nd 占/v 着/u 重要/a 的/u 地位/n ，/w 农民/n 几乎/d 家家户户/n 养/v 羊/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     为了/p 祈求/v 羊群/n 不/d 受/v 野兽/n 侵害/v ，/w 则/c 祭/v 山神/n 和/c 祭/v 羊/n 魂/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     祭/v 山神/n 由/p 牧羊/v 老人/n 在/p 旧历/n 五月/nt 初一/nt 到/v 初十/nt 的/u 十/m 天/nt 期间/nt 祭/v ，/w 以/p 鸡/n 为/vl 祭品/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     按/p 该地/n 习俗/n ，/w 在/p 祭/v 山神/n 前/nd ，/w 禁止/v 上山/v 放羊/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     在/p 一些/m 白族/ns 地区/n ，/w 旧历/n 六月/nt 二十三/m 日/nt 为/p 祭/v 羊/n 魂/n 日/nt ，/w 此/r 亦/d 由/p 年老/a 牧羊人/n 主祭/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     寺院/n 也/d 与/c 政治/n 上/nd 的/u 播/v 或/c 陇/v 等/u 行政/n 划分/v 相/d 适应/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     同一/a 地区/n 的/u 寺院/n ，/w 又/d 以/p 历史/n 悠久/a 的/u 大/a 寺院/n 为/vl 中心/n 寺院/n 诰瓦/ns 。/w 
		
			
                                        291
                                     勐笼/ns 的/u 五十九/m 座/q 寺院/n ，/w 分别/d 隶属/v 六/m 个/q 中心/n 寺院/n ；/w 勐景洪/ns 的/u 六十四/m 座/n 寺院/n ，/w 分别/d 隶属/v 于/p 五/m 个/q 中心/n 寺院/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     中心/n 寺院/n 的/u 住持/n 负责/v 领导/v 所属/n 的/u 各个/r 寺院/n 的/u 重大/a 宗教/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     中心/n 寺院/n 的/u 住持/n ，/w 每个/r 月/nt 在/p 中心/n 寺院/n 举行/v 两/m 次/q 讲经/v 活动/v ，/w 一/m 次/q 是/vl 上/nd 半/m 月/nt 或/c 谓/v 白/a 月/nt 的/u 十五/m 日/nt ，/w 傣/ns 语/n 称/v 楞并/n ；/w 一/m 次/q 是/vl 下半月/nt ，/w 即/d 黑/a 月/nt 的/u 十/m 四/m 日/nt 或/c 十五/m 日/nt ，/w 傣/ns 语/n 称/v 楞拉布/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     据/p 南/nd 传/n 上座/n 部/n 佛教/n 戒律/n 的/u 规定/v ，/w 僧侣/n 所/u 拥有/v 的/u 个人/n 财产/n 仅限于/v 衣/n 、/w 钵/n 、/w 卧具/n ，/w 因为/c 三/m 者/k 是/vl 僧侣/n 个人/n 生活/n 所/u 不可/vu 缺少/v 的/u 器物/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     作为/v 盛饭/v 器/n 的/u 钵/n 本/n 是/vl 佛教徒/n 乞食/v 的/u 食具/n ，/w 但/c 在/p 西双版纳/ns 村/n 社/n 制度/n 下/nd ，/w 僧侣/n 是/vl 由/p 村/n 社/n 中/nd 的/u 各/r 户/n 共同/a 供养/v 的/u ，/w 所以/c 僧侣/n 的/u 个人/n 乞食/v ，/w 已/d 由/p 寺院/n 每天/nt 派/v 值班/v 僧侣/n ─/x ─/x 通常/d 是/vl 帕乃/nh 到/v 各家/n 去/v 搜集/v 食品/n 所/u 代替/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     西双版纳/ns 傣族/ns 的/u 僧侣/n 及其/c 寺院/n 以/p 村落/n 为/vl 单位/n 这个/r 特点/n ，/w 使得/v 佛教/n 具有/v 全民/n 性质/n ，/w 保证/v 了/u 每个/r 男/n 成员/n 至少/d 在/p 结婚/v 之前/nt ，/w 有可能/v 到/v 寺院/n 履行/v 一/m 段/q 僧侣/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     生活/v 在/p 这/r 种/q 僧侣/n 制度/n 下/nd ，/w 出家/v 、/w 僧侣/n 进/v 升/v 和/c 还俗/v 绝非/vl 仅仅是/v 个人/n 或/c 个体/n 家庭/n 自己/r 的/u 事情/n ，/w 在/p 某种/r 意义/n 上/nd 说/v 也/d 具有/v 全村/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     例如/v 寺院/n 通常/d 是/vl 成批/n 地/u 吸收/v 护/v 用/v ，/w 到/v 一定/a 时期/nt 护/v 用/v 又/d 成批/n 地/u 进/v 升/v 为/vl 帕/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     按/p 佛教/n 的/u 规定/v ，/w 每次/r 进/v 升/v 帕/n ，/w 不得/vu 少于/v 四/m 人/n ，/w 因为/c 至少/d 在/p 四/m 人/n 以上/nd 才能/c 组成/v 桑卡/n （/w 僧侣/n ）/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     为此/c 而/c 举行/v 的/u 宗教/n 仪式/n 和/c 庆祝/v 活动/v 也/d 就/d 具有/v 全村/n 性质/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     僧侣/n 还俗/v 同样/a 是/vl 寺院/n 与/c 村落/n 共同/a 的/u 事情/n ，/w 不同/a 等级/n 的/u 僧侣/n 还俗/v ，/w 都/d 要/vu 经过/p 相应/a 的/u 寺院/n 和/c 世俗/n 统治/v 机构/n 的/u 批准/v ，/w 举行/v 繁简/n 不同/a 的/u 宗教/n 仪式/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     帕/n 一级/mq 僧侣/n 还俗/v 要/vu 经过/p 寺院/n 中/nd 的/u 都/n 级/n 僧侣/n 和/c 村落/n 头人/n 同意/v ，/w 都/n 级/n 僧侣/n 还俗/v 则/c 要/vu 经过/p 中心/n 寺院/n 祜巴/n 乃至/c 行政/n 召勐/n 的/u 同意/v ，/w 并/c 举行/v 繁缛/n 的/u 宗教/n 仪式/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     还俗/v 的/u 僧侣/n 则/c 根据/p 其/r 本身/n 的/u 等级/n 而/c 享受/v 不同/a 的/u 称号/n ，/w 如迈/n （/w ｍａｉ/ws ）/w 、/w 即乃/n （/w Ｋｉｎａｉ/ws ）/w 和/c 卡南/n （/w Ｋａｎａｎ/ws ）/w 等/u 称号/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     称号/n 的/u 不同/a 表示/v 其/r 所/u 享/v 的/u 荣誉/n 不同/a ，/w 在/p 社会/n 中/nd 所/u 处/v 的/u 地位/n 也/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        305
                                     上座/n 部/n 佛教/n 仅/d 要求/v 每个/r 男子/n 在/p 一生/nt 要/vu 履行/v 一/m 段/q 时间/n 的/u 僧侣/n 生活/n ，/w 所以/c 终身/n 以/p 僧侣/n 为/vl 职业/n 的/u 是/vl 少数/n ，/w 多半/d 限于/v 结婚/v 之前/nt 。/w 
		
			
                                        306
                                     因此/c ，/w 每个/r 村落/n 的/u 僧侣/n 人数/n 约/d 占/v 全/a 村/n 总人口/n 的/u 百/m 分之/u 五/m 至/v 六/m 。/w 
		
			
                                        307
                                     如/v 勐罕/n 僧侣/n 占/v 总人口/n ５．８/m ％/w ，/w 勐混/n 僧侣/n 占/v 总人口/n ６．２/m ％/w ，/w 勐宋/n 僧侣/n 占/v 总人口/n ５．９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        308
                                     在/p 傣族/ns 封建社会/n 制度/n 下/nd ，/w 只有/c 僧侣/n 才/d 享有/v 学习/v 和/c 掌握/v 知识/n 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     虽然/c 男子/n 要/vu 普遍/a 当/v 一/m 段/q 时间/n 的/u 僧侣/n ，/w 但/c 能/vu 真正/a 掌握/v 傣文/n 的/u 人/n 并不/d 多/a ，/w 以/p 勐海县/ns 的/u 勐往/n 为/vl 例/n ：/w 在/p 曾经/d 当过/v 僧侣/n 的/u 六百五十/m 人/n 中/nd ，/w 真正/a 能/vu 掌握/v 傣文/n 的/u 尚/d 不足/a 百/m 人/n ，/w 仅/d 占/v 当过/v 僧侣/n 人数/n 的/u １５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        310
                                     造成/v 这/r 种/q 情况/n 的/u 原因/n ，/w 主要/a 是/vl 由于/c 其/r 教育/v 内容/n 和/c 教育/v 方法/n 落后/a ，/w 上层/nl 僧侣/n 对/p 下级/n 僧侣/n 实行/v 野蛮/a 的/u 打骂/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     寺院/n 教育/v 是/vl 为/p 宗教/n 和/c 封建制度/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     少/a 部分/n 还俗/v 的/u 僧侣/n 可以/vu 担任/v 村落/n 头人/n 或者/c 兼任/v 波占/n 、/w 喊木宛/n 等/u 一/m 类/n 宗教/n 职业/n ，/w 直接/a 为/p 封建制度/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     由于/c 当/p 僧侣/n 与/c 受/v 教育/v 的/u 统一/v ，/w 所/u 受/v 教育/v 是/vl 神学/n 教育/v ，/w 僧侣/n 同时/n 也/d 成为/v 知识/n 的/u 垄断/v 者/k 。/w 
		
			
                                        314
                                     佛教/n 在/p 这/r 一点/mq 上/nd 与/c 西方/nd 基督教/n 一样/a ，/w 只有/c 僧侣/n 才/d 获得/v 了/u &quot;/w 知识/n 教育/v 的/u 垄断/v 地位/n ，/w 因而/c 教育/v 本身/n 也/d 渗透/v 了/u 神学/n 的/u 性质/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        315
                                     西双版纳/ns 傣族/ns 人民/n ，/w 虽然/c 在/p 长期/nt 从事/v 生产/v 劳动/v ，/w 在/p 长期/nt 与/c 自然/n 斗争/v 中/nd 积累/v 了/u 丰富/a 的/u 天文/n 、/w 历法/n 、/w 数学/n 以及/c 医学/n 等/u 科学/n 知识/n ，/w 但/c 在/p 佛教/n 思想/n 支配/v 下/nd ，/w 对/p 各种/r 自然/n 现象/n 及其/c 规律/n 得/v 不到/v 科学/a 的/u 说明/v ，/w 而/c 劳动人民/n 的/u 创造/v 发明/v 功绩/n 却/d 被/p 归功于/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     与/c 疾病/n 进行/v 斗争/v 而/c 积累/v 起来/vd 的/u 丰富/a 医疗/v 知识/n 被/p 荒谬/a 地/u 与/c 佛/n 联系/v 在/p 一起/n ，/w 说/v 释迦牟尼/nh 把/p 看病/v 、/w 采药/v 的/u 方法/n 传给/v 叭赞雅戛哈/nh 和/c 麻过姆妈拉遍雅克/nh 二/m 人/n ，/w 才/d 产生/v 傣族/ns 的/u &quot;/w 塔/n 药/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        317
                                     世俗/n 的/u 众生/n 对/p 僧侣/n 负责/v 供养/v 是/vl 西双版纳/ns 上座/n 部/n 佛教/n 的/u 特点/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        318
                                     世俗/n 群众/n 每天/nt 的/u 第一/m 团/n 米饭/n 要/vu 送给/v 寺院/n 的/u 僧侣/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     除去/v 每天/nt 固定/v 要/vu 送给/v 寺院/n 一团/mq 饭/n 外/nd ，/w 在/p 佛教/n 的/u 斋/n 日/nt 和/c 重大/a 的/u 宗教/n 节日/nt 还要/v 向/p 寺院/n 进行/v 布施/v ，/w 寺院/n 僧侣/n 也/d 通过/p 斋/n 日/nt 和/c 宗教/n 节日/nt 向/p 世俗/n 群众/n 宣扬/v 佛法/n 和/c 戒律/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     西双版纳/ns 上座/n 部/n 佛教/n 的/u 主要/a 宗教/n 节日/nt 有/v 赕帕/n 、/w 好轮瓦/n 、/w 赕岗/n 、/w 尚罕/n 、/w 赕迫帕召/nt 、/w 赕沙兰/n 、/w 赕墨哈班/n 、/w 赕坦木/n 、/w 奥瓦萨/n 和/c 豪瓦萨/n 等/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     赕帕/n 、/w 赕好轮瓦/n 在/p 傣/ns 历/n 一月/nt ，/w 赕岗/n 在/p 傣/ns 历/n 二月/nt ，/w 尚罕/n 在/p 傣/ns 历/n 六月/nt ，/w 赕迫帕召/n 在/p 傣/ns 历/n 八月/nt ，/w 奥瓦萨/ns 在/p 傣/ns 历/n 九月/nt ，/w 赕坦木/n 、/w 赕墨哈班/n 在/p 傣/ns 历/n 十一月/nt ，/w 豪瓦萨/n 在/p 傣/ns 历/n 十二月/nt 。/w 
		
			
                                        322
                                     赕帕/n 是/vl 以/p 每/r 对/q 夫妻/n 为/vl 单位/n ，/w 向/p 僧侣/n 捐赠/v 做/v 袈裟/n 用/v 布/n ；/w 赕好轮瓦/n 是/vl 收获/v 后/nd 以/p 户/n 为/vl 单位/n ，/w 向/p 寺院/n 捐赠/v 稻谷/n ；/w 尚罕/n 是/vl 傣/ns 历/n 新年/nt ；/w 赕迫帕召/n 是/vl 捐赠/v 修补/v 佛像/n 用费/n ；/w 赕沙兰/n 是/vl 向/p 僧侣/n 布施/v 衣物/n ；/w 赕墨哈班/n 是/vl 修/v 来世/nt ，/w 赕坦木/n 是/vl 献/v 经书/n ；/w 奥瓦萨/n 一般/a 叫/v 关门/v 节/n ，/w 为/vl 净/a 居/v 斋/n 期/nt 的/u 开始/v ；/w 豪瓦萨/n 一般/a 叫/v 开门/v 节/n ，/w 是/vl 净/a 居/v 斋/n 期/nt 的/u 结束/v ；/w 赕暖帕短/n 是/vl 表彰/v 出家/v 到/v 五十/m 岁/nt 而/c 不/d 还俗/v 的/u 僧侣/n ；/w 赕帕干/n 或/c 赕帕点宰/n 是/vl 表彰/v 模范/n 遵守/v 戒律/n 的/u 都/n 和/c 祜巴/n 级/n 僧侣/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     其中/nd ，/w 尚罕/n 又/d 叫/v 京比迈/n （/w Ｋｉｎｐｉｍａｌ/ws ）/w ，/w 即/d 新年/nt ，/w 亦/d 叫/v 厚南/n （/w ＨｏＬｎａｍ/ws ）/w ，/w 即/v 泼水节/nt 。/w 
		
			
                                        324
                                     傣/ns 历/n 六月/nt 为/vl 岁首/nt ，/w 傣/ns 历/n 新年/nt 一般/a 要/vu 过/vd 五/m 天/nt ，/w 纪念/v 神话/n 中/nd 七/m 姊妹/n 与/c 火/n 、/w 炎热/a 、/w 灾难/n 斗争/n 的/u 事迹/n ，/w 是时/nt 举行/v 拜佛/v 、/w 滴/v 圣水/n 、/w 放生/v 、/w 放/v 火花/n 等/u 活动/v ，/w 在/p 青年/n 男女/n 间/n 则/c 是/vl 互相/d 泼水/v 的/u 狂欢节/nt 。/w 
		
			
                                        325
                                     奥瓦萨/n 和/c 豪瓦萨/n 是/vl 小乘/n 佛教/n 最大/a 的/u 斋/n 期/nt ，/w 从/p 傣/ns 历/n 九月/nt 十五/m 到/v 十二月/nt 十五/m ，/w 长达/v 三/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        326
                                     瓦萨/n 的/u 含义/n 就是/vl 净/a 居/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     他/r 一生/nt 行事/v 的/u 重要/a 地点/n 也/d 成为/v 信徒/n 们/k 敬仰/v 的/u 圣地/n ，/w 如/v 降生/v 地/n 迦毗罗卫/ns 、/w 成道地菩提伽耶/ns 、/w 初转法轮/ns （/w 首次/n 说法/n ）/w 地鹿野苑/ns 和/c 涅槃地拘尸那加/ns 等/u ，/w 都/d 成/v 朝拜/v 的/u 圣地/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     释迦牟尼/nh 在世/v 时/nt ，/w 把/p 教义/n 口授/v 给/p 弟子/n ，/w 相传/v 在/p 他/r 逝世/v 的/u 当年/nt ，/w 由/p 大/a 弟子/n 迦叶/nh 召集/v 众多/a 比丘/n 在/p 王舍城/ns 共同/d 忆/v 诵/v 确定/v 佛教/n 经典/n ，/w 即/d 所谓/a 第一次/mq 结集/v ，/w 由/p 大/a 弟子/n 阿难/nh 和/c 优婆离/nh 分别/d 诵出/v 经/n 、/w 律/n 二/m 藏/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     此后/c 又/d 再/d 辗转/v 相传/v ，/w 后世/nt 发展/v 为/vl 《/w 阿含/n 经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        330
                                     此/r 经/n 就是/d 早期/nt 佛教/n 基本/a 经典/n 的/u 汇集/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 释迦牟尼/nh 创立/v 佛教/n 和/c 他/r 逝世/v 后/nd １００/m 年间/nt ，/w 佛教/n 主要/a 在/p 古印度/ns 恒河/ns 中游/nl 一带/n 流传/v ，/w 佛教/n 教/n 团/n 比较/d 统一/v ，/w 都/d 奉行/v 释迦/nh 的/u 教法/n ，/w 比丘/nh 持戒/v 严谨/a ，/w 基本上/d 以/p 乞食/v 为生/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     历史上/n 通称/v 这/r 一/m 期间/nt 的/u 佛教/n 为/vl &quot;/w 原始/a 佛教/n &quot;/w ，/w 也/d 称/v &quot;/w 早期/nt 佛教/n &quot;/w 、/w &quot;/w 初期/nt 佛教/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        333
                                     释迦牟尼/nh 创立/v 佛教/n 是/vl 东方/nd 文明史/n 上/nd 的/u 重大/a 事件/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     它/r 不仅/c 影响/v 了/u 印度/ns 宗教/n 和/c 思想/n 的/u 各种/r 部门/n ，/w 影响/v 了/u 尔后/nt 印度/ns 历史/n 的/u 发展/v ，/w 而且/c 由于/c 它/r 的/u 向/p 外/nd 传播/v ，/w 也/d 影响/v 了/u 亚洲/ns 许多/a 国家/n 的/u 宗教/n 、/w 伦理/n 、/w 哲学/n 、/w 文学/n 、/w 艺术/n 、/w 民俗/n 的/u 变化/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     应当/vu 肯定/v ，/w 佛教/n 决不/d 是/vl 拯救/v 人类/n 苦难/n 、/w 克服/v 社会/n 危机/n 的/u 灵丹妙药/i 。/w 
		
			
                                        336
                                     它/r 为/p 人们/n 所/u 指引/v 的/u 解脱/v 之/u 道/n ，/w 只能/vu 导致/v 人们/n 去/v 一味/d 专心/a 于/p 个人/n 的/u 修持/v ，/w 以求/v 达到/v 个人/n 的/u 心灵/n 平衡/a 、/w 精神/n 愉悦/a ，/w 从而/c 脱离/v 社会/n 的/u 现实/n 生活/n 和/c 火热/a 斗争/n ，/w 无视/v 社会/n 的/u 改造/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     历史/n 表明/v ，/w 佛教/n 在/p 发源地/n 印度/ns 流传/v 到/v １３/m 世纪/nt 就/d 趋于/v 消亡/v 了/u ，/w 在/p 中国/ns 到/v 唐代/nt 以后/nt 也/d 走向/v 下坡路/n 了/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     但是/c 佛教/n 的/u 产生/v ，/w 毕竟/d 是/vl 曲折/a 地/u 反映/v 了/u 人民/n 的/u 愿望/n 和/c 要求/v ，/w 因而/c 也是/vl 有/v 一定/a 的/u 历史/n 进步/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     至于/v 佛教/n 所/u 带来/v 的/u 文化/n 的/u 发展/v ，/w 其中/nd 有些/m 内容/n 也是/vl 应当/vu 充分/a 肯定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     释迦牟尼/nh 创立/v 佛教/n ，/w 企图/v 按照/p 佛教/n 教义/n 去/v 改造/v 世界/n ，/w 使/v 人民/n 摆脱/v 痛苦/a ，/w 获得/v 精神/n 的/u 解脱/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     但是/c 劳动人民/n 的/u 痛苦/a 和/c 剥削阶级/n 的/u 痛苦/a 是/vl 根本/d 不同/a 的/u ，/w 广大/a 人民/n 的/u 痛苦/a 主要/a 是/vl 由于/c 剥削阶级/n 的/u 压迫/v 和/c 剥削/v ，/w 由于/c 科学/n 技术/n 的/u 不/d 发达/a 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     摆脱/v 痛苦/a 的/u 正确/a 途径/n ，/w 应当/vu 是/vl 铲除/v 产生/v 压迫/v 和/c 剥削/v 的/u 阶级/n 根源/n ，/w 提高/v 科学/n 技术/n 水平/n ，/w 发展/v 经济/n ，/w 不断/d 改善/v 人民/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     释迦牟尼/nh 强调/v 解除/v 痛苦/a 、/w 达到/v 理想/n 境界/n 的/u 途径/n 是/vl ，/w 出家/v 修道/v ，/w 断/v 除/v 欲念/n ，/w 并且/c 把/p 希望/n 寄于/v 来世/nt ，/w 这/r 只能/vu 把/p 人们/n 引向/v 消极/a 的/u 服从/v 和/c 忍辱/v 的/u 道路/n ，/w 使/v 人们/n 安于现状/i ，/w 听任/v 现实/n 命运/n 的/u 安排/v ，/w 逆来顺受/i ，/w 自我/r 安慰/v ，/w 自我/r 麻痹/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     这/r 不仅/c 不能/vu 减轻/v 和/c 解除/v 人民/n 的/u 痛苦/a ，/w 相反/c ，/w 还/d 有利于/v 剥削阶级/n ，/w 成为/v 他们/r 麻醉/v 人民/n ，/w 维护/v 统治/v 的/u 工具/n ，/w 从而/c 更/d 加深/v 人民/n 的/u 苦难/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     从/p 释迦牟尼/nh 创/v 教/n 活动/v 得到/v 的/u 社会/n 支持/v 力量/n 来看/v ，/w 佛教/n 代表/v 的/u 是/vl 刹帝利/n 、/w 大/a 富豪/n 商/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     佛教/n 产生/v 时/nt ，/w 得到/v 了/u 摩揭陀国/ns 的/u 频毗娑罗/nh （/w 影坚/n ）/w 王/n 及其/c 嗣子/n 阿阇/nh 世/nt 王/n 、/w 释迦/nh 部落/n 国/n 的/u 罗阇摩诃那摩/nh ，/w 阿槃底国/ns 的/u 罗阇摩度罗/nh 等/u 统治者/n 的/u 大力/d 扶植/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     如/v 频毗娑罗/nh 王/n 就/d 给/p 释迦/nh 供养/v ，/w 还给/v 了/u 一/m 处/n 宣传/v 场所/n -/w 一/m 竹林/n 精舍/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     此外/c ，/w 上面/nd 提到/v 过/u 的/u 大/a 富豪/n 商/n 如/v 须/d 达/v 多/a ，/w 就是/d 释迦/nh 的/u 最/d 有力/a 的/u 施主/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     据/p 佛典/n 记载/v ，/w 释迦牟尼/nh 刚/d 成/v 佛/n 时/nt ，/w 从/p 菩提树/n 下/nd 站起来/v ，/w 最先/a 向/p 他/r 奉献/v 食品/n 的/u 是/vl 两/m 个/q 商人/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     在/p 释迦/nh 招收/v 的/u 弟子/n 中/nd ，/w 起先/nt 是/vl 五比丘/nh ，/w 其次/r 就是/d 商人/n 耶舍/nh ，/w 耶舍/nh 一/m 次/q 就/d 带来/v 了/u ６０/m 个/q 人/n ，/w 皈依/v 释迦/nh 。/w 
		
			
                                        351
                                     佛教/n &quot;/w 五戒/j &quot;/w 中/nd 的/u &quot;/w 戒/v 偷盗/v &quot;/w ，/w 具有/v 保护/v 私有财产/n 的/u 作用/n ，/w 这/r 在/p 当时/nt 对/p 促进/v 商业/n 发展/v 是/vl 十分/d 有利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     商人/n 也/d 最/d 害怕/v 战争/n ，/w &quot;/w 五戒/j &quot;/w 中/nd 的/u &quot;/w 戒/v 杀生/v &quot;/w ，/w 也/d 备受/v 商人/n 的/u 拥护/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     佛教徒/n 和/c 商人/n 的/u 主张/v 都/d 属于/v 主张/v 变革/v 的/u 沙门/n 思想体系/n ，/w 是/vl 非/h 正统/n 的/u 异端/n ，/w 同/d 受/v 婆罗门/ns 的/u 歧视/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     经济/n 利益/n 、/w 学说/n 主张/v 和/p 社会/n 心理/n 的/u 共同点/n ，/w 把/p 原始/a 佛教/n 和/c 商人/n 粘合/v 在/p 一起/n 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     由此可见/i ，/w 佛教/n 是/vl 代表/v 刹帝利/n 种姓/n 和/c 吠舍/n 种姓/n 中/nd 富商/n 阶层/n 的/u 利益/n ，/w 而/c 不是/vl 代表/v 劳动者/n 利益/n 的/u 宗教/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     虽然/c 佛教/n 并不/d 直接/a 代表/v 劳动者/n 的/u 利益/n ，/w 但是/c 它/r 和/c 刹帝利/nh 、/w 商人/n 互相/d 依靠/v 、/w 互相/d 支持/v ，/w 是/vl 适应/v 当时/nt 社会生产力/n 发展/v 的/u 要求/v 的/u ，/w 间接/a 地/u 对/p 劳动者/n 也是/vl 有利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     释迦牟尼/nh 创立/v 佛教/n 的/u 进步/a 意义/n ，/w 主要/a 表现/v 在/p 反对/v 婆罗门教/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     婆罗门教/n 主张/v 梵/n 神/n 创造/v 世界/n 说/k ，/w 提倡/v 杀/v 牲/n 祭祀/v ，/w 推行/v 四/m 种/q 姓/n 的/u 不/d 平等/a 制度/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     佛教/n 反对/v 神/n 创造/v 世界/n 说/k ，/w 不/d 承认/v 婆罗门/ns 的/u 神权/n ，/w 不/d 崇拜/v 偶像/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     释迦牟尼/nh 也/d 反对/v 杀/v 牲/n 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     婆罗门/ns 以/p 祭祀/v 为/vl 职业/n ，/w 祭祀/v 规模/n 大/a ，/w 时间/n 长/a ，/w 要/vu 杀/v 大批/q 耕牛/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     婆罗门/ns 为/p 国王/n 举行/v 一/m 次/q &quot;/w 灌顶/v 大礼/n &quot;/w ，/w 要/vu 收取/v １０万/m 甚至/d ２０万/m 牛头/n 的/u 酬金/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     佛教/n 不仅/c 谴责/v 杀/v 牲/n 祭祀/v ，/w 还/d 规定/v 了/u &quot;/w 戒/v 杀生/v &quot;/w 的/u 戒/v 条/n ，/w 这/r 对/p 保护/v 耕牛/n 和/c 发展/v 农牧业/j ，/w 起/v 着/u 有益/a 的/u 作用/n ，/w 也是/vl 符合/v 农民/n 利益/n 的/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     佛教/n 还/d 对/p 种姓/n 制度/n 表示/v 强烈/a 的/u 不满/v ，/w 反对/v 婆罗门/ns 的/u 四/m 个/q 种姓/n 不可/vu 改变/v 和/c &quot;/w 婆罗门/ns 至上/a &quot;/w 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     释迦牟尼/nh 主张/v &quot;/w 四/m 姓/n 平等/a &quot;/w ，/w 首先/d 是/vl 业报/n 轮回/n 方面/n 的/u 平等/a ，/w 也就是/d 不管/c 种姓/n 、/w 出身/n 、/w 职业/n 的/u 高低/n ，/w 都/d 根据/p 自身/n 的/u 业报/n 决定/v 生死/n 轮回/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     婆罗门教/n 主张/v ，/w 只有/c 高级/a 种姓/n 的/u 人才/n 含有/v 梵/n 的/u 分子/n ，/w 才能/c 最终/d 与/c 梵/n 结合/v 、/w 统一/v ，/w 获得/v 高级/a 的/u &quot;/w 再生/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        367
                                     佛教/n 把/p 人/n 的/u 宗教/n 尊严/n 置于/v 从属/v 于/p 人/n 的/u 个性/n 和/c 品行/n 的/u 基础上/nl ，/w 而/c 不是/vl 从/p 属于/v 某/r 一/m 种/q 姓/n 的/u 特殊/a 地位/n 上/nd ，/w 强调/v 每/r 一个/mq 信仰/n 者/k 都/d 可/vu 通过/p 努力/v 修持/v 而/c 期望/n 获得/v 超度/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     佛教/n 打破/v 人种/n 优劣/n 论/n ，/w 强调/v 人格/n 的/u 教化/v 和/c 自我/r 完善/a ，/w 认为/v 修/v 善/a 业/k 、/w 有/v 功德/n 的/u 低级/a 种姓/n 的/u 人/n 也/d 可以/vu 在/p 下世/nt 生于/v 富贵人家/n ，/w 修/v 恶/a 业/k 、/w 有/v 罪过/n 的/u 高级/a 种姓/n 的/u 人/n 也/d 可能/vu 在/p 下世/nt 生于/v 低贱/a 人家/r 。/w 
		
			
                                        369
                                     其次/r 是/vl 在/p 出家/v 修行/v 和/c 僧伽/n 内部/nd 实行/v 平等/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     佛教/n 宣传/v 所有/a 的/u 人/n 都/d 有权/v 出家/v 学道/v 加入/v 僧/n 团/n ，/w 而/c 不问/v 其/r 出身/n 如何/r ，/w 属于/v 哪个/r 种姓/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     在/p 释迦/nh 的/u 僧/n 团中/nl ，/w 理发匠/n 优婆离/nh 就是/d 出身/v 于/p 低级/a 种姓/n 的/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     印度/ns 佛经/n 以/p 梵文/n 经典/n 占/v 主要/a 部分/n ；/w 再/d 是/vl 曾/d 在/p 印度/ns 西北部/n 和/c 中/nd 亚细亚/ns 通行/v 的/u 佉留/ns 文/n ，/w 这/r 种/q 文字/n 后来/nt 因/c 梵文/n 的/u 复兴/v 而/c 被/p 淘汰/v ，/w 佉留/ns 文/n 的/u 经/n 本/n 自然/d 也/d 就/d 失传/v 了/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     第三/m 种/q 是/vl 由/p 印度/ns 南部/nd 地方/n 口语/n 几经/v 演变/v 而/c 成/v 的/u 巴利/ns 文/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     由于/c 印度/ns 佛教/n 是/vl 经过/p 西域/nl 传入/v 中国/ns 内地/nl 的/u ，/w 因此/c 当地/n 的/u 安息/ns 文/n 、/w 康居/ns 文/n 、/w 于阗/ns 文/n 、/w 龟兹/ns 文/n 的/u 佛典/n 文本/n ，/w 也/d 成/v 汉/n 译/v 佛典/n 的/u 原本/n 了/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     西域/nl 各地/nl 语言/n 的/u 佛典/n 又/d 称为/v &quot;/w 胡本/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        376
                                     六朝/nt 以来/nt ，/w 对/p 佛典/n 原文/n 已/d 有/v 胡/n 、/w 梵/n 的/u 区别/v ，/w 重/v 梵/n 本/n 而/c 轻/v 胡/n 本/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     第一/m 期/nt ，/w 自/p 东汉/nt 至/v 西晋/nt 时代/nt 。/w 
		
			
                                        378
                                     这个/r 时期/nt 翻译/v 佛经/n 并/d 没有/v 计划性/n ，/w 遇到/v 什么/r 翻译/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        379
                                     译/v 经/n 者/k 大多/d 为/vl 西域/nl 僧人/n ，/w 他们/r 大多/d 不/d 懂/v 汉文/n ，/w 只得/vu 请/v 汉人/n 作/v 译/v 经/n 的/u 助手/n ；/w 而/c 助/v 译/v 的/u 汉人/n 又/d 不/d 懂/v 外文/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     这/r 就/d 给/p 翻译/v 带来/v 很/d 大/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     此时/nt 译出/v 的/u 经/n 不少/a ，/w 但/c 多/a 是/vl 零/m 品/n 断/v 简/a ，/w 不/d 成/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     而且/c 翻译/v 的/u 文体/n 也/d 没有/d 确立/v ，/w 译本/n 词不达意/i ，/w 质量/n 不/d 高/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     这个/r 时期/nt 算是/vl 探索/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     第二/m 期/nt ，/w 东晋/nt 二/m 秦/ns 时代/nt 。/w 
		
			
                                        385
                                     这/r 一/m 时期/nt 的/u 译/v 经/n 工作/n 有/v 一定/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     开始/v 由/p 一二/m 人/n 的/u 对/p 译/v 趋向/v 于/p 多/a 人/n 的/u 合/v 译/v ，/w 即/d 集体/n 翻译/v ，/w 分工/v 也/d 较/d 细致/a 、/w 具体/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     译/v 经/n 者/k 主要/a 是/vl 印度/ns 和/c 西域/nl 的/u 僧人/n ，/w 大多数/n 并不/d 懂/v 汉文/n ，/w 但/c 个别/a 的/u 人/n ，/w 如/v 译/v 经/n 大师/n 鸠摩罗什/nh ，/w 中文/n 虽/c 不/d 精通/v ，/w 然/c 可/vu 通晓/v 文/n 义/n ，/w 有助于/v 提高/v 译文/n 的/u 质量/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     鸠摩罗什/nh 主/n 译/v 佛典/n 标志/v 着/u 译/v 经/n 事业/n 已/d 开始/v 进入/v 成熟期/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     此时/nt 又/d 由于/c 兴起/v 西行/v 求法/n 之/u 风/n ，/w 如/v 中国/ns 的/u 僧人/n 法显/nh 、/w 智猛/nh 、/w 智严/nh 也/d 都/d 通/v 梵文/n 、/w 各自/r 都/d 有/v 译本/n ，/w 标志/v 了/u 汉人/n 独立/v 翻译/v 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     这个/r 时期/nt 较/d 全面/a 的/u 翻译/v 了/u 佛教/n 各/r 类/n 经典/n ，/w 成绩/n 可观/a ，/w 并/c 为/p 佛教/n 门户/n 壁垒/n 的/u 确立/v 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     此时/nt 的/u 佛教/n 学者/n 还/d 都/d 重视/v 总结/v 翻译/v 的/u 经验教训/n ，/w 如/v 道安/nh 指出/v 了/u 翻译/v 中/nd 存在/v 的/u &quot;/w 五/m 失/v 本/n 三/m 不易/a &quot;/w 问题/n ，/w 即/d 五/m 种/q 偏向/v 和/c 三/m 个/q 不易/a 翻译/v 的/u 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        392
                                     五/m 失/v 本/n &quot;/w 指/v ：/w （/w 一/m ）/w 句法/n 倒/v 装/v ；/w （/w 二/m ）/w 好/a 用/v 文言/n ；/w （/w 三/m ）/w 删去/v 了/u 反复/d 咏叹/v 的/u 文句/n ；/w （/w 四/m ）/w 删去/v 了/u 段落/n 中/nd 解释/v 的/u 文句/n ；/w （/w 五/m ）/w 删/v 后/nd 段/n 复/v 牒/n 前/nd 段/q 的/u 文句/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        393
                                     三/m 不易/a &quot;/w 指/v ：/w （/w 一/m ）/w 既/c 须/d 求真/v ，/w 又/d 须/d 喻/v 俗/a ；/w （/w 二/m ）/w 佛/n 智/n 悬/v 隔/v ，/w 契/n 会/vu 实难/a ；/w （/w 三/m ）/w 去/v 古/a 久远/a ，/w 无从/d 博/a 证/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     （/w 详见/v 《/w 出/vd 三藏/n 记/n 集/n 》/w 卷/n 八/m 《/w 摩诃般若波罗蜜/n 经/n 抄/v 序/n 》/w ）/w 强调/v 翻译/v 要/vu 不失/v 本/n ，/w 力求/v 符合/v 原文/n 本意/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     道安/nh 主张/v 直译/v ，/w 稍后/nt 的/u 鸠摩罗什/nh 主张/v 意译/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     《/w 高僧/n 传/n 》/w 卷/n 二/m 《/w 鸠摩罗什/nh 传/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 什/n 每/r 为/vl （/w 僧/n ）/w 叡/n 论/v 西方/nd 辞/n 体/n ，/w 商/n 略/d 同/v 异/a ，/w 云/v ：/w '/w 天竺/ns 国/n 俗/a ，/w 甚/d 重文/v 制/n ，/w 其/r 宫/n 商/v 体/n 韵/n ，/w 以/p 入/v 弦/n 为/vl 善/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     凡/d 觐/n 国王/n ，/w 必有/v 赞/v 德/n ；/w 见/v 佛/n 之/u 仪/n ，/w 以/p 歌/n 叹/v 为/vl 贵/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     经/n 中/nd 偈/v 颂/v ，/w 旨/n 其/r 式/k 也/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     &quot;/w 意思/n 是/vl 说/v ，/w 印度/ns 很/d 注重/v 辞/n 体/n 华美/a ，/w 佛经/n 中/nd 偈/v 颂/v 是/vl 四/m 句/n 一/m 组/n 的/u 诗歌/n ，/w 可以/vu 配合/v 音乐/n 唱/v 诵/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     译/v 梵/n 为/vl 汉/n ，/w 虽/c 存/v 大/a 意/n ，/w 但/c 辞/n 体/n 不/d 相类/v ，/w 偈/v 颂/v 的/u 音律/n 也/d 不同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     这/r 好比/v 嚼/v 饭/n 喂给/v 人/n 吃/v ，/w 不仅/c 失去/v 味道/n ，/w 而且/c 使/v 人/n 恶心/v 呕吐/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     说/v 翻译/v 犹如/v &quot;/w 嚼/v 饭/n 与/c 人/n &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 绝妙/a 的/u 比喻/n ，/w 也是/vl 鸠摩罗什/nh 在/p 翻译/v 过程/n 中/nd 遇到/v 的/u 困难/n 和/c 艰辛/a 的/u 体会/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     第三/m 期/nt ，/w 南北朝/nt 时代/nt 。/w 
		
			
                                        404
                                     佛典/n 要/vu 籍/n 至/v 东晋/nt 时代/nt 已/d 初步/a 译出/v ，/w 此后/c 佛教/n 学者/n 的/u 兴趣/n 和/c 精力/n 转向/v 研究/v 、/w 会通/v ，/w 创立/v 学派/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     对/p 佛典/n 的/u 翻译/v 相对/a 地/u 说/v 不及/v 东晋/nt 二/m 秦/ns 时/nt 重视/v 了/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     而/c 翻译/v 的/u 重点/n 也/d 由/p 经典/n 转向/v 论/v 典/n ，/w 如/v 真谛/n 的/u 所/u 译/v 就/d 体现/v 了/u 这/r 种/q 特色/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     第/h 四/m 期/nt ，/w 隋/nt 唐/nt 时代/nt 。/w 
		
			
                                        408
                                     佛典/n 翻译/v 到了/v 隋/nt 唐/nt 时/nt 才/d 真正/d 成熟/a ，/w 其/r 突出/a 特点/n 和/c 基本/a 标志/n 是/vl 由/p 精通/v 教义/n ，/w 通晓/v 梵/n 汉/n 语言/n 的/u 中国/ns 僧人/n 担任/v 主/n 译/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     同时/c 翻译/v 制度/n 也/d 日臻完善/i ，/w 译/v 经/n 的/u 目的性/n 明确/a ，/w 系统性/n 增强/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     唐代/nt 贞观/nt 年间/nt 由/p 唐/nt 玄奘/nh 主持/v 译/v 事/n ，/w 这/r 是/vl 中国/ns 佛教/n 译/v 经/n 史/n 上/nd 的/u 鼎盛/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        411
                                     玄奘/nh 既/c 具有/v 极/d 高/a 的/u 佛理/n 造诣/n ，/w 又/d 兼/v 通/v 梵/n 汉/n 语言/n 文字/n ，/w 译出/v 了/u 大量/a 很/d 有/v 水平/n 的/u 佛典/n ，/w 他/r 的/u 译/v 经/n 被/p 称为/v &quot;/w 新/a 译/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        412
                                     史载/v ，/w 玄奘/nh 译/v 经/n &quot;/w 意思/n 独断/v ，/w 出/vd 语/n 成章/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     词人/n 随/p 写/v ，/w 即可/vu 披/v 玩/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     苻秦时道安/nh 在/p 关中/nl 曾/d 组织/v 过/u 译/v 场/n ，/w 以后/nt 姚/nhf 秦/nhf 王朝/nt 更/d 设立/v 了/u 国立/a 译/v 场/n ，/w 请/v 鸠摩罗什/nh 主持/v 译/v 事/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     此后/c 译/v 场/n 日益/d 增多/v ，/w 至/v 唐代/nt 玄奘/nh 更/d 设立/v 庞大/a 的/u 译/v 场/n ，/w 由/p 朝廷/n 派/v 钦命/v 大臣/n 在/p 译/v 场/n 作/v 监护/v 大使/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     唐代/nt 佛经/n 译/v 场/n 译/v 经/n 的/u 程序/n 和/c 分工/v 大约/d 是/vl ：/w （/w 一/m ）/w 译/v 主/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     即/d 译/v 场/n 的/u 主持人/n ，/w 翻译/v 的/u 负责人/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     也/d 称/v 译/v 家/n ，/w 负责/v 解决/v 翻译/v 过程/n 中/nd 出现/v 的/u 疑难问题/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     （/w 二/m ）/w 证/v 义/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     又称/v &quot;/w 证/v 梵/n 义/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        421
                                     地位/n 仅次于/v 译/v 主/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     与/c 译/v 主/n 评/v 量/v 梵文/n ，/w 以/p 正确/a 理解/v 梵文/n 经卷/n 的/u 原意/n ，/w 并/c 评判/v 译文/n 的/u 意义/n 与/c 梵文/n 有/v 何不/d 同/v ，/w 以便/c 修正/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     （/w 三/m ）/w 证/v 文/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     也/d 称/v &quot;/w 证/v 梵/n 本/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        425
                                     听/v 译/v 主/n 高声/n 诵读/v 梵文/n ，/w 以/c 验明/v 诵读/v 是否/d 有误/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     （/w 四/m ）/w 书/n 字/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     也/d 称/v &quot;/w 度/n 语/n &quot;/w ，/w 还/d 称/v &quot;/w 译/v 语/n &quot;/w 、/w &quot;/w 传语/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        428
                                     根据/p 梵文/n 原本/n ，/w 用/p 中文/n 译出/v 相应/a 的/u 梵音/n ，/w 即/v 音译/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     （/w 五/m ）/w 笔/n 受/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     又称/v &quot;/w 执笔/v &quot;/w ，/w 将/p 梵音/n 译成/v 中国/ns 的/u 语言/n 文字/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     如/v 书/n 字/n 写/v 梵音/n &quot;/w 素/n 怛/a 览/v &quot;/w ，/w 笔/n 受/v 即/d 译成/v 中国/ns 经卷/n 的/u &quot;/w 经/n &quot;/w 字/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     （/w 六/m ）/w 缀/v 文/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     又称/v &quot;/w 次/a 文/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        434
                                     因/c 梵/n 汉/n 的/u 语言/n 习惯/v 与/c 句子/n 结构/n 不同/a ，/w 需要/v 有人/r 根据/p 情况/n 调整/v 文句/n 的/u 结构/n ，/w 顺/a 理/v 文词/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     （/w 七/m ）/w 参/v 译/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     又称/v &quot;/w 证/v 译/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        437
                                     将/p 译出/v 的/u 汉文/n 再/d 翻回/v 梵文/n ，/w 两/m 相/d 对照/v 以/p 明/v 正误/a 。/w 
		
			
                                        438
                                     （/w 八/m ）/w 刊/v 定/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     又称/v &quot;/w 校勘/v &quot;/w 、/w &quot;/w 铨/v 定/v &quot;/w 、/w &quot;/w 总/a 勘/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        440
                                     刊/v 削/v 冗长/a 和/c 重复/v 的/u 句子/n ，/w 使/v 文句/n 更为/d 简练/a ，/w 准确/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     （/w 九/m ）/w 润/v 文/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     又称/v &quot;/w 润色/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        443
                                     负责/v 润色/v 文辞/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     （/w 十/m ）/w 梵/n 呗/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     唱经/v 人/n 按照/p 新/a 译出/v 的/u 经文/n 的/u 音韵/n 高声/n 诵/v 唱/v ，/w 以/c 检验/v 其/r 是否/d 顺口/a 悦耳/a 。/w 
		
			
                                        446
                                     从/p 以上/nd 译/v 经/n 的/u 过程/n 可见/a ，/w 当时/nt 的/u 汉文/n 经/n 本/n 是/vl 经过/p 十分/d 严肃/a 认真/a 的/u 工序/n 的/u 产物/n ，/w 是/vl 集体/n 智慧/n 和/c 众人/n 劳动/v 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     人/n 应当/vu 听任/v 命运/n 的/u 安排/v ，/w 等到/v 过去/nt 的/u 宿/v 业/n 消灭/v 了/u ，/w 灵魂/n 也/d 就/d 随/p 之/r 得到/v 解脱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     反/v 轮回/n 说/k 是/vl 古代/nt 唯物主义/n 顺世/n 派/n 的/u 主张/v ，/w 此/r 派/n 认为/v ，/w 人体/n 是/vl 由/p 地/n 、/w 水/n 、/w 火/n 、/w 风/n &quot;/w 四大/n &quot;/w 元素/n 构成/v ，/w 人体/n 产生/v 感觉/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     死/v 时/nt 形体/n 复归/v 于/p &quot;/w 四大/n &quot;/w ，/w 同时/c 也/d 停止/v 了/u 感觉/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     死后/nt 没有/v 灵魂/n ，/w 更/d 没有/v 轮回/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     释迦牟尼/nh 与/c 上述/v 各种/r 观点/n 不同/a ，/w 他/r 把/p 灵魂/n 不灭/v 、/w 轮回/n 不断/d 的/u 主张/v ，/w 称为/v &quot;/w 常见/v &quot;/w 外道/n ，/w 认为/v 是/vl 一/m 种/q 将/p 灵魂/n 和/c 轮回/n 视为/v 恒常/n 实有/v 的/u 错误/n 理论/n ；/w 又/d 把/p 否定/v 灵魂/n 和/c 轮回/n 的/u 主张/v ，/w 称为/v &quot;/w 断/v 见/v &quot;/w 外道/n ，/w 说/v 它/r 是/vl 一/m 种/q 断/v 灭/v 心身/n 的/u 错误/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     他/r 从/p 主体/n 的/u 行为/n 和/c 道德/n 责任/n 的/u 角度/n 出发/v ，/w 吸取/v 和/c 改造/v 了/u 其他/r 流派/n 的/u 思想/n ，/w 把/p 业/n 力/n 说/k 和/c 轮回/n 说/k 结合/v 起来/vd ，/w 阐发/v 了/u 业报/n 轮回/n 的/u 主张/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     释迦牟尼/nh 宣扬/v 业/n 力/n 是/vl 众生/n 所/u 受/v 果报/n 的/u 前因/n ，/w 是/vl 众生/n 生死/n 流转/v 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     众生/n 的/u 行为/n 和/c 支配/v 行为/n 的/u 意志/n ，/w 从/p 本质上/n 说/v 就是/vl 业/n 力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        455
                                     业/n &quot;/w ，/w 是/vl 行动/n 或/c 作为/v 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     作/v 一/m 件/n 事/n 先/d 有/v 心理/n 活动/v ，/w 是/vl 意/n 业/n ；/w 后/nd 发/v 之于/p 口/n ，/w 是/vl 口/n 业/n ；/w 表现/v 于/p 身体/n 上/nd 的/u 行动/n ，/w 为/vl 身/n 业/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     释迦牟尼/nh 认为/v ，/w 众生/n 的/u 身/n 、/w 口/n 、/w 意/n 三/m 业/n 往往/d 是/vl 由/p 无/v 明/a 即/d 无知/v 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     众生/n 是/vl 无/v 我/r ，/w 无常/a 的/u ，/w 没有/v 自体/n ，/w 终归/d 要/vu 消灭/v 的/u ，/w 众生/n 却/d 要求/v 它/r 有/v 我/r ，/w 要求/v 它/r 恒常/n 不变/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     众生/n 的/u 行为/n 往往/d 就是/d 这/r 种/q 无知/v 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     众生/n 由于/c 这/r 种/q 无知/v 而/c 发生/v 的/u 行为/n ，/w 就是/d 痛苦/a 的/u 总/a 根源/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     业/n ，/w 体现/v 着/u 力量/n 和/c 作用/n ，/w 功德/n 和/c 过失/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     释迦牟尼/nh 认为/v 业/n 力/n 的/u 影响/v 是/vl 不会/vu 消除/v 的/u ，/w 众生/n 所/u 作/v 的/u 善/a 业/n 和/c 恶/a 业/n 都会/vu 引起/v 相应/a 的/u 果报/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     比如/c ，/w 当/p 人/n 的/u 生命/n 终结/v 时/nt ，/w 其/r 一生/nt 动作/n 或/c 行为/n 的/u 总和/n （/w 这/r 一/m 总和/n 在/p 许多/a 方面/n 等于/v 是/vl 个人/n 的/u 性格/n ）/w 会/vu 作为/v 一个/mq 整体/n 产生/v 结果/n ，/w 并且/c 决定/v 转生/v 的/u 生存/v 者/k 的/u 性格/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     由于/c 业/n 的/u 性质/n 不同/a ，/w 所得/n 的/u 报应/n 也/d 就/d 不同/a ，/w 来世/nt 就/d 会/vu 在/p 不同/a 的/u 境界/n 中/nd 轮回/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     佛教/n 宣传/v ，/w 众生/n 在/p 善恶/n 因果/n 的/u 严密/a 关系/n 中/nd ，/w 修/v 善/a 的/u 随/p 福/n 业/n 而/c 上升/v ，/w 作恶/v 的/u 随/p 罪/n 业/n 而/c 下/v 堕/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     如此/r 上升/v 下/v 堕/v ，/w 死/v 此/r 生/v 彼/r ，/w 生/v 生/v 延续/v ，/w 世/nt 世/nt 升/v 沉/v ，/w 不断/d 在/p 苦海/n 中/nd 沉浮/v ，/w 在/p &quot;/w 六/m 道/n 轮回/n &quot;/w 中/nd 流转/v ，/w 永/d 无/v 了/v 期/nt 。/w 
		
			
                                        467
                                     只有/c 皈依/v 佛教/n ，/w 弃/v 恶/a 从/p 善/a ，/w 虔诚/a 修持/v ，/w 才能/c 跳出/v 六/m 道/n 轮回/n 的/u 樊笼/n ，/w 求得/v 超出/v 生死/n 的/u 解脱/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     业报/n 轮回/n 说/k 强调/v 个人/n 作/v &quot;/w 业/n &quot;/w 的/u 作用/n ，/w 强调/v 一切/r 都/d 是/vl 自作自受/i ，/w 这/r 和/p 由/p 上帝/n 从/p 外部/nd 主宰/v 人/n 的/u 命运/n 的/u 说法/n 不同/a ，/w 客观上/nl 对/p 人们/n 的/u 行为/n 有/v 一定/a 的/u 劝诫/v 和/c 约束/v 作用/n ：/w 主张/v 人们/n 的/u 活动/v 会/vu 带来/v 一定/a 的/u 后果/n ，/w 得到/v 报应/n ，/w 这/r 在/p 一定/a 条件/n 下/nd 、/w 一定/a 范围/n 内/nd 、/w 一定/a 意义/n 上/nd 也/d 有/v 其/r 合理/a 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        469
