
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     其实/d ，/w 不需/v 劳驾/v ，/w 看/v 看/v 照片/n 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     阳江/ns 县/n 新洲/ns ，/w 近日/nt 打出/v 一眼/mq 高温/n 自流/v 热水/n 井/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     井口/nl 温度/n 一百零一/m 摄氏度/q ，/w 井底/nl 达/v 一百零四/m 摄氏度/q 。/w 
		
			
                                        4
                                     据/p 有关/p 部门/n 说/v ，/w 该/r 井/n 之/u 水/n ，/w 其/r 医疗/v 价值/n 可/vu 同/p 从化/ns 温泉/n 相比/v 美/a ，/w 其/r 水温/n 之/u 高/a ，/w 水量/n 之/u 大/a 则/c 是/vl 从化/ns 温泉/n 所/u 不及/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     昨天/nt 晚上/nt 八/m 时/nt 左右/n ，/w 在/p 增城/ns 至/v 广州/ns 的/u 公路/n 上/nd ，/w 一/m 辆/q 旅行车/n 一边/d 用/p 灯光/n 闪/v 示/v ，/w 一边/d 加速/v 从/p 一/m 辆/q 由/p 增城/ns 开往/v 广州/ns 的/u 客车/n 旁边/nd 超越/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     该/r 客车/n 不但/c 不/d 避让/v ，/w 反而/d 向/p 旅行车/n 挤/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        7
                                     旅行车/n 急忙/a 避让/v ，/w 因/c 雨天/n 路/n 滑/a ，/w 翻/v 了/u 个/q 四/m 轮/n 朝天/v （/w 幸无/v 伤人/v ）/w 。/w 
		
			
                                        8
                                     事故/n 发生/v 后/nd ，/w 客车/n 司机/n 不但/c 不/d 停车/v 救助/v ，/w 反而/d 加大/v 油门/n 溜走/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     后/nd 被/p 另/r 一/m 辆/q 旅行车/n 截获/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     据查/v ，/w 该/r 客车/n 是/vl 广州市运输公司/ni 的/u ，/w 车号/n 为/vl ４５/m —/w ００６１６/m 。/w 
		
			
                                        11
                                     暨南大学/ni 经济/n 学院/n 成立/v 刊/v 授/v 部/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     招收/v 商/n 学/n 专业/n （/w 专科/n ）/w 和/c 统计/v 专业/n （/w 专科/n ）/w 的/u 刊/v 授/v 学员/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     报名/v 日期/nt 由/p 九月/nt 十一/m 日/nt 起/v 至/v 十月/nt 十一/m 日/nt 止/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     报名/v 地点/n 为/vl 广州市/ns 石牌/ns 暨南大学经济学院/ni 刊/v 授/v 部/n ，/w 亦可/vu 通信/v 报名/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     经济管理刊授联合大学广州市分校/ni 于/p 昨天/nt 成立/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     “/w 刊/v 联大/j ”/w 总校/n 设/v 在/p 北京/ns ，/w 广州/ns 分校/n 是/vl 由/p 省/n 、/w 市/n 经济/n 管理/n 干部/n 学院/n 联合/v 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     分校/n 今年/nt 招收/v 的/u 首届/n 工业/n 企业/n 管理/n 专业/n 学员/n 一七五/m 人/n ，/w 大部分/n 是/vl 省/n 、/w 市/n 属/v 企业/n 的/u 中层/n 管理/n 骨干/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     佛山市粤剧团/ni 今天/nt 赴/v 香港/ns 献艺/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     该/r 团/n 赴/v 港/j 演出/v 的/u 粤剧/n 有/v 《/w 春草/n 闯/v 堂/n 》/w 、/w 《/w 三/m 看/v 御/a 妹/n 》/w 、/w 《/w 抢/v 驸马/n 》/w 、/w 《/w 汉宫/ns 秋月/nt 》/w 和/c 折子戏/n 等/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     近日/nt 来/vd ，/w 北方/nd 水果/n 沿着/p 铁路/n 源源/d 南下/v ，/w 平均/a 每日/nt 约/v 有/v 六十/m 个/q 车皮/n 抵达/v 广州/ns 南站/ns ，/w 站台/n 堆满/v 苹果/n 、/w 雪梨/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     目前/nt ，/w 车站/n 正/d 采取/v 紧急/a 措施/n ，/w 成立/v 了/u 一个/mq “/w 北果交易所/ni ”/w ，/w 欢迎/v 专业户/n 、/w 个体户/n 和/c 机关团体/n 前来/v 洽谈/v ，/w 使/v 水果/n 到站/v 后/nd 能/vu 马上/d 流向/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     预计/v ，/w 国庆节/nt 前/nd 到达/v 广州/ns 南站/ns 的/u 北/nd 果/n 仍/d 会/vu 增加/v ，/w 交易所/n 希望/v 外地人/n 也/d 来/vd 联系/v 交易/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     设/v 在/p 广州/ns 铁路/n 南站/ns 附近/n 的/u 南粤/ns 商行/n 最近/nt 成立/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     该/r 商行/n 设有/v 代销/v 代运/v 北/nd 果/n 业务/n ，/w 并/c 为/p 北方/nd 来/vd 穗/j 果农/n 存放/v 水果/n 、/w 安排/v 食宿/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     “/w 文革/j ”/w 中/nd 在/p 海丰县/ns 制订/v 杀人/v 计划/n 和/c 策划/v 、/w 指挥/v 武装/n 队伍/n 进城/v 、/w 围/v 山/n 开枪/v 杀人/v ，/w 造成/v 严重/a 恶果/n 的/u 犯罪/v 分子/n 王雅文/nh 、/w 赵木铎/nh 、/w 黄娘奏/nh ，/w 八月/nt 中旬/nt 先后/d 被/p 海丰县/ns 政法/j 机关/n 依法/v 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     一九六七/m 年/nt 八/m 、/w 九月/nt 间/nd ，/w 海丰县/ns 发生/v 骇人听闻/i 的/u 杀人/v 惨案/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     这次/r 事件/n 前后/nt 延续/v 十/m 天/nt ，/w 造成/v 全/a 县/n 九十三/m 名/q 干部/n 、/w 群众/n ，/w 其中/nd 包括/v 彭湃/nh 烈士/n 的/u 五/m 名/q 亲属/n 惨遭/v 杀害/v ，/w 许多/a 人/n 被/p 毒打/v 致/v 伤残/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     由于/c 蒙骗/v 、/w 挑动/v 大批/q 不明真相/i 的/u 群众/n 进城/v ，/w 他们/r 还/d 非法/a 动用/v 了/u 国家/n 六万六千/m 多/m 元/q 、/w 九千/m 多/m 匹/q 布/n 、/w 一千一百/m 多/m 担/n 粮食/n ，/w 给/p 国家/n 造成/v 严重/a 的/u 经济/n 损失/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 这次/r 事件/n 中/nd ，/w 王雅文/nh （/w 女/f ，/w “/w 文革/j ”/w 期间/nt 任/v 海丰县/ns 人民/n 银行/n 侨汇/n 股/n 副/f 股长/n ，/w 捕/v 前/nd 是/vl 辽宁省/ns 鞍山市/ns 某/r 集体/n 单位/n 干部/n ）/w 是/vl 参与/v 韩国/ns 春/nt （/w 已/d 逮捕/v ）/w 等/u 制定/v 杀人/v 计划/n 的/u 为首/v 分子/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        30
                                     赵木铎/nh （/w “/w 文革/j ”/w 期间/nt 任/v 海丰县/ns 财/n 办/v 主任/n ，/w 后/nd 任/v 澄海/ns 县委/j 常委/j 、/w 公安局长/n ）/w 充当/v “/w 抗暴/v 指挥部/n ”/w 主要/a 指挥/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     一九六七/m 年/nt 八月/nt 二十七/m 日/nt 至/v 二十八/m 日/nt ，/w 该/r “/w 指挥部/n ”/w 连续/v 向/p 海城/ns 、/w 梅陇/ns 、/w 东冲/ns 等/u 十四/m 个/q 公社/n 发出/v 电报/n ，/w 蒙骗/v 、/w 煽动/v 武装/n 民兵/n 进城/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     九月/nt 十一/m 日/nt ，/w 赵/nhf 亲自/d 指挥/v 武装/n 队伍/n 围/v 搜/v 狗肚山/ns ，/w 向/p 逃难/v 群众/n 开枪/v ，/w 致使/v 二十一/m 人/n 死亡/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     黄娘奏/nh （/w “/w 文革/j ”/w 期间/nt 任/v 海丰县/ns 东冲公社/ns 党委/n 副/f 书记/n ，/w 后/nd 任/v 海丰/ns 县城/n 东区/ns 区委/j 书记/n ）/w 八月/nt 二十七/m 日/nt 带领/v 东冲/ns 武装/n 队伍/n 进城/v ，/w 八月/nt 二十九/m 日/nt 带队/v 围/v 搜/v 大面/n 岭/n 的/u 将军/n 冒/v 山/n 一带/n ，/w 直接/a 造成/v 彭湃/nh 烈士/n 的/u 侄儿/n 彭科/nh 被/p 枪杀/v 死亡/v ，/w 九/m 名/q 男女/n 青年/n 在/p 走投无路/i 的/u 情况/n 下/nd 投/v 青年/n 水库/n ，/w 溺死/v 八/m 名/q 。/w 
		
			
                                        34
                                     记者/n 在/p 新会涤纶厂/ni 采访/v ，/w 许多/a 事/n 真/d 叫人/v 耳目一新/i 。/w 
		
			
                                        35
                                     那/r 两/m 套/q 从/p 联邦德国/ns 引进/v 的/u 高速/a 纺丝/v 机/n ，/w 每/r 分钟/q 以/p 三千五百/m 米/n 至/v 四千五百/m 米/n 的/u 速度/n ，/w 喷出/v 一/m 束/q 束/q 雪白/a 的/u 长丝/n ，/w 有/v 三十六/m 条/q 的/u ，/w 也/d 有/v 四十八/m 条/q 的/u ，/w 最后/n 扭成/v 一/m 条/q 仅有/v 头发丝/n 那么/r 粗/a 的/u 丝/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     有趣/a 的/u 是/vl ，/w 每/r 班/n 只有/c 三/m 个/q 工人/n 在/v 操作/v ，/w 显示/v 生产/v 情况/n 的/u 仪表/n 和/c 故障/n 报警器/n ，/w 则/c 成/v 了/u 他们/r 的/u 助手/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 家/n 工厂/n 出产/v 的/u 五千/m 吨/q 成品/n 丝/n 都/d 使用/v 电脑/n 检验/v ，/w 数据/n 达/v 五万二千九百/m 个/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     然而/c ，/w 你/r 可/vu 知道/v ，/w 操作/v 这/r 套/q 八十/m 年代/nt 先进/a 设备/n 的/u 工人/n ，/w 平均/a 年龄/nt 只有/c 二十/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        39
                                     就是/d 他们/r ，/w 使/v 涤纶/n 厂/n 在/p 建成/v 后/nd ，/w 能/vu 一/m 次/q 试产/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        40
                                     一/m 年/nt 多/m 来/vd 生产/v 保持/v 正常/a ，/w 产品/n 质量/n 达到/v 国际标准/n ，/w 试产/v 一/m 年/nt 便/d 为/p 国家/n 创造/v 了/u 一亿零七百六十二万/m 元/q 的/u 财富/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     两/m 年/nt 多/a 前/nd ，/w 新会涤纶厂/ni 的/u 第一/m 条/q 桩/n 打下/v 地面/n 时/nt ，/w 他们/r 就/d 卓/d 有/v 远见/n 地/u 提出/v ：/w 基建/j 和/c 培训/v 工人/n 要/vu 同步/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     这个/r 厂/n 首先/d 从/p 社会/n 上/nd 公开/v 招考/v 工人/n ，/w 择优/v 取/v 录/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 批/q 具有/v 高中/j 文化/n 程度/n 的/u 新/a 工人/n 进/v 厂/n 时/nt ，/w 厂区/n 还是/d 一片/mq 空白/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     按照/p 一些/m 工厂/n 的/u 做法/n ，/w 新/a 工人/n 进/v 厂/n 就/d 得/vu 付/v 工资/n ，/w 让/p 他们/r 参加/v 基建/j 或/c 其他/r 劳动/n 是/vl 理所当然/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     可是/d ，/w 新会涤纶厂/ni 却/d 不/d 。/w 
		
			
                                        46
                                     他们/r 让/p 新/a 工人/n 全部/n 脱产/v 参加/v 技术/n 培训班/n 学习/n ，/w 聘请/v 有经验/v 的/u 技术员/n 上课/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     没有/v 地方/n ，/w 就/d 租用/v 县/n 人民/n 会堂/n ，/w 一/m 租/v 半年/nt ，/w 付出/v 一万/m 多/m 元/n 的/u 租金/n 及/c 费用/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     学习/n 后期/nt ，/w 这/r 家/n 厂/n 又/d 从中/d 挑选/v 了/u 六十/m 多/m 名/n 积极分子/n ，/w 派到/v 北京涤纶实验厂/ni 学习/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     北京涤纶实验厂/ni 离/v 市区/n 四十/m 多/m 公里/q ，/w 没有/v 多余/a 的/u 宿舍/n 接待/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        50
                                     他们/r 又/d 不惜工本/i ，/w 花/v 了/u 二万/m 多/m 元/n 在/p 那里/r 建/v 了/u 一/m 座/q 临时/a 宿舍/n ，/w 还/d 派/v 了/u 两/m 名/q 炊事员/n “/w 随军/v ”/w 服务/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     他们/r 不/d 学成/v 决不/d 回家/v 的/u 决心/n 感动/v 了/u “/w 上帝/n ”/w ，/w “/w 北京涤纶厂/ni ”/w 终于/d 同意/v 让/p 他们/r 跟班/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     设备/n 安装/v 完毕/v 后/nd ，/w 新会涤纶厂/ni 又/d 花钱/v 从/p 北京/ns 买回/v 半/m 吨/q 成品/n 丝/n ，/w 给/p 工人/n 作/v 试产/v 前/nd 的/u 大/a 操练/v ，/w 操作/v 考核/v 合格/a 才/d 允许/v 上/v 岗位/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     新会涤纶厂/ni 对/p 工人/n 的/u 技术/n 培训/v 是/vl 持之以恒/i 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     他们/r 长年/nt 举办/v 技术/n 讲座/n ，/w 每/r 季/nt 考核/v 一/m 次/q ，/w 将/p 成绩/n 装入/v 个人/n 档案/n ，/w 作为/v 升级/v 、/w 考核/v 的/u 依据/n ；/w 考试/v 不合格者/n 不得/vu 上/v 机台/n ，/w 转/v 做/v 一般/a 杂工/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     他们/r 还/d 经常/d 举办/v 各种/r 操作/v 技术/n 表演/v 和/c 竞赛/v 活动/n ，/w 最/d 优秀/a 者/k 发给/v 奖金/n 三百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        56
                                     新会涤纶厂/ni 的/u 领导/n 讲过/v 的/u 一/m 段/q 话/n 很/d 耐人寻味/i ，/w 他们/r 说/v ：/w “/w 技术/n 培训/v 这/r 笔/q 学费/n ，/w 迟早/d 是/vl 要/vu 交/v 的/u ，/w 迟/a 交/v 不如/v 早/a 交/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     早/a 交/v ，/w 事半功倍/i 。/w ”/w 
		
			
                                        58
                                     有些/m 售货员/n 卖/v 月饼/n ，/w 不注意/v 卫生/n ，/w 刚/d 拿过/v 钞票/n 的/u 手/n ，/w 没/d 洗涤/v 便/d 又/d 拿/v 月饼/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     据/p 读者/n 来信/v 反映/v ，/w 江南/n 、/w 建业/n 、/w 新桥/ns 等/u 糖/n 烟酒/n 商店/n 就/d 曾/d 出现/v 这/r 种/q 现象/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     最近/nt ，/w 《/w 越秀山/ns 下/nd 》/w 连续/v 收到/v 多/a 封/q 读者/n 来信/v ，/w 反映/v 解放中路/ns 师好巷口/ns 那/r 间/q 公厕/n ，/w 经常/a 粪水/n 溢出/v 地面/n ，/w 甚至/d 流到/v 街上/nl ，/w 蛆虫/n 满地/nl ，/w 臭气熏天/i 。/w 
		
			
                                        61
                                     又/d ，/w 海珠南路三府前街/ns 的/u 公厕/n 今年/nt 一月/nt 再次/d 堵塞/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     环卫局/n 曾/d 派人/v 清理/v 了/u 一天/nt ，/w 问题/n 并/c 未/d 解决/v ，/w 把/p 它/r 封闭/v 至今/d 。/w 
		
			
                                        63
                                     有些/m 人/n 撬开/v 封门/v 用/v 的/u 木板/n 进去/v 拉屎/v 、/w 倒/v 屎/n ，/w 弄/v 得/u 乌烟瘴气/i 。/w 
		
			
                                        64
                                     他/r 从/p 车尾/n 门/n 上车/v ，/w 右脚/n 还/d 未/d 伸/v 上车/v ，/w 车门/n 就/d 关上/v ，/w 把/p 吴/nhf 某/r 的/u 右脚/n 夹/v 伤/v ，/w 肿痛/v 了/u 几/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        65
                                     八月/nt 二十七/m 日/nt ，/w 一/m 位/q 满头大汗/i 的/u 青年/n 来到/v 东山/ns 宾馆/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     工作人员/n 陈伏秀/nh 把/p 一个/mq 公文包/n 交给/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        67
                                     这/r 青年/n 连忙/d 打开/v 公文包/n 看/v 了/u 又/d 看/v ，/w 接着/v 便/d 连声/d 感谢/v 陈伏秀/nh 。/w 
		
			
                                        68
                                     原来/d ，/w 这个/r 公文/n 包/n 装/v 着/u 七百/m 多/m 元/n 人民币/n 和/c 三百/m 多/m 元/n 外汇/n 兑换券/n ，/w 还有/v 各种/r 票证/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这位/r 青年/n 是/vl 在/p 餐厅/n 吃饭/v 时/nt 遗下/v 的/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     服务员/n 打扫/v 卫生/n 时/nt 捡到/v 后/nd 便/d 保存/v 下来/v ，/w 等候/v 失主/n 认领/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 我们/r 这个/r 古老/a 国家/n 里/nd ，/w 历来/d 是/vl 自然/a 经济/n 占/v 主导/a 地位/n ，/w 商品生产/v 很/d 不/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     解放后/nt 学/v 苏联/ns 的/u 模式/n ，/w 不/d 注重/v 商品生产/v ，/w 进而/c 限制/v 商品生产/v ，/w 急于/v 搞/v 产品/n 生产/v 和/c 产品/n 分配/v ，/w 这/r 种/q 违背/v 社会生产力/n 发展/v 要求/n 的/u 做法/n ，/w 造成/v 了/u 许多/a 难以/d 解决/v 的/u 矛盾/n ：/w 一方面/n 广大/a 的/u 劳动力/n 没有/v 出路/n ，/w 阻滞/v 了/u 工农业/j 的/u 生财/v 致富/v 之/u 道/n ，/w 资金/n 积累/v 也/d 有/v 困难/n ；/w 另一方面/c ，/w 限制/v 人民/n 消费/v ，/w 布匹/n 、/w 肉食/n 定量/v 供应/v ，/w 手表/n 、/w 自行车/n 凭票/v 购买/v ，/w 使/v 群众/n 生活/n 诸多不便/i 。/w 
		
			
                                        73
                                     在/p 本来/d 就/d 不/d 发达/a 的/u 商品生产/v 中/nd ，/w 发展/v 最/d 迟缓/a 、/w 道路/n 最/d 坎坷/a 的/u 又/d 莫过于/v 技术/n 商品/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     人们/n 囿于/v “/w 左/nd ”/w 的/u 偏见/n ，/w 不/d 承认/v 技术/n 是/vl 商品/n ，/w 不/d 允许/v 它/r 进入/v 交换/v 领域/n ，/w 科技/n 人员/n 千辛万苦/i 研制/v 成功/a 的/u 新/a 技术/n 、/w 新/a 成果/n ，/w 因/c 没有/v 条件/n 推广/v 应用/v 而/c 成为/v 样品/n 、/w 展品/n ，/w 只能/vu 摆/v 在/p 陈列室/n 供/v 人/n 观赏/v ，/w 年深日久/i ，/w 终/d 至/v 有朝一日/i 变成/v 废品/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     命运/n 稍/d 好/a 一些/m 的/u ，/w 只能/vu 当做/v 礼品/n 送/v 人/n ─/w ─/w 无偿/a 转让/v 给/p 生产/v 单位/n ，/w 更有甚者/i ，/w 还/d 需/v 科研/n 部门/n 贴钱/v 去/v 推广/v ，/w 这样/r 的/u 亏本/v 生意/n ，/w 可谓/v 世上/nl 少有/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     科学/n 技术/n 是/vl 生产力/n ，/w 这/r 是/vl 大家/n 所/u 承认/v 的/u ，/w 可是/d 由于/c 不/d 允许/v 科技/n 成果/n 进入/v 交换/v 流通领域/n ，/w 科学/n 技术/n 又/d 无法/d 迅速/a 转化/v 为/vl 生产力/n ，/w 本来/d 是/vl 最/d 有价值/v 的/u 商品/n ，/w 却/d 最/d 不/d 值钱/a ，/w 这/r 是/vl 一/m 大/a 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     当然/d ，/w 价值/n 还是/d 有的/r ，/w 那/r 只/d 限于/v 学术/n 价值/n ，/w 假若/c 谁/r 提出/v 要/vu 让/p 科技/n 成果/n 直接/a 以/p 商品/n 形式/n 与/c 用户/n 见面/v ，/w 搞/v 科研/n 的/u 人/n 要/vu 了解/v 技术/n 市场/n 行情/n ，/w 懂得/v 经营/v 之/u 道/n ，/w 注重/v 经济效益/n ，/w 则/c 会/vu 因/c 冒犯/v 传统/n 的/u 戒/v 条/n 而/c 被/p 看作/v 是/vl 离经叛道/i 之/u 举/v ，/w 轻/a 则/c 被/p 认为/v 是/vl 不务正业/i ，/w 对/p 神圣/a 科学/n 的/u 亵渎/v ；/w 重/a 则/c 被/p 加以/v “/w 非法/a 牟利/v ”/w 或/c “/w 无/v 商/n 不/d 奸/a ”/w 的/u 罪名/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     上海交大/j 副教授/n 杜毅仁/nh ，/w 只因/p 受命/v 赴/v 港/j 与/c 外商/n 洽谈/v 合资/a 筹备/v 电脑/n 公司/n ，/w 有/v 少数/n 人/n 居然/d 从/p 他/r 身上/nl 嗅到/v “/w 商人/n 味道/n ”/w ，/w 以至/c 在/p 对/p 他/r 的/u 任用/v 上/nd 引起/v 很/d 大/a 争议/v ；/w 株洲电子研究所/ni 因/c 跑进/v 流通领域/n ，/w 曾/d 被/p 立/v 为/vl 经济/n 要案/n 受到/v 审查/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     如此/r 一/m 来/u ，/w 科研/n 人员/n 只能/vu 躲/v 在/p 科学/n 的/u 殿堂/n 里/nd ，/w 再也/d 不敢/vu 轻举妄动/i ，/w 科技/n 生产力/n 被/p 禁锢/v 起来/vd ，/w 那/r 结果/n 是/vl 不可估量/i 的/u 浪费/v 与/c 损失/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     科研/n 成果/n 非/d 商品化/v ，/w 有/v 百/m 弊/n 而/c 无/v 一/m 利/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     搞/v 科研/n 靠/v “/w 供给制/n ”/w ，/w 事/n 事/n 向/p 上级/n 伸手/v ，/w 捧/v 着/u 金饭碗/n 讨饭/v 吃/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     要/vu 改变/v 科研/n 工作/n 的/u 窘境/n ，/w 放手/v 开辟/v 和/c 利用/v 科技/n 市场/n 是/vl 必由之路/i 。/w 
		
			
                                        83
                                     株洲电子研究所/ni 所长/n 曹鼎新/nh 说/v ：/w “/w 经营/v 是/vl 科研/n 通向/v 经济/n 建设/n 的/u 桥梁/n ，/w 科研/n 单位/n 进入/v 流通领域/n 是/vl 一/m 种/q 进步/a 。/w ”/w 
		
			
                                        84
                                     诚/a 哉/u 斯/r 言/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     科技/n 商品/n 因/c 受到/v 无理/a 限制/v 而/c 延误/v 了/u 大好/a 时光/n ，/w 一旦/d 在/p 市场/n 上/nd 抛头露面/i ，/w 立即/d 惊动/v 四方/n ，/w 身价百倍/i ，/w 前景/n 无限/d 美好/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     但是/c ，/w “/w 千呼万唤/i 始/v 出来/vd ”/w 的/u 技术/n 商品/n ，/w 至今/d 在/p 一些/m 地区/n 和/c 部门/n ，/w 依然/d 是/vl “/w 犹/d 抱/v 琵琶/n 半/m 遮面/v ”/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     有偿转让/v 成果/n 的/u 政策/n 不/d 落实/v ，/w 科技/n 成果/n 不/d 值钱/a 的/u 状况/n 仍/d 未/d 根本/d 改观/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     桥梁/n 不/d 畅通/a ，/w 障碍/n 出/vd 在/p 某些/r 领导/n 死/v 抱住/v 陈旧/a 的/u 观念/n 不/d 放/v ，/w 仿佛/d 科研/n 单位/n 由/p 国家/n 养/v 起来/vd 是/vl 天经地义/i 的/u 事/n ，/w 改变/v 无偿/a 转让/v 的/u 旧/a 法规/n ，/w 就/d 会/vu 滋生/v “/w 唯利是图/i ”/w 之/u 风/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     科技/n 成果/n 从/p “/w 四/m 品/n ”/w （/w 样品/n 、/w 展品/n 、/w 礼品/n 和/c 废品/n ）/w 上升/v 为/vl “/w 一品/n ”/w （/w 商品/n ）/w 之/u 日/nt ，/w 也就是/d 科学/n 技术/n 大规模/n 地/u 迅速/a 地/u 转化/v 为/vl 生产力/n 之/u 时/nt 。/w 
		
			
                                        90
                                     有/v 这样/r 一/m 位/q 老先生/n ，/w 他/r 生就/v 一/m 张/q 疲惫不堪/i 的/u 面孔/n ，/w 终日/nt 一言不发/i ，/w 既/c 没有/v 力气/n 微笑/v ，/w 也/d 懒得/v 发火/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     他/r 常/a 戴/v 一/m 顶/q 灰色/n 的/u 帽子/n ，/w 穿/v 一/m 条/q 灰色/n 的/u 裤子/n ，/w 外加/v 一/m 件/n 灰色/n 的/u 外套/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     冬天/nt 嘛/u ，/w 就/d 再/d 加上/v 一/m 件/q 灰色/n 大衣/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     他/r 的/u 脖子/n 又/d 细/a 又/d 长/a ，/w 颈/n 皮/n 干燥/a 而/c 多/a 皱折/n ，/w 相形之下/i ，/w 那/r 白/a 衬衣/n 的/u 领口/nl 总/d 显得/v 空荡荡/a 的/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     他/r 的/u 房间/n 在/p 楼上/nl 最高/a 一/m 层/q 。/w 
		
			
                                        95
                                     也许/d 他/r 曾经/d 结/v 过/vd 婚/n ，/w 有/v 过/vd 孩子/n ；/w 也许/d 他/r 先前/nt 住/v 在/p 另/r 一个/mq 城市/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     不过/c 有/v 一点/mq 是/vl 肯定/d 无疑/d 的/u ，/w 那/r 就是/d 他/r 也/d 有/v 过/u 童年/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     那/r 辰光/n ，/w 孩子/n 们/k 都/d 跟/c 成年人/n 一样/a 循规蹈矩/i ，/w 连/p 穿/v 衣服/n 都/d 得/vu 一丝不苟/i ，/w 这/r 可以/vu 从/p 他/r 祖母/n 留下/v 的/u 一/m 本/q 照像簿/n 上/nd 找到/v 证明/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     他/r 的/u 房间/n 里/nd 有/v 两/m 把/q 椅子/n ，/w 一/m 张/q 桌子/n ，/w 一/m 块/q 地毯/n ，/w 一/m 张/q 床/n ，/w 一个/mq 衣橱/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     桌子/n 上/nd 放/v 着/u 一个/mq 闹钟/n ，/w 旁边/nd 是/vl 一/m 迭/n 旧/a 报纸/n 和/c 一/m 本/q 照像簿/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     墙上/nl 挂/v 着/u 一/m 面/q 镜子/n ，/w 还/d 贴/v 着/u 一/m 幅/q 画/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     这位/r 老先生/n 每天/nt 出去/v 散步/v ，/w 不/d 多/a 不少/a 正好/d 两/m 次/q ，/w 一/m 次/q 是/vl 早晨/nt ，/w 一/m 次/q 在/p 下午/nt 。/w 
		
			
                                        102
                                     碰到/v 邻居/n ，/w 有时/d 也/d 还/d 打/v 打招呼/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     一/d 到/v 晚上/nt ，/w 他/r 就/d 坐到/v 那/r 张/q 桌子/n 旁/nd 。/w 
		
			
                                        104
                                     这/r 种/q 生活/n 一成不变/i ，/w 就是/d 星期天/nt 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        105
                                     每当/p 他/r 坐到/v 桌子/n 旁/nd 的/u 时候/n ，/w 就/d 听到/v 那/r 闹钟/n 老是/d 滴嗒/o 滴嗒/o 地/u 走/v 着/u ，/w 没完没了/i 。/w 
		
			
                                        106
                                     然而/c ，/w 终于/d 来/vd 了/u 一个/mq 异乎寻常/i 的/u 日子/nt ，/w 这/r 一天/nt 既/c 不太/d 热/a 又/d 不太/d 冷/a ，/w 阳光/n 和煦/a ，/w 小鸟/n 欢唱/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     人们/n 显得/v 分外/d 热情/a 友好/a ，/w 街上/nl 到/v 外/nd 是/vl 欢蹦乱跳/i 的/u 小淘气/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     我们/r 的/u 这位/r 老先生/n 突然间/d 感到/v 非常/d 满意/a ，/w 他/r 微微/a 地/u 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     “/w 现在/nt 一切/r 就要/vu 改变/v 了/u ，/w ”/w 他/r 这样/r 想/v ，/w 解开/v 了/u 衬衣/n 最/d 上面/nd 的/u 一/m 粒/q 钮扣/n ，/w 脱下/v 帽子/n 拿/v 在/p 手里/nl ，/w 加快/v 了/u 脚步/n ，/w 甚至/d 边/d 走/v 边/d 扭动/v 膝关节/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     他/r 内心/n 一派/mq 洋洋/a 喜气/n ，/w 不断/d 向/p 孩子/n 们/k 点头/v 致意/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     到家/a 了/u ，/w 他/r 打开/v 了/u 房门/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     可是/d 房间/n 里/nd 依然故我/i ：/w 一/m 张/q 桌子/n ，/w 两/m 把/q 椅子/n ，/w 一/m 张/q 床/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     一/d 坐到/v 桌子/n 跟前/nl ，/w 他/r 又/d 听到/v 了/u 那/r 闹钟/n 的/u 嘀嗒/o 声/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     所有/a 的/u 欢乐/a 烟消云散/i ，/w 因为/c 这里/r 没有/v 一丝一毫/i 的/u 改变/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     一/m 股/n 无名/a 之/u 火/n 升腾/v 而/c 起/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     从/p 镜子/n 里/nd 他/r 看见/v 自己/r 的/u 脸/n 涨/v 得/u 通红/a ，/w 眼睛/n /w 个/q 不停/v ，/w 他/r 的/u 右手/n 抽筋/v 似地/u 蜷曲/v 成/v 一个/mq 拳头/n ，/w 他/r 把/p 拳头/n 高高/a 举起/v ，/w “/w 砰/o ”/w 地/u 一/m 声/n 擂/v 在/p 桌面上/nl 。/w 
		
			
                                        117
                                     这时/r 他/r 听/v 不到/v 那/r 讨厌/a 的/u 滴嗒/o 声/n 了/u ，/w 然而/c 他/r 马上/d 感到/v 手/n 痛/v 得/u 火辣辣/a 的/u ，/w 嗓子/n 干/a 得/u 要/vu 冒烟/v ，/w 接着/v ，/w 他/r 又/d 听到/v 了/u 闹钟/n 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     唉/e ，/w 还是/d 什么/r 也/d 没/d 变/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     老先生/n 思索/v 着/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     他/r 又/d 微笑/v 了/u ，/w 很快/a 就/d 笑出/v 了/u 声/n ，/w 笑声/n 越来越/d 响/v ，/w 直到/v 邻居/n 猛/d 敲/v 墙壁/n 、/w 高喊/v “/w 请/v 安静/a ”/w ，/w 才/d 停下来/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     他/r 忍不住/v 还是/d 高喊/v 了/u 一/m 声/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     从/p 现在/nt 起/v ，/w 他/r 把/p “/w 床/n ”/w 叫做/v “/w 画/n ”/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     “/w 我/r 累/v 了/u ，/w 我/r 想/v 上/v ‘/w 画/n ’/w 了/u ，/w ”/w 他/r 这样/r 说道/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     最后/n 他/r 决定/v 把/p 椅子/n 叫/v “/w 闹钟/n ”/w 。/w 
		
			
                                        125
                                     于是/c 他/r 起身/v 了/u ，/w 穿好/v 衣服/n ，/w 坐到/v “/w 闹钟/n ”/w 上/nd ，/w 把/p 双/a 肘/n 撑/v 在/p 桌上/nl 。/w 
		
			
                                        126
                                     桌子/n 也/d 不/d 应该/vu 再/d 叫/v 桌子/n 了/u ，/w 从/p 现在/nt 起/v 改/v 叫/v “/w 地毯/n ”/w 。/w 
		
			
                                        127
                                     这一来/i 就/d 成/v 了/u ：/w 早晨/nt ，/w 这位/r 老先生/n 长/a 时间/n 地/u 躺/v 在/p “/w 画/n ”/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        128
                                     九点/nt 钟/n ，/w “/w 照像簿/n ”/w 发出/v 了/u 滴/o 铃/o 铃/o 的/u 声音/n ，/w 老先生/n 起床/v 了/u ，/w 他/r 感到/v 冷/a ，/w 把/p 脚/n 伸到/v “/w 衣橱/n ”/w 里/nd ，/w 又/d 从/p “/w 报纸/n ”/w 里/nd 拿出/v 衣服/n ，/w 对着/p 墙上/nl 的/u “/w 椅子/n ”/w 穿好/v ，/w 接着/v ，/w 他/r 坐到/v “/w 地毯/n ”/w 旁/nd 的/u “/w 闹钟/n ”/w 上/nd ，/w 翻阅/v 那/r 本/q “/w 镜子/n ”/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     老先生/n 感到/v 十分/d 有趣/a ，/w 他/r 整天/nt 练习/v 这些/r 新/a 词汇/n ，/w 把/p 它们/r 牢牢/a 地/u 印/v 在/p 脑子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        130
                                     现在/nt 什么/r 都/d 变/v 了/u ，/w 他/r 已经/d 不再/d 是/vl 人/n ，/w 而是/vl 一/m 只/q 脚/n ，/w 脚/n 成/v 了/u 早晨/nt ，/w 早晨/nt 成/v 了/u 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     老先生/n 还/d 买/v 了/u 一/m 本/q 天/n 篮/a 色/n 封面/n 的/u 笔记本/n ，/w 他/r 把/p 新旧/n 词汇/n 一/m 条/q 一/m 条/q 写/v 进去/v ，/w 本子/n 写/v 得/u 满满/a 的/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     他/r 现在/nt 整天/nt 忙忙碌碌/a ，/w 街上/nl 难得/a 出现/v 他/r 的/u 身影/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     他/r 还要/v 自己/r 把/p 原先/d 的/u 叫法/n 尽快/d 忘记/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     他/r 掌握/v 了/u 一/m 门/q 全新/a 的/u 语言/n ，/w 而且/c 这/r 门/q 语言/n 仅/d 归/v 他/r 一/m 人/n 所有/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     他/r 随时随地/i 都/d 在/p 这/r 门/q 崭新/a 的/u 语言/n 中/nd 梦游/v ，/w 它/r 把/p 学生/n 时代/nt 的/u 歌/n 也/d 翻译/v 成/v 新/a 的/u 语言/n ，/w 轻轻/a 地/u 唱/v 给/p 自己/r 听/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     然而/c ，/w 不久/nt 之后/nt 他/r 就/d 感到/v 了/u 这/r 翻译/v 工作/n 的/u 艰辛/a ，/w 因为/c 他/r 掌握/v 了/u 新/a 的/u ，/w 差不多/a 忘光/v 了/u 旧/a 的/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     他/r 特别/d 怕/v 与/c 别人/r 交谈/v ，/w 人家/r 说/v 一/m 样/q 东西/n ，/w 他/r 得/vu 想/v 上半天/nt 才能/c 明白/a ，/w 甚至/d 还/d 得/vu 到/v 那/r 本/q 篮/a 本子/n 里/nd 找/v 答案/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     事态/n 还/d 在/p 发展/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 一/d 听到/v 别人/r 说话/v ，/w 就/d 忍不住/v 要/vu 发笑/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     或是/vl “/w 雨/n 整整/d 下/v 了/u 两/m 个/q 月/nt ”/w 或是/vl “/w 我/r 有/v 个/q 叔叔/n 在/p 美国/ns ”/w ，/w 他/r 听/v 了/u 都/d 想/v 笑/v ，/w 他/r 无法/d 弄懂/v 人家/r 到底/d 在/p 说/v 些/q 什么/r 。/w 
		
			
                                        141
                                     可/vu 这/r 还不是/v 最/d 糟糕/a 的/u ，/w 最/d 糟糕/a 的/u 是/vl 别人/r 再也/d 无法/d 理解/v 他/r 了/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     于是/c 他/r 缄口/v 不/d 言/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     他/r 沉默/a 了/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     要/vu 说话/v 就/d 跟/c 自个儿/r 说/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     不再/d 跟/c 别人/r 打招呼/v ，/w 无论/c 对方/n 是/vl 谁/r 。/w 
		
			
                                        146
                                     二十/m 多/m 年前/nt ，/w 以/p 黄州中学/ni 党政/n 名义/n 授予/v 女教师/n 刘道中/nh 的/u 一/m 面/q 锦旗/n 上/nd 这/r 几/m 句/q 话/n ，/w 曾经/d 给/p 她/r 以/p 荣誉/n ，/w 也/d 给/p 她/r 带来/v 过/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     如今/nt 灾难/n 一去不复返/i 了/u ，/w 荣誉/n 则/c 随着/p 她/r 的/u 忠诚/a 和/c 勤奋/a 与日俱增/i 。/w 
		
			
                                        148
                                     剥削阶级/n 家庭出身/n 的/u 她/r ，/w 在/p 六十一/m 岁/nt 那年/r 当选/v 为/vl 省/n 人民/n 代表/n ，/w 六十三/m 岁/nt 光荣/a 入党/v ，/w 今年/nt 六十八/m 岁/nt ，/w 当选/v 为/vl 鄂州/ns 市人大/j 常委/j 。/w 
		
			
                                        149
                                     对/p 锦旗/n 上/nd 的/u 头/a 一句话/n ，/w 她/r 说/v 是/vl “/w 享/v 之/u 有/v 愧/v ”/w ，/w 后/nd 两/m 句/q ，/w 连/p 自己/r 也/d 无法/d 否认/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     仅/d 就/d 这/r 两/m 句/q 话/n ，/w 可以/vu 写/v 一/m 部/q 书/n ，/w 现在/nt 只/d 勾画/v 几/m 笔/q 。/w 
		
			
                                        151
                                     一九五０/m 年/nt ，/w 陈桂华/nh 初/a 到/v 她/r 带/v 的/u 这个/r 班/n ，/w 常/d 跟/p 男/f 同学/n 吵架/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     只/d 这/r 一个/mq 字/n 就/d 有/v 难以/d 言传/v 的/u 魅力/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     班主任/n 从/p 新中国/n 的/u 前途/n ，/w 谈到/v 青少年/j 的/u 前途/n ，/w 她/r 听得/v 出/vd 这/r 娓娓动听/i 的/u 黄陂/ns 口音/n 里/nd 充满/v 了/u 关切/v 和/c 期望/v ，/w 不/d 象/p 自己/r 的/u 娘/n 那样/r 唠叨/v ，/w 比/p 娘/n 说/v 的/u 道理/n 深远/a 。/w 
		
			
                                        154
                                     在/p 桂华/nhs 害/v 痢疾/n 的/u 日子/nt ，/w 刘/nhf 老师/n 背/v 她/r 上厕所/v ，/w 又/d 背/v 她/r 上/v 医院/n ，/w 亲自/d 侍候/v 她/r 。/w 
		
			
                                        155
                                     桂华/nhs 因/c 家庭/n 成分/n 被/p 划为/v 地主/n 而/c 哭泣/v ，/w 似乎/d 眼前/nl 一片/mq 漆黑/a ，/w 也是/vl 地主/n 家庭出身/n 的/u 刘/nhf 老师/n 将心比心/i ，/w 教/v 她/r 怎样/r 正确/a 对待/v ，/w 怎样/r 努力/v 上进/v ，/w 她/r 看到/v 了/u 光明/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     家庭/n 中断/v 了/u 接济/v ，/w 连/p 鞋/n 也/d 没有/v 得/u 穿/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     刘/nhf 老师/n 给/p 她/r 鞋袜/n ，/w 教/v 她/r 做/v 鞋/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     在/p 多年/nt 如一/v 日/nt 的/u 鼓励/v 和/c 帮助/v 下/nd ，/w 她/r 完成/v 初中/j 、/w 高中/j 的/u 学业/n 后/nd ，/w 考上/v 了/u 大学/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     一九六三/m 年/nt 毕业/v 于/p 武汉医学院/ni ，/w 分配/v 在/p 黄冈县人民医院/ni 当/v 医生/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     一九七五/m 年/nt 政府/n 号召/v 医务/v 人员/n 赴/v 藏/j 支边/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     桂华/nhs 入/v 藏/j 后/nd ，/w 刘/nhf 老师/n 真的/a 替/v 她/r 照顾/v 六十六/m 岁/nt 的/u 有/v 哮喘病/n 的/u 老母/n ，/w 和/c 正在/d 上学/v 的/u 十二/m 岁/nt 的/u 儿子/n ，/w 直到/v 桂华/nhs 胜利/v 归来/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     当/v 了/u 主治医师/n 的/u 桂华/nhs 说/v ：/w “/w 我/r 从小/d 在/p 刘/nhf 老师/n 班/n 上/nd ，/w 她/r 疼爱/v 我/r ，/w 到/v 今天/nt 我/r 儿子/n 都/d 二十/m 多/m 岁/nt 了/u ，/w 她/r 还/d 照样/v 疼爱/v 我/r 。/w 
		
			
                                        163
                                     四十六/m 岁/nt 的/u 王景斋/nh 当年/nt 在/p 刘/nhf 老师/n 班/n 上/nd ，/w 常/d 因/c 交/v 不/d 起/v 伙食费/n 而/c 被/p 停/v 伙/n ，/w 饿/a 极/d 了/u 抢/v 了/u 伙房/n 的/u 南瓜/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     同学/n 们/k 都/d 不理/v 他/r ，/w 连/p 团支部/n 书记/n 也/d 鄙弃/v 他/r 。/w 
		
			
                                        165
                                     她/r 知道/v 他/r 写/v 得/u 一手/d 好/a 字/n ，/w 就/d 在/p 班/n 会上/nl 推荐/v 他/r 代/v 全班/n 抄写/v 挑战书/n ，/w 当场/v 表扬/v 了/u 他/r ，/w 一些/m 同学/n 也/d 跟着/v 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     他/r 感到/v 温暖/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     下决心/v 边/d 做/v 小工/n 边/d 求学/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     每年/nt 寒暑假/j 做工/v 所得/n ，/w 作为/v 下/nd 学期/nt 的/u 学杂费/j ；/w 每个/r 星期天/nt 做工/v 所得/n ，/w 作为/v 伙食费/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     一九五九/m 年/nt 秋/nt 的/u 一个/mq 星期天/nt ，/w 他/r 在/p 大/a 码头/n 挑/v 砖/n ，/w 中午/nt ，/w 正当/a 他/r 头晕/v 脚/n 软/a ，/w 又/d 渴/a 又/d 饿/a 的/u 时候/n ，/w 刘/nhf 老师/n 亲自/d 送来/v 了/u 饭菜/n 茶水/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     这时/r 他/r 不/d 知道/v ，/w 因为/c 参加/v 防汛/v 患/v 了/u 血吸虫病/n 的/u 刘/nhf 老师/n ，/w 非常/d 虚弱/a ，/w 在/p 送/v 饭/n 路上/nl ，/w 小便/n 失禁/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     这个/r 当/v 了/u 二十/m 多年/nt 班主任/n 的/u 处女/n ，/w 在/p 所有/a 学生/n 的/u 心目中/nl 是/vl 严师/n 兼/v 慈母/n ，/w 临别/v 时/nt 恋恋不舍/i ；/w 事/n 隔/v 多年/nt 仍/d 念念不忘/i 。/w 
		
			
                                        172
                                     王启国/nh 从/p 长沙/ns 来信/v ：/w “/w 为什么/r 您/r 的/u 学生/n 老是/d 怀念/v 您/r ，/w 因为/c 您/r 给/p 每/r 一个/mq 学生/n 的/u 都/d 是/vl 慈母/n 的/u 爱/n 。/w ”/w 
		
			
                                        173
                                     学生/n 蒋昆钰/nh 同/p 她/r 一起/d 参加/v 防汛/v ，/w 一起/d 得了/v 血吸虫病/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     他/r 的/u 父亲/n 调到/v 外地/nl 去/v ，/w 来/vd 接/v 他/r ，/w 他/r 却/d 坚持/v 留校/v ，/w 因为/c 他/r 的/u 生母/n 被/p 离弃/v ，/w 远/a 在/p 华北/nl 农村/n ，/w 就/d 把/p 刘/nhf 老师/n 当做/v 亲妈/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     十年动乱/n 中/nd ，/w 她/r 被/p 打成/v “/w 特务/n ”/w ，/w 受尽/v 折磨/v ，/w 无人过问/i ，/w 却/d 有/v 许多/a 学生/n 找上门/v 来/vd ，/w 问寒问暖/i ，/w 关怀备至/i 。/w 
		
			
                                        176
                                     落实政策/i 的/u 消息/n 终于/d 来到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     原来/d 黄陂/ns 县/n 真/d 有/v 一个/mq 叫/v 刘道中/nh 的/u 特务/n ，/w 不过/c 此人/n 是/vl 男性/a ，/w 早已/d 逃离/v 大陆/nl …/w …/w 这个/r 近乎/v “/w 笑话/n ”/w 的/u 悲剧/n 结束/v 之/u 日/nt ，/w 正是/vl 她/r 的/u 青春/n 更加/d 焕发/v 之/u 时/nt 。/w 
		
			
                                        178
                                     当/p 她/r 重新/d 走/v 上讲台/v 的/u 那/r 一刹那/nt ，/w 看见/v 活泼/a 天真/a 的/u 学生/n ，/w 就/d 象/p 看到/v 被迫/v 离散/v 的/u 儿女/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     她/r 拿起/v 粉笔/n ，/w 面向/v 黑板/n ，/w 笑出/v 了/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     如果说/i 这/r 泪/n 可以/vu 甩/v 成/v 八/m 瓣/q 的话/u ，/w 那末/r 每/r 一/m 瓣/q 里/nd ，/w 都/d 有/v 她/r 所/u 特有/v 的/u 老/a 而/c 弥/a 笃/v 的/u 母爱/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     她/r 对着/v 镜子/n 一/d 看/v ，/w 满头/n 银发/n ，/w 满脸/n 皱纹/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     然而/c 还/d 在/p “/w 扑通/o 、/w 扑通/o ”/w 的/u 心/n 比/p 过去/vd 任何/r 时候/n 更/d 红/a 了/u 。/w 
		
			
                                        183
                                     她/r 以/p 暮年/nt 的/u 高/a 冠心病/n 之/u 身/n ，/w 还/d 坚守/v 语文/n 教师/n 和/c 班主任/n 岗位/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     学生/n 中/nd 有/v 许多/a 是/vl “/w 老/a 学生/n ”/w 的/u 子女/n ，/w 陈桂华/nh 的/u 儿子/n 叫/v 他/r “/w 婆婆/n ”/w 。/w 
		
			
                                        185
                                     为此/c ，/w 她/r 感到/v 幸福/a ，/w 感到/v 振奋/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     她/r 是/vl 个/q 可怕/a 的/u 厉鬼/n ，/w 能/vu 使/v 杀人/v 魔王/n 贾似道/nh 合家/n 不宁/a ，/w 惶惶然/a 不/d 可以/vu 终日/nt 。/w 
		
			
                                        187
                                     对/p 裴舜卿/nh 来说/v ，/w 她/r 则/c 是/vl 个/q 智勇双全/i 的/u 保护神/n ，/w 美丽/a 、/w 善良/a 、/w 富于/v 正义感/n 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     京剧/n 表演艺术家/n 胡芝凤/nh 把/p 这个/r 鬼/n 演活/v 了/u ；/w 马得/nh 又/d 把/p 它/r 画/v 活/a 了/u （/w 见/v 右图/n ）/w 。/w 
		
			
                                        189
                                     神似/v 形似/v 俱/d 得/u 之/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     似/v 舞台/n 上/nd 的/u 胡芝凤/nh ；/w 也/d 似/v 她/r 所/u 塑造/v 的/u 这个/r 谁/r 都/d 没/d 在/p 生活/n 里/nd 见过/v 、/w 但/c 只要/vu 是/vl 有/v 是非/n 之/u 心/n 的/u 人/n 都/d 能/vu 理解/v 的/u 艺术/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     这/r 是/vl “/w 追杀/v ”/w 一/m 折中/v 的/u 一个/mq “/w 亮相/v ”/w 。/w 
		
			
                                        192
                                     贾似道/nh 刺杀/v 了/u 李慧娘/nh 以后/nt ，/w 又/d 派/v 爪牙/n 去/v 杀害/v 被/p 他/r 囚禁/v 在/p 红梅阁/ns 中/nd 的/u 裴生/nh 。/w 
		
			
                                        193
                                     鬼/n 把/p 他/r 救出/v ，/w 一路/n 与/c 追杀/v 裴生/nh 的/u 刺客/n 搏斗/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     此刻/nt ，/w 她/r 一手/d 护持/v 裴生/nh ，/w 一手/d 高举/v 明镜/n 判官/n 借给/v 她/r 的/u “/w 阴阳/n 宝/n 扇/n ”/w ，/w 白衣/n 白花/n ，/w 白/a 饰/v 白带/n ，/w 挺胸/v 拔/v 背/n ，/w 长/n 身/n 玉立/v ，/w 怨/v 苦/a 、/w 愤怒/a ，/w 俱/d 形/n 之/u 颜色/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     陷于/v 恐惧/v 之中/nd 的/u 刺客/n ，/w 则/c 被/p 放/v 在/p 画面/n 之外/nd 。/w 
		
			
                                        196
                                     在/p 这/r 出/q 戏里/nl ，/w 饰/v 李慧娘/nh 的/u 演员/n 唱/v 、/w 念/v 、/w 做/v 、/w 打/v 都/d 很/d 吃重/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     一个/mq 演员/n 要/vu 囊括/v 表演/v 上/nd 的/u 全部/n “/w 单项/n 冠军/n ”/w 是/vl 很/d 难/a 的/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     胡芝凤/nh 虽/c 能/vu 拿下/v 全部/n 《/w 李慧娘/nh 》/w ，/w 毕竟/d 打/v 长于/v 做/v ，/w 做/v 长于/v 唱/v ，/w 唱/v 长于/v 念/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     她/r 的/u 《/w 李慧娘/nh 》/w 最/d 精彩/a 部分/n 是/vl 死后/nt 《/w 见/v 判/v 》/w 及/c 《/w 救/v 裴/j 》/w 、/w 《/w 追杀/v 》/w 诸/r 折/n ，/w 即/d 全/a 剧中/nl 、/w 后/nd 部分/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     满/a 台/n 生风/v 的/u 各种/r “/w 鬼/n 步/n ”/w ，/w 难度/n 很/d 高/a 的/u 各/r 式/k 跌/v 扑/v 翻滚/v ，/w 无不/d 紧/a 扣/v 剧情/n 而/c 又/d 尽/v 其/r 所长/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     可/vu 入画/v 者/k 甚/d 多/a ，/w 马得/nh 所/u 做/v ，/w 百/m 之/u 一/m 而已/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     深沉/a 的/u 冬夜/nt ，/w 北京/ns 天坛/ns 东/nd 门外/nl ，/w 一/m 栋/q 米黄色/n 大楼/n 的/u 一/m 间/q 房子/n 里/nd ，/w 坐/v 着/u 张蓉芳/nh 。/w 
		
			
                                        203
                                     刚/d 开完/v 欢送/v 她/r 的/u 会/n 回到/v 宿舍/n ，/w 她/r 的/u 嗓子/n 有些/m 嘶哑/a ，/w 说话/v 喉咙/n 疼痛/v ，/w 象/p 八/m 月底/nt 回家/v 那/r 次/q 。/w 
		
			
                                        204
                                     不过/c ，/w 心情/n 不同/a 罢了/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     那/r 次/q 是/vl 从/p 奥运会/j 凯旋/v ，/w 身不由己/i 地/u 被/p 一阵/mq 欢迎/v 的/u 旋风/n 卷/v 来/vd 卷/v 去/v ，/w 先/d 北京/ns ，/w 后/d 成都/ns 。/w 
		
			
                                        206
                                     在家/v 十/m 天/nt ，/w 成天/nt 忙于/v 参加/v 欢迎会/n 、/w 报告会/n ，/w 动身/v 归队/v 时/nt 连/p 话/n 都/d 讲/v 不/d 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     这次/r 虽/c 也/d 说/v 不出/v 话/n ，/w 却是/vl 嗓子/n 眼儿/n 里/nd 堆积/v 着/u 八/m 年/nt 来/vd 对/p 中国/ns 女排/j 的/u 深情/n ，/w 和/c 十四/m 年/nt 来/vd 对/p 排球/n 的/u 热爱/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     欢送会/n 上/nd ，/w 她/r 面对/v 着/u 朝夕相处/i 、/w 情/n 同/p 姊妹/n 的/u 新/a 老/a 伙伴/n ，/w 哽咽/v 无语/v ，/w 唯有/c 热泪/n 千/m 行/n …/w …/w 她/r 自己/r 也/d 不/d 明白/a ，/w 一九八一/m 年/nt 首获/v 世界/n 冠军/n 时/nt 都/d 没/d 掉泪/v ，/w 而/c 这/r 一/m 年/nt 多/m 来/vd 眼泪/n 却/d 这么/r 多/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     也许/d 是/vl 她/r 有生以来/i ，/w 思想/n 感情/n 波涛/n 的/u 大起大落/i ，/w 都/d 集中/v 到/v 这/r 段/q 时间/n 里/nd 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     窗外/nl ，/w 夜色/n 正/d 浓/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     夜阑人静/i ，/w 连/p 一丝/mq 儿/k 风/n 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     游泳池/n 水波/n 不兴/v ，/w 反射/v 着/u 一片/mq 柔弱/a 的/u 星光/n …/w …/w 看台/n 北/nd 头/n 那/r 棵/q 高大/a 的/u 泡桐/n 树下/nl ，/w 站/v 着/u 张蓉芳/nh 。/w 
		
			
                                        213
                                     腰/n 在/p 隐隐/a 作痛/v ，/w 她/r 用/p 手/n 撑/v 着/u 在/p 树下/nl 慢慢/a 来回/n 踱步/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     胜负/n 虽说/c 是/vl 兵家/n 常事/n ，/w 可/vu 中国/ns 女排/j 的/u 胜负/n 却/d 牵动/v 着/u 亿万/m 颗/q 心/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     第三/m 届/q 亚洲/ns 排球/n 锦标赛/n 落幕/v 之后/nt ，/w 飞/v 鸿/n 如/v 雪片/n ，/w 情/n 透/a 千/m 层/q 纸/n ，/w 意/n 重/a 万/m 人心/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     耀邦/nhs 同志/n 说/v ：/w “/w 赢/v 了/u 我/r 晓得/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     我/r 问/v 的/u 是/vl 小/a 比分/n 。/w ”/w 
		
			
                                        218
                                     现在/nt ，/w 离/v 奥运会/j 只有/c 一百三十/m 多/m 天/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     新/a 老/a 队员/n 之间/nd 捏合/v 的/u 问题/n 尚未/d 完全/d 解决/v ，/w 新/a 队员/n 的/u 某些/r 方面/n 还/d 达/v 不到/v 要求/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     那个/r 庞大/a 的/u 黑影/n ，/w 是/vl 一/m 座/q 竹棚/n 简易/a 训练馆/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     说来/v 凑巧/a ，/w 几/m 年前/nt ，/w 中国/ns 女排/j 就是/d 在/p 这里/r 获悉/v 了/u 我国/n 重返/v 奥运会/j 的/u 喜讯/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     那是/vl 一九七九/m 年/nt 深秋/nt ，/w 她们/r 在/p 这/r 作/v 第二/m 届/q 亚洲/ns 排球/n 锦标赛/n （/w 即/d 奥运会/j 预选/v 赛/n ）/w 的/u 赛前/nt 准备/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     消息/n 传来/v ，/w 竹棚/n 馆里/nl 姑娘/n 们/k 雀跃/v 欢腾/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     馆/n 外/nd ，/w 一片/mq 灿/n 若/c 云霞/n 的/u 芙蓉/n 花/n ，/w 似乎/d 被/p 这/r 欢呼/v 的/u 声浪/n 冲击/v 得/u 频频/d 点头/v 、/w 绽开/v 了/u 笑脸/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     从/p 北京/ns 来/vd 的/u 那个/r 振奋人心/i 的/u 长途电话/n ，/w 化作/v 一/m 股/q 强大/a 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     健儿/n 们/k 夜以继日/i 的/u 苦练/v ，/w 连/p 中午/nt 也/d 不/d 休息/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     出征/v 香港/ns ，/w 士气/n 如/v 虹/n ，/w 亚洲/ns 赛蟾宫/ns 折桂/v ，/w 一举/d 获得/v 一九八０/m 年/nt 奥运会/j 决赛/n 资格/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     当时/nt ，/w 中国/ns 女排/j 姑娘/n 们/k 各方面/n 都/d 处在/v 最佳/a 状态/n ，/w 个/q 个/q 都/d 是/vl 光/n 华/n 四射/v 的/u 明珠/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     只因/p 众所周知/i 的/u 原因/n ，/w 她们/r 才/d 未能/vu 去/v 莫斯科/ns 摘取/v 奥运/j 桂冠/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     岁月/nt 如/v 流/v ，/w 一晃/v 四/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        231
                                     竹棚/n 馆/n 已/d 呈/v “/w 龙钟/a 老态/n ”/w 。/w 
		
			
                                        232
                                     然而/c 它/r 却/d 时时/d 唤起/v 人们/n 珍藏/v 心底/nl 的/u 记忆/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     继/v 今年/nt 十月/nt 广州白云山制药厂/ni 承办/v 了/u 广州足球队/ni 之后/nt ，/w 广州白云无线电厂/ni 最近/nt 又/d 独家/n 赞助/v 了/u 广州市/ns 传统/a 的/u 、/w 一年一度/i 的/u 元旦/nt 环/v 市/n 长/a 跑/v 赛/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     从/p 明年/nt 开始/v ，/w 这/r 项/q 广州市/ns 规模/n 最大/a 、/w 影响/v 最/d 广/a 的/u 群众性/n 长跑/n 活动/n ，/w 将/p 正式/a 改名/v 为/vl “/w 摩星杯/n ”/w 环/v 市/n 跑/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     广州市白云无线电厂/ni 厂长/n 陈忠辉/nh 日前/nt 对/p 记者/n 表示/v ，/w 近年来/nt 该/r 厂/n 经济效益/n 有/v 显著/a 提高/v ，/w 产值/n 和/c 利润/n 连续/v 翻番/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     因此/c 有/v 力量/n 赞助/v 这/r 项/q 一年一度/i 的/u 长跑/n 活动/n ，/w 并/c 力争/v 使/v 每年/nt 的/u 赞助/v 金额/n 与/c 工厂/n 的/u 经济效益/n 同步增长/v ，/w 把/p “/w 摩星杯/n ”/w 办成/v 一/m 项/q 在/p 国内外/j 有影响/v 的/u 赛事/n ，/w 为/p 推动/v 广州市/ns 群众性/n 长跑/n 活动/n 的/u 开展/v 贡献/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     这次/r “/w 摩星杯/n ”/w 环/v 市/n 跑/v 的/u 各项/r 筹备/v 工作/n 目前/nt 已/d 基本/a 就绪/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     本/r 届/q 环/v 市/n 跑/v 与/c 历届/n 不同/a 的/u 是/vl 分设/v 了/u 竞赛/v 和/c 群体/n 两/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     参加/v 竞赛/v 的/u 有/v 来自/v 广州/ns 地区/n 九十六/m 个/q 单位/n 的/u 四百七十/m 多/m 名/q 运动员/n ，/w 将/d 分为/v 男/f 、/w 女/f 成年/n 组/n 和/c 男/f 、/w 女/f 少年组/n 展开/v 角逐/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     参加/v 群众/n 长跑/n 的/u 有/v 来自/v 广州/ns 地区/n 五十四/m 个/q 系统/n 二百/m 多/m 个/q 单位/n 的/u 九千/m 多/m 名/q 长跑/n 爱好者/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     此外/c ，/w 不久前/nt 从/p 穗/j 、/w 港/j 、/w 澳/j 伤残人/n 轮椅/n 赛/n 上/nd 载誉/v 归来/v 的/u 十/m 名/q 广州市/ns 伤残/v 运动员/n 以及/c 两/m 名/q 澳门/ns 伤残/v 人士/n ，/w 也/d 将/d 驾/v 轮椅/n 参加/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     这次/r 近/v 万/m 名/q 运动员/n 的/u 赛事/n 将/d 是/vl 广州市/ns 历史上/n 规模/n 最大/a 的/u 一/m 次/q 群众/n 长跑/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     这次/r 比赛/n 的/u 起点/n 和/c 终点/n 均/d 设/v 在/p 中山纪念堂/ni 。/w 
		
			
                                        244
                                     竞赛/v 组/n 的/u 跑/v 距/v 为/vl 一万三千/m 米/q ；/w 群体/n 组/n 的/u 跑/v 距/n 为/vl 一万一千/m 米/q 。/w 
		
			
                                        245
                                     教练员/n 张健/nh 今天/nt 对/p 新华社/ni 记者/n 说/v ：/w “/w 我们/r 肩上/nl 的/u 担子/n 很/d 重/a ，/w 一九八五/m 年/nt 十一月/nt 将/d 在/p 加拿大/ns 的/u 蒙特利尔/ns 举行/v 第二十三/m 届/q 世界/n 体操/n 锦标赛/n ，/w 我们/r 的/u 主要/a 对手/n 是/vl 苏联/ns 体操队/n ，/w 这/r 需要/v 我们/r 下/nd 很/d 大/a 功夫/n 才能/c 取得/v 优势/n 。/w ”/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 洛杉矶/ns 奥运会/j 上/nd 夺得/v 三/m 块/q 金牌/n 的/u 运动员/n 李宁/nh 说/v ：/w “/w 我/r 正在/d 加紧/v 训练/v ，/w 有/v 信心/n 在/p 明年/nt 世界/n 锦标赛/n 争取/v 更/d 好/a 的/u 成绩/n 。/w ”/w 
		
			
                                        247
                                     张健/nh 和/c 李宁/nh 是/vl 今天/nt 下午/nt 在/p 《/w 体操/n 》/w 杂志/n 举行/v 的/u 座谈会/n 上/nd 接受/v 记者/n 采访/v 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     张健/nh 回答/v 说/v ：/w “/w 奥运会/j 后/nd ，/w 中国/ns 体操队/n 中/nd 的/u 李月久/nh 、/w 黄玉斌/nh 和/c 马燕红/nh 、/w 陈永妍/nh 等/u 人/n 退/v 下来/v 了/u ，/w 这/r 是/vl 正常/a 规律/n ，/w 不会/vu 给/p 中国/ns 体操队/n 的/u 实力/n 带来/v 什么/r 影响/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     现在/nt 又/d 有/v 一/m 批/q 年轻/a 选手/n 成长/v 起来/vd 了/u ，/w 如/v 杨岳山/nh 、/w 张智辉/nh ，/w 黄沃富/nh 、/w 杨艳丽/nh 等/u ，/w 相信/v 他们/r 有/v 能力/n 接好/v 老/a 运动员/n 的/u 班/n ，/w 为/p 祖国/n 出力/v 。/w ”/w 
		
			
                                        250
                                     李宁/nh 开朗/a 、/w 潇酒/a ，/w 有说有笑/i 。/w 
		
			
                                        251
                                     他/r 对/p 记者/n 说/v ：/w “/w 入冬/v 以来/nt ，/w 我/r 的/u 训练/v 正常/a ，/w 又/d 增加/v 了/u 新/a 动作/n ，/w 身体/n 情况/n 也/d 不错/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     在/p 世界/n 锦标赛/n 上/nd ，/w 我/r 的/u 对手/n 将/d 是/vl 苏联/ns 选手/n ，/w 还有/v 美国/ns 、/w 日本/ns 选手/n ，/w 要/vu 夺得/v 好/a 成绩/n ，/w 有/v 困难/n ，/w 但/c 我/r 是/vl 有/v 信心/n 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        253
                                     记者/n 在/p 座谈会/n 上/nd 还/d 见到/v 了/u 世界/n 跳马/n 冠军/n 楼云/nh 。/w 
		
			
                                        254
                                     这位/r 虎头虎脑/i 的/u 体操/n 小将/n 告诉/v 记者/n ，/w 从/p 明年/nt 起/v ，/w 跳马/n 比赛/n 增加/v 了/u 动作/n 难度/n ，/w 我/r 要/vu 把/p 动作/n 练/v 得/u 更/d 熟练/a ，/w 质量/n 更/d 高/a ，/w 还要/v 不断/d 创新/v ，/w 争取/v 在/p 世界/n 比赛/n 中/nd 再/d 夺/v 冠军/n 。/w ”/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 电视/n 荧屏/n 上/nd ，/w 人们/n 看到/v 过/vd 扣篮/v 砸碎/v 了/u 钢化玻璃/n 篮板/n 的/u 镜头/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     近似/v 这样/r 的/u 镜头/n ，/w 又/d 出现/v 在/p 最近/nt 在/p 马德里/ns 举行/v 的/u 圣诞节/nt 篮球/n 决赛/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        257
                                     这/r 场/q 决赛/n 于/p 十二月/nt 二十六/m 日/nt 举行/v ，/w 苏联/ns 国家/n 男篮/j 以/p ９２/m 比/v ７８/m 战胜/v 西班牙/ns 皇家/n 马德里/ns 队/n ，/w 获得/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     当/p 比赛/n 离/v 终场/v 还有/v 两/m 分/n 零/m 八/m 秒/q 时/nt ，/w 苏联/ns 主力/n 队员/n 萨鲍尼斯/nh 在/p 一/m 次/q 扣篮/v 时/nt 因/c 用力/v 过猛/a ，/w 手/n 击/v 篮/n 圈/n 震/v 裂/v 了/u 钢化玻璃/n 篮板/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     由于/c 没有/v 替代/v 篮球架/n ，/w 决赛/n 只好/d 就此/d 结束/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     这次/r 圣诞节/nt 篮球赛/n 是/vl 二十四/m 日/nt 开始/v 的/u ，/w 共有/v 四/m 个/q 队/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     苏联/ns 队/n 还/d 分别/v 以/p １０４/m 比/v １０２/m 和/c ８７/m 比/v ６７/m 击败/v 美国/ns 新泽西/ns 队/n 和/c 南斯拉夫/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     西班牙/ns 皇家/n 马德里/ns 队/n 也/d 分别/v 以/p １０７/m 比/v ９１/m 和/c １０５/m 比/v ９０/m 胜/v 了/u 这/r 两/m 支/q 球队/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     最近/nt 被/p 评为/v 欧洲/ns 足球/n 十佳/j 之首/nd 的/u 法国/ns 球星/n 普拉蒂尼/nh ，/w 受到/v 球王/n 贝利/nh 的/u 称赞/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     贝利/nh 说/v ：/w “/w 普拉蒂尼/nh 的/u 球技/n 毫无疑问/i 比/p 马拉多纳/nh 、/w 济科/nh 、/w 法尔考/nh 等/u 人/n 更/d 好/a ，/w 更/d 全面/a ，/w 更有/v 个性/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     我/r 对/p 他/r 的/u 抢截/v 球/n 的/u 方法/n 和/c 他/r 在/p 踢球/v 时/nt 表现/v 出/vd 的/u 智慧/n 特别/d 有/v 印象/n 。/w ”/w 
		
			
                                        266
                                     十一/j 月底/nt ，/w 效力/n 意大利/ns 那不勒斯/ns 足球/n 俱乐部/n 的/u 阿根廷/ns 著名/a 球星/n 马拉多纳/nh ，/w 正式/a 向/p 意大利/ns 足协/j 纪律/n 委员会/n 提出/v 申诉/v ，/w 对/p 今年/nt 五月/nt 五/m 日/nt 他/r 在/p 西班牙/ns 代表/v 巴塞罗那/ns 队/n 与/c 毕尔巴鄂/ns 队/n 争夺/v 西班牙/ns 杯/n 桂冠/n 时/nt ，/w 因/c “/w 殴打/v ”/w 对方/n 队员/n 而/c 被/p 停赛/v 的/u 判决/n 表示/v 不满/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     意/j 足协/j 经/v 调查/v 后/nd 认为/v ，/w 马拉多纳/nh 当时/nt 只因/p 不小心/v 用力/v 推/v 了/u 对方/n 队长/n ，/w 并非/d 有意/d 打人/v ，/w 所以/c 决定/v 改判/v 为/vl 红牌/n 警告/v ，/w 取消/v 停赛/v 的/u 判决/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     最近/nt 苏联/ns 国家/n 足球队/n 进行/v 了/u 较/d 大规模/n 的/u 改组/v ，/w 出人意外/i 的/u 是/vl 主力/n 锋/n 将/n 布洛欣/nh 榜上无名/i 。/w 
		
			
                                        269
                                     现年/nt 三十二/m 岁/nt 的/u 布洛欣/nh ，/w 在/p 欧洲/ns 足坛/n 久/a 享/v 盛名/n ，/w 他/r 曾/d 代表/v 苏联/ns 国家队/n 参加/v 过/u 九十一/m 场/q 国际/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     正当/a 他/r 准备/v 在/p 即将/d 到来/v 的/u 球/n 季/nt 中/nd 打完/v 一百/m 场/q 时/nt ，/w 却/d 被/p 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     巴西/ns 足联/j 已/d 决定/v 召回/v 目前/nt 在/p 沙特阿拉伯/ns 执教/v 的/u 原/a 国家队/n 教练/n 桑塔纳/ni ，/w 以/p 领导/v 巴西/ns 国家队/n 在/p 明年/nt 六月/nt 的/u 世界杯/n 外围赛/n 中/nd 争/v 出线权/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     桑塔纳/nh 表示/v ，/w 只要/vu 接到/v 正式/a 通知/n ，/w 他/r 乐意/v 赴任/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     最近/nt ，/w 英国/ns 足球界/n 找到/v 了/u 对付/v 闹事/v 球迷/n 的/u 新招/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     他们/r 在/p 比赛/n 场地/n 上/nd 利用/v 电视/n 录像/n 来/vd 监视/v 看台/n ，/w 以便/c 准确无误/i 地/u 找出/v 肇事/v 球迷/n ，/w 并/c 对/p 其/r 进行/v 经济/n 制裁/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     在/p 最近/nt 英国/ns 甲级/n 联赛/n 曼彻斯特/ns 联队/n 对/p 奥德姆/ns 队/n 的/u 一/m 场/q ，/w 就/d 采用/v 了/u 这/r 种/q 设备/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 是/vl 由/p 一个/mq 叫/v “/w 足球/n 信任/v ”/w 的/u 组织/n 献计/v 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     中共中央/j 总书记/n 胡耀邦/nh 今天/nt 下午/nt 在/p 中南海/ns 会见/v 由/p 戈登&#183;麦克伦南/nh 总书记/n 率领/v 的/u 英国/ns 共产党/n 代表团/n 时/nt 说/v ，/w 社会主义/n 国家/n 在/p 执行/v 对外/d 政策/n 时/nt 要/vu 讲/v 信义/n ，/w 不能/vu 当面/v 一套/mq ，/w 背后/nl 又/d 搞/v 一套/mq ，/w 处理/v 国/n 与国/n 之间/nd 的/u 关系/n 只能/vu 采取/v 和平共处/i 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     胡耀邦/nh 同/p 麦克伦南/nh 就/d 两/m 党/n 关系/n 和/c 一些/m 国际/n 问题/n 交换/v 了/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     胡耀邦/nh 对/p 英/j 共/j 同志/n 说/v ，/w 我们/r 两/m 党/n 已/d 有/v 二十/m 多年/nt 没有/v 来往/v 了/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     这次/r 你们/r 派/v 代表团/n 到/v 我国/n 访问/v ，/w 我们/r 感到/v 非常/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     今后/nt ，/w 双方/n 可以/vu 更/d 好/a 地/u 发展/v 相互/d 间/nd 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     胡耀邦/nh 还/d 向/p 客人/n 们/k 介绍/v 了/u 我国/n 的/u 政治/n 经济/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     昔日/nt 贫困/a 的/u 罗定县/ns ，/w 如今/nt 向/p “/w 富/a ”/w 字/n 迈出/v 了/u 一/m 大步/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     去年/nt ，/w 全/a 县/n 工农业/j 总产值/n 达/v 五亿/m 多/m 元/q ，/w 按/p 人口/n 平均/a 收入/v 为/vl 四百二十/m 多元/n ，/w 分别/v 比/p 一九七九/m 年/nt 翻/v 了/u 一番/mq 多/a 和/c 增加/v 了/u 四/m 倍/n 多/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     今年/nt 一月/nt ，/w 胡耀邦/nh 总书记/n 视察/v 了/u 罗定/ns ，/w 对/p 罗定/ns 人民/n 开发/v 山区/n 、/w 发展/v 山区/n 经济/n 给予/v 了/u 鼓励/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     地处/v 我/r 省/n 西北部/n 的/u 罗定县/ns ，/w 历史上/n 是/vl 个/q 穷乡僻壤/i ，/w 直至/v 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 前/nd ，/w 全/a 县/n 工农业/j 总产值/n 每年/nt 只有/c 二亿/m 元/q ，/w 按/p 人口/n 平均/a 收入/v 九十五/m 元/q 。/w 
		
			
                                        287
                                     在/p 经济改革/v 中/nd ，/w 县委/j 、/w 县政府/n 认为/v 山区/n 有/v 山区/n 的/u 优势/n ：/w 有/v 大量/a 的/u 劳动力/n 、/w 丰富/a 的/u 资源/n 、/w 大有作为/i 的/u 种植业/n 以及/c 传统/a 的/u 手艺/n 等等/u ，/w 这些/r ，/w 就是/d 罗定/ns 发展/v 经济/n 的/u “/w 看家/v 宝/n ”/w 。/w 
		
			
                                        288
                                     他们/r 相信/v “/w 无/v 农/n 不/d 稳/a 、/w 无/v 工/n 不/d 富/a 、/w 无/v 商/n 不/d 活/v ”/w ，/w 经过/p 几/m 年/nt 的/u 努力/v ，/w 逐步/d 建立/v 起/v 建筑/n 、/w 服装/n 加工/v 、/w 三/m 麻/n （/w 黄麻/n 、/w 红/a 麻/n 、/w 苎麻/n ）/w 一/m 桑/n 、/w 大理石/n 生产/v 、/w 三/m 菇/n （/w 蘑菇/n 、/w 草菇/n 、/w 香菇/n ）/w 种植/v 和/c 稀有金属/n 开采/v 六/m 大/a 行业/n ，/w 成为/v 发展/v 山区/n 经济/n 的/u 重要/a 支柱/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     罗定县/ns 在/p 历史上/n 有/v “/w 走/v 三/m 行/n ”/w （/w 外出/v 当/v 铁匠/n 、/w 木匠/n 、/w 泥水匠/n ）/w 的/u 传统/n ，/w 能工巧匠/n 多/a ，/w 建筑/n 技术/n 力量/n 雄厚/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     罗定/ns 充分/a 发挥/v 这/r 一/m 优势/n ，/w 不是/vl 象/p 十年动乱/n 时/nt 那样/r 让/p 能工巧匠/n 们/k 回家/v 守/v 田/n ，/w 而是/vl 鼓励/v 他们/r 组队/v 去/v 找/v “/w 外江/n 钱/n ”/w 。/w 
		
			
                                        291
                                     目前/nt ，/w 全/a 县/n 已/d 组建/v 了/u 四/m 家/q 建筑/n 公司/n ，/w 形成/v 了/u 一/m 支/q 三万六千/m 人/n 的/u 建筑/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     去年/nt ，/w 全/a 县/n 建筑/n 工程/n 费/n 收入/v 为/vl 八千四百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        293
                                     素龙区/ns 桃子埇乡/ns 的/u 建筑队/n ，/w 去年/nt 的/u 建筑/n 工程/n 费/n 收入/v 就/d 占/v 全/a 乡/n 工农业/j 总产值/n 的/u 六/m 成/n ，/w 有/v 八/m 成/n 农民/n 盖/v 了/u 新房/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     一九七九/m 年前/nt ，/w 罗定/nh 县城/n 只有/c 分散/a 的/u 服装/n 裁缝/n 一百九十/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     但/c 近/a 几/m 年/nt ，/w 服装/n 加工/v 已/d 成为/v 罗定县/ns 的/u 新兴/a 行业/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     分散/a 的/u 店/n 社/n 已/d 集中/v 起来/vd 了/u ，/w 培训/v 出/vd 一/m 支/q 技术/n 骨干/n 队伍/n ，/w 并/c 通过/p “/w 三来一补/j ”/w 的/u 形式/n ，/w 吸收/v 外资/n 和/c 引进/v 设备/n ，/w 同时/c 为/p 外来/v 投资者/n 提供/v 多种/mq 优惠/a 和/c 最佳/a 服务/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     目前/nt ，/w 全/a 县/n 已/d 形成/v 四/m 大/a 服装/n 生产/v 系统/n ，/w 从事/v 服装/n 生产/v 的/u 人员/n 达/v 两万/m 人/n ，/w 装备/n 了/u 两/m 条/q 西装/n 生产线/n 以及/c 二千/m 多/m 台/q 高速/a 平缝机/n 和/c 专用/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     去年/nt ，/w 全/a 县/n 服装/n 加工/v 达/v 五十万/m 打/q ，/w 工/n 缴费/v 收入/v 为/vl 二百万/m 美元/n ，/w 产品/n 出口/n 至/v 加拿大/ns 、/w 法国/ns 、/w 日本/ns 、/w 香港/ns 等/u 国家/n 和/c 地区/n ，/w 成为/v 我/r 省/n 位/n 列/v 广州/ns 、/w 佛山/ns 之后/nt 第三/m 个/q 服装/n 加工/v 生产/v 出口/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     广东省/ns 六/m 届/q 人大/j 五/m 次/q 会议/n 昨天/nt 下午/nt 举行/v 第二/m 次/q 主席团/n 会议/n ，/w 听取/v 代表/n 们/k 审议/v 叶选平/nh 省长/n 报告/v 情况/n 的/u 汇报/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     省/n 人大常委会/j 主任/n 、/w 大会/n 常务/a 主席/n 罗天/nh 主持/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     大会/n 常务/a 主席/n 兼/v 秘书长/n 钟明/nh 向/p 会议/n 汇报/v 了/u 几/m 天/nt 来/vd 各/r 代表团/n 审议/v 叶选平/nh 省长/n 报告/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     他/r 说/v ，/w 代表/n 们/k 认为/v ，/w 叶/nhf 省长/n 的/u 报告/n 总结/v 我/r 省/n “/w 六五/m ”/w 成绩/n 实事求是/i ，/w 制订/v “/w 七五/j ”/w 规划/n 鼓舞人心/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     我/r 省/n “/w 六五/m ”/w 期间/nt 所/u 取得/v 的/u 成绩/n ，/w 是/vl 贯彻/v 执行/v 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt 的/u 方针/n 、/w 路线/n ，/w 实行/v 对外开放/v 、/w 对内/d 搞活/v 政策/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     只要/vu 我们/r 继续/a 坚持/v 开放/v 改革/n ，/w “/w 七五/j ”/w 规划/n 就/d 一定/d 能/vu 实现/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     代表/n 们/k 还/d 对/p 叶/nhf 省长/n 报告/v 中/nd 关于/p 发展/v 我/r 省/n 经济/n 的/u 指导/v 思想/n 、/w 加强/v 农业/n 建设/n 和/c 扶持/v 山区/n 、/w 老区/n 、/w 少数民族/n 地区/n 和/c 贫困/a 地区/n 等/u 问题/n ，/w 提出/v 了/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     六/m 名/q 省政协/j 委员/n 近日/nt 向/p 省政协/j 五/m 届/q 五/m 次/q 会议/n 递交/v 提案/n ，/w 建议/v 成立/v 广州市/ns 精神病/n 防治/v 领导/n 小组/n ，/w 以/p 避免/v “/w 阿强/nhs 事件/n ”/w 再现/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     这/r 六/m 名/q 省政协/j 委员/n 是/vl ：/w 赵耕源/nh 、/w 宓锡裕/nh 、/w 谭盈科/nh 、/w 魏鉴贤/nh 、/w 侯达/nh 、/w 匡德尧/nh 。/w 
		
			
                                        308
                                     他们/r 在/p 提案/n 中/nd 说/v ，/w 要/vu 开展/v 精神病/n 的/u 群防群治/i ，/w 群众/n 管理/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     单靠/v 卫生/n 部门/n 是/vl 不够/a 的/u ，/w 因为/c 财力/n 、/w 物力/n 、/w 人力/n 等/u 问题/n ，/w 卫生/n 部门/n 都/d 无法/d 独立/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     必须/d 建立/v 由/p 广州市/ns 人民政府/n 领导/n 的/u 、/w 由/p 卫生/n 、/w 民政/n 、/w 财政/n 、/w 公安/n 、/w 人事/n 、/w 劳动/n 等/u 部门/n 共同/a 参加/v 的/u 精神病/n 防治/v 领导/n 小组/n 来/vd 领导/v 这/r 一/m 工作/n ，/w 才能/c 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     昨天/nt 上午/nt ，/w 省人大/j 代表/n 许实在/nh 分组/v 发言/v 时/nt 提出/v ，/w “/w 七五/j ”/w 计划/n 为/vl 全省/n 人民/n 展示/v 了/u 一个/mq 宏伟/a 的/u 目标/n 和/c 光辉/n 的/u 前景/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     为了/p 保证/v “/w 七五/j ”/w 计划/n 的/u 实现/v 和/c 改革/v 的/u 顺利/a 进行/v ，/w 需要/v 创造/v 一个/mq 良好/a 的/u 政治/n 环境/n 和/c 社会/n 环境/n ，/w 有/v 一个/mq 好/a 的/u 党风/n 和/c 好/a 的/u 社会风气/n ，/w 有/v 一/m 支/q 好/a 的/u 干部/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     只有/c 这样/r ，/w 才能/c 动员/v 、/w 团结/v 和/c 激励/v 广大/a 群众/n 万众一心/i 为/p 实现/v 这个/r 宏伟/a 的/u 目标/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     许实/nh 说/v ，/w 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 我国/n 取得/v 的/u 成就/n 是/vl 举世瞩目/i 的/u ，/w 群众/n 生活/n 也/d 有/v 了/u 显著/a 的/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     一方面/n 大家/n 都/d 承认/v 形势/n 很/d 好/a ，/w 另一方面/c 意见/n 又/d 很多/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     心中/nl 总/d 象/p 有/v 股/q 气/n ，/w 有/v 股/q “/w 无名火/n ”/w 。/w 
		
			
                                        317
                                     这/r 原因/n 当然/d 是/vl 多方面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     其中/nd 就/d 包括/v 有/v 党风/n 不/d 正/a 、/w 社会风气/n 不/d 正/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     在/p 干部/n 中/nd 、/w 特别/d 是/vl 在/p 领导/n 干部/n 中/nd ，/w 确有/v 人/n 滥用职权/i ，/w 搞/v 不正之风/i ；/w 有的人/n 由于/c 失职/v 、/w 渎职/v ，/w 导致/v 了/u 国家/n 资财/n 的/u 重大/a 损失/v ；/w 有的/r 甚至/d 贪污/v 受贿/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     出现/v 这些/r 现象/n 并不/d 奇怪/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     问题/n 是/vl 我们/r 采取/v 什么/r 态度/n ，/w 采取/v 什么/r 措施/n 予以/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     前/nd 段/q 时期/nt 以来/nt ，/w 中央/n 领导/n 部门/n 大力/n 纠正/v 不正之风/i ，/w 狠狠/d 打击/v 严重/a 的/u 经济犯罪/v 活动/n 和/c 严重/a 的/u 刑事犯罪/v 活动/n ，/w 这/r 是/vl 很/d 得人心/v 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     然而/c ，/w 有些/m 地方/n 和/c 有些/m 部门/n ，/w 对/p 纠正/v 不正之风/i ，/w 打击/v 经济犯罪/v 活动/n 确实/d 是/vl 有气无力/i 。/w 
		
			
                                        324
                                     以致/c 出现/v 了/u 坏人/n 得意/a ，/w 好人/n 气愤/v 的/u 反常/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     有的/r 基层/n 单位/n ，/w 特别/d 是/vl 那些/r 日常/a 同/p 群众/n 有/v 密切/a 联系/n 的/u 单位/n ，/w 有些/m 工作人员/n 简直/d 是/vl 不成样子/i ，/w 同/p 旧社会/n 保甲长/n 的/u 脸孔/n 没有/v 多少/d 区别/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     所以/c 群众/n 有气/v ，/w 才/d 有/v 股/n “/w 无名火/n ”/w ，/w 才/d 会/vu “/w 端起/v 饭碗/n 吃/v 肉/n ，/w 放下/v 筷子/n 骂娘/v ”/w 。/w 
		
			
                                        327
                                     许实/nh 说/v ，/w 这/r 种/q 现象/n 应当/vu 引起/v 我们/r 的/u 严重/a 注意/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     许实/nh 说/v ，/w 一/m 种/q 情况/n 是/vl ：/w 对/p 纠正/v 不正之风/i 不力/a ；/w 一/m 种/q 情况/n 是/vl ：/w 把/p 违法/v 犯罪/v 行为/n 也/d 说成/v 是/vl 不正之风/i 而/c 轻/a 予/r 放过/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     比如/c ，/w 最近/nt 《/w 羊城/ns 晚报/n 》/w 揭露/v 了/u 市场/n 上/nd 大量/a 出售/v 的/u 劣质/a 产品/n 富兰卡/nh Ｘ/ws —/w ５００/m 照相机/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     消费者/n 固然/c 遭受/v 损失/n ，/w 大量/a 的/u 国家/n 资财/n 也/d 同样/a 被/p 糟蹋/v 了/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     其中/nd 固然/c 有/v 不正之风/i 问题/n ，/w 也/d 有/v 一般/a 违法/v 问题/n ，/w 甚至/d 也/d 可能/vu 有/v 触犯/v 刑律/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     又/d 比如/c ：/w 颁发/v 个体户/n 营业/v 执照/n ，/w 本应/vu 严格/a 按照/p 政策/n 办事/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     然而/c ，/w 这/r 件/q 事情/n 也/d 未见/v 及时/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     尤/d 有/v 甚/d 者/k ，/w 有的/r 工商所/j 人员/n 竟然/d 利用/v 职权/n ，/w 倒卖/v 个体户/n 营业/v 执照/n ；/w 也/d 有/v 盗用/v 在/p 服刑/v 中/nd 劳改犯/n 的/u 名字/n ，/w 冒领/v 个体户/n 营业/v 执照/n 而/c 转手/v 图利/v 的/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     集中/v 力量/n 打击/v 严重/a 的/u 经济犯罪/v 活动/n ，/w 打击/v 严重/a 的/u 刑事犯罪/v 活动/n ，/w 这/r 当然/d 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     但是/c ，/w 决不/d 能/vu 由此/d 而/c 认为/v ，/w 一般/a 的/u 经济犯罪/v 活动/n ，/w 就/d 可以/vu 不闻不问/i 了/u ，/w 对/p 在/p 鼻尖/n 前/nd 的/u 违法/v 犯罪/v 分子/n 也/d 不管/v 了/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     有些/m 群众/n 认为/v ，/w 近年来/nt 政法/j 部门/n 在/p 打击/v 经济犯罪/v 活动/n 方面/n 虽然/c 做/v 了/u 大量/a 的/u 工作/n ，/w 但/c 发案/v 多/a 、/w 立案/v 少/a 、/w 查证/v 慢/a 、/w 处理/v 轻/a 的/u 状况/n ，/w 尚未/d 完全/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     还/d 存在/v 以/p 权/n 代/v 法/n 的/u 问题/n ，/w 这/r 是/vl 很/d 值得/v 我们/r 注意/v 的/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     许实/nh 说/v ，/w 为了/p 消除/v 上述/v 这/r 种/q 种/q 的/u 腐败现象/n ，/w 保证/v “/w 开放/v 、/w 改革/v 、/w 搞活/v ”/w 方针/n 的/u 贯彻/v 执行/v ，/w 就要/vu 从严/v 治党/v ，/w 从/p 严治/v 政/n ，/w 从/p 严治/v 警/n …/w …/w 否则/c ，/w 就/d 会/vu 积重难返/i ，/w 烂掉/v 一大批/n 人/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     而且/c 必须/d 在/p 行动/n 上/nd ，/w 而/c 不是/vl 在/p 口头上/n 做到/v 有法必依/i ，/w 违法必究/i 。/w 
		
			
                                        341
                                     特别/d 是/vl 要/vu 坚决/a 冲破/v 那些/r 包庇/v 坏人/n 的/u “/w 关系网/n ”/w 、/w “/w 保护层/n ”/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     广东省/ns 青年/n 联合会/n 本月/nt 二十三/m 日/nt 通过/v 决定/v ，/w 成立/v 广东/ns 杰出/a 青年/n 奖励/v 基金会/n ，/w 以/p 奖励/v 、/w 表彰/v 我/r 省/n 各族/n 各界/n 青年/n 中/nd 的/u 优秀/a 人才/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     据悉/v ，/w 基金会/n 将/p 从/p 今年/nt 起/v ，/w 每年/nt 在/p 我/r 省/n 各族/n 各界/n 青年/n 中/nd （/w 年龄/nt 在/p 十八/m 周岁/nt 至/v 三十五/m 周岁/nt ）/w 选出/v 十位/n 杰出/a 青年/n ，/w 简称/n “/w 十/m 杰/a ”/w ，/w 予以/v 奖励/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     基金会/n 的/u 经费/n 来源/n ，/w 采取/v 社会/n 各/r 单位/n 捐献/v 、/w 青年/n 赞助/v 和/c 其他/r 征集/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     本/r 报/n 前些时/nt 曾/d 多次/mq 报道/v 过/u 的/u 、/w 在/p 广东省/ns 人民/n 医院/n 住/v 了/u 一/m 年/nt 多/m 才/d 确认/v 亲/a 爹娘/n 的/u “/w 婴婴/nhs ”/w ，/w 昨天/nt 有/v 了/u 一个/mq 挺/d 不错/a 的/u 名字/n ：/w 陈琪琪/nh 。/w 
		
			
                                        346
                                     昨天/nt 下午/nt 三/m 时/nt 四十/m 分/n 左右/n ，/w 手/n 拿/v 一/m 瓶/n “/w 益力佳/n ”/w 饮料/n ，/w 身穿/v 淡黄色/n 连衣裙/n ，/w 长/a 得/u 结结实实/a 的/u 琪琪/nhs ，/w 在/p 父亲/n 陈郁权/nh 、/w 母亲/n 苏敏捷/nh 的/u 携带/v 下/nd ，/w 蹦蹦跳跳/i 地/u 来到/v 所属/n 的/u 广州市泰康街派出所/ni 入/v 户口/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     陈郁权/nh 高兴/a 地/u 抱起/v 琪琪/nhs ，/w 教/v 她/r 叫/v “/w 姨姨/n ”/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     王/nhf 大姐/n 赞/v 她/r 聪明/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     小/a 琪琪/nhs 高兴/a 地/u 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     著名/a 画家/n 关山月/nh 的/u 近/v 百/m 幅/q 作品/n 今天/nt 起/v 在/p 广东画院/ni 二/m 楼/n 展厅/n 观摩/v 展出/v 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        351
                                     在/p 展出/v 的/u 作品/n 中/nd ，/w 有/v 三十/m 年代/nt 反映/v 东南亚/ns 之/u 行/v 的/u 作品/n ，/w 过去/vd 没有/v 公开/v 展出/v 过/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     去年/nt 和/c 今年/nt 创作/v 的/u 《/w 漓江/ns 帆/n 影/n 》/w 、/w 《/w 初雪/n 》/w 、/w 《/w 水乡/n 帆/n 影/n 》/w 、/w 《/w 太平洋/ns 彼岸/n 》/w 等/u 也是/vl 第一次/mq 展出/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     关山月/nh 对/p 记者/n 说/v ，/w 他/r 近/v 两/m 年/nt 的/u 新作/n ，/w 均/d 试图/v 在/p 表现/n 手法/n 上/nd 有所/v 突破/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     他/r 希望/v 通过/p 这次/r 展览/n 听取/v 观众/n 意见/n ，/w 接受/v 观众/n 检验/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     ─/w ─/w 从/p 本月/nt 三十一/m 日/nt 开始/v ，/w 著名/a 演员/n 林兆明/nh 用/p 粤语/n 播讲/v 《/w 济公/nh 传/n 》/w 。/w 
		
			
                                        356
                                     林兆明/nh 播讲/v 的/u 《/w 济公/nh 传/n 》/w 是/vl 根据/p 流传/v 于/p 民间/n 的/u 长篇小说/n 《/w 济公/nh 全传/n 》/w 改编/v 的/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     他/r 反复/d 研读/v 原著/n ，/w 大胆/a 进行/v 改写/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     在/p 着意/d 突出/a 济公/nh 嫉恶如仇/i 、/w 扶危/v 济贫/v 、/w 不拘小节/i 这些/r 独特/a 的/u 喜剧/n 性格/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 精心/a 地/u 将/p 人物/n 和/c 事件/n 合并/v 、/w 归类/v ，/w 尽力/v 形成/v 一/m 条/q 情节/n 主线/n 和/c 悬念/n 链条/n ，/w 并/c 删去/v 了/u 原书/v 的/u 糟粕/n 部分/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     《/w 济分/nh 传/n 》/w 共计/v 九十/m 节/q ，/w 三/m 个/q 月/nt 播完/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     广州/ns 台/n 每天/nt 播出/v 时间/n 是/vl 十二时/nt 十/m 分/n ，/w 广东/ns 二/m 台/n 是/vl 十八/m 时/nt 。/w 
		
			
                                        361
                                     昨晚/nt ，/w 为/p 兴建/v 广州残疾儿童康复中心/ni 进行/v 的/u 首场/n 义演/v 在/p 广州/ns 黄花岗剧院/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     歌手/n 蔡妙甜/nh ，/w 一/m 曲/n 动人/a 的/u 《/w 珠江/ns 情/n 》/w 牵动/v 了/u 观众/n 对/p 家乡/n 一/m 山/n 一/m 水/n 的/u 思恋/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     她/r 演唱/v 的/u 《/w 刘三姐/nh 》/w 和/c 《/w 四季/nt 歌/n 》/w 联唱/v ，/w 民歌/n 加上/v 现代/nt 的/u 电声/n 乐器/n 伴奏/v ，/w 听来/v 一新/v 耳目/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     歌手/n 李华勇/nh 在/p 唱完/v 《/w 让/p 我/r 高飞/v 》/w 时/nt ，/w 舞台/n 上方/nd 降下/v 一/m 轮/n “/w 弯月/n ”/w ，/w 载/v 着/u 李华勇/nh 升上/v 了/u “/w 天宇/n ”/w ，/w 使/v 观众/n 感到/v 新颖/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     著名/a 舞蹈/n 演员/n 潘瑜美/nh 、/w 温明珠/nh 和/c 丁荣继/nh 等/u ，/w 舞姿/n 优美/a 、/w 奔放/a ，/w 使/v 观众/n 得到/v 了/u 一/m 次/q 艺术/n 享受/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     正当/a 广东省/ns 市场/n 商品/n 质量/n 监督/v 抽查/v 展览会/n 把/p 非/d 标准/a 插头/n 插座/n 拿出/v 示众/v 之际/nd ，/w 在/p 广州/ns 外贸/j 中心/n 召开/v 的/u 全国/n 家电/j 商品/n 交流/v 会上/nl ，/w 一些/m 厂家/n 却/d 继续/a 堂而皇之/i 地/u 推销/v 这/r 种/q 劣质/a 商品/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 广东省/ns 、/w 广州市/ns 标准/n 计量/v 局/n 、/w 全国/n 电器/n 附件/n 标准/n 技术/n 委员会/n ，/w 派人/v 到/v 该/r 交流会/n ，/w 对/p 八/m 家/n 厂/n 生产/v 的/u 非/d 标准/a 插头/n 插座/n 来/vd 了/u 个/q “/w 一网打尽/i ”/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 八/m 家/n 被/p 当场/v 查处/v 的/u 厂家/n 是/vl ：/w 普宁县/ns 的/u 占/v 陇西楼/ns 塑料/n 五金厂/n 、/w 广华日用五金电器厂/ni 、/w 占/v 陇振华五金电器厂/ni ，/w 揭西县/ns 的/u 棉湖雄兴家电厂/ni 、/w 棉湖胶木电器厂/ni ，/w 潮阳/ns 县/n 的/u 陈店区塑料五金一厂/ni 、/w 陈店锦锋日塑五金厂/ni ，/w 江苏省淮阳县无线电二厂/ni 。/w 
		
			
                                        369
                                     查办/v 人员/n 表示/v ，/w 他们/r 将/d 进一步/v 追踪/v 到/v 这些/r 厂里/nl ，/w 销毁/v 生产/v 非/d 标准/a 插头/n 插座/n 的/u 模具/n ，/w 并/c 给予/v 经济/n 处罚/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     在/p 查处/v 现场/n ，/w 省市/n 标准/n 计量/v 局/n 的/u 有关/p 负责/v 同志/n 指出/v ，/w 国家/n 、/w 省/n 、/w 市/n 已/d 多次/mq 发文/v 严禁/v 生产/v 销售/v 非/d 标准/a 插头/n 插座/n ，/w 但/c 至今/d 禁/v 而/c 不止/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     他们/r 再次/d 重申/v ，/w 凡/d 生产/v 销售/v 非/d 标准/a 插头/n 插座/n 的/u 单位/n 必须/d 立即/d 停止/v 生产/v 销售/v ，/w 并/c 就地/d 销毁/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     对/p 仍/d 继续/v 生产/v 销售/v 非/d 标准/a 插头/n 插座/n 的/u 单位/n 要/vu 追究/v 其/r 责任/n 并/c 按/p 章/n 罚款/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     对/p 造成/v 人身/n 死亡/v 事故/n 的/u 责任者/n ，/w 要/vu 追究/v 领导/n 及/c 有关/p 人员/n 之/u 刑事责任/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     由/p 广州人民食品厂/ni 与/c 香港牛奶（/w 广东冰淇淋）/w 有限公司/ni 、/w 国际食品有限公司/ni 合资/a 经营/v 的/u 广州冷冻食品有限公司/ni ，/w 前天/nt 正式/a 成立/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     这/r 是/vl 我国/n 首家/n 中/j 、/w 外/j 合资/a 经营/v 的/u 雪糕/n 厂/n ，/w 计划/v 一九八八/m 年/nt 一月/nt 建成/v 投产/v ，/w 第一/m 年/nt 将/d 生产/v 各种/r 优质/n 雪糕/n 五/m 千/m 吨/q ，/w 约/v 相当于/v 目前/nt 广州市/ns 的/u 雪糕/n 总/a 销售量/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     广东/ns 南海/ns 县/n 今年/nt 人工/n 孵化/v 鱼苗/n 又/d 获/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     到/v 五月/nt 中旬/nt ，/w 全/a 县/n 已/d 孵化/v 出/vd 各/r 类/q 鱼苗/n 共/a 四十一亿/m 多/m 尾/n ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v 百/m 分之/u 三十二/m 。/w 
		
			
                                        378
                                     除/p 满足/v 该/r 县/n 发展/v 塘/n 鱼/n 养殖/v 的/u 需要/n 外/nd ，/w 还/d 调出/v 三十六亿/m 尾/n 鱼苗/n 支援/v 二十/m 多/m 个/q 省市/n 发展/v 淡水/n 养鱼/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     我国/n 著名/a 风景区/n 黄山/ns 的/u 空中/nl 客运/n 索道/n ，/w 已/d 于/p 本月/nt 十六/m 日/nt 试运/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     这/r 条/q 索道/n 只/d 需/v 八/m 分钟/q 就/d 可/vu 将/p 乘客/n 从/p 山脚/n 的/u 云谷寺/ns 送到/v 海拔/n 一千六百/m 多/m 米/n 高/a 的/u 北海皖/ns 。/w 
		
			
                                        381
                                     这/r 是/vl 目前/nt 亚洲/ns 最/d 长/a 的/u 客运/n 索道/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        382
                                     广州/ns 天河区/ns 个体户/n 陈建君/nh ，/w 把/p 大量/a 水/n 兑/v 入/v 鲜牛奶/n 中/nd ，/w 然后/c 装/v 瓶/n 出售/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 封/v 瓶口/nl 的/u 纸上/nl 印有/v “/w 江河/n 鲜牛奶/n ”/w 字样/n （/w 查/v 无/v 此/r 厂/n ）/w ，/w 每/r 瓶/q 售价/n 三角/n ，/w 昨天/nt 被/p 东山区工商局/ni 查获/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     广州/ns 荔湾区/ns 公安分局/n 对/p 偷/v 自行车/n 的/u 两/m 名/q 中学生/n （/w 详见/v 本月/nt 二十二/m 日/n 本/r 栏/n ）/w 作出/v 处理/v ：/w 市/n 十七/m 中/nd 郑/nhf 某/r （/w 十六/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        385
                                     前/nd 误为/v 一０三/m 中/j ）/w 罚款/v 三十/m 元/q ，/w 行政拘留/v 十/m 天/nt ；/w 一０三/m 中/j 莫/nhf 某/r （/w 十四/m 岁/nt ）/w ，/w 罚款/v 三十/m 元/q ，/w 交/v 家长/n 带回/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     珠海市/ns 黄润权/nh 来电/n ：/w 前天/nt 上午/nt 八/m 时/nt 半/m ，/w 珠海市/ns 湾仔/ns 一/m 辆/q 满载/v 乘客/n 的/u 十二/m 座/q 面包车/n ，/w 在/p 大前山醋贝乡/ns 路段/n 超速/v 行车/v 时/nt ，/w 与/c 迎面/v 开来/v 的/u 一/m 辆/q 货车/n 相撞/v ，/w 致使/v 两/m 辆/q 车上/nl 十三/m 人/n 中/nd 二/m 人/n 死亡/v ，/w 九/m 人/n 重伤/n ，/w 二/m 人/n 轻伤/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     受伤者/n 目前/nt 在/p 珠海市人民医院/ni 救治/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        388
                                     昨日/nt 本/r 栏/n 登载/v 的/u 《/w 夫妻/n 打架/v 弄出/v 人命/n 》/w 中/nd ，/w 造成/v 女方/n 死亡/v 的/u 陈伟麒/nh （/w 昨/nt 误为/v 陈伟旗/nh ）/w ，/w 已/d 于/p 昨天/nt 被/p 广州市郊区人民检察院/ni 批准/v 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     头部/n 被/p 砸/v 致死/v 者/k 的/u 名字/n 应/vu 为/vl 程惠萍/nh ，/w 昨/nt 误为/v 陈惠平/nh 。/w 
		
			
                                        390
                                     香港/ns 地下/nl 铁路/n 港岛/ns 线/n 最后/n 一/m 段/q ─/w ─/w 上环/v 段/q 已经/d 建成/v ，/w 于/p 五月/nt 二十三/m 日/nt 正式/a 启用/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     至此/v ，/w 连接/v 港岛/ns 、/w 九龙/ns 和/c 新界/ns ，/w 全长/n 三十八点六/m 公里/q ，/w 拥有/v 三十七/m 个/q 车站/n 的/u 地下/nl 铁路/n ，/w 已/d 全线/n 通车/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     香港/ns 地铁/j 从/p 一九七五/m 年/nt 开始/v 筹建/v ，/w 共/d 投资/v 二百五十亿/m 港元/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     目前/nt 地铁/j 每日/nt 载客/v 量/n 一百四十万/m 人次/q ，/w 预计/v 上环/ns 段/q 通车/v 后/nd ，/w 会/vu 增加/v 十万/m 人次/q 。/w 
		
			
                                        394
                                     广州/ns 一/m 男子/n 本月/nt 三/m 日/nt 晚/nt 劫持/v 一/m 名/q 十/m 岁/nt 男孩/n ，/w 企图/v 作为/v 人质/n 敲诈勒索/i ，/w 为/p 机智/a 的/u 民警/n 及时/a 抓获/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     抓获/v 案犯/n 的/u 越秀区/ns 公安分局/n 四/m 名/q 民警/n 名叫/v 罗志华/nh 、/w 易志刚/nh 、/w 关汉良/nh 和/c 林欣/nh 。/w 
		
			
                                        396
                                     当晚/nt 十一/m 时/nt ，/w 他们/r 正在/d 越秀公园/ns 金印游乐场/ns 附近/n 巡夜/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     他们/r 行经/v 俗称/n 方炮台/n 的/u 高岗/ns 时/nt ，/w 猛听/v 灌木丛/n 后/nd 传出/v 一下/mq 轻微/a 的/u 小孩子/n 的/u 呼救声/n ，/w 迅即/d 一/m 扑/v 而/c 上/v ，/w 在/p 案犯/n 梁超/nh 即将/d 要/vu 把/p 被/p 绑架/v 的/u 男孩子/n 张晔/nh 卡/v 昏/a 的/u 一刹那/nt ，/w 将/p 梁超/nh 抓住/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     当晚/nt 十二时/nt 多/a ，/w 易志刚/nh 和/c 关汉良/nh 即/d 连夜/nt 把/p 孩子/n 送回/v 了/u 他/r 家中/nl 。/w 
		
			
                                        399
                                     小/a 张晔/nh 当晚/nt 八/m 时/nt 许/n 在/p 教育/n 路/n 他家/n 楼梯/n 暗处/n 被/p 梁超/nh 劫持/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     梁超/nh 劫持/v 了/u 小/a 张晔/nh 后/nd ，/w 曾/d 带/v 孩子/n 到/v 暗处/n 企图/v 搜身/v ，/w 并/c 欲/v 打听/v 小/a 张晔/nh 的/u 父母/n 姓名/n 及/c 电话/n ，/w 企图/v 以/p 孩子/n 作为/v 人质/n 勒索/v 钱财/n ，/w 但/c 皆/d 因/c 有/v 群众/n 在/p 附近/n 走动/v 而/c 未/d 得逞/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     夜/nt 十/m 时/nt 许/n ，/w 梁超/nh 将/p 孩子/n 带到/v 高岗/nh 进行/v 折磨/v 恫吓/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     机灵/a 的/u 小/a 张哗/nh 只/d 告诉/v 了/u 案犯/n 一个/mq 假/a 地址/n ，/w 但/c 没有/v 透露/v 父母/n 的/u 姓名/n 和/c 电话号码/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     梁/nhf 无计可施/i ，/w 即/d 企图/v 将/p 孩子/n 卡/n 晕/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     小/a 张晔/nh 被/p 救回/v 后/nd ，/w 经/v 法医/n 检查/v ，/w 他/r 的/u 耳背/a 、/w 脸部/n 布满/v 瘀/v 斑/n 红点/n ，/w 眼眶/n 周围/nd 充血/v ，/w 颈部/n 印有/v 一/m 条/q 皮下/nl 出血/v 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     此/r 案/n 目前/nt 仍/d 在/p 调查/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        406
                                     今年/nt 秋季/nt 省/n 干部/n 高中/j 毕业/v 统考/v ，/w 定于/v 六月/nt 一/m 日/nt 至/v 十/m 日/n 报名/v ，/w 八月/nt 二/m 日/nt 至/v 三/m 日/nt 考试/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     经/v 市/n 成人/n 教育局/n 批准/v 备案/v ，/w 致公党/ni 广州/ns 市委/j 会/n 开办/v 致公/j 文化/n 技术/n 业余/n 学校/n ，/w 设/v 企业/n 管理/n 、/w 会计/n 基础/n 、/w 商业/n 会计/n 、/w 初级/a 英/j 日语/n 等/u 班/n ，/w 即日/nt 开始/v 报名/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     报名/v 地点/n 在/p 中山/ns 七路/ns 尾/n 华侨小学/ni 及/c 多宝路/ns 二百二十三/m 号/n 致公/j 经济/n 咨询/v 服务/v 中心/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     广东省/ns 图片社/n 将/d 在/p “/w 七一/j ”/w 前/nd 发行/v 《/w 永葆/v 革命/n 青春/n 》/w 展览/n 图片/n 彩色/n 版/n ，/w 订购/v 者/k 可/vu 于/p 本月/nt 三十/m 日前/nt 前往/v 广州/ns 越秀中路/ns 一二五/m 号/n 该/r 社/n 办理/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     细雨/n 霏霏/a ，/w 沿着/p 写上/v “/w 广美香满楼/ns 牛/n 场/n ”/w 字样/n 的/u 路标/n 箭头/n 所/u 示/v 方向/n ，/w 一/m 辆/q 载/v 了/u 三十/m 名/q 东方红幼儿园/ni 小朋友/n 的/u 汽车/n ，/w 往/p 广州市/ns 郊东圃小新塘/ns 的/u 一个/mq 山头/nl 驰/v 去/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     不久/nt ，/w 一/m 排/q 排/q 宽敞/a 的/u 房舍/n ，/w 一片/mq 片/q 嫩绿/a 的/u 草坡/n ，/w 便/d 出现/v 在/p 孩子/n 们/k 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        412
                                     汽车/n 经过/v 消毒/v 通道/n ，/w 从/p 轮胎/n 、/w 底盘/n 到/v 车厢/n 外壳/n 都/d 接受/v 了/u 消毒水/n 的/u 洗礼/n ，/w 然后/c ，/w 才/d 驶至/v 别墅式/n 的/u 办公楼/n 前/nd 。/w 
		
			
                                        413
                                     在/p 那儿/r ，/w 等待/v 孩子/n 们/k 的/u 主人/n 当/p 中/nd ，/w 有/v 专程/d 从/p 香港/ns 来/vd 穗/j 的/u 广美香满楼畜牧有限公司/ni 的/u 副/f 董事长/n 兼/v 总经理/n 纪艾华/nh 先生/n 和/c 该/r 公司/n 董事/n 张紫珊/nh 女士/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     他们/r 盛情/n 地/u 于/p “/w 六一/j ”/w 前夕/nt ，/w 在/p 这个/r 新/a 办/v 起来/vd 的/u 中外/j 合作/v 企业/n 中/nd 招待/v 孩子/n 们/k 。/w 
		
			
                                        415
                                     刚刚/d 由/p 该/r 公司/n 的/u 乳品/n 加工厂/n 用/p 自己/r 牛/n 场/n 的/u 牛乳/n 制成/v 的/u 酸牛奶/n ，/w 密封/v 在/p 印/v 着/u “/w 飞/v 牛/n ”/w 商标/n 的/u 一个/mq 个/q 小/a 纸盒/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        416
                                     美国/ns 籍/n 的/u 纪艾华/nh 先生/n 虽然/c 与/c 孩子/n 们/k 语言/n 不通/v ，/w 但/c 他/r 亲切/a 地/u 给/p 孩子/n 们/k 递送/v 盒装/v 牛奶/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     真的/a 去/v 看/v 牛/n 牛/n 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     “/w 讲解员/n ”/w 是/vl 该/r 公司/n 副/f 总经理/n 、/w 经验/n 丰富/a 的/u 畜牧/v 师/n 吴辉轮/nh 。/w 
		
			
                                        419
                                     他/r 自豪/a 地/u 引领/v 孩子/n 们/k 参观/v ，/w 因为/c 这/r 企业/n 确实/d 有些/m 值得/v 骄傲/a 的/u 特点/n ：/w 这/r 是/vl 全国/n 第/h 一个/mq 中外/j 合作/v 经营/v 的/u 畜牧业/n 项目/n ；/w 这里/r 大批/q 饲养/v 的/u 是/vl 当今/nt 世界/n 公认/v 最/d 优良/a 的/u 牛/n 种/n ─/w ─/w 荷斯坦/n 牛/n ；/w 这里/r 使用/v 的/u 是/vl 符合/v 八十/m 年代/nt 水准/n 的/u 先进/a 设备/n ，/w 从/p 挤奶/v 开始/v 到/v 装/v 瓶/n 、/w 封口/n ，/w 牛奶/n 完全/a 不/d 接触/v 空气/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     一/m 年/nt 多/a 以前/nt ，/w 这个/r 项目/n 破土动工/v 了/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     如今/nt ，/w 在/p 方圆/n 二百六十/m 多/m 亩/q 的/u 土地/n 上/nd ，/w 散布/v 着/u 二十/m 多/m 幢/q 建筑物/n ，/w 又/d 高/a 又/d 宽/a 的/u 牛棚/n 啦/u 、/w 洁净/a 周全/a 的/u 挤奶/v 厅/n 啦/u 、/w 完全/a 自动化/v 的/u 乳品/n 加工厂/n 啦/u …/w …/w 总/a 建筑面积/n 达/v 二万四千/m 多/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        422
                                     场/n 员/n 们/k 对/p 五百/m 多头/n 良种/n 奶牛/n ，/w 采用/v “/w 自由/a 牛/n 床/n ，/w 散放/v 饲养/v ”/w 的/u 最新/a 饲养/v 技术/n 养育/v ，/w 尽量/d 创造/v 一个/mq 适合/v 奶牛/n 生态/n 要求/n 的/u 饲养/v 环境/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     老/h 吴/nhf 边/d 走/v 边/d 介绍/v ，/w 向/p 孩子/n 们/k 讲/v 了/u 许多/a 关于/p 这/r 批/q 牛/n 的/u “/w 花边新闻/i ”/w 。/w 
		
			
                                        424
                                     原来/d ，/w 这些/r 荷斯坦/n 奶牛/n ，/w 每/r 头/q 都/d 已/d 有孕/v ，/w 它们/r 是/vl 从/p 美国/ns 乘坐/v 飞机/n 来/vd 穗/j 的/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     十/m 多/m 个/q 小时/nt 长途/n 飞行/v ，/w 好些/m 奶牛/n 竟/d “/w 晕机/v ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     抵达/v 牛/n 场/n ，/w 经过/p 一个/mq 多/m 月/nt 的/u 细心/a 调理/v ，/w 现在/nt 可/vu 活泼/a 啦/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     老/h 吴/nhf 指/v 着/u 平坦/a 的/u 场地/n 说/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     登时/d ，/w 逗/v 得/u 全场/n 哄然大笑/i 。/w 
		
			
                                        429
                                     “/w 不是/vl 耳环/n ，/w 是/vl 写上/v 编号/n 的/u 小/a 牌子/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     每/r 头/q 牛/n 有/v 一个/mq 号码/n ，/w 好比/v 人/n 的/u 名字/n 一样/a 。/w ”/w 
		
			
                                        431
                                     老/h 吴/nhf 解释/v 道/v ：/w “/w 不仅如此/i ，/w 它们/r 还/d 各/r 有/v 一/m 本/q ‘/w 档案/n ’/w 。/w 
		
			
                                        432
                                     记录/v 着/u 祖辈/n 的/u 血统/n ，/w 它/r 的/u 年龄/nt 以及/c 每次/r 的/u 产/v 奶/n 量/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     表现/n 好坏/n ，/w 一/d 看/v 便/d 知/v 。/w ”/w 
		
			
                                        434
                                     接着/v ，/w 孩子/n 们/k 参观/v 小/a 牛棚/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     还/d 在/p 吃奶/v 期/nt 的/u 牛仔/n ，/w 一/m 只/q 只/q 被/p 分隔/v 在/p 宛如/v 小孩/n 铁床/n 似的/u 白色/n 栅栏/n 里/nd ，/w 它们/r 驯顺/a 地/u 半/m 躺/v 着/u ，/w 任/v 由/p 孩子/n 们/k 抚摩/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     也/d 真/d 凑巧/a ，/w 正在/d 这/r 当儿/n ，/w 一/m 头/q 小/a 牛/n 刚刚/d 诞生/v ，/w 孩子/n 们/k 高兴/a 地/u 看/v 着/u 它/r 怎样/r 被/p 母牛/n 舐/v 着/u ，/w 怎样/r 学会/v 站起来/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     老/h 吴/nhf 谐趣/n 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     紧跟着/v 他/r 的/u 话/n ，/w 是/vl 一/m 串/q 开心/a 的/u 笑声/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     可惜/a ，/w 孩子/n 们/k 来/vd 的/u 不是/vl 挤/v 牛奶/n 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     每天/nt 清早/nt 和/c 傍晚/nt ，/w 几百/m 头/q 奶牛/n 自动/a 列队/v 轮流/d 进入/v 挤奶/v 厅/n ，/w 让/p 乳汁/n 流进/v 电动/a 挤奶/v 器/n 的/u 情景/n ，/w 他们/r 暂时/nt 看/v 不/d 到了/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     但是/c ，/w 纪艾华/nh 先生/n 预告/v ，/w 将来/nt 奶牛/n 饲养/v 得/u 好/a ，/w 可以/vu 一天/nt 挤/v 三/m 次/q 奶/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     那时/r ，/w 中午/nt 时分/nt 也/d 将/d 能/vu 看见/v 挤奶/v 的/u 场面/n 了/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     当/p 三十/m 名/q 孩子/n 重/a 又/d 回到/v 会客厅/n 时/nt ，/w 个/q 个/q 高兴/a 得/u 手舞足蹈/i ，/w 不少/a 人/n 即席/v 绘画/n 以/p 牛牛/n 为/vl 主题/n 的/u 儿童画/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     那个/r 曾经/d 问/v 牛牛/n 为什么/r 戴/v 耳环/n 的/u 孩子/n ，/w 把/p “/w 耳环/n ”/w 也/d 画上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     这/r 批/q 天真/a 稚气/a 的/u 儿童画/n 是/vl 孩子/n 们/k 送给/v 纪艾华/nh 先生/n 的/u 礼物/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     纪艾华/nh 先生/n 看/v 了/u 又/d 看/v ，/w 爱不释手/i 。/w 
		
			
                                        447
                                     广美香满楼畜牧有限公司/ni 还/d 未/d 正式/a 开业/v ，/w 但是/c ，/w 它/r 已/d 陆续/d 小/a 批/q 试产/v 了/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     如同/v 它/r 在/p “/w 六一/j ”/w 前夕/nt 所/u 款待/v 的/u 小/a 客人/n 一样/a ，/w 它/r 也是/vl 个/q “/w 幼儿/n ”/w ，/w 充满/v 了/u 活力/n 与/c 生机/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     上海市/ns 工商/j 行政/n 管理/v 部门/n 最近/nt 指出/v ：/w 印有/v 广告/n 内容/n 的/u 汗衫/n 、/w 包/n 袋/n 等/u 物品/n ，/w 今后/nt 只能/vu 用于/v 赠送/v ，/w 不得/vu 进入/v 市场/n 销售/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     上海市/ns 街头/n 最近/nt 出现/v 了/u 不少/a 印有/v 外国/n 商品/n 广告/n 的/u 汗衫/n ，/w 广告/n 内容/n 涉及/v 香烟/n 、/w 啤酒/n 、/w 摩托车/n 、/w 印刷/v 机械/n 等/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     货源/n 来自/v 广东/ns 、/w 福建/ns 等/u 沿海/n 地区/n ，/w 大都/d 在/p 小商品/n 市场/n 和/c 沿街/n 个体户/n 摊上/v 兜售/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     国家工商行政管理局/ni 为此/c 发出/v 通知/n ，/w 禁止/v 广告/n 衫/n 继续/v 销售/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     这/r 种/q 广告/n 衫/n 滥/a 销/v 于/p 市/n ，/w 既/c 扰乱/v 了/u 市场/n 秩序/n ，/w 又/d 为/p 外商/n 义务/a 做广告/v ，/w 给/p 国家/n 财政/n 收入/n 造成/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     贵州纳雍县水电局/ni 的/u 离休/v 干部/n 刘凯/nh ，/w 以/p 帮助/v 外省/n 高/a 考生/n 转/v 办/v 户口/n 、/w 易地/v 高考/j 为/vl 手段/n ，/w 诈骗/v 一万/m 多/m 元/n ，/w 上月/nt 被/p 依法/v 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     今年/nt 二月/nt ，/w 刘凯/nh 利用/v 回老家/i 湖南/ns 邵东县/ns 过春节/v 之/u 机/n 散布/v 谎言/n ，/w 说/v 贵州/ns 教学/n 质量/n 差/a ，/w 高考/j 录取线/n 低/a ，/w 只要/vu 在/p 贵州/ns 参加/v 考试/v 便/d 很/d 容易/a 被/p 录取/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     邵东县/ns 四十四/m 名/q 高中/j 毕业生/n 受骗/v 上当/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     他们/r 交给/v 刘凯/nh 的/u 所谓/a 户口/n 费/n 等/u 共/a 一万零五百/m 多元/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     刘凯/nh 收钱/v 后/nd 伪造/v 迁移/v 证明/n 和/c 通过/p 拉关系/v ，/w 把/p 这些/r 考生/n 的/u 户口/n 分别/v 迁到/v 纳雍县/ns 猫场乡/ns ，/w 同时/c 把/p 他们/r 送入/v 县/n 一中/j 和/c 二中/j 参加/v 高考/j 补习/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     高考/j 前夕/nt ，/w 有关/p 部门/n 查出/v 了/u 刘凯/nh 的/u 问题/n ，/w 这/r 四十四/m 名/q 考生/n 也/d 被/p 取消/v 了/u 考试/v 资格/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     广州市人民政府/ni 决定/v ，/w 从/p 今天/nt 起/v ，/w 用/p 一/m 年/nt 多/m 的/u 时间/n ，/w 在/p 全/a 市/n 范围/n 内/nd 大张旗鼓/i 地/u 整顿/v 交通/n 秩序/n ，/w 创造/v 良好/a 的/u 交通/n 环境/n ，/w 迎接/v 明年/nt 在/p 广州/ns 举行/v 的/u 第六/m 届/q 全运会/j 。/w 
		
			
                                        461
                                     近年来/nt ，/w 广州市政府/ni 在/p 财力/n 有限/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 加强/v 交通/n 设施/n 方面/n 的/u 建设/n ，/w 新建/v 和/c 扩建/v 了/u 一些/m 马路/n ，/w 建设/v 了/u 一/m 批/q 高架桥/n 、/w 立体交叉/v 、/w 人/n 行/v 天桥/n 等/u 公共/a 交通/n 设施/n ，/w 增设/v 了/u 交通/n 护栏/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     去年/nt ，/w 市政府/ni 又/d 颁布/v 了/u 关于/p 机动车/n 、/w 自行车/n 和/c 行人/n 管理/n 的/u 三/m 个/q 交通法规/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     全/a 市/n 的/u 交通/n 管理/n 得到/v 了/u 加强/v ，/w 交通/n 秩序/n 有/v 了/u 一定/a 程度/n 的/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     但是/c ，/w 目前/nt 全/a 市/n 道路/n 狭窄/a ，/w 市政/n 道路/n 建设/n 跟/v 不/d 上/v 交通/n 流量/n 增长/v 的/u 需要/n ，/w 道路/n 的/u 发展/v 和/c 车辆/n 、/w 人口/n 的/u 增长/v 的/u 比例/n 失调/v ，/w 且/c 有/v 近/v 四/m 分之/u 一/m 的/u 道路/n 被/p 农副产品/j 、/w 工业品/n 市场/n 及/c 个体/n 摊档/n 、/w 施工/v 材料/n 所/u 占用/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     交通/n 管理/n 方面/n 也/d 存在/v 各种/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     因而/c 交通/n 拥挤/a 、/w 堵塞/v ，/w 交通事故/n 较/d 多/a 的/u 情况/n 未能/vu 得到/v 根本/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     市民/n 对/p 此/r 反映/v 十分/d 强烈/a 。/w 
		
			
                                        468
                                     据/p 广州市政府/ni 有关/p 部门/n 负责人/n 介绍/v ，/w 广州市/ns 这次/r 整顿/v 交通/n 秩序/n 的/u 重点/n 是/vl 加强/v 对/p 骑/v 自行车/n 者/k 和/c 行人/n 秩序/n 的/u 管理/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     整顿/v 分/v 三/m 个/q 阶段/n 进行/v ，/w 每个/r 阶段/n 又/d 集中/v 一/m 段/q 时间/n ，/w 针对/p 交通/n 管理/n 中/nd 的/u 不同/a 问题/n ，/w 重点/n 进行/v 整顿/v ：/w 第一/m 阶段/n 在/p 国庆节/nt 前/nd 一个/mq 月/nt 内/nd ，/w 重点/n 针对/p 行人/n 、/w 骑/v 自行车/n 者/k 的/u 交通/n 秩序/n 混乱/a 状况/n ，/w 有的放矢/i 地/u 进行/v 宣传/v ，/w 教育/v 有关/p 人员/n 自觉/a 遵守/v 交通/n 规则/n ；/w 第二/m 阶段/n 从/p 今年/nt 十二月/nt 下旬/nt 至/v 春节/nt 前/nd 时间/n 内/nd ，/w 重点/n 针对/p 春节/nt 前/nd 运输/v 繁忙/a 、/w 外地/nl 来/vd 穗/j 车辆/n 和/c 旅客/n 较/d 多/a 等/u 特点/n ，/w 进行/v 宣传/v 教育/v ，/w 加强/v 管理/v ，/w 确保/v 节日/nt 期间/nt 交通/n 安全/a ；/w 第三/m 阶段/n 的/u 全运会/j 前/nd 一个/mq 月/nt 内/nd ，/w 重点/n 宣传/v 文明/a 行车/v ，/w 加强/v 对/p 车辆/n 乱/a 停/v 乱/a 放/v 和/c 路障/n 的/u 管理/v 整顿/v ，/w 保证/v 道路/n 畅通/a ，/w 减少/v 交通事故/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     在/p 整顿/v 交通/n 秩序/n 期间/nt ，/w 广州市/ns 公安/n 交通/n 管理/n 部门/n ，/w 将/d 在/p 广泛/a 宣传/v 有关/p 交通法规/n 的/u 同时/n ，/w 认真/a 纠正/v 处理/v 违章/v 事件/n ，/w 严格/a 执行/v 机动车/n 违章/v 扣分/v 处理/v 规定/n 和/c 对/p 骑/v 自行车/n 者/k 、/w 行人/n 的/u 违章/v 处理/v 规定/n ，/w 大力/n 清理/v 路障/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     各/r 区政府/n 将/p 组织/v 执勤/v 人员/n ，/w 上街/v 维持/v 秩序/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     市府/j 有关/p 部门/n 负责人/n 希望/v 全/a 市/n 群众/n ，/w 积极/a 支持/v 和/c 协助/v 搞好/v 这次/r 交通/n 秩序/n 的/u 整顿/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     一/m 位/q 因/c 遭/v 车祸/n 双/a 下肢/n 粉碎性/n 骨折/v 的/u 病人/n ，/w 曾/d 被/p 认为/v 非/d 截肢/v 不可/vu 。/w 
		
			
                                        474
                                     但/c 经/v 越秀区正骨医院/ni 七/m 个/q 月/nt 的/u 治疗/v ，/w 现在/nt 已/d 能/vu 站立/v 、/w 迈步/v 了/u 。/w 
		
			
                                        475
                                     去年/nt 八月/nt ，/w 上海/ns 出差/v 来/vd 广东/ns 的/u 工程师/n 时钟钰/nh 因/c 车祸/n ，/w 双/a 下肢/n 胫腓骨/n 开放性/n 粉碎性/n 骨折/v ，/w 血/n 流/v 不止/v ，/w 昏迷/v 了/u 四/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        476
                                     由/p 当地/n 医院/n 紧急/a 处理/v 后/nd 转送/v 有关/p 医院/n 治疗/v ，/w 该/r 院/n 认为/v ，/w 只有/c 截肢/v ，/w 才能/c 保住/v 病人/n 生命/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     今年/nt 一月/nt ，/w 时钟钰/nh 转到/v 越秀区正骨医院/ni 求医/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     此时/nt ，/w 时钟钰/nh 双/a 下肢/n 多/a 处/n 流脓/v ，/w 脚跟/n 溃烂/v ，/w 裸露/v 的/u 部分/n 骨头/n 已/d 变/v 黑/a 坏死/v ，/w 呈/v 蜂窝/n 状/n ，/w 医生/n 从/p 伤口/n 钳/n 出/vd 两三/m 厘米/q 见方/n 的/u 朽/a 骨/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     病人/n 长/a 时间/n 高烧/n 不/d 退/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     该/r 院/n 医护人员/n 认真/a 为/p 他/r 治疗/v ，/w 院长/n 廖凌云/nh 每天/nt 亲自/d 检查/v 病人/n 的/u 伤口/n ，/w 施用/v 外敷/v 和/c 内服/v 药物/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     当/p 病人/n 的/u 病情/n 出现/v 反复/d 时/nt ，/w 该/r 院/n 医护人员/n 及时/a 查明/v 原因/n ，/w 辨/v 症/n 施治/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     经过/p 七/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 治疗/v ，/w 时钟钰/nh 的/u 伤口/n 已/d 逐渐/d 好转/v ，/w 日内/nt 便/d 可/vu 出院/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     据/p 该/r 院/n 负责人/n 说/v ，/w 他们/r 曾/d 成功/a 地/u 治愈/v 过/u 数/m 例/n 此类/n 患者/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     江门市肥皂厂/ns 生产/v 的/u 液体/n 洗涤/v 用品/n ，/w 在/p 北京/ns 市场/n 很/d 吃香/a ，/w 入夏/v 以来/nt 供不应求/i ，/w 商业/n 部门/n 纷纷/d 追加/v 订货/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     在/p 北京市/ns 百货/n 系统/n 与/c 江门肥皂厂/ni 最近/nt 联合/v 召开/v 的/u 征询/v 用户/n 意见/n 暨/c 订货会/n 上/nd ，/w 北京市/ns 四/m 大/a 商场/n 及/c 百货/n 系统/n 八十/m 多/m 间/q 商店/n 的/u 订货/v 总额/n 达/v 二千八百/m 多/m 箱/n （/w 一万四千/m 多/m 瓶/n ）/w 。/w 
		
			
                                        486
                                     在/p 各/r 类/n 洗涤/v 用品/n 中/nd ，/w 订货/v 数/n 以/p 爽爽/n 宝宝/n 浴液/n 和/c 美波/n 药性/n 洗发精/n 为/vl 最多/a ，/w 占/v 了/u 四/m 成/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     北京市/ns 王府井/ns 百货大楼/n 购销/n 部/n 的/u 经理/n 对/p 记者/n 说/v ，/w 今年/nt 夏季/nt 以来/nt ，/w 该/r 大楼/n 销售/v 的/u 江门/ns 市/n 生产/v 的/u 美波牌/n 高级/a 药性/n 洗发精/n 等/u 液体/n 洗涤/v 产品/n ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 翻/v 了/u 一番/mq 。/w 
		
			
                                        488
                                     其中/nd 消费者/n 最/d 喜欢/v 选用/v 的/u 是/vl 不仅/c 能/vu 清洁/v 皮肤/n ，/w 同时/c 还/d 能/vu 营养/v 和/c 保护/v 皮肤/n 的/u 洗涤/v 用品/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     北京西单商场/ni 的/u 经理/n 说/v ，/w 该/r 商场/n 经销/v 的/u 江门肥皂厂/ni 液体/n 洗涤/v 用品/n ，/w 销路/n 一直/d 都/d 好/a 。/w 
		
			
                                        490
                                     仅/d 美波牌/n 药性/n 洗发精/n 一个/mq 品种/n 每日/nt 销售/v 的/u 营业额/n 就/d 超过/v 了/u 一千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        491
                                     广州/ns 市区/n 又/d 有/v 三/m 个/q 住宅/n 小区/n 陆续/d 破土/v 兴建/v ，/w 这/r 就是/d 最近/nt 由/p 广州珠江外资建设总公司/ni 房产/n 公司/n 负责/v 开发/v 的/u 淘金北/ns 、/w 站前路/ns 、/w 昌岗中路/ns 小区/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     淘金北/ns 小区/n 位于/v 市区/n 东北角/nl 的/u 横枝岗/ns 。/w 
		
			
                                        493
                                     这里/r 将/d 建设/v 成/v 一个/mq 包括/v 住宅/n 、/w 商业/n 、/w 旅游业/n 、/w 医院/n 等/u 结构/n 合理/a 、/w 环境/n 优美/a 、/w 服务/v 设施/n 完整/a 配套/v 的/u 新型/a 小区/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     将来/nt 居住/v 在/p 这里/r 的/u 人们/n ，/w 东/nd 出/vd 天河/n 体育/n 中心/n ，/w 西/nd 往/p 火车站/n ，/w 南/nd 到/v 花园酒店/ni 、/w 白云宾馆/ni ，/w 北/nd 游/v 麓湖/ns 、/w 白云山/ns 都/d 甚为/d 方便/a 。/w 
		
			
                                        495
