
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     老伴/n 在/p 炕上/nl 呻吟/v 着/u ，/w 铺盖/n 又/d 脏/a 又/d 破/a ，/w 屋里/nl 空空荡荡/a ，/w 只有/c 初级/a 社/n 时/nt 盖/v 的/u 三/m 间/q 大/a 瓦房/n 算是/vl 唯一/a 的/u 财产/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     我/r 说明/v 了/u 来意/n ，/w 王家斌/nh 长吁/v 了/u 一口气/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 多少/r 年/nt 了/u ，/w 到/v 我/r 家里/nl 来/vd 访问/v 的/u 人/n ，/w 都/d 让/p 我/r 谈/v 皇甫村/ns 过去/nt 的/u 好/a 光景/n ，/w 他们/r 是/vl 搜集/v 材料/n 写/v 文章/n 用/v 的/u ，/w 我/r 早就/d 不想/v 再说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     这样/r 问/v 我/r 的/u 人/n 还是/d 第一/m 个/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        4
                                     他/r 的/u 老伴/n 忽然/d 有/v 了/u 精神/n ，/w 从/p 炕上/nl 坐/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        5
                                     这时/r ，/w 我/r 才/d 注意/v 到/v 她/r 是/vl 一个/mq 精明强干/i 的/u 农村/n 妇女/n ，/w 尽管/d 五十/m 多/m 岁/nt 了/u ，/w 又是/vl 面带/v 病容/n ，/w 但/c 仍/d 掩盖/v 不住/v 她/r 的/u 秀气/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     王家斌/nh 为/p 我/r 倒/v 了/u 碗/n 茶水/n ，/w 然后/c 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 在/p 旧社会/n ，/w 我/r 从小/d 就/d 跟着/v 父母/n 逃荒/v 要饭/v ，/w 住/v 草棚/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     现在/nt ，/w 我/r 又/d 到了/v 走投无路/i 的/u 时候/n 了/u ，/w 实在/a 没有/v 办法/n 时/nt ，/w 我/r 打算/v 拆/v 房梁/n 卸/v 门板/n ，/w 卖/v 了/u 给/p 老伴/n 看病/v ，/w 我们/r 全家/n 只好/d 再/d 搭/v 个/q 草棚/n 住/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        8
                                     天黑/a 了/u ，/w 王家斌/nh 一定/d 要/vu 招待/v 我/r 吃/v 一/m 顿/q 饭/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     我/r 一再/d 强调/v 不要/vu 单独/a 为/p 我/r 做饭/v ，/w 大家/n 都/d 吃/v 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     他/r 的/u 老伴/n 不/d 答应/v ，/w 生气/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 我们/r 家/n 的/u 老规矩/n ，/w 搞/v 土改/j 、/w 互助/v 合作/v 那/r 几/m 年/nt ，/w 家里/nl 来/vd 了/u 干部/n ，/w 都/d 是/vl 这样/r 招待/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        11
                                     我/r 没话/v 可/vu 说/v ，/w 这/r 份/q 深情厚谊/i 只有/c 默默/a 地/u 领受/v 了/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     王家斌/nh 的/u 老伴/n 不能/vu 亲自/d 做饭/v ，/w 便/d 躺/v 在/p 炕上/nl 指挥/v 着/u 女儿/n ，/w 为/p 我/r 炒/v 了/u 盘/n 鸡蛋/n ，/w 砸/v 了/u 蒜/n 末/n ，/w 炸/v 了/u 辣椒/n 油/n ，/w 下/nd 了/u 挂面/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     据说/v ，/w 挂面/n 还是/d 柳青/nh 的/u 大女儿/n 新近/nt 送给/v 他家/n 的/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     小/a 外孙/n 看见/v 炒/v 鸡蛋/n ，/w 哭/v 着/u 要/vu 吃/v ，/w 王家斌/nh 的/u 老伴/n 让/p 女儿/n 把/p 小孩/n 强行/v 抱走/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     他/r 明确/v 地/u 回答/v 说/v ，/w 造成/v 他家/n 生活/n 困难/a 的/u 原因/n ，/w 除了/p 有/v 病人/n 外/nd ，/w 主要/a 的/u 是/vl 他/r 所在/n 的/u 生产队/n 长期/nt 吃大锅饭/i 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     王家斌/nh 所在/n 的/u 长安县皇甫公社胜利大队第一生产队/ni ，/w 位于/v 西安市/ns 效区/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     清澈/a 的/u 镐河/ns 流过/vd 村头/nl ，/w 这里/r 几乎/d 全/a 是/vl 水浇地/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     一/m 年/nt 两/m 季/nt 收成/n ，/w 一/m 季/nt 是/vl 小麦/n ，/w 一/m 季/nt 是/vl 水稻/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     论/v 自然/n 条件/n ，/w 可以说/v 是/vl 个/q 十/m 年/nt 九/m 丰收/v 的/u 富庶/a 之/u 乡/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     可是/c ，/w 我/r 在/p 这里/r 看到/v 的/u 却是/vl 另/r 一番/mq 景象/n ，/w 村/n 中/nd 冷冷清清/i ，/w 毫无/v 生气/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     下午/nt 四/m 点/n 钟/n 才/d 打/v 上工/v 铃/n ，/w 农民/n 们/k 慢吞吞/a 地/u 走向/v 集体/n 劳动/n 的/u 场地/n ，/w 干/v 了/u 一个/mq 多/m 小时/nt 就/d 又/d 休息/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     老汉/n 们/k 在/p 场院/n 旁/nd 抽/v 旱烟/n ，/w 年轻人/n 打/v 扑克/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     休息/v 的/u 时间/n 比/p 干活/v 的/u 时间/n 还/d 长/a ，/w 凑凑合合/v 再/d 干/v 了/u 一会儿/nt ，/w 就/d 收工/v 了/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     这个/r 生产队/n ，/w 共有/v 五十/m 多/m 户/n ，/w 四百/m 多/m 亩/q 土地/n ，/w 每人/n 平均/a 约/v 一/m 亩/q 三/m 分/q 地/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     在/p 旧社会/n ，/w 这里/r 大多/d 是/vl 从/p 外地/nl 逃荒/v 来/vd 的/u 贫雇农/j ，/w 他们/r 给/p 地主/n 扛/v 长/a 活/n ，/w 没有/v 地方/n 住/v ，/w 就/d 在/p 地头/n 上/nd 搭/v 个/q 草棚棚/n ，/w 因此/c 又/d 叫/v 草棚/n 户/n ，/w 很/d 不/d 象/p 一个/mq 村庄/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     解放/v 了/u ，/w 王家斌/nh 和/c 全村/n 贫雇农/j 都/d 分到/v 了/u 田地/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     一九五二/m 年/nt ，/w 以/p 王家斌/nh 为首/v ，/w 组成/v 了/u 六/m 户/q 贫农/n 的/u 互助组/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     年轻/a 的/u 王家斌/nh 艰苦创业/i ，/w 使得/v 互助组/n 成员/n 初步/a 摆脱/v 了/u 旧社会/n 带给/v 农民/n 的/u 贫困/a 。/w 
		
			
                                        29
                                     也就是/d 这/r 一/m 年/nt ，/w 柳青/nh 带/v 着/u 全家/n 人/n 从/p 北京/ns 来到/v 皇甫村/ns 安家落户/i 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 一眼/mq 就/d 选中/v 了/u 王家斌/nh ，/w 把/p 他/r 作为/v 《/w 创业史/n 》/w 中/nd 梁生宝/nh 的/u 模特/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        31
                                     作家/n 和/c 王家斌/nh 一起/d 生活/n ，/w 一起/d 战斗/v ，/w 一起/d 创业/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     在/p 柳青/nh 的/u 带领/v 下/nd ，/w 这个/r 互助组/n 逐步/d 发展/v 成为/v 十七/m 户/q 贫农/n 的/u 初级/a 社/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     当年/nt 的/u 互助组/n 成员/n 回忆/v 起/v 一九五二/m 年/nt 到/v 一九五五/m 年/nt 这/r 段/q 黄金时代/nt ，/w 个/q 个/q 眉飞色舞/i 。/w 
		
			
                                        34
                                     他们/r 高兴/a 地/u 说/v ：/w 当年/nt 的/u 互助组/n 、/w 初级/a 社/n ，/w 每/r 亩/q 土地/n 产/v 稻子/n 一千斤/q ，/w 小麦/n 五百/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        35
                                     劳动日/n 值/v 一/m 元/q 四/m 角/q ，/w 粮食/n 多/a 得/u 吃不了/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     那时/r 家/n 家/n 有/v 余粮/n ，/w 户/n 户/n 有/v 存款/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     居住/v 的/u 草棚/n 变成/v 了/u 大/a 瓦房/n ，/w 在/p 四百/m 多/m 亩/q 土地/n 中间/nd ，/w 出现/v 了/u 一个/mq 崭新/a 的/u 小/a 村庄/n ，/w 当时/nt 群众/n 给/p 这个/r 小/a 新村/n 起名/v &quot;/w 兴隆坊/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     一九六四/m 年/nt 的/u &quot;/w 四清/j &quot;/w 运动/n 使/v 王家斌/nh 和/c 他/r 的/u 伙伴/n 们/k 遭/v 了/u 厄运/n ，/w 这位/r 老实/a 农民/n 王家斌/nh 被/p 打成/v &quot;/w 新生/n 资产阶级/n 分子/n &quot;/w ；/w &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 中/nd 又/d 被/p 打成/v &quot;/w 黑/a 作家/n 柳青/nh 的/u 黑/a 柱子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        39
                                     王家斌/nh 下台/v 了/u ，/w 从此/d 兴隆坊/ns 便/d 不/d 兴隆/a 了/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     亩产/v 由/p 一千/m 多/m 斤/q 降到/v 四/m 五百/m 斤/q ，/w 劳动日/n 值/n 由/p 一/m 元/q 四/m 角/q 降到/v 二/m 角/q 多/m ；/w 再/d 加上/v 生产队/n 的/u 干部/n 挥霍/v 浪费/v 和/c 贪污/v 盗窃/v ，/w 几乎/d 家家户户/n 挣/v 的/u 工分/n 不够/a 口粮/n 钱/n ，/w 很多/a 强/a 劳动力/n 一/m 年/nt 干/v 三百六十/m 个/q 劳动日/n ，/w 还/d 不够/a 养活/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        41
                                     群众/n 气愤/v 地/u 说/v ：/w 旧社会/n 我们/r 养活/v 一个/mq 保长/n ，/w 现在/nt 我们/r 要/vu 养活/v 七/m 八/m 个/q &quot;/w 保长/n &quot;/w （/w 指/v 不/d 劳动/v 也/d 拿/v 工分/n 的/u 队干部/n ）/w 。/w 
		
			
                                        42
                                     因此/c ，/w 农民/n 没/d 心思/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     吃大锅饭/i 的/u 结果/n ，/w 使/v 集体经济/n 遭到/v 了/u 破坏/v ，/w 兴隆坊/ns 由/p 富/a 变/v 穷/a 了/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     由于/c 在/p 五十/m 年代/nt 王家斌/nh 长期/nt 当/v 队干部/n ，/w 只顾/v 勤勤恳恳/a 地/u 工作/n ，/w 家中/nl 很少/a 积蓄/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     因此/c ，/w 他/r 是/vl 全/a 队/n 生活/n 最/d 困难/a 的/u 一/m 户/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     全家/n 八/m 口/n 人/n ，/w 他/r 和/c 老伴/n 、/w 女儿/n 、/w 女婿/n 以及/c 四/m 个/q 小/a 外孙子/n 、/w 孙女/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     他/r 的/u 女儿/n 和/c 老伴/n 每年/nt 每人/n 可/vu 挣/v 两千/m 多/m 个/q 工分/n ，/w 女婿/n 每年/nt 有/v 三百六十/m 个/q 劳动日/n ，/w 他/r 自己/r 也/d 能/vu 干活/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     论/v 劳动力/n 不/d 算/v 少/a ，/w 但/c 劳动日/n 值/n 只有/c 两/m 角/q 多/m 钱/n ，/w 分/v 的/u 粮食/n 不够/a 吃/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     老伴/n 忧虑/v 过度/d ，/w 得了/v 重病/n ，/w 长期/nt 卧床不起/v ，/w 王家斌/nh 也/d 得了/v 肝炎/n 和/c 心脏病/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p 十年动乱/n 时期/nt ，/w 真/d 是/vl 上天/n 无/v 路/n ，/w 入/v 地/u 无门/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     为了/p 给/p 老伴/n 治病/v ，/w 亲戚/n 朋友/n 都/d 求/v 了/u 个/q 遍/q ，/w 借来/v 的/u 钱/n 仍然/d 不够/a 用/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     王家斌/nh 狠/v 了/u 狠/v 心/n ，/w 抱起/v 一/m 床/n 八成/m 新/a 的/u 棉被/n 拿到/v 集市/n 去/v 卖/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     他/r 怕/v 熟人/n 看见/v ，/w 面子/n 不/d 好看/a ，/w 就/d 在/p 棉被/n 上/nd 插/v 个/q 草/n 棍/n 棍/n ，/w 远远/a 地/u 站/v 着/u 等/v 买主/n 来/vd 买/v ，/w 心里/nl 象/p 滚/v 油/n 煎/v 似的/u 难过/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     １９７９/m 年/nt 的/u 一天/nt ，/w 《/w 上海/ns 戏剧/n 》/w 的/u 一/m 位/q 编辑/n ，/w 带/v 着/u 一/m 叠/q 厚/a 厚/a 的/u 手稿/n 来到/v 江南造船厂/ni 。/w 
		
			
                                        55
                                     &quot;/w 是的/u ，/w 这/r 是/vl 我/r 学/v 着/u 写/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        56
                                     梁星明/nh 看出/v 这位/r 陌生人/n 的/u 目光/n 中/nd 有/v 几分/mq 怀疑/v ，/w 自己/r 也/d 有点/q 局促/a 了/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     他/r 想到/v 他/r 的/u 父母/n ，/w 他们/r 从/p 苏北/ns 流落/v 到/v 上海/ns ，/w 艰苦/a 度日/v ，/w 大字/n 不识/v ，/w 却/d 有/v 七/m 个/q 孩子/n ，/w 家庭/n 生活/n 困难/a ，/w 却/d 鼓励/v 孩子/n 们/k 上学/v ，/w 要求/v 孩子/n 们/k 用功/a 念书/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     梁星明/nh 就是/d 在/p 逃荒/v 人/n 聚居/v 的/u 棚户区/n 长大/v 的/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     这里/r 遗留/v 着/u 古老/a 的/u 村落/n 的/u 习惯/n ，/w 人们/n 保持/v 着/u 淳朴/a 的/u 民风/n ，/w 休戚相关/i ，/w 互不/d 防备/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     他/r 小/a 的/u 时候/n ，/w 常常/d 端/v 着/u 一/m 碗/n 饭/n ，/w 十/m 家/n 八/m 家/n 地/u 走/v 着/u 吃/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     解放后/nt ，/w 这里/r 的/u 生活/n 条件/n 得到/v 了/u 改善/v ，/w 人们/n 开始/v 学习/v 文化/n ，/w 左邻右舍/i 出/vd 了/u 教员/n 、/w 运动员/n 、/w 大学生/n ，/w 而/c 出/vd 的/u 最多/a 的/u 是/vl 劳动模范/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     尽管/d 他们/r 文化/n 水平/n 低/a ，/w 还是/d 一步一个脚印/i 成长/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        63
                                     梁星明/nh 行/v 三/m 。/w 
		
			
                                        64
                                     他/r 大哥/n 是/vl 他们/r 居住/v 那/r 块/q 地方/n 飞出/v 的/u 第一/m 个/q 大学生/n ，/w 新闻记者/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     哥哥/n 对/p 他/r 影响/v 很/d 大/a ，/w 他/r 看/v 了/u 很多/a 书/n ，/w 文学/n 、/w 哲学/n 、/w 政治经济学/n ，/w 都/d 曾/d 使/v 他/r 如醉如痴/i 。/w 
		
			
                                        66
                                     他/r 渴望/v 象/p 大哥/n 那样/r 得到/v 深造/v ，/w 可是/c 他/r 的/u 父母/n 实在/a 供/v 不/d 起/v 第二/m 个/q 大学生/n 了/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     他/r 知道/v 父母/n 的/u 难处/n ，/w 以/p 优异/a 的/u 成绩/n 考入/v 了/u 上海船舶制造学校/ni ，/w 靠/v 国家/n 助学金/n 和/c 勤工俭学/i 读完/v 了/u 中专/j ，/w １９６８/m 年/nt 分配/v 到/v 江南造船厂/ni 。/w 
		
			
                                        68
                                     梁星明/nh 看起来/v 有点/d 儿/n 憨/a ，/w 平时/nt 不声不响/i ，/w 分配/v 他/r 做/v 刨/v 工/n ，/w 他/r 就/d 守/v 着/u 小/a 刨/v 床/n ；/w 让/p 他/r 改/v 做/v 钳工/n ，/w 他/r 就/d 重新/d 开始/v ，/w 不/d 显/v 山/n 不/d 露/v 水/n ，/w 一门心思/i 干活/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     谁/r 也/d 不/d 知道/v 他/r 利用/v 别人/r 打/v 派/n 仗/n 的/u 功夫/n 看/v 了/u 多少/r 书/n ，/w 谁/r 也/d 不/d 知道/v 他/r 的/u 内心/n 有/v 多么/d 不/d 平静/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     人们/n 见/v 他/r 工余/nt 的/u 时候/n 这儿/r 走/v 走/v ，/w 那儿/r 看/v 看/v ，/w 时不时/d 地/u 往/p 本上/nl 记/v 点/q 啥/r ，/w 却/d 摸不透/v 他/r 想/v 干什么/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     梁星明/nh 向/p 编辑/n 汇报/v 自己/r 的/u 创作/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     那是/vl １９７８/m 年/nt ，/w 厂里/nl 一/m 位/q 在/p 十年浩劫/n 中/nd 备受/v 迫害/v 的/u 老干部/n ，/w 为了/p 一/m 项/q 纪念/v 活动/n ，/w 急于/v 让/p 一/m 艘/q 大船/n 下水/v ，/w 搞/v 了/u 很多/a 人/n 挤/v 在/p 船台/n 进行/v 大会战/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     有人/r 发现/v 大/a 接头/v 焊接/v 有/v 问题/n ，/w 他/r 置之不理/i ，/w 后来/nt 事态/n 发展/v ，/w 他/r 被/p 撤/v 了/u 职/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 件/q 事/n 对/p 梁星明/nh 震动/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     他/r 同情/v 老干部/n ，/w 苦苦/d 地/u 思索/v 着/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     是/vl 呵/e ，/w 造船/v 是/vl 一门/mq 科学/n ，/w 光/d 凭/p 革命/v 热情/a 不行/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     他/r 就/d 这样/r 提起/v 了/u 笔/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     搞/v 创作/v 本来/d 就是/d 件/q 苦差事/n ，/w 对/p 梁星明/nh 来说/v ，/w 更是/vl &quot;/w 苦/a 透/a &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     不要说/v 八/m 小时/nt 的/u 高空/nl 作业/n ，/w 也/d 不要说/v 帮助/v 妻子/n 操持/v 家务/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     大人/n 忙/v ，/w 孩子/n 闹/v ，/w 妈妈/n 年纪/nt 大/a 了/u 要/vu 看/v 电视/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     幸好/d 贤慧/a 的/u 妻子/n 认为/v 他/r 写/v 写/v 弄/v 弄/v 着/v 了/u 迷/v ，/w 总/d 比/p 迷上/v 打牌/v 或/c 到处/nl 游逛/v 好/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     妻子/n 为/p 他/r 分担/v 家务/n ，/w 还/d 约法/n 三/m 张/n ，/w 九点/nt 半/m 以前/nt 安顿/v 好/a 孩子/n 、/w 老人/n ，/w 给/p 他/r 创造/v 一个/mq 安静/a 的/u 条件/n 写作/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     梁星明/nh 至今/d 还/d 保留/v 着/u 这个/r 习惯/n ，/w 每天/nt 晚饭/n 后/nd 离开/v 家/n ，/w 在/p 马路/n 上/nd 走/v 三/m 刻/n 钟/n ，/w 思考/v 问题/n ，/w 夏天/nt 还/d 可以/vu 在/p 路灯/n 下/nd 看书/v 、/w 记/v 笔记/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     九点/nt 半/m 左右/n 回家/v ，/w 用/p 报纸/n 把/p 灯/n 遮住/v ，/w 自己/r 缩/v 在/p 灯光/n 下/nd 不停/v 地/u 写/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     每当/p 这个/r 时候/n ，/w 他/r 的/u 师傅/n ，/w 他/r 的/u 师兄弟/n ，/w 他/r 的/u 徒弟/n ，/w 他/r 的/u 师兄弟/n 的/u 徒弟/n ，/w 便/d 活龙活现/i 地/u 向/p 他/r 涌来/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     他/r 爱/v 这些/r 人/n 的/u 质朴/a 、/w 热忱/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     他/r 虽然/c 也/d 和/c 他们/r 吵/v 过/u ，/w 闹/v 过/u ，/w 可是/d 却/d 仍然/d 亲/n 同/p 手足/n ，/w 互相/d 信任/v ，/w 互相/d 关心/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     老师傅/n 们/k 在/p 车间/n 的/u 空地/n 种/v 丝瓜/n 、/w 扁豆/n ，/w 他/r 看到/v 了/u 他们/r 对/p 土地/n 的/u 依恋/v ；/w 同时/c ，/w 他/r 也/d 发现/v 人们/n 的/u 思想/n 中/nd 还/d 残留/v 着/u 绝对/a 平均主义/n 的/u 小/a 生产者/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     三中全会/j 后/nd ，/w 工人/n 的/u 物质/n 生活/n 提高/v 了/u ，/w 精神/n 生活/n 充实/a 了/u ，/w 人们/n 都/d 说/v 有/v 奔头/n 了/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     可是/c ，/w 他/r 意识到/v 人们/n 面前/nd 还有/v 个/q 严峻/a 的/u 问题/n ：/w 随着/p 新/a 设备/n 、/w 新/a 技术/n 、/w 新/a 工艺/n 的/u 引进/v ，/w 液压/n 呀/u ，/w 数控/v 呀/u ，/w 没有/v 高等/a 电器/n 机械/n 知识/n 是/vl 不行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     于是/c ，/w 这些/r 人/n 大模大样/i 地/u 走进/v 梁星明/nh 的/u 作品/n ，/w 带/v 着/u 生活/n 赋予/v 他们/r 的/u 各种/r 烙印/n ，/w 各种/r 包袱/n ，/w 各种/r 彷徨/v 和/c 追求/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     一则/mq 关于/p 两/m 个/q 姑娘/n 因为/c 评上/v 先进/a 受到/v 打击/v 而/c 到/v 杭州/ns 自杀/v 的/u 消息/n ，/w 震动/v 了/u 梁星明/nh 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     他/r 不由/d 联想/v 到/v 厂里/nl 的/u 一/m 位/q 叫/v 程淑芳/nh 的/u 小姑娘/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     程淑芳/nh 进/v 厂/n 后/nd ，/w 不声不响/i ，/w 扎扎实实/a 地/u 干活/v ，/w 质量/n 名列前茅/i ，/w 月/nt 月/nt 超额/v 完成/v 任务/n ，/w 大家/n 都/d 说/v 她/r 好/a ，/w 选/v 她/r 为/vl 厂/n 先进/a ，/w 后来/nt 又/d 评上/v 上海市/ns 先进/a 及/c 全国/n 三八红旗手/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     她/r 对/p 自己/r 要求/v 很/d 严/a ，/w 可是/c 人们/n 却/d 开始/v 七嘴八舌/i 说风凉话/i ，/w 疏远/v 她/r ，/w 她/r 精神/n 压力/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     劳模/j 受压/v ，/w 先进/a 难当/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     值得/v 深思/v 的/u 是/vl ，/w 这/r 不只是/v 程淑芳/nh 一/m 个/q 人/n 的/u 遭遇/n ，/w 也/d 不仅仅/d 存在/v 于/p 一个/mq 江南/nl 厂/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     他/r 把/p 他/r 的/u 想法/n 向/p 工会/n 提出/v 来/vd ，/w 马上/d 得到/v 赞许/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     工会/n 的/u 负责/v 同志/n 对/p 这个/r 问题/n 同样/a 深有感触/v ，/w 接连/d 为/p 他/r 召开/v 好几个/q 座谈会/n ，/w 厂/n 先进/a 人物/n ，/w 生产/v 委员会/n ，/w 女工/n 委员会/n ，/w 大家/n 畅所欲言/i ，/w 为/p 他/r 提供/v 创作/v 素材/n ，/w 连/p 结构/n 都/d 是/vl 大家/n 设计/v 的/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     梁星明/nh 脱产/v 写/v 剧本/n 了/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     义务/a 导演/v 陈体江/nh 同志/n 帮/v 他/r 设计/v 话剧/n 的/u 样式/n 、/w 场景/n 、/w 灯光/n 布景/n ；/w 厂/n 领导/n 、/w 市/n 工会/n 都/d 提/v 了/u 具体/a 意见/n ，/w 一连/d 改/v 了/u 四/m 稿/n ；/w 投入/v 排练/v ，/w 演员/n 们/k 又/d 为/p 剧本/n 提供/v 不少/a 线索/n ，/w 又/d 改/v 三/m 稿/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     别看/v 一个/mq 小/a 小/a 的/u 独幕/n 剧/n ，/w 这/r 七/m 大/a 摞/q 稿纸/n 里/nd 洒下/v 了/u 多少/r 人/n 的/u 心血/n 呀/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     梁星明/nh 就/d 有/v 这么个/r 特点/n ，/w 只要/vu 你/r 提/v 得/u 有道理/v ，/w 不管/c 你/r 是/vl 谁/r ，/w 他/r 都/d 接受/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     这/r 就是/d 获/v 了/u 三/m 个/q 奖/n 的/u 独幕/n 剧/n 《/w 第二/m 小组/n 》/w ，/w 梁星明/nh 说/v 它/r 是/vl &quot;/w 集体/n 智慧/n 的/u 结晶/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     这个/r 话剧/n 后来/nt 被/p 改编/v 成/v 电影/n 《/w 都市/n 里/nd 的/u 村庄/n 》/w 。/w 
		
			
                                        106
                                     较/d 长/n 时间/n 脱离/v 生产/v ，/w 一系列/a 的/u 矛盾/n 接踵而来/i 。/w 
		
			
                                        107
                                     厂/n 工会/n 的/u 同志/n 一方面/c 热情/a 支持/v 梁星明/nh 创作/v ，/w 为/p 他/r 创造/v 条件/n ，/w 精心/a 为/p 他/r 安排/v 创作/v 和/c 劳动/v 的/u 时间/n ，/w 提醒/v 他/r 不要/vu 脱离/v 生活/n ；/w 另/r 方面/n 亲自/d 到/v 梁星明/nh 所/u 在/v 工段/n 、/w 小组/n 做/v 解释/v 工作/n ，/w 说/v 他/r 在/p 创造/v 精神产品/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     梁星明/nh 没有/v 辜负/v 组织/n 的/u 期望/n ，/w 他/r 没有/v 离开/v 养育/v 他/r 的/u 生产/v 第一线/n ，/w 放下/v 笔/n ，/w 便/d 回到/v 高空/nl 修/v 行车/v ，/w 回到/v 满身/n 油污/n 的/u 工人/n 中间/nd 。/w 
		
			
                                        109
                                     炎炎烈日/n ，/w 汗滴/n 入土/v ，/w 周达春/nh 正/d 和/p 母亲/n 在/p 田里/nl 劳作/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     突然/d 一/m 声/q 撕裂/v 人心/n 的/u 呼喊声/n 从/p 田埂/n 上/nd 传来/v ，/w 周达春/nh 心里/nl 一/m 沉/v ，/w 扔下/v 锄头/n ，/w 拔腿/v 就/d 往/p 家/n 跑/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     可惜/a 晚/a 了/u ，/w 推开/v 房门/n ，/w 只/d 看到/v 祖母/n 两/m 道/q 绝望/v 的/u 目光/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 扑/v 上去/v ，/w 祖母/n 病故/v 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     这/r 是/vl 解放/v 初期/nt 的/u 苏北/ns 灌南/ns 农村/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     贫穷/a 落后/a ，/w 缺/v 医/n 少/a 药/n ，/w 因/c 患/v 阑尾炎/n 而/c 死/v 的/u 人/n 就/d 不知/v 有/v 多少/r 。/w 
		
			
                                        115
                                     每当/p 周达春/nh 听到/v 邻里/n 病人/n 卧床/v 呻吟/v ，/w 或/c 在/p 田头/nl 看到/v 病人/n 痛/a 得/u 打滚/v 时/nt ，/w 总/d 如/v 万箭穿心/i 。/w 
		
			
                                        116
                                     面对/v 祖母/n 的/u 遗体/n ，/w 他/r 心里/nl 除去/v 悲哀/a ，/w 竟/d 升腾/v 出/vd 火/n 一般/n 的/u 热望/v ：/w &quot;/w 我/r 要/vu 当/v 医生/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        117
                                     那时/r 他/r １６/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        118
                                     周达春/nh 只有/d 小学/n 毕业/v 程度/n ，/w 既/c 缺少/v 科学/n 文化/n 基础/n ，/w 又/d 无/v 祖传/v 秘方/n ，/w 想/v 当/v 医生/n 谈何容易/i 。/w 
		
			
                                        119
                                     他/r 选择/v 了/u 针灸/n ─/w ─/w 这个/r 简便/a 可行/a 的/u 治疗/v 方法/n 入手/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     从/p 《/w 针灸/n 大成/n 》/w （/w 清人/n 著/v ）/w 到/v 《/w 中华/ns 针灸/n 学/n 》/w 等/u 书/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     他/r 专心/a 自学/v ，/w 并/c 自费/n 到/v 无锡/ns 、/w 南京/ns 、/w 徐州/ns 等/u 地/n ，/w 向/p 名医/n 高手/n 求教/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     先/d 在/p 自己/r 身体/n 上/nd 试验/v ，/w 逐渐/d 地/u 给/p 人/n 治病/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     开始/v 只是/d 治/v 些/q 腰腿/n 痛/a 、/w 肠炎/n 等/u 常见病/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     三/m 四/m 年/nt 后/nd 病人/n 越来越/d 多/a ，/w 本/r 村/n 的/u 、/w 外村/n 的/u 、/w 外镇/n 的/u 、/w 外县/n 的/u ，/w 他/r 索性/d 开始/v 专门/a 用/p 针灸/n 治病/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     一/m 位/q 农村/n 妇女/n 患/v 了/u 阑尾炎/n ，/w 无/v 钱/n 开刀/v ，/w 他/r 几/m 次/q 针灸/n 就/d 把/p 她/r 医好/v 了/u ，/w 这/r 在/p 当时/nt 当地/n 被/p 视为/v 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     随着/p 病人/n 增多/v ，/w 病种/n 的/u 变化/v ，/w 他/r 感到/v 针灸/n 已/d 不能/vu 适应/v 各种/r 病症/n 的/u 需要/n ，/w 为此/c 他/r 开始/v 了/u 对/p 中草药/n 的/u 学习/v 和/c 钻研/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     １９５７/m 年/nt 在/p 研究/v 各种/r 秘方/n 的/u 基础上/nl ，/w 他/r 配制/v 了/u &quot;/w 鸡眼/n 注射液/n &quot;/w 深受/v 人们/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     他/r 被/p 调到/v 公社/n 医院/n ，/w 当上/v 针灸/n 门诊/n 大夫/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     １９５９/m 年/nt 他/r 又/d 被/p 调入/v 新安/ns 镇/n 卫生院/n 门诊部/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     在/p 不断/d 的/u 实践/v 中/nd ，/w 他/r 又/d 有/v 了/u 新/a 的/u 构想/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     他/r 认为/v 针灸/n 和/c 中药/n 治病/v ，/w 疗效/n 还/d 不够/a 快/a ，/w 而且/c 也/d 不能/vu 人人/n 都/d 掌握/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     这时/r 他/r 注意/v 到了/v 脸上/nl 生/v 痣/n 、/w 瘤/n 、/w 疣/n 、/w 疔/n 、/w 疮/n 等/u 这些/r 常见/v 而/c 又/d 因为/c 司空见惯/i 而/c 不/d 被/p 重视/v 的/u 皮肤病/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     强烈/a 的/u 求知欲/n 和/c 创造/v 欲/n ，/w 使/v 他/r 产生/v 了/u 研制/v 治疗/v 皮肤病/n 新药/n 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     １９６８/m 年/nt １１/m 月/nt １６/m 日夜/nt 里/nd ，/w 周达春/nh 冒/v 着/u 严寒/a 骑车/v 去/v 给/p 身患/v 病毒性/n 神经痛/v 的/u 周/nhf 大娘/n 看病/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     途经/v 一/m 座/q 被/p 扒掉/v 的/u 桥/n 时/nt ，/w 因/c 天黑/a 看/v 不清/a ，/w 他/r 被/p 重重/a 地/u 摔/v 在/p 河沟/n 的/u 大/a 石头/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 用力/v 呼喊/v ，/w 声音/n 划破/v 夜空/n ，/w 传进/v 村里/nl ，/w 村民/n 们/k 闻声/v 赶来/v ，/w 把/p 他/r 送到/v 县医院/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     但/c 因为/c 伤势/n 太/d 重/a 他/r 被/p 从/p 县里/nl 抬到/v 淮阴/ns 市/n ，/w 淮阴/ns 市/n 给/p 转到/v 南京/ns ，/w 从/p 南京/ns 他/r 又/d 被/p 抬/v 回家/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     经/v 淮阴/ns 、/w 南京/ns 等/u 医院/n 诊断/v ：/w 腰/n 五/m 椎/n 、/w 骶/n 一/m 椎/n 破裂/v ，/w 造成/v 外伤/n 性/k 瘫痪/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     从此/d 他/r 躺/v 在/p 了/u 床上/nl ，/w 能/vu 吃/v 不能/vu 动/v ，/w 别说/v 踌躇满志/i 就是/d 生活/n 自理/v 也/d 不行/v ，/w 他/r 绝望/v 地/u 捶打/v 着/u 自己/r 那/r 两/m 只/q 毫无/v 知觉/n 的/u 腿/n ，/w 无济于事/i 。/w 
		
			
                                        140
                                     雄鹰/n 刚刚/d 飞翔/v 就/d 折/v 了/u 翅膀/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     就/d 在/p 他/r 失去/v 生活/n 和/c 奋斗/v 的/u 勇气/n 和/c 信心/n 时/nt ，/w 从/p 寒/a 雾中/nl 来/vd 了/u 不速之客/i -/w -/w 农村/n 少年/n 二友/nhs 。/w 
		
			
                                        142
                                     二友/nhs 曾/d 患/v 乙型/n 脑炎/n ，/w 因此/c 身体/n 时常/d 扭转/v 、/w 痉挛/v ，/w 还/d 不时/d 发出/v 怪声怪气/i 的/u 叫唤/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     周达春/nh 精心/a 为/p 他/r 配制/v 了/u 中药/n ，/w 服/v 后/nd 彻底/a 医好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     此时/nt 的/u 二友/nhs ，/w 背上/nd 背着/v 一/m 口袋/n 大米/n ，/w 一/m 包/q 白糖/n 抱/v 在/p 胸前/nl 。/w 
		
			
                                        145
                                     周达春/nh 难过/a 地/u 摇/v 了/u 摇/v 头/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     我/r 妈妈/n 说/v 的/u ，/w 吃/v 了/u 大米/n 和/c 白糖/n ，/w 你/r 的/u 病/v 就/d 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     你/r 还/d 能/vu 给/p 人/n 治病/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        148
                                     此时/nt 的/u 二友/nhs 当/v 了/u 周达春/nh 的/u 心灵/n 医生/n ，/w 他/r 送来/v 了/u 及时/a 良药/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     他/r 要/vu 重新/d 扬起/v 理想/n 和/c 追求/n 的/u 风帆/n ，/w 为此/c 他/r 将/d 付出/v 艰辛/a 的/u 代价/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     １９６９/m 年/nt 的/u 春节/nt 来到/v 了/u ，/w 乡亲们/n 不约而同/i 拥进/v 他/r 的/u 土坯房/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     鸡/n 、/w 鱼/n 、/w 肉/n 、/w 蛋/n 、/w 米/n 、/w 面/n 等/u 装满/v 半/m 间/q 房子/n ，/w 躺/v 在/p 床上/nl 的/u 周达春/nh 度过/v 了/u 有生以来/i 最/d 热闹/a 而/c 又/d 丰盛/a 的/u 春节/nt 。/w 
		
			
                                        152
                                     &quot;/w 噼噼啪啪/o &quot;/w 鞭炮声/n 中/nd ，/w 周达春/nh 开始/v 工作/n 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     首先/d 要/vu 治好/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        154
                                     他/r 给/p 自己/r 针灸/n 、/w 开/v 汤药/n 、/w 敷/v 外用/v 药/n ，/w 坚持/v 医治/v 了/u 一/m 两/m 年/nt 后/nd ，/w 他/r 可以/vu 坐/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     这时/r 他/r 便/d 继续/v 研究/v 祖国/n 医学/n 经典著作/n 《/w 医/n 宗/n 金/n 鉴/v 》/w 等/u ，/w 同时/c 为/p 群众/n 看病/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     开始/v 是/vl 躺/v 在/p 床上/nl 切脉/v ，/w 后来/nt 是/vl 坐/v 起来/vd 针灸/n ，/w 有时/d 是/vl 病人/n 家属/n 背着/v 他/r 淌水/v 过河/v 去/v 出诊/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     几/m 次/q 背/v 来/vd 背/v 去/v ，/w 他/r 不/d 忍心/a 别人/r 受累/v ，/w 就/d 借助于/v 两/m 只/q 小/a 板凳/n 来/vd 行走/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     他/r 坐/v 在/p 一/m 只/q 小凳/n 上/nd ，/w 推动/v 另/r 一个/mq 小凳/n 向前/v ，/w 就/d 这样/r 他/r 硬是/d 一/m 凳/n 一/m 凳/n 地/u 向前/v 行走/v 着/u ，/w 家乡/n 的/u 土路/n 上/nd 留下/v 的/u 何止/d 是/vl 这/r 一/m 行/q 行/q 特殊/a 的/u &quot;/w 脚印/n &quot;/w ，/w 血/n 与/c 汗/n 交织/v 在/p 每/r 挪动/v 一下/mq 的/u 痛楚/a 之中/nd ，/w 但/c 他/r 已经/d 起步/v ，/w 就/d 不会/vu 中止/v ，/w 更/d 不会/vu 后退/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     他/r 还/d 念念不忘/i 研制/v &quot;/w 药到病除/i &quot;/w 的/u 治疗/v 皮肤病/n 的/u 新药/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     从/p １９６９/m 年/nt 起/v 他/r 就/d 开始/v 在/p 自己/r 身上/nl 做/v 各种/r 药物/n 试验/v ，/w 通过/p 自身/n 皮肤/n 的/u 变化/v 观察/v 其/r 深透/a 程度/n 和/c 渗透/v 的/u 速度/n 、/w 痛苦/a 的/u 大小/n 以及/c 有无/v 副作用/n 等等/u ，/w 为此/c 他/r 身上/nl 常/d 是/vl 红/a 一块/n 、/w 肿/v 一块/n 的/u ，/w 烧/v 得/u 火烧火燎/i ，/w 疼/a 得/u 浑身/n 冒/v 冷汗/n ，/w 甚至/d 动弹/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     就/d 这样/r 经过/p 两/m 年/nt 的/u 试验/v ，/w 他/r 的/u 这/r 项/q 研制/v 有/v 了/u 明显/a 进展/v ，/w 但/c 在/p 他/r 身上/nl 也/d 留下/v 了/u 研制/v 的/u 标志/n -/w -/w 一/m 块/q 块/q 的/u &quot;/w 死/a 肉/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        162
                                     这/r 对于/p 他/r 来说/v 算/v 不了/v 什么/r ，/w 他/r 所/u 祈求/v 和/c 希望/v 的/u 是/vl 新药/n 的/u 应用/v 和/c 推广/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     但/c 这/r 是/vl 不/d 可能/vu 的/u ：/w 正值/v 十年动乱/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     他/r 头上/nl 戴/v 着/u 出身/n 不好/a 的/u &quot;/w 帽子/n &quot;/w ，/w 身上/nl 箍/v 着/u 有/v 海外关系/n 的/u &quot;/w 符咒/n &quot;/w ，/w 某些/r 领导/n 尽管/d 理解/v 他/r ，/w 但/c 担心/v 治疗/v 后/nd 达到/v 的/u 美容/v 效果/n 会/vu 被/p 当作/v &quot;/w 资产阶级/n 思想/n 的/u 进攻/v &quot;/w 而/c 加以/v 论罪/v ，/w 不得不/d &quot;/w 警告/v &quot;/w 他/r ，/w 不要/vu &quot;/w 乱说乱动/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        165
                                     为此/c ，/w 他/r 只能/vu 把/p 这/r 用/p 心血/n 凝聚/v 而/c 成/v 的/u 发明/v 成果/n ，/w 严密/a 藏/v 在/p 人们/n 找/v 不到/v 的/u 角落/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        166
                                     １９７３/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        167
                                     周达春/nh 拄/v 着/u 拐棍/n 颤微微/a 地/u 站起来/v 了/u ，/w 周围/nd 一片/mq 惊呼声/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     １９７４/m 年/nt 一/m 位/q 妇女/n 找/v 他/r 看病/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     她/r 手上/nl 长/v 个/q 疔/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     周达春/nh 认真/a 查看/v 了/u 病灶/n ，/w 发现/v 伤口/n 处/n 有/v 大片/n 过分/a 生长/v 的/u 赘肉/n ，/w 影响/v 创/v 面/n 愈合/v ，/w 就/d 对/p 病人/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 给/p 你/r 上/nd 点/q 药/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        171
                                     他/r 把/p 消炎/v 止痛/v 中药/n 和/c 能/vu 烂/a 痣/n 疔/n 的/u 药/n 配合/v 起来/vd 敷/v 在/p 病灶/n 上/nd ，/w 过/vd 了/u 一会儿/nt ，/w 他/r b用/p 探针/n 在/p 患处/n 刮/v 了/u 几/m 下/nd ，/w 赘肉/n 立刻/d 去掉/v 大半/n ，/w 病人/n 疼痛/v 也/d 减轻/v 不少/a 。/w 
		
			
                                        172
                                     第二/m 天/nt 病人/n 高兴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 周/nhf 大夫/n ，/w 这么/r 好/a 的/u 药/n ，/w 怎么/r 不/d 早/a 给/p 我/r 上/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        173
                                     周达春/nh 忙/a 看/v ，/w 不仅/c 病灶/n 的/u 腐肉/n 全部/n 消除/v ，/w 周围/nd 的/u 红肿/a 也/d 消退/v 了/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     这/r 奇特/a 疗效/n 使/v 周达春/nh 惊喜/v 万分/d 。/w 
		
			
                                        175
                                     华罗庚/nh 说/v ：/w &quot;/w 如果说/i ，/w 科学/n 的/u 发现/v 有/v 什么/r 偶然/a 机会/n 的/u 话/n ，/w 那么/r 这/r 种/q 偶然/a 机会/n 只能/vu 给/p 那些/r 有/v 素养/n 的/u 人/n ，/w 给/p 那些/r 善于/v 思考/v 的/u 人/n ，/w 给/p 那些/r 具有/v 锲而不舍/i 精神/n 的/u 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        176
                                     周达春/nh 正是/vl 这样/r 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 在/p 看到/v 火花/n 后/nd ，/w 又/d 向前/v 迈步/v 了/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 大胆/a 加进/v 二/m 味/n 止血/v 收敛/v 的/u 中药/n ，/w 并/c 把/p 改进/v 过/u 的/u 新药/n 在/p 临床/v 有意识/v 试验/v 应用/v ，/w 通过/p 病员/n 用后/nt 感觉/v ，/w 摸索/v 各种/r 药物/n 合理/a 的/u 配方/n 比例/n ，/w 经过/p 一/m 年/nt 多/m 的/u 暗中/d 实践/v ，/w １９７６/m 年/nt ５/m 月/nt 一/m 种/q 能/vu 治疗/v 多种/mq 皮肤病/n 的/u 新药/n 终于/d 产生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     因/c 具/v 五/m 种/q 治疗/v 方法/n （/w 点/v 、/w 涂/v 、/w 插/v 、/w 清洗/v 、/w 缝/v 包/v ）/w 主治/v 五/m 类/n 病/n （/w 血管/n 瘤/n 、/w 各种/r 疣/n 痣/n 、/w 毛囊/n 炎/n 、/w 神经性/n 皮炎/n 、/w 结节/n 性/n 痒/a 疹/n 等/u ）/w ，/w 故/c 命名/v &quot;/w 五妙水仙膏/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     第一次/mq 见到/v 吴文英/nh 部长/n 时/nt ，/w 她/r 穿/v 了/u 一/m 件/q 银灰色/n 外衣/n ，/w 绛红色/n 的/u 衬衣/n 领子/n 翻/v 在/p 外面/nd 。/w 
		
			
                                        181
                                     说/v 得/u 吴/nhf 部长/n 和/c 大家/n 都/d 忍不住/v 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     第三/m 次/q 见/v 她/r 是/vl 在/p ５/m 月/nt １０/m 日/nt 的/u 北京/ns 服装/n 学院/n 成立/v 大会/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        183
                                     １９８６/m 年/nt 底/n ，/w 国务院/ni 决定/v 把/p 服装/n 行业/n 和/c 丝绸/n 行业/n 划归/v 纺织部/ni 领导/n ，/w 形成/v 了/u &quot;/w 大/a 纺织/v &quot;/w 的/u 战略/n 格局/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     从/p 服装/n 行业/n 划归/v 纺织部/ni 的/u 第一/m 天/nt 开始/v ，/w 吴/nhf 部长/n 就/d 筹划/v 建立/v 服装/n 学院/n ，/w 现在/nt ，/w 中国/ns 的/u 第一/m 座/q 服装/n 高等/a 学府/n 终于/d 成立/v 了/u ，/w 她/r 领/v 着/u 中央/n 领导/n 同志/n 和/c 外宾/n 在/p 服装/n 展厅/n 里/nd 跑来/v 跑去/v ，/w 兴奋/a 得/u 象/p 个/q 孩子/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     那天/r ，/w 她/r 穿/v 了/u 一/m 件/q 紫色/n 的/u 连衣裙/n ，/w 套/v 了/u 一/m 件/q 洁白/a 的/u 西服/n ，/w 显得/v 洒脱/a 而/c 飘逸/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     １９８２/m 年/nt 以来/nt ，/w 中国/ns 纺织/v 工业/n 在/p 原有/v 基础上/nl 获得/v 了/u 新/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     在/p 这/r 一/m 时期/nt ，/w 取消/v 了/u 三十/m 多/m 年/nt 的/u 布票/n 制/n ，/w 结束/v 了/u 国内/nl 纺织品/n 长期/nt 偏/a 紧/a 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     短短/a 几/m 年/nt 里/nd ，/w 好几/m 亿/m 中国人/n 穿/v 得/u 整洁/a 、/w 漂亮/a 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     纺织/v 工业/n 在/p 基本/a 解决/v 了/u １０亿/m 人口/n 穿衣/v 问题/n 的/u 同时/n ，/w 出口/n 创汇/n 持续/v 以/p 较/d 高/a 速度/n 增长/v ，/w １９８７/m 年/nt ，/w 纺织品/n 出口/n 创汇/n 达/v ８８亿/m 美元/n ，/w 比/p １９８２/m 年/nt 增长/v １．２３/m 倍/n ，/w 年/nt 平均/a 递增/v ２２．２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        190
                                     现在/nt ，/w 城乡/n 人民/n 每/r 消费/v １００/m 元/q ，/w 就/d 有/v １９．２/m 元/q 用于/v 购买/v 纺织品/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     &quot;/w 我国/n 纺织品/n 出口额/n 已/d 占/v 世界/n 纺织品/n 贸易/v 总额/n 的/u ８/m ％/w ，/w 超过/v 日本/ns 和/c 台湾/ns ，/w 与/c 意大利/ns 、/w 西德/ns 、/w 南朝鲜/ns 和/c 香港/ns 的/u 差距/n 也/d 明显/a 缩小/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     我们/r 的/u 优势/n 是/vl 明显/a 的/u ，/w 我国/n 纺织/v 工业/n 劳动力/n 成本/n 是/vl 美国/ns 、/w 日本/ns 的/u １／２３/m ，/w 是/vl 南朝鲜/ns 、/w 台湾/ns 、/w 香港/ns 的/u １／６/m ，/w 是/vl 泰国/ns ，/w 印度/ns 、/w 巴基斯坦/ns 的/u １／２/m 。/w 
		
			
                                        193
                                     然而/c ，/w 我们/r 的/u 潜力/n 远远/a 没有/v 发挥/v ，/w 我国/n 纺织品/n 消费/v 水平/n 仍然/d 较/d 低/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     １９８６/m 年/nt 我国/n 人均/v 纤维/n 分得/v 量/n 是/vl ４．５/m 公斤/q ，/w 虽然/c 高于/v 发展中国家/n 的/u 平均/a 水平/n ，/w 却/d 低于/v 世界/n 人均/v 分得/v 量/n ７/m 公斤/q 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     我国/n 出口/n 的/u 纺织品/n 折合/v 成/v 纤维/n 每/r 吨/q 换汇/v 只有/d ４５００/m 美元/n 左右/n ，/w 而/c 西德/ns 、/w 意大利/ns 、/w 日本/ns 等/u 国/n 都/d 超过/v １万/m 美元/n ，/w 南朝鲜/ns 、/w 香港/ns 、/w 台湾/ns 也/d 都/d 在/p 七/m 八千/m 美元/n 以上/nd ，/w 差距/n 是/vl 明显/a 的/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     据/p １９８５/m 年/nt 香港/ns 的/u 材料/n ，/w 我国/n 对/p 港/j 出口/n 的/u 纯棉/n 、/w 涤棉/n 布/n 和/c 床单/n 、/w 针/n 梭织/v 外衣/n ，/w 平均/a 单价/n 比/p 日本/ns 、/w 美国/ns 货/n 要/vu 低/a ６０/m ％/w 至/v ７０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        197
                                     近年来/nt 我国/n 的/u 服装/n 业/n 发展/v 是/vl 比较/d 快/a 的/u ，/w １９８５/m 年/nt 服装/n 产品/n 创汇/n １６亿/m 美元/n ，/w １９８７/m 年/nt 达到/v ２０亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     １９８７/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 中国/ns 参加/v 了/u 首届/n 香港/ns 国际/n 成衣/n 展览会/n ，/w 这/r 是/vl 中国/ns 服装/n 在/p 香港/ns 首次/n 正式/a 展出/v ，/w 香港/ns 舆论/n 赞誉/v 中国/ns 参展/v 的/u 服装/n &quot;/w 既/c 适应/v 国际/n 潮流/n ，/w 又/d 有/v 中国/ns 特色/n &quot;/w ，/w &quot;/w 设计/v 可谓/v 达到/v 国际/n 水平/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     同年/nt ９/m 月/nt ，/w 中国/ns 参加/v 了/u 巴黎/ns 第二/m 届/q 国际/n 时装/n 节/n 和/c 第５４/m 届/q 国际/n 女装/n 博览会/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     中国/ns 的/u 模特/n 儿/k 穿着/v 上海/ns 服装/n 研究所/n 陈珊华/nh 设计/v 的/u 红/a 黄/a 礼服/n 系列/n 在/p 亚洲/ns 组/n 首先/d 登场/v ，/w 征服/v 了/u 在场/v 观众/n ，/w 在/p 近/a 千/m 名/n 模特/n 全体/n 谢幕/v 后/nd ，/w 时装/n 节/n 组委会/j 又/d 给/p 中国/ns 时装表演/n 队/n 以/p 殊荣/n ，/w 安排/v 中国队/n 单独/a 谢幕/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     法国/ns 男装/n 协会/n 主席/n 米斯莱/nh 先生/n 说/v ：/w &quot;/w 中国/ns 服装/n 走向/v 世界/n 为期不远/i 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     中国/ns 服装/n 要/vu 更/d 快/a 的/u 走向/v 世界/n ，/w 还/d 面临/v 设备/n 陈旧/a 、/w 设计/v 落后/a 等/u 许多/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     现在/nt ，/w 国际/n 服装/n 业已/d 研制/v 出/vd ３０００/m 多/m 种/q 专用/v 设备/n ，/w 服装/n 的/u 设计/v 、/w 裁剪/v 、/w 缝制/v 、/w 整/a 烫/v 、/w 包装/v 日趋/d 自动化/v ，/w 而/c 我国/n 服装/n 企业/n 中/nd 五/m 六十/m 年代/nt 的/u 设备/n 占/v ５８/m ％/w ，/w 三/m 四十/m 年代/nt 的/u 设备/n 占/v １６/m ％/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     吴文英/nh 不假思索/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 关键/n 在于/v 设计/v 水平/n ，/w 中国/ns 需要/v 有/v 一些/m 皮尔卡&#183;丹/nh 那样/r 的/u 设计/v 大师/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        205
                                     近年来/nt ，/w 为/p 培养/v 设计/v 人才/n ，/w 纺织部/ni 组织/n 了/u ４８/m 个/q 设计/v 培训班/n ，/w 创办/v 了/u 服装/n 大学/n ，/w 成立/v 了/u 中国/ns 服装/n 研究/v 设计/v 中心/n ，/w 该/r 中心/n 每年/nt 都/d 推出/v ３０００/m 余/n 种/q 新/a 款式/n ，/w 并/c 与/c 全国/n １００/m 多/m 个/q 服装/n 研究所/n 形成/v 了/u 科研/n 网络/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     然而/c ，/w 总的来说/c ，/w 中国/ns 服装设计/n 水平/n 是/vl 落后/a 的/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     全国/n 服装/n 技术人员/n 在/p 服装/n 行业/n 职工/n 总数/n 中/nd 只/d 占/v １/m ％/w ，/w 而/c 这/r １/m ％/w 中/nd 经过/p 各级/n 院校/n 培养/v 的/u 也/d 只/d 占/v ３０/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     我国/n 现有/v 的/u 服装/n 学校/n （/w 包括/v 仅/d 开设/v 服装/n 科/n 系/n 、/w 专业/n 的/u 院校/n ）/w 不足/a ５０/m 个/q ，/w 而/c 日本/ns 的/u 各/r 类/n 服装/n 学校/n 有/v ８００/m 所/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     吴文英/nh 告诉/v 我们/r ，/w 台湾/ns 、/w 南朝鲜/ns 的/u 纺织品/n 出口/n 中/nd ，/w 服装/n 占/v ６０/m ％/w ，/w 香港/ns 占/v ８５/m ％/w ，/w 我国/n 仅/d 占/v ４０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     而且/c ，/w 人家/r 的/u 出口/n 服装/n 大部份/n 是/vl 中高档/j 的/u ，/w 我们/r 大部份/n 是/vl 中低档/j 的/u ，/w 我国/n 出口/n 服装/n 中/nd 睡衣/n 、/w 衬衣/n 、/w 工作/n 衣/n 占/v 了/u 大多数/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     要/vu 改变/v 这/r 种/q 状况/n ，/w 就/d 必须/d 设计/v 出/vd 能/vu 适应/v 国际/n 市场/n 需求/n 的/u 服装/n 款式/n ，/w 这/r 就/d 需要/v 有/v 一/m 批/q 设计/v 大师/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     吴文英/nh 毕业/v 于/p 华东纺织工学院/ni ，/w １９８２/m 年/nt 起/v 就/d 担任/v 了/u 纺织/v 部长/n ，/w 她/r 对于/p 服装设计/n 很/d 内行/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     谈到/v 服装设计/n 指导/v 思想/n 时/nt ，/w 吴文英/nh 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 把/p 美观/a 、/w 实用/a 、/w 经济/n 三/m 者/k 很/d 好/a 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        214
                                     服装设计/n 贵在/v 创新/v ，/w 前/nd 几/m 年/nt 老虎/n 图案/n 的/u 沙发/n 巾/n 热销/v ，/w 不少/a 厂家/n 竞相/d 仿效/v ，/w 结果/n 几乎/d 让/p 老虎/n 独霸/v 天下/nl 。/w 
		
			
                                        215
                                     后来/nt 竹子/n 图案/n 的/u 装饰/v 用/v 纺织品/n 脱颖而出/i ，/w 不久/nt 又/d 出现/v 了/u 竹子/n 遍地/n 成林/v 的/u 势头/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     新颖/a 的/u 题材/n 大家/n 都/d 去/v 模仿/v ，/w 就/d 会/vu 失去/v 新意/n ，/w 也/d 就/d 失去/v 了/u 美感/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     服装设计/n 不能/vu 消极/a 迎合/v 市场/n ，/w 但是/c 创新/v 的/u 设计/v 也/d 要/vu 让/p 广大/a 消费者/n 乐于/v 接受/v ，/w 要/vu 能/vu 给/p 企业/n 带来/v 经济效益/n …/w …/w 以后/nt 两/m 年/nt 一/m 次/q 的/u 全国/n 服装设计/n 金剪奖/n 大赛/n ，/w 要/vu 注意/v 参赛/v 人员/n 设计/v 思想/n 是不是/v 有/v 新意/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        218
                                     &quot;/w 设计师/n 不/d 出名/v 不行/v ，/w &quot;/w 吴文英/nh 说/v ，/w &quot;/w 我们/r 要/vu 为/p 设计师/n 成名/v 成家/v 创造/v 条件/n ，/w 可以/vu 用/p 设计师/n 的/u 名字/n 命名/v 商标/n ，/w 有意识/v 地/u 树/v 几个/mq 大师/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     《/w 红高粱/n 》/w 得奖/v ，/w 一下子/d 就/d 轰动/v 全国/n ，/w 以后/nt 设计师/n 得奖/v ，/w 也/d 要/vu 大/a 造舆论/v ，/w 提高/v 他们/r 的/u 知名度/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        220
                                     去年/nt 我国/n 约/d 有/v １０/m 批/q 时装表演/n 队/n 出国/v 表演/v ，/w 吴文英/nh 表示/v 今后/nt 应/vu 让/p 有/v 才华/n 的/u 设计师/n 多/a 出国/v ，/w 开阔/a 他们/r 的/u 眼界/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     她/r 认为/v ，/w 服装/n 表演/v 的/u 主要/a 作用/n 是/vl 引导/v 消费/v ，/w 促进/v 生产/v ，/w 同时/c 还/d 起到/v 改变/v 人们/n 观念/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     有的/r 款式/n 消费者/n 怕/v &quot;/w 太/d 花/v 了/u &quot;/w 不敢/vu 穿/v ，/w 中老年人/n 胆子/n 更/d 小/a ，/w 厂家/n 也/d 不敢/vu 生产/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     通过/p 时装表演/n 的/u 引导/v ，/w 可以/vu 打消/v 人们/n 的/u 顾虑/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     我们/r 问道/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     吴文英/nh 笑/v 着/u 说/v ，/w 有一次/v 接见/v 外宾/n ，/w 她/r 穿/v 了/u 一/m 件/q 红/a 旗袍/n ，/w 赵紫阳/nh 看/v 看/v 她/r ，/w 说/v ：/w &quot;/w 你/r 漂亮/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     吴文英/nh 以为/v 总书记/n 在/p 含蓄/a 地/u 批评/v 她/r ，/w 便/d 表示/v 下次/n 不/d 穿/v 了/u ，/w 紫阳/nhs 说/v ：/w &quot;/w 你/r 应该/vu 穿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        227
                                     此后/c ，/w 她/r 接见/v 外宾/n 时/nt 总是/d &quot;/w 放开/v 胆子/n 穿/v &quot;/w ，/w 并且/c 要求/v 纺织部/ni 的/u 其他/r 负责人/n 带头/v 穿/v 漂亮/a 衣服/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     我们/r 几/m 次/q 见到/v 纺织部/ni 副/h 部长/n 何正璋/nh 、/w 季国标/nh 等/u ，/w 都/d 是/vl 西装革履/i ，/w 风度翩翩/i 。/w 
		
			
                                        229
                                     在/p 吴文英/nh 眼里/nl ，/w 服装/n 不是/vl 纯粹/a 的/u 商品/n ，/w 也/d 不是/vl 什么/r &quot;/w 夕阳/n 工业/n &quot;/w ，/w 而是/vl 一/m 种/q 充满/v 了/u 生命力/n 的/u 文化/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     她/r 认为/v ，/w 服装/n 作为/v 人类/n 文明/a 的/u 产物/n ，/w 它/r 与/c 科技/n 进步/a 、/w 生产/v 和/c 社会/n 发展/v 紧密/a 相联/v ，/w 与/c 各/r 民族/n 的/u 文化/n 特色/n 交融/v 呼应/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     人类/n 服饰/n 文化/n 的/u 发展/v 同/p 人类/n 自身/n 的/u 发展/v 一样/a ，/w 是/vl 无穷无尽/i 的/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     在/p 射阳县第三化工厂/ni 的/u 会客室/n 里/nd ，/w 当/p 一/m 位/q 戴/v 眼镜/n 、/w 着/v 凉鞋/n 、/w 身穿/v 一/m 件/q 圆领/n 汗衫/n 的/u 中年/nt 汉子/n 来到/v 我/r 身旁/nl 时/nt ，/w 看/v 着/u 他/r 那/r 副/q 土里土气/a 的/u 样子/n ，/w 我/r 不大/a 相信/v 他/r 是/vl 一/m 位/q 知识分子/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     原来/d 他/r 就是/d 我/r 要/vu 访问/v 的/u 一/m 位/q &quot;/w 杰出/a 多/a 能/n 的/u 工程师/n &quot;/w ，/w 射阳县耦耕乡的化工厂/ni 厂长/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     张德寰/nh 是/vl 江苏/ns 苏州/ns 人/n ，/w 汉族/ns ，/w 生于/v １９４０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        235
                                     １６/m 岁/nt 那年/r ，/w 他/r 考取/v 了/u 清华大学/ni 化学系/n ，/w 上学/v 后/nd 的/u 第三/m 年/nt ，/w 因/c 品学兼优/i ，/w 被/p 选定/v 为/vl 留/v 苏/j 预备/v 生/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     可/d 到了/v 第四/m 年/nt ，/w 因/c 他/r 给/p 几个/mq 有/v 右派/n 言论/n 的/u 同学/n 资助/v 了/u 几/m 件/q 衣服/n 和/c 数/m 十/m 斤/q 粮票/n ，/w 而/c 遭到/v 牵连/v ，/w 被/p 定为/v 右派/n ，/w 判/v 了/u 三/m 年/nt 徒刑/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     大学生/n 成/v 了/u 阶下囚/n ，/w 蓝色/n 的/u 梦/n 破灭/v 了/u ，/w 理想/n 的/u 翅膀/n 折断/v 了/u ，/w 张德寰/nh 坐/v 在/p 那/r 昏暗/a 的/u 牢房/n 里/nd ，/w 咀嚼/v 着/u 生活/n 的/u 苦果/n ，/w 心中/nl 的/u 滋味/n 是/vl 不/d 难/a 想象/v 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     大牢/n 坐/v 完/v 后/nd ，/w 他/r 被/p 安排/v 到/v 北京科学实验仪器厂/ni 当/v 勤杂工/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     可/d 张德寰/nh 干/v 了/u 不到/v 一/m 年/nt ，/w 便/d 主动/a 辞职/v 不干/v 了/u ，/w 原因/n 是/vl 他/r 不堪/v 忍受/v 歧视/v ，/w 便/d 回到/v 了/u 苏州/ns 的/u 老家/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     在/p 家中/nl ，/w 生活/n 由/p 父母/n 支撑/v 着/u ，/w 同时/c 要求/v 安排/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     然而/c 劳动局/n 推/v 公安局/n ，/w 公安局/n 又/d 推/v 劳动局/n ，/w 戴/v 着/u 右派分子/n 帽子/n 的/u 张德寰/nh 就/d 象/p 一/m 只/q 皮球/n ，/w 被/p 人们/n 踢/v 过来/vd ，/w 又/d 踢/v 过去/vd ，/w 二/m 个/q 多/m 月/nt 后/nd 被/p 安排/v 去/v 清/v 城市/n 阴沟/n 洞里/nl 的/u 垃圾/n 、/w 污泥/n ，/w 每天/nt 的/u 报酬/n 是/vl 八/m 毛/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     劳动强度/n 之/u 大/a ，/w 不要说/v 他/r 一个/mq 文弱书生/n ，/w 就是/d 一个/mq 身强力壮/i 的/u 人/n 也/d 吃不消/i ，/w 无奈/a ，/w 张德寰/nh 只好/d 又/d 回到/v 了/u 待业/v 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     他/r 的/u 这个/r 想法/n 立即/d 得到/v 了/u 街道办事处/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     于是/c ，/w 张德寰/nh 便/d 纠集/v 起/v 地质/n 李/nhf （/w 从/p 地质队/n 病退/v 回来/vd ）/w 和/c 豆腐/n 陈/nhf （/w 卖/v 豆腐/n 的/u ）/w ，/w 三/m 人/n 凑/v 了/u ２６/m 元/q 钱/n ，/w 先/d 搞起/v 了/u 回收/v 废/v 油/n ，/w 提炼/v 机/n 、/w 柴油/n 的/u 活路/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     由于/c 就地取材/i ，/w 变废为宝/i ，/w 在/p 苏州市/ns 独家/n 经营/v ，/w 竟/d 引得/v 市/n 工业局/ni 的/u 局长/n 都/d 来/vd 视察/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     １９６５/m 年/nt 初/n ，/w 张德寰/nh 打出/v 了/u 红旗化工厂/ni 的/u 旗号/n ，/w 将/p 苏州市铜材厂/ni 的/u 废水/n 、/w 废渣/n 运/v 回来/vd ，/w 搞/v 了/u 硫酸铜/n 提炼/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     这样/r ，/w 张德寰/nh 再一次/d 哄动/v 了/u ，/w 市/n 化工/j 局/n 、/w 市/n 轻工/j 局/n 及/c 市政府/ni 的/u 领导/n 都/d 来/vd 参观/v ，/w 又是/vl 拍照/v ，/w 又是/vl 表扬/v ，/w 临了/d 还/d 将/p 他/r 的/u 标准/a 像/n 挂/v 进/v 了/u 市/n 工业/n 展览馆/n 的/u 大厅/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     此时/nt ，/w 张德寰/nh 已/d 成为/v 新闻/n 人物/n ，/w 连/p 《/w 新华日报/ni 》/w 和/c 《/w 苏州市报/ni 》/w 的/u 记者/n 都/d 来/vd 采访/v 他/r ，/w 可是/c 当/p 他们/r 知道/v 他/r 是/vl 一个/mq 未/d 摘帽/v 的/u 右派/n 时/nt ，/w 就/d 把/p 稿子/n 压下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     那年/r ，/w 他/r ２７/m 岁/nt ，/w 和/c 一个/mq 右派/n 的/u 女儿/n 结婚/v ，/w 相亲相爱/i ，/w 日子/nt 倒/v 也/d 可以/vu 。/w 
		
			
                                        250
                                     可/d 当/p 红旗化工厂/ni 鸟枪换炮/i 后/nd ，/w 张德寰/nh 的/u 历史/n 使命/n 也/d 就/d 完成/v 了/u ，/w 他/r 被/p 下放/v 苏北/ns 射阳县/ns 。/w 
		
			
                                        251
                                     此时/nt ，/w 他/r 真/d 想/v 说/v ；/w &quot;/w 飞/v 鸟/n 尽/v ，/w 良/a 弓/n 藏/v ，/w 兔/n 死/v 狗/n 烹/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        252
                                     可/d 在/p 那/r 红彤彤/a 的/u 年代/nt 里/nd ，/w 他/r 还/d 没有/v 那么/r 大/a 的/u 胆/n ，/w 只能/vu 将/p 话/n 藏/v 在/p 心里/nl 罢了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     １９６９/m 年/nt 冬天/nt ，/w 在/p 一个/mq 飘/v 着/u 雪花/n 的/u 恶劣/a 天气/n 里/nd ，/w 张德寰/nh 携/v 妻/n 带/v 子/n ，/w 来到/v 射阳县/ns 耦耕乡/ns 的/u 一个/mq 小/a 村子/n 里/nd 当/v 农民/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     站/v 在/p 射阳河/ns 边/nd ，/w 面对/v 这/r 贫瘠/a 、/w 荒凉/a 、/w 落后/a 的/u 土地/n ，/w 张德寰/nh 的/u 心凉/a 了/u ，/w 谈/v 种田/v 吧/u ，/w 他/r 不会/vu ，/w 可/d 劳动/v 是/vl 衣食住行/i 之/u 本/n ，/w 不/d 劳动/v 就/d 意味/v 着/u 要/vu 断绝/v 经济/n 来源/n ，/w 为了/p 不致/v 断炊/v ，/w 不/d 安份/a 的/u 张德寰/nh 摸到/v 了/u 苏州市/ns 的/u 长桥乡/ns ，/w 帮助/v 他们/r 办/v 了/u 一个/mq 化工厂/n ，/w 利用/v 苏州熔剂厂/ni 的/u 废水/n ，/w 提炼/v 氯化钾/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     可是/c 当/p 这/r 厂/n 的/u 年/nt 利润/n 达到/v ２０/m 万/m 元/q 后/nd ，/w 厂里/nl 那位/r 专/a 抓/v 阶级斗争/n 的/u 民兵/n 营长/n 了解/v 到/v 他/r 这个/r 右派/n 的/u 底细/n 后/nd ，/w 便/d 毫不客气/i 地/u 对/p 他/r 下/v 了/u 逐客令/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     １９７１/m 年/nt ，/w 他/r 又/d 来到/v 江苏省/ns 的/u 泰兴县/ns ，/w 将/d 一个/mq 濒临/v 倒闭/v 的/u 乡办/v 砂轮/n 厂/n 改/v 办成/v 了/u 化工厂/n ，/w 专门/a 为/p 上海/ns 的/u 第三/m 、/w 第五/m 制药厂/n 生产/v 药物/n 中间/nd 体/n -/w -/w 配合/v 剂/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     这回/r ，/w 他/r 算是/vl 遇到/v 好人/n 了/u ，/w 不仅/c 厂里/nl 的/u 领导/n 关心/v 他/r ，/w 就/d 连/p 乡里/nl 的/u 领导/n 也/d 关注/v 他/r ，/w 每月/nt 的/u 工资/n ７５/m 元/q ，/w 还/d 允许/v 他/r 将/d 爱人/n 带来/v 工作/n ，/w 每月/nt 工资/n ４５/m 元/q 。/w 
		
			
                                        258
                                     可是/c 当/p 化工厂/n 的/u 工人/n 发展/v 到/v ４００/m 多/m ，/w 产值/n 达到/v ４００/m 万/q 时/nt ，/w 他/r 也/d &quot;/w 寿终正寝/i &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     由于/c 无意中/d 得罪/v 了/u 厂里/nl 的/u 一个/mq 无赖/a ，/w 这个/r 无赖/a 的/u 后台/n -/w -/w 某/r 位/q 有/v 势力/n 的/u &quot;/w 大人物/n &quot;/w 便/d 出面/v 干涉/v ，/w 责令/v 工厂/n 将/p 右派分子/n 张德寰/nh 清除/v 出厂/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     这次/r ，/w 张德寰/nh 走/v 得/u 比/p 前/nd 一/m 次/q 光彩/a ，/w 厂/n 领导/n 不但/c 设宴/v 欢送/v 他/r ，/w 还/d 赠与/v 他/r １０００/m 元/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     然而/c 等待/v 他/r 的/u 结局/n 却/d 比/p 前/nd 一/m 次/q 更为/d 悲惨/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     自从/p 被/p 泰兴/ns 的/u 化工厂/n 辞退/v 后/nd ，/w 张德寰/nh 的/u 岳母/n 对/p 女婿/n 终于/d 失去/v 了/u 最后/n 的/u 一丝/mq 希望/v ，/w 她/r 不/d 忍心/a 自己/r 的/u 女儿/n 永远/d 跟/p 这个/r 到处/nl 让/p 人/n 瞧不起/v 的/u 右派/n 遭罪/v ，/w 于是/c 趁着/p 女儿/n 回城/v 探亲/v 之/u 机/n ，/w &quot;/w 扣/v &quot;/w 下/nd 了/u 她/r ，/w 同时/c 也/d 将/p 她/r 的/u 一/m 双/q 儿女/n 扣下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     对/p 一个/mq 即将/d 步入/v 中年/nt 的/u 人/n 来说/v ，/w 离婚/v 意味/v 着/u 是/vl 人生/n 最大/a 的/u 打击/v ，/w 可/d 张德寰/nh 挺住/v 了/u ，/w 只要/vu 两/m 个/q 孩子/n 有人/r 照料/v ，/w 那/r 就/d 随/p 她/r 的/u 便/a 吧/u ，/w 张德寰/nh 两手空空/i 地/u 离开/v 了/u 那个/r 家/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     生活/n 虽/c 让/p 张德寰/nh 吃/v 了/u 不少/a 苦头/n ，/w 但/c 他/r 很少/a 消沉/a ，/w 更/d 多/a 的/u 是/vl 奋起/v ，/w 在/p 江苏省的阜宁县陈良乡/ns ，/w 他/r 又/d 办起/v 了/u 一/m 座/q 提炼/v 白银/n 的/u 工厂/n ，/w 他/r 和/c 化学工业/n 已经/d 结成/v 了/u 终身伴侣/n ，/w 永不/d 分离/v 了/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 陈良化工厂/ni 没/d 干/v 多久/nt ，/w 他/r 的/u 不幸/a 遭遇/n 让/p 陈良乡/ns 那位/r 敦厚/a 、/w 善良/a 的/u 书记/n 知道/v 了/u ，/w 在/p 一次/mq 乡/n 机关干部/n 会议/n 上/nd ，/w 他/r 竟/d 发动/v 乡/n 干部/n 为/p 张德寰/nh 找对象/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     终于/d ，/w 命运/n 之/u 神/n 把/p 一个/mq 老实/a 本份/q ，/w 年/nt 仅/d ２６/m 岁/nt 的/u 农村/n 姑娘/n 推到/v 他/r 的/u 面前/nd ，/w 这样/r ，/w 张德寰/nh 的/u 生活/n 才/d 又/d 增添/v 了/u 新/a 的/u 色彩/n ，/w 他/r 那/r 屡遭/v 创伤/n 的/u 心灵/n 又/d 得到/v 了/u 医治/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     １９７９/m 年/nt 元旦/nt ，/w 一/m 封/q 发自/v 苏州/ns 的/u 加急电报/n 来到/v 了/u 陈良化工厂/ni 。/w &quot;/w 
		
			
                                        268
                                     接/v 电/n 后/nd 的/u 张德寰/nh 心/n 如/v 火/n 焚/v ，/w 他/r 巴不得/v 一/m 步/n 就/d 赶回/v 家/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     到/v 苏州/ns 后/nd ，/w 方知/v 是/vl 清华大学/ni 给/p 他/r 落实政策/i 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     那/r 张/q 毕业证书/n 虽然/c 迟/a 发/v 了/u ２０/m 年/nt ，/w 但/c 终于/d 到手/v 了/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     张德寰/nh 心里/nl 还是/d 高兴/a 的/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     就/d 在/p 张德寰/nh 准备/v 按照/p 苏州市/ns 人事局/n 的/u 分配/v ，/w 到/v 新/a 的/u 单位/n 工作/n 时/nt ，/w 突然/d ，/w 昔日/nt 的/u 右派/n 伙伴/n 王成斌/nh 陪着/v 陕西省宝鸡市石化局/ni 党委书记/n 专程/d 来到/v 苏州/ns 觅/v 宝/n ，/w 请/v 他/r 到/v 陕西/ns 去/v 帮助/v 发展/v 化学工业/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     望/v 着/u 二/m 位/q 风尘仆仆/i 的/u 来访者/n ，/w 张德寰/nh 的/u 心动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     他/r 想/v ，/w 我/r 张德寰/nh 何能/r 何德/r ，/w 值得/v 人家/r 千里迢迢/i 来/vd 找/v 我/r 。/w 
		
			
                                        275
                                     到了/v 陕西省的岐山县/ns ，/w 他/r 用/p 了/u 一/m 年/nt 的/u 时间/n ，/w 就/d 把/p 那个/r 生产/v 长期/nt 上/nd 不/d 去/v 的/u 磷肥/n 厂/n 搞/v 翻/v 了/u 身/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     第二/m 年/nt ，/w 他/r 这/r 尊/q 神/n 又/d 被/p 请到/v 化工厂/n 去/v 显灵/v 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     原来/d 该/r 县/n 有/v 个/q 化工厂/n ，/w 投资/v ６０/m 万/m 元/q ，/w 就是/d 出/vd 不了/v 产品/n ，/w 原/a 计划/n 生产/v 石油/n 粘结/v 剂/n Ｃ/ws &#183;/w Ａ/ws &#183;/w Ｐ/ws 的/u ，/w 但/c 老是/d 亏损/v ，/w 后来/nt 转向/v 生产/v 西安市/ns 制药厂/n 急需/v 的/u ＶＢ/ws ２/m 中间/nd 体/n 二四-/w -/w 二硝基二甲苯/n ，/w 可/vu 到/v 陕西省化工设计院/ni 设计/v 时/nt ，/w 人家/r 提出/v 要/vu ６/m 万/m 块/q 钱/n 设计/v 费/n ，/w ６/m 个/q 月/nt 时间/n 才能/vu 完成/v ；/w 而/c 西安市化工设计院/ni 呢/u ，/w 又/d 加/v 了/u ３/m 万/m 块/q 钱/n 的/u 码/n 和/c ３/m 个/q 月/nt 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     张德寰/nh 获悉/v 此/r 况/n ，/w 他/r 很/d 不服气/v ，/w 于是/c 就/d 毛遂自荐/i ，/w 向/p 岐山/ns 县/n 分管/v 抓/v 工业/n 的/u 叶/nhf 县长/n 立下/v &quot;/w 军令状/n &quot;/w ，/w 只要/vu 一个/mq 助手/n 、/w ２/m 万/m 块/q 钱/n 经费/n ，/w ３/m 个/q 月/nt 的/u 时间/n 就/d 完成/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     ３/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 张德寰/nh 果然/d 如期/d 完成/v 任务/n ，/w 二硝基二甲苯/n 生产线/n 经/v 一/m 次/q 试车/v 成功/a ，/w 有关/p 部门/n 验收/v ，/w 总分/n 得了/v ８５/m 分/q 。/w 
		
			
                                        280
                                     难怪/d 在/p １９８２/m 年/nt 的/u 陕西省/ns 宝鸡市/ns 科技/n 大会/n 上/nd ，/w 人们/n 称/v 他/r 为/p &quot;/w 杰出/a 多/a 能/n 的/u 工程师/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     厄运/n 仿佛/d 是/vl 始终/d 伴随/v 着/u 张德寰/nh ，/w 当/p 化工厂/n 搞上去/v 后/nd ，/w 张德寰/nh 被/p 借调/v 到/v 岐山/ns 县/n 的/u 乡镇/n 局/n 抓/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     又/d 不知/v 那/r 炉/n 香/n 没/d 烧好/v ，/w 化工厂/n 的/u 某些/r 掌权/v 者/k 竟/d 恩将仇报/i ，/w 误/v 以为/v 是/vl 张德寰/nh 要/vu 走/v 的/u ，/w 既然/c 你/r 要/vu 走/v ，/w 那/r 我/r 就/d 行政/n 关系/n 和/c 工资/n 转移/v 证/n 不/d 给/p 你/r 开/v ，/w 看/v 你/r 有/v 何/r 能耐/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     由/p 意大利/ns 一家/mq 著名/a 的/u 时装模特/n 公司/n 举办/v 的/u &quot;/w １９８８/m 国际/n 今日/nt 新/a 模特/n 大赛/n &quot;/w ，/w ８/m 月/nt ２６/m 日/nt 在/p 意大利/ns 美丽/a 的/u 海滨/nl 城市/n 那波里/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     晚上/nt １１/m 点/n 多/m 钟/n ，/w 从/p ２６/m 个/q 国家/n 的/u ２０００/m 多/m 名/q 时装模特/n 中/nd 选出/v 的/u ５１/m 名/q 模特/n 登上/v 了/u Ｔ/ws 型/n 表演/v 台/n ，/w 她们/r 在/p 彩灯/n 辉映/v 下/nd 各/r 展/v 风姿/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     经过/p ４/m 轮/q 激烈/a 角逐/v ，/w １９/m 岁/nt 的/u 中国/ns 时装模特/n 彭莉/nh 一举/d 夺魁/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     中国/ns 时装模特/n 第一次/mq 参加/v 世界/n 模特/n 比赛/v ，/w 就/d 获取/v 了/u 世界/n 模特/n 皇后/n 的/u 殊荣/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     那天/r ，/w 彭莉/nh 的/u 一头/d 秀发/n 在/p 脑后/nl 挽/v 成/v 一个/mq 高/a 髻/n ，/w 穿/v 一身/n 黑色/n 夜礼服/n ，/w 风姿/n 洒脱/a 飘逸/a ，/w 充满/v 了/u 清纯/a 活泼/a 的/u 青春/n 魅力/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     深秋/nt 时分/nt ，/w 在/p 白桦/n 、/w 红枫/n 交织/v ，/w 景色/n 如/v 诗/n 如/v 梦/n 的/u 圆明园/n ，/w 我/r 和/c 摄影/v 记者/n 周月/nh 采访/v 了/u 彭莉/nh 。/w 
		
			
                                        289
                                     彭莉/nh 是/vl １９８７/m 年/nt ３/m 月/nt 才/d 考入/v 北京/ns 时装模特/n 队/n 的/u ，/w 在/p 这/r 之前/nt 她/r 是/vl 北京/ns 香格里拉/ni 饭店/n 的/u 服务员/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     彭莉/nh 进/v 香格里拉/ni ，/w 还有/v 一/m 段/q 趣闻/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     那时/r 她/r 中学/n 毕业/v 还/d 没多久/nt ，/w 看到/v 报上/v 登/v 香格里拉/ni 招考/v 服务员/n ，/w 一时/nt 兴起/v ，/w 便/d 悄悄/a 的/u 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     没想到/v 竞争/v 异常/a 激烈/a ，/w 要/vu 经过/p 笔试/v 、/w 面试/v 英语/n 等/u 好几/m 道/q 关/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     彭莉/nh 担心/v 自己/r 笔试/v 时/nt 就/d 被/p 刷/v 下来/v ，/w 便/d 壮/v 着/u 胆子/n 直接/a 找到/v 外方/n 总经理/n ，/w 用/p 英语/n 向/p 总经理/n 作/v 自我/r 介绍/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     总经理/n 语塞/v ，/w 大笑/v ，/w 当即/d 拍板/v 录用/v 了/u 她/r 。/w 
		
			
                                        295
                                     在/p 香格里拉/ni 工作/n 时/nt ，/w 彭莉/nh 每月/nt 工资/n １８０/m 元/q ，/w 外加/v 奖金/n 、/w 补贴/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     许多/a 人/n 羡慕/v 她/r ，/w 可是/c 她/r 干/v 了/u 一/m 段/q 时间/n 后/nd ，/w 却/d 不/d 满足/v 于/p 工作/n 环境/n 的/u 舒适/a 和/c 报酬/n 的/u 优厚/a 了/u ，/w 她/r 渴望/v 找/v 一/m 种/q 能够/vu 有所/v 创造/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     机会/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     北京/ns 时装模特/n 队/n 招聘/v 模特/n ，/w 从/p 千/m 余/n 名/q 应聘者/n 中/nd 选/v 十几/m 名/q 。/w 
		
			
                                        299
                                     彭莉/nh 悄悄/a 地/u 然而/c 毫不/d 胆怯/a 地/u 去/v 了/u ，/w 她/r 带/v 着/u 清甜/a 的/u 微笑/v ，/w 俊逸/a 的/u 风韵/n ，/w 在/p 众多/a 的/u 竞争者/n 中/nd 脱颖而出/i 。/w 
		
			
                                        300
                                     &quot;/w 我/r 运气/n 好/a ，/w 一直/d 挺/d 顺/v 的/u ，/w &quot;/w 彭莉/nh 对/p 我们/r 说/v ，/w &quot;/w 我/r 还/d 挺/d 自信/v 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     不过/c 在/p 我/r 获奖/v 之前/nt ，/w 我/r 是/vl 一/m 只/q 没人/v 注意/v 的/u 丑小鸭/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     &quot;/w 现在/nt 丑小鸭/n 发出/v 一/m 点/q 点/q 光/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     彭莉/nh 从/p 丑小鸭/n 变成/v 小/a 天鹅/n ，/w 是/vl 付出/v 了/u 许多/a 汗水/n 的/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     她/r 的/u 教练/n 对/p 她/r 的/u 评价/v 就是/d &quot;/w 有/v 灵气/n ，/w 很/d 刻苦/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     为了/p 把/p 自己/r 的/u 个性/n 、/w 感情/n 融入/v 服装/n ，/w 把/p 握住/v 在/p Ｔ/ws 型/n 舞台/n 上/nd 动作/n 、/w 风韵/n 和/c 服装/n 、/w 音乐/n 浑然天成/i 的/u 感觉/n ，/w 她/r 练/v 得/u 脚跟/n 都/d 肿/v 了/u ，/w &quot;/w 创可贴/n &quot;/w 成/v 了/u 她/r 脚跟/n 伴侣/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     １９８８/m 年/nt 秋季/nt 广交会/j 上/nd ，/w 她/r 成/v 了/u 最/d 受/v 观众/n 喜爱/v 的/u 时装模特/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     她/r 的/u 倩影/n 令/v 泰国/ns 、/w 新加坡/ns 、/w 新西兰/ns 等/u 地/n 观众/n 为/p 之/r 倾倒/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     在/p 意大利/ns 得/v &quot;/w 今日/nt 新/a &quot;/w 大赛/n 第一/m 名/q 后/nd ，/w 意大利/ns １５０/m 多/m 家/n 报刊/n 、/w 通讯社/n 报道/v 了/u 她/r 。/w 
		
			
                                        309
                                     中国/ns 的/u 时装表演/n 是/vl 在/p 改革/v 、/w 开放/v 后/nd 才/d 开始/v 起步/v 的/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     时装模特/n 这/r 一/m 职业/n 的/u 出现/v ，/w 在/p 新旧/n 交替/v 复杂/a 纷纭/a 的/u 中国/ns 大地/n 引起/v 了/u 许多/a 奇特/a 反响/n ：/w 一方面/c 许多/a 人/n 把/p 模特/n 视为/v 低贱/a 的/u 职业/n ，/w 另一方面/c 当/p 模特/n 儿/k 成/v 了/u 千千万万/i 的/u 姑娘/n 梦寐以求/i 的/u 理想/n …/w …/w 那时/r 当/p 模特/n 一个/mq 月/nt 工资/n 只有/c 三/m 四十/m 元/q ，/w 勇敢/a 的/u 姑娘/n 们/k 迷恋/v 的/u 并不是/v 钱/n ，/w 她们/r 所/u 追求/v 的/u ，/w 是/vl 在/p Ｔ/ws 型/n 舞台/n 上/nd 举手投足/i 间/n 证实/v 自己/r 的/u 个性/n 、/w 魅力/n 和/c 创造力/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     象/p 许多/a 报考/v 模特/n 儿/k 的/u 姑娘/n 一样/a ，/w 彭莉/nh 也/d 瞒/v 着/u 家里/nl 和/c 工作/n 单位/n ，/w 偷偷/d 去/v 报考/v 和/c 参加/v 训练/v 的/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     １９８７/m 年/nt 春节/nt 电视/n 联欢/v 晚会/n 上/nd 出现/v 了/u 彭莉/nh 表演/v 时装/n 的/u 特写/n 镜头/n ，/w 她/r 的/u 爸爸/n 妈妈/n 才/d 知道/v 女儿/n 当/v 了/u 模特/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     象/p 许多/a 中国/ns 家庭/n 一样/a ，/w 当/v 父母/n 的/u 不愿/vu 让/p 自己/r 的/u 女儿/n 浓妆艳抹/i ，/w 过于/d 招摇/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     父母/n 责备/v 彭莉/nh 。/w 
		
			
                                        315
                                     说罢/v 当即/d 在/p 屋里/nl 潇洒/a 自如/a 地/u 走/v 了/u 几个/mq 台步/n ，/w 父母/n 看/v 得/u 怨气/n 消/v 了/u 一大半/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     彭莉/nh 正式/a 调往/v 北京时装模特队/ni 时/nt ，/w 香格里拉/ni 饭店/n 不愿/vu 放/v ，/w 提出/v 要/vu 一/m 笔/q 数目/n 可观/a 的/u 培训/v 费/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     彭莉/nh 当上/v 模特/n 后/nd ，/w 穿/v 衣服/n 的/u 开支/n 大大/d 增加/v ，/w 每月/nt 工资/n 却/d 只有/c ４０/m 余/n 元/q ，/w 妈妈/n 常常/d 不用/d 女儿/n 开口/v ，/w 就/d 悄悄/a 地/u 把/p 做/v 衣服/n 的/u 钱/n 塞/v 在/p 女儿/n 的/u 写字台/n 上/nd …/w …/w 难怪/d 记者/n 问/v 彭莉/nh 在/p 国外/nl 最/d 想/v 什么/r 时/nt ，/w 彭莉/nh 脱口/v 答道/v ：/w &quot;/w 最/d 想/v 早/a 点/q 儿/k 见到/v 爸爸/n 妈妈/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        318
                                     令/v 父母/n 感到/v 欣慰/a 的/u 是/vl ，/w 彭莉/nh 当上/v 模特/n 之后/nt 没/d 变/v ，/w 获奖/v 成名/v 后/nd 仍/d 象/p 过去/vd 一样/a 天真/a 单纯/a ，/w 未/d 染/v 尘俗/n 之/u 气/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     比/p 她/r 矮/a 半/m 个/q 头/n 的/u 爸爸/n 连忙/d 把/p 她/r 的/u 手/n 从/p 肩头/n 挪开/v ，/w 嘱/v 她/r &quot;/w 注意/v 影响/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     现在/nt 彭莉/nh 的/u 爸爸/n 妈妈/n 对/p 模特/n 这/r 一/m 职业/n 不光/d 很/d 理解/v ，/w 而且/c 俨然/a 是/vl 行家/n 了/u ，/w 他们/r 告诉/v 我们/r ：/w 服装/n 能/vu 体现/v 一个/mq 民族/n 的/u 精神世界/n ，/w 模特/n 儿/k 是/vl 这个/r 精神世界/n 的/u 窗口/n ；/w 国外/nl 一个/mq 著名/a 的/u 导演/v 说/v ，/w 从/p 演员/n 里/nd 挑/v 模特/n 儿/k 相当/d 困难/a ，/w 从/p 模特/n 儿/k 里/nd 挑/v 演员/n 相当/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     说到/v 钱/n ，/w 彭莉/nh 的/u 爸爸/n 颇/d 有/v 几分/mq 感慨/v 地/u 对/p 我们/r 说/v ：/w &quot;/w 小莉/nhs 得奖/v 后/nd ，/w 可以/vu 应聘/v 在/p 意大利/ns 一家/mq 著名/a 时装/n 公司/n 工作/n 两/m 年/nt ，/w 酬金/n 是/vl ９/m 万/m 美元/n ，/w 小莉/nhs 谢绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     我们/r 问/v 彭莉/nh 。/w 
		
			
                                        323
                                     彭莉/nh 说/v ：/w &quot;/w 这次/r 参加/v 比赛/v 是/vl 北京广告公司时装模特队/ni 派/v 我/r 去/v 的/u ，/w 是不是/v 留/v 意大利/ns 工作/n ，/w 当然/d 应该/vu 由/p 公司/n 决定/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        324
                                     我们/r 追问/v 道/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     我们/r 望/v 着/u 彭莉/nh ，/w 忽然/d 发觉/v 自己/r 的/u 提问/v 是/vl 多余/a 的/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     彭莉/nh 这位/r &quot;/w 模特/n 皇后/n &quot;/w 不/d 属于/v 意大利/ns ，/w 也/d 不仅仅/d 属于/v 中国/ns ，/w 她/r 属于/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     我/r 一/m 夜/nt 之间/nd 就/d 成/v 了/u 明星/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     &quot;/w 在/p 这/r 以前/nt ，/w 恐怕/d 很少/a 有人/r 知道/v 我/r 宋丹丹/nh 是/vl 何许人/n 也/u ，/w 但/c 电视剧/n 《/w 寻找/v 回来/vd 的/u 世界/n 》/w 一/d 播放/v ，/w 不管/c 我/r 走到/v 哪/r ，/w 前呼后拥/i 一/m 大/a 帮子/n 人/n ，/w 指手划脚/i ，/w 零/m 谈/v 碎语/n ，/w 你/r 就/d 听/v 吧/u ，/w 好/a 的/u 坏/a 的/u ，/w 荤/n 的/u 素/n 的/u 什么/r 全/a 有/v 。/w '/w 
		
			
                                        329
                                     由于/c 电视连续剧/n 的/u 播映/v ，/w 宋丹丹/nh 开始/v 被/p 广大/a 观众/n 所/u 熟悉/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     她/r 案头/n 那/r 厚/a 厚/a 的/u 一/m 撂/q 信/n 便是/vl 热情/a 的/u 观众/n 们/k 写给/v 她/r 的/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     &quot;/w 这/r 不/d 算/v 多/a ，/w 瞧/v 这/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        332
                                     她/r 从/p 床/n 底下/nd 又/d 捧出/v 一/m 大捆/q 信/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        333
                                     作为/v 一个/mq 演员/n ，/w 我/r 觉得/v 应该/vu 一辈子/nt 联系/v 观众/n ，/w 我/r 从/p 心眼里/nl 爱/v 着/u 他们/r ，/w 相信/v 他们/r 也/d 一样/a 地/u 爱/v 我/r 。/w 
		
			
                                        334
                                     她/r 兴致勃勃/i 地/u 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 那天/r ，/w 我/r 和/c 许亚军/nh 应邀/v 到/v 北京航空学院/ni 去/v 参加/v 大学生/n 的/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     连/p 窗户/n 台/n 里外/nd ，/w 走道/v 两旁/nl 也/d 都/d 挤满/v 了/u 大学生/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     大学生/n 们/k 开始/v 递/v 条子/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     我/r 一/d 看/v ，/w 气/n 就/d 不/d 打/v 一/m 处/n 来/vd ，/w 这/r 也/d 太/d 小看/v 人/n 了/u ，/w 我/r 回答/v 说/v ：/w '/w 出国/v 演出/v ，/w 对/p 我/r 是/vl 一个/mq 锻炼/v ，/w 也是/vl 开/v 扩/v 眼界/n 、/w 观摩/v 学习/v 的/u 好/a 机会/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     我/r 请/v 宋丹丹/nh 谈/v 谈/v 她/r 在/p 电视剧/n 《/w 寻找/v 回来/vd 的/u 世界/n 》/w 中/nd 扮演/v 宋小丽/nh 的/u 体会/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     她/r 说/v ：/w &quot;/w 在/p 我们/r 国家/n ，/w 女人/n 如果/c 在/p 两性关系/n 上/nd 出现/v 问题/n ，/w 她/r 这/r 一生/nt 便/d 算/v 交代/v 了/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     大家/n 认为/v 她/r 是/vl '/w 破鞋/n '/w 。/w 
		
			
                                        341
                                     当/v '/w 破鞋/n '/w 的/u 女儿/n 就/d 更加/d 困难/a ：/w 伙伴/n 们/k 不敢/vu 接近/v 她/r ，/w 同学/n 家长/n 更是/vl 另/r 眼/n 相待/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     这/r 种/q 孩子/n 从小/d 便/d 养成/v 离群索居/i 的/u 孤独/a 性格/n ，/w 对/p 一切/r 都/d 冷眼/n 相视/v 充满/v 敌对/a 情绪/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     我/r 同情/v 宋小丽/nh ，/w 我/r 要/vu 把/p 她/r 演好/v ，/w 让/p 观众/n 感到/v ，/w 宋小丽/nh 是/vl 无辜/v 的/u ，/w 她/r 的/u 遭遇/n ，/w 她/r 的/u 堕落/v ，/w 应该/vu 引起/v 社会/n 各/r 阶层/n 的/u 注意/v ，/w 让/p 大家/n 来/vd 思考/v ，/w 伸出/v 手/n 来/vd ，/w 帮助/v 她/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        344
                                     宋丹丹/nh 说到/v 这儿/r ，/w 眼眶/n 里/nd 充满/v 泪水/n ，/w 声音/n 也/d 低沉/a 呜咽/v ：/w &quot;/w 在/p 工读学校/n 体验生活/v 时/nt ，/w 我/r 接触/v 到/v 许许多多/a 女孩子/n ，/w 她们/r 当中/nd ，/w 最大/a 的/u １６/m 岁/nt ，/w 最小/a 的/u 才/d １２/m 岁/nt ，/w 她们/r 都/d 很/d 可怜/a ，/w 她们/r 家庭/n 生活/n 困难/n ，/w 父母/n 离异/v ，/w 无人/v 管教/v ，/w 无人/v 培养/v ，/w 过/vd 着/u 没有/v 文化/n 、/w 没有/v 教养/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     我/r 接过/v 本/n 一/m 翻/v ，/w 哪/r 是/vl 诗/n 啊/e ，/w 全/a 是/vl 邓丽君/nh 的/u 歌词/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     我/r 看/v 着/u ，/w 听/v 着/u ，/w 心里/nl 又是/vl 痛苦/a ，/w 又是/vl 悲愤/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     熟知/v 宋丹丹/nh 的/u 人/n 都/d 知道/v ，/w 她/r 小时候/nt 从未/d 想/v 过/u 要/vu 当/v 演员/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     在/p 学校/n 读书/v 时/nt ，/w 她/r 连/p 宣传/v 队员/n 也/d 不是/vl 。/w 
		
			
                                        349
                                     毕业/v 时/nt 去/v 考/v 播音员/n ，/w 也是/vl 落榜/v 而/c 归/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     直到/v 进/v 了/u 北京/ns 人艺/j 训练班/n ，/w 她/r 才/d 越来越/d 迷恋/v 上/nd 演员/n 职业/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     几/m 年/nt 来/vd ，/w 宋丹丹/nh 在/p 《/w 家/n 》/w 中/nd 扮演/v 了/u 婉儿/nhs ，/w 在/p 《/w 三/m 块/q 钱/n 国币/n 》/w 中/nd 扮演/v 钱/nhf 太太/n ，/w 在/p 《/w 红白喜事/i 》/w 中/nd 扮演/v 灵芝/nhs ，/w 在/p 《/w 上帝/n 的/u 宠儿/n 》/w 中/nd 扮演/v 莫扎特/nh 夫人/n 康丝唐思/nh …/w …/w 无论/c 是/vl 封建/n 大家庭/n 中/nd 随人/v 摆布/v 的/u 下女/n ，/w 无论/c 是/vl 专横跋扈/i 、/w 前/nd 倨/v 后/nd 恭/v 的/u 势利/a 太太/n ，/w 无论/c 是/vl 音乐家/n 莫扎特/nh 热恋/v 的/u 妻子/n 还是/d 中国/ns 现代/nt 农村/n 姑娘/n 灵芝/nhs ，/w 宋丹丹/nh 都/d 能/vu 很快/a 适应/v 角色/n ，/w 充分/a 显示/v 她/r 能/vu 塑造/v 多种/mq 人物/n 形象/n 的/u 潜在/a 才能/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     其中/nd 她/r 在/p 《/w 红白喜事/i 》/w 中/nd 扮演/v 的/u 灵芝/nhs ，/w 使/v 她/r 荣获/v 了/u 全国/n 会演/v 的/u 一等/mq 配角/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     为了/p 赴/v 香港/ns 演出/v 老舍/nh 先生/n 的/u 名剧/n 《/w 茶馆/n 》/w ，/w 宋丹丹/nh 临时/a 被/p 调到/v 剧组/n 扮演/v 小丁宝/nh 。/w 
		
			
                                        354
                                     话/n 不/d 多/a ，/w 但/c 分量/n 重/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     宋丹丹/nh 知道/v ，/w 这/r 是/vl 对/p 她/r 的/u 鼓励/v ，/w 绝不/d 是/vl 夸奖/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     她/r 决定/v 边/d 演/v 边/d 学/v ，/w 争取/v 为/p 观众/n 再/d 塑造/v 几个/mq 动人/a 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     她/r 又/d 笑/v 了/u ，/w 大/a 着/u 嗓门/n 爽快/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 呀/u ，/w 我/r 佩服/v 的/u 人/n 多/a 了/u ，/w 象/p 老/a 演员/n 英若诚/nh 、/w 于是之/nh 等/u ，/w 他们/r 使/v 我/r 懂得/v 了/u 什么/r 才是/vl 真正/a 的/u 才能/n ，/w 什么/r 是/vl 演员/n 的/u 戏/n 德/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     要/vu 乐观/a 地/u 对待/v 生活/n '/w ，/w 这/r 是/vl 他们/r 常/a 说/v 的/u 话/n ，/w 也是/vl 我/r 的/u 座右铭/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     妒嫉/v 使/v 人/n 变/v 得/u 自私/a 狭隘/a ，/w 流言蜚语/i 则/c 能/vu 毁灭/v 天才/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     他/r ，/w 留下/v 了/u 一/m 笔/q 巨大/a 的/u 精神/n 财富/n -/w -/w 一千五百万/m 字/n 的/u 译作/v 和/c 著作/n ，/w 默默/a 地/u 重返/v 大自然/n 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r ，/w 没有/v 留下/v 墓/n 茔/n 和/c 碑铭/n ，/w 没有/v 得到/v 鲜花/n 和/c 荣誉/n ，/w 也/d 没有/v 一/m 张/q 讣告/n ，/w 一/m 曲/q 哀乐/n ，/w 传递/v 人们/n 的/u 哀思/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     他/r 的/u 功业/n 留给/v 了/u 社会/n ，/w 社会/n 却/d 忽视/v 了/u 他/r 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     这/r 不/d 公正/a 的/u 待遇/n ，/w 都/d 因为/c 他/r 是/vl 无业/v 者/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     他/r 的/u 名字/n 叫/v 周邦立/nh 。/w 
		
			
                                        365
                                     然而/c ，/w 他/r 没有/v 被/p 人们/n 忘却/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     了解/v 他/r 的/u 浙江/ns 大学/n 的/u 老同学/n 自动/a 聚会/v ，/w 对/p 他/r 表示/v 了/u 哀悼/v ，/w 回忆/v 了/u 他/r 的/u 功业/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     去年/nt ，/w 周邦立/nh 逝世/v 的/u 消息/n 传到/v 北京/ns ，/w 几乎/d 触动/v 了/u 我们/r 在/p 北京/ns 的/u 所有/a 同学/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     大家/n 在/p 科学/n 出版社/n 自动/a 聚会/v ，/w 对/p 他/r 表示/v 哀悼/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     大家/n 想/v 得/u 很多/a ，/w 也/d 很/d 远/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 是/vl 我们/r 同学/n 中/nd 唯一/a 的/u 一/m 名/q 无业/v 者/n ，/w 却是/vl 我们/r 中/nd 对/p 社会/n 贡献/n 最大/a 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        371
                                     他/r 大学/n 时代/nt 的/u 形象/n ，/w 在/p 我/r 脑海/n 里/nd 依然/d 是/vl 那样/r 清晰/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     那时/r 的/u 他/r ，/w 一/m 副/q 穷/a 学生/n 模样/n ：/w 衣着/n 寒酸/a 不/d 算/v ，/w 还/d 不修边幅/i ；/w 鞋子/n 破/v 了/u ，/w 也/d 不/d 知道/v 补/v 一/d 补/v ，/w 有时/d ，/w 连/p 两/m 只/q 袜子/n 的/u 颜色/n 都/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 面容/n 削瘦/a ，/w 身体/n 单薄/a ，/w 但/c 举止/n 很/d 稳重/a ，/w 平时/nt 寡/a 言语/n 、/w 少/a 交际/v ，/w 似乎/d 总是/d 在/p 沉思/v 状态/n 中/nd 低首/v 缓行/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     大学/n 生活/n ，/w 是/vl 在/p 战乱/n 中/nd 渡过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     １９３７/m 年/nt 秋/nt ，/w 日本/ns 帝国主义/n 的/u 飞机/n 窜/v 扰/v 杭州/ns ，/w 浙江大学/ni 被迫/v 西/nd 迁/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     经过/p 两/m 年/nt 多/a 辗转/v ，/w 我们/r 最后/n 到了/v 贵州/ns 遵义/ns 。/w 
		
			
                                        377
                                     此时/nt ，/w &quot;/w 黑白文艺社/ni &quot;/w 也/d 恢复/v 了/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     这个/r 由/p 进步/a 学生/n 组成/v 的/u 团体/n ，/w 成立/v 于/p １９３７/m 年/nt 春天/nt ，/w 在/p 浙江大学/ni 学生/n 中/nd 很/d 有/v 影响/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     黑白文艺社/ni 的/u &quot;/w 黑/a &quot;/w 字/n 指/v 黑龙江/ns ；/w &quot;/w 白/a &quot;/w 字/n 指/v 长白山/ns 。/w 
		
			
                                        380
                                     它/r 表明/v 我们/r 难忘/v 白山黑水/i ，/w 矢志/v 抗日/j 救国/v 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     后来/nt 我/r 才/d 知道/v ，/w 周邦立/nh 是/vl 这个/r 文艺/n 社/n 最/d 早/a 的/u 成员/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        382
                                     周邦立/nh 不/d 爱/v 出头露面/i ，/w 在/p 公共/a 场合/n ，/w 很/d 难/a 见到/v 他/r 的/u 身影/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     由于/c 身体/n 不好/a ，/w 他/r 独自/d 住/v 在/p 何家巷/ns 一/m 间/q 小/a 阁楼/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        384
                                     很少/a 有人/r 知道/v 他/r 究竟/d 在/p 忙/v 些/q 什么/r 。/w 
		
			
                                        385
                                     有一天/v 下课/v 后/nd ，/w 我/r 和/c 我/r 的/u 好朋友/n 顾源/nh 来/vd 找/v 周邦立/nh ，/w 沿着/p 窄/a 窄/a 的/u 木梯/n 上/nd 了/u 阁楼/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     这里/r 很/d 安静/a ，/w 光线/n 不足/a ，/w 白天/nt 也/d 需要/v 点灯/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     周邦立/nh 象/p 个/q 避世/v 隐居/v 的/u 人/n ，/w 把/p 头伏/nt 在/p 昏黄/a 的/u 灯光/n 下/nd 正/d 写/v 着/u 什么/r 。/w 
		
			
                                        388
                                     和/c 外面/nd 阳光/n 灿烂/a 的/u 天地/n 相比/v ，/w 这/r 又/d 暗/a 又/d 潮/a 的/u 角落/n 象是/vl 另/r 一个/mq 世界/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     这儿/r 原来/d 是/vl 一/m 夹道/n ，/w 两边/nl 用/p 木板/n 一/d 隔/v ，/w 连/p 个/q 窗子/n 也/d 没有/v ，/w 只能/vu 容/v 一/m 张/q 床/n ，/w 一/m 张/q 桌子/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     这儿/r 是/vl 黑白文艺社/ni 的/u 小/a 书库/n ，/w 四壁/n 堆满/v 了/u 书/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     我们/r 到/v 这里/r 发现/v 了/u 秘密/n ：/w 原来/d 书/n 分/v 两/m 层/q ，/w 外层/n 是/vl 普通/a 的/u 知识/n 读物/n 和/c 文艺/n 作品/n ，/w 里层/nl 却是/vl 不能/vu 公开/v 的/u 进步/a 书籍/n ，/w 有/v 马克思/nh 、/w 列宁/nh 、/w 毛泽东/nh 的/u 著作/n ，/w 还有/v 不少/a 苏联/ns 当代/nt 小说/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     周邦立/nh 是/vl 黑白文艺社/ni 的/u 图书/n 股长/n ，/w 他/r 找/v 这样/r 的/u 地方/n 办/v 图书/n 角/n ，/w 看来/v 是/vl 颇有道理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     我/r 和/c 顾源/nh 每人/n 借/v 了/u 一本/mq 书/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     &quot;/w 为/p 《/w 黑白通讯/ni 》/w 写/v 一/m 篇/q 文章/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     现在/nt 有的/r 学生/n 对/p 宣传/v 抗日/j 不/d 热心/a ，/w 在/p 民族/n 危亡/n 的/u 时刻/nt ，/w 悲观/a 、/w 消沉/a 、/w 颓丧/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     想不到/v 她们/r 印象/n 中/nd 一向/d 沉默寡言/i 的/u 周邦立/nh ，/w 竟/d 打开/v 话/n 匣/n ，/w 情绪/n 激昂/a 而/c 又/d 滔滔不绝/i 地/u 谈起/v 当代/nt 青年/n 的/u 责任/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        397
                                     周邦立/nh 默认/v 了/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     原来/d ，/w 为了/p 防止/v 反动/a 当局/n 的/u 迫害/v ，/w 一些/m 进步/a 同学/n 写/v 文章/n 常/d 署/v 假名/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     《/w 黑白通讯/ni 》/w 上/nd ，/w &quot;/w 孟晋/nh &quot;/w 的/u 名字/n 早已/d 在/p 同学/n 中/nd 传开/v ，/w 可/vu 始终/d 不知/v 是/vl 谁/r 。/w 
		
			
                                        400
                                     这次/r 总算/d 让/p 顾源/nh 发现/v 了/u ，/w 她/r 眼中/nl 不/d 由得/v 流露/v 出/vd 钦佩/v 的/u 目光/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     后来/nt ，/w 顾源/nh 接替/v 了/u 《/w 黑白通讯/ni 》/w 的/u 编辑/n 工作/n ，/w 才/d 知道/v ，/w 这/r 份/q 在/p 同学/n 当中/nd 很/d 有/v 影响/n 的/u 油印/v 小报/n ，/w 从前/nt 一直/d 是/vl 由/p 周邦立/nh 负责/v 编辑/n 和/c 刻写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     从/p 这时/r 起/v ，/w 顾源/nh 和/c 周邦立/nh 的/u 接触/v 多/a 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     可/d 当时/nt 谁/r 也/d 没/d 料到/v ，/w 这个/r 苏州/ns 城/n 的/u 阔家/n 小姐/n ，/w 日后/nt 会/vu 成为/v 周邦立/nh 的/u 妻子/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     我/r 比/p 周邦立/nh 低/a 两/m 届/q ，/w 本来/d 难得/a 来往/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     学校/n 迁到/v 贵州/ns 遵义/ns 后/nd ，/w 我/r 虽/c 住/v 在/p 他/r 隔壁/n ，/w 但/c 因/c 他/r 是/vl 高/a 班/n 学生/n ，/w 看起来/v 又/d 生性/n 沉默/a ，/w 落落/a 寡/a 欢/a ，/w 所以/c 我们/r 开始/v 也/d 无/v 啥/r 交往/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     他/r 独住/v 的/u 那/r 间/q 小屋/n 总是/d 关/v 着/u 门/n ，/w 生怕/d 被/p 发现/v 什么/r 秘密/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     后来/nt ，/w 也许/d 是/vl 气质/n 相通/v ，/w 志趣/n 相投/v ，/w 我们/r 慢慢/a 由/p 碰面/v 打招呼/v 到/v 敞/v 怀/v 畅谈/v ，/w 竟/d 成/v 了/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     毕朔望/nh 担心/v 地/u 问/v 他/r 怎么/r 带/v ，/w 周邦立/nh 笑/v 笑/v 说/v ，/w 把/p 书/n 捆/v 在/p 行李/n 内/nd ，/w 学校/n 有/v 专车/n ，/w 可以/vu 带走/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     就/d 这样/r ，/w 他/r 给/p 我们/r 带来/v 了/u 上级/n 的/u 指示/n 与/c 精神食粮/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     从/p 周邦立/nh 带回/v 的/u 材料/n 中/nd ，/w 大家/n 了解/v 了/u 全国/n 的/u 抗日/j 形势/n ，/w 知道/v 解放区/n 在/p 稳步/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     我们/r 都/d 很/d 振奋/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     由/p 周邦立/nh 接通/v 关系/n 后/nd ，/w 毕朔望/nh 同志/n 经常/d 托人/v 给/p 我们/r 捎来/v 一些/m 秘密/n 刊物/n ，/w 传达/v 党/n 的/u 指示/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     这些/r 事/n 也/d 都/d 是/vl 由/p 周邦立/nh 负责/v 接头/v 的/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     他/r 无形中/d 成/v 了/u 我们/r 与/c 党/n 保持/v 联系/n 的/u 桥梁/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 项/q 工作/n 的/u 危险/a 是/vl 可想而知/i 的/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     我/r 常/d 替/v 他/r 捏把汗/i 。/w 
		
			
                                        417
                                     为了/p 尽量/d 避免/v 校内/nl 反动分子/n 的/u 注意/v ，/w 周邦立/nh 活动/n 更/d 隐蔽/v 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 公开/v 集会/n 上/nd ，/w 他/r 从不/d 发表/v 意见/n ，/w 有时/d 还/d 故意/a 不/d 参加/v ，/w 装出/v 不问/v 国事/n 、/w 只/d 钻/v 学问/n 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     知道/v 漆画/n 家/n 乔十光/nh 的/u 个人/n 画展/n 在/p 首都/n 美术馆/n 开幕/v 的/u 消息/n ，/w 我/r 为/p 乔十光/nh 由衷/a 地/u 高兴/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     多少/m 次/q 听/v 福州/ns 的/u 同志们/n 说/v ，/w 六十/m 年代/nt ，/w 乔十光/nh 为/p 学习/v 漆/n 艺/n ，/w 在/p 福州/ns 一/d 扎/v 就是/d 一年半载/i ，/w 过/vd 着/u 箪/n 食/v 瓢/n 饮/v 、/w 清心寡欲/i 的/u 简/a 贫/a 生活/n ；/w 中央/n 工艺/n 美院/j 的/u 同学/n 们/k ，/w 也/d 把/p 乔十光/nh 勤勉/a 工作/n 、/w 深夜/nt 不出/v 校门/n 传为/v 美谈/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     乔十光/nh 自己/r 则/c 说/v ，/w 他/r 深信/v 种瓜得瓜/i 、/w 种豆得豆/i 的/u 农民/n 原理/n ，/w 一/m 分/q 耕耘/v ，/w 一/m 分/q 收获/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     二十/m 余/n 年/nt 矢志不移/i ，/w 埋头/v 躬耕/v ，/w 春花/n 终于/d 结/v 作/v 颗/q 颗/q 秋实/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     综观/v 乔十光/nh 的/u 漆画/n ，/w 可以/vu 看出/v 其中/nd 既/c 有/v 对/p 形象/n 美/a 的/u 追求/n ，/w 也/d 有/v 对/p 抽象/a 形式美/n 的/u 追求/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     而/c 近/a 作/n 愈/d 见/v 放/v 达/v ，/w 抒发/v 了/u 较/d 饱满/a 的/u 自我/r 性灵/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     其中/nd 有/v 远古/nt 祖先/n 的/u 彩陶/n 、/w 太极/n 图画/n ，/w 也/d 不无/v 蒙德里安/nh 、/w 康定斯基/nh 抽象/a 画风/n 的/u 影响/n ，/w 其/r 平面/n 分割/v 、/w 变形/v 处理/v 和/c 色彩/n 的/u 装饰/v 意/n 匠/n ，/w 无不/d 具有/v 现代/nt 意味/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     他/r 的/u 一些/m 雕/v 漆/n 盘/n ，/w 熔/v 篆书/n 、/w 瓦当/n 艺术/n 于/p 一/m 炉/n ，/w 师/n 古/n 而/c 不/d 泥/n 古/n ，/w 于/p 质朴/a 中/nd 见/v 智慧/n 和/c 灵动/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     乔十光/nh 的/u 漆画/n 创作/v ，/w 不断/d 寻找/v 着/u 自己/r ，/w 又/d 推翻/v 着/u 自己/r 、/w 创造/v 着/u 自己/r ，/w 走出/v 了/u 自己/r 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     乔十光/nh 的/u 漆画/n ，/w 画/n 格/n 纯净/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     他/r 喜欢/v 用/p 直线/n 的/u 造型/v 、/w 严谨/a 的/u 构图/n ，/w 对/p 生活/n 中/nd 被/p 感动/v 的/u 事物/n 进行/v 冷处理/v ，/w 井/a 井/a 有序/v ，/w 概括/v 凝练/a ，/w 感情/n 包/v 孕/v 于/p 冷静/a 的/u 形式/n ，/w 无/v 一/m 处/n 不是/vl 静/a 静/a 的/u 描绘/v ，/w 又/d 无/v 一/m 处/n 不是/vl 真情/n 的/u 世界/n ，/w 全/a 无/v 市/n 俗/n 的/u 功利/n 气味/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     平和/a 淡泊/a 之中/nd ，/w 感觉/v 得到/v 他/r 缓缓/d 流淌/v 的/u 情绪/n 潜流/n ，/w 其/r 天真/a 自然/a 、/w 闲/a 和/c 静穆/a 的/u 境界/n ，/w 正是/vl 他/r 心境/n 和/c 人格/n 的/u 写照/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     曾/d 听/v 人/n 议论/v ，/w 乔十光/nh 缺少/v 纵横捭阖/i 、/w 汪洋/a 恣肆/a 的/u 浪漫/a 气质/n ，/w 他/r 的/u 立/v 世/nt ，/w 更/d 多/a 地/u 表现/v 出/vd 中国/ns 知识分子/n 传统/a 的/u 温良/a 谦让/v ，/w 这样/r 的/u 气质/n 对/p 艺术/n 创作/v 是/vl 一/m 种/q 障碍/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     我/r 也/d 曾/d 为/p 乔十光/nh 遗憾/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     在/p 较/d 多/a 地/u 看/v 了/u 乔十光/nh 的/u 漆画/n 、/w 了解/v 他/r 探索/v 形式美/n 的/u 足迹/n 以后/nt ，/w 我/r 的/u 看法/n 改变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     乔十光/nh 执着/v 地/u 爱/v 着/u 本/r 民族/n 的/u 传统/n 艺术/n ，/w 又/d 在/p 这/r 所/u 爱/v 中/nd 不断/d 注入/v 现代/nt 审美/v 观念/n ，/w 他/r 追求/v 的/u 是/vl 民族性/n 和/c 现代/nt 感/n 的/u 融合/v ，/w 是/vl 民族/n 审美/v 意识/n 中/nd 平淡/a 、/w 朴素/a 的/u 最高/a 境界/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     有人/r 认为/v 他/r 的/u 作品/n 越来越/d 接近/v 日本/ns 的/u 现代/nt 艺术/n ，/w 正/d 从/p 一个/mq 侧面/nd 说明/v ，/w 他/r 努力/v 站/v 在/p 东西方/nl 文化/n 的/u 交汇点/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        436
                                     乔十光/nh 的/u 求索/v ，/w 对于/p 寻根/v 意识/n 和/c 全球/n 意识/n 怎样/r 结合/v ，/w 传统/n 和/c 创新/v 怎样/r 结合/v ，/w 不无/v 启迪/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     乔十光/nh 没有/v 忘记/v ，/w 要/vu 发展/v 现代/nt 漆画/n ，/w 必须/d 重视/v 理论/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     他/r 在/p 《/w 美术/n 》/w 、/w 《/w 装饰/v 》/w 、/w 《/w 中国美术报/ni 》/w 、/w 《/w 中国工艺美术/ni 》/w 、/w 国际/n 造型/v 杂志/n 《/w 列奥纳多/ni 》/w 和/c 《/w 中国美术家通讯/ni 》/w 、/w 《/w 全国漆器信息/ni 》/w 以及/c 福建/ns 等/u 地/n 工艺美术/n 杂志/n 上/nd ，/w 发表/v 了/u 一系列/a 文章/n ，/w 从/p 纵向/n 的/u 传统/n 文化/n 和/c 横向/n 的/u 现代/nt 艺术/n 结合/v 的/u 角度/n ，/w 总结/v 漆画/n 的/u 创作/v 经验/n ，/w 剖析/v 漆画/n 的/u 发展/v 优势/n ，/w 预示/v 漆画/n 的/u 发展/v 途径/n ，/w 呼吁/v 工厂/n 企业/n 和/c 美术家/n 们/k 参予/v 漆画/n 的/u 开发/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     他/r 融汇/v 贯通/v 了/u 中国/ns 的/u 漆/n 艺/n ，/w 以/p 美术家/n 和/c 漆/n 艺/n 家/k 的/u 双重/a 身份/n ，/w 把握/v 全局/n ，/w 摆/v 兵/n 布阵/v ，/w 笔端/n 所/u 及/v ，/w 总结/v 、/w 评价/v 、/w 预见/v 自/d 能/vu 准确/a 精当/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     看/v 了/u 他/r 的/u 一/m 篇/q 篇/q 论文/n ，/w 你/r 会/vu 觉得/v ，/w 他/r 的/u 思维/n 沾满/v 了/u 漆/n 液/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     对于/p 他/r ，/w 古今中外/i ，/w 东南西北/nd ，/w 都/d 拿来/v 为/vl 漆/n 所/u 用/v ，/w 真/d 是/vl &quot;/w 万物/n 皆备/v 于/p 漆/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     他/r 的/u 论文/n ，/w 有/v 半生/nt 求索/v 的/u 现身说法/i ，/w 是/vl 创作/v 实践/v 的/u 升华/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     没有/v 惊人/a 之/u 辞/n ，/w 却/d 多/a 引/v 譬/n 设/v 喻/n ，/w 行文/v 从容/a 平和/a ，/w 明白/a 如/v 话/n ，/w 随意/v 生发/v ，/w 晓/v 畅/a 浅显/a 中/nd 不失/v 文采/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     虽/c 有/v 一/m 两/m 篇/q 文字/n 欠/v 锤打/v 的/u 急/a 就/v 章/n ，/w 仍/d 瑕/n 不/d 掩/v 瑜/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     这样/r 的/u 理论/n ，/w 不是/vl 不/d 擅/v 漆画/n 的/u 理论家/n 或/c 仅/d 擅/v 漆画/n 、/w 而/c 缺乏/v 理论/n 修养/n 的/u 实践/v 家/k 能够/vu 总结/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     有/v 几/m 件/q 小事/n 给/p 我/r 留下/v 了/u 很/d 深/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     一/m 次/q ，/w 我/r 和/c 乔十光/nh 谈起/v 福建/ns 漆/n 艺/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     他/r 告诉/v 我/r ：/w &quot;/w 福建/ns 漆/n 艺/n 界/n 有/v 许多/a 我/r 的/u 老师/n ，/w 施萱荣/nh （/w 髹/n 漆/n 艺术家/n 李芝卿/nh 的/u 徒弟/n ）/w 是/vl 其中/nd 的/u 一个/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        449
                                     他/r 以/p 充满/v 感情/n 的/u 语调/n 回忆/v 道/v ：/w &quot;/w 施萱荣/nh 第一/m 个/q 在/p 画家/n 和/c 漆/n 艺/n 之间/nd 架起/v 了/u 桥梁/n ，/w 帮助/v 画家/n 掌握/v 了/u 漆/n 工艺/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     当着/v 人们/n 赞美/v 漆画/n 家/k 创造/v 的/u 时候/n ，/w 不能/vu 忘记/v 施萱荣/nh 无名/a 的/u 劳动/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     适当/a 的/u 时候/n ，/w 我/r 要/vu 把/p 这样/r 的/u 过程/n 付诸/v 文字/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        452
                                     听/v 着/u 一个/mq 正直/a 的/u 、/w 有/v 良心/n 的/u 知识分子/n 的/u 心灵/n 自白/n ，/w 我/r 的/u 心/n 受到/v 了/u 感动/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     难怪/d 乔十光/nh 把/p 张正宇/nh 的/u 隶书/n 条幅/n &quot;/w 布衣/n 亦/d 尊/v &quot;/w 挂于/v 床前/nl 案头/n ，/w 难怪/d 他/r 时时/d 以/p 布衣/n 之/u 士/n 自/p 荣/a ，/w 他/r 的/u 血管/n 里/nd 有/v 母亲/n 农民/n 的/u 血液/n ，/w 我/r 体会/v 到/v 艺术家/n 的/u 人民/n 性/k 所在/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     起草/v 中国/ns 漆/n 画/n 展/n 筹备会/n 纪要/n 的/u 时候/n ，/w 接到/v 乔十光/nh 电话/n ：/w &quot;/w 建议/v 纪要/n 补/v 加/v 一/m 条/q ，/w 个人/n 参展/v 作品/n 限/v 在/p 五/m 幅/q 以下/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        455
                                     我/r 提出/v 我/r 的/u 想法/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     乔十光/nh 说/v ：/w &quot;/w 中国/ns 漆/n 画/n 展/n 不是/vl 为了/p 替/v 画家/n 扬名/v ，/w 是/vl 为了/p 联/v 起/v 一/m 大片/n ，/w 推进/v 一个/mq 事业/n ，/w 打开/v 一个/mq 局面/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        457
                                     我/r 的/u 心/n 又/d 一/m 次/q 受到/v 了/u 感动/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     １９２２/m 年/nt ，/w 我/r 随同/v 先/n 父母/n 由/p 新加坡/ns 回国/v ，/w １９３７/m 年/nt 再/d 回/v 新加坡/ns 。/w 
		
			
                                        459
                                     当时/nt 我/r 已/d 是/vl 二十/m 岁/nt 的/u 青年/n ，/w 才/d 第一次/mq 见到/v 我/r 唯一/a 的/u 伯父/n 陈嘉庚/nh 。/w 
		
			
                                        460
                                     会面/v 的/u 地点/n 在/p 怡和轩俱乐部/ni ３/m 楼/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     他/r 单独/a 和/p 我/r 坐/v 在/p 一/m 张/q 四方形/n 红木/n 桌边/nl 。/w 
		
			
                                        462
                                     那时/r 我/r 父亲/n 去世/v 已/d 一/m 年/nt 多/m ，/w 看到/v 他/r 的/u 外貌/n 与/c 举止/n 酷似/v 先父/n ，/w 于是/c 百感交集/i ，/w 悲从中来/i ，/w 眼泪/n 几乎/d 夺眶而出/i 。/w 
		
			
                                        463
                                     此情此景/i ，/w 距今/v 虽/c 已/d ４０/m 多年/nt ，/w 犹/d 历历/a 如/v 在/p 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        464
                                     伯父/n 娓娓动听/i 地/u 谈/v 祖父/n 创业/v 的/u 经过/n ，/w 后来/nt 所/u 遭遇/v 的/u 风波/n 及/c 挫折/n ，/w 他/r 和/c 我/r 父亲/n 合力/v 重整/v 基业/n 的/u 情形/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     记得/v 其中/nd 有/v 一/m 段/q 话/n 给/p 我/r 留下/v 极/d 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 祖业/n 中落/v ，/w 两/m 兄弟/n 重整旗鼓/i ，/w 在/p 工商/j 业界/n 努力/v 奋斗/v 数/m 十年/nt ，/w 吃/v 尽/a 苦头/n ，/w 历尽/v 风波/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     由/p 创业/v 到达/v 顶/n 盛/a 时期/nt ，/w 直到/v 最后/n 以/p 收盘/v 告终/v ，/w 人生观/n 也/d 随着/p 改变/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     现在/nt 就是/d 有/v 黄金/n 在/p 地上/nl ，/w 我/r 也/d 懒得/v 俯身/v 拾起/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        469
                                     伯父/n 自从/p 陈嘉庚/nh 公司/n 收盘/v 后/nd ，/w 仍/d 继续/v 关心/v 教育事业/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     他/r 静养/v 了/u ３/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        471
                                     １９３７/m 年/nt &quot;/w 七七/j &quot;/w 事变/n 后/nd 则/c 组织/v 南侨总会/ni ，/w 致力于/v 领导/v 全/a 南洋/ns 华侨/n 支援/v 抗日战争/i 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     他/r 以/p 怡和轩/ns 为/vl 办事处/n ，/w 并且/c 把/p 那里/r 当作/v 他/r 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     我/r 与/c 伯父/n 第二/m 次/q 单独/a 座谈/v 是/vl 在/p １９４２/m 年/nt １/m 月底/nt ，/w 日军/n 攻陷/v 新加坡/ns 之前/nt ，/w 地点/n 仍是/vl 怡和轩/ns 。/w 
		
			
                                        474
                                     我/r 告诉/v 他/r ：/w &quot;/w 英国/ns 既/c 无/v 能力/n 保卫/v 马来亚/ns ，/w 新加坡/ns 的/u 沦陷/v 是/vl 朝夕/nt 间/nd 事/n ，/w 希望/v 伯父/n 早日/d 离开/v ，/w 以/c 策/v 安全/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        475
                                     伯父/n 说/v ：/w &quot;/w 英/j 政府/n 既/c 无/v 能力/n 抵抗/v 日本/ns 的/u 侵略/v ，/w 但/c 也/d 不许/v 我/r 离开/v ，/w 如果/c 被/p 日军/n 拘捕/v 的话/u ，/w 也/d 只有/d 任/v 其/r 生杀予夺/i ，/w 绝对/a 不/d 屈服/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        476
                                     １９４２/m 年/nt ２/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 伯父/n 与/c 朋友/n 搭乘/v 机动/a 驳艇/n 匆匆/a 离开/v 新加坡/ns 。/w 
		
			
                                        477
                                     临行/v 前/nd 留下/v ５００/m 元/q ，/w 托人/v 转/v 交给/v 我/r 母亲/n ，/w 作为/v 生活费/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     伯父/n 与/c 我/r 父亲/n 是/vl 同胞兄弟/n ，/w 他们/r 在/p １９０５/m 年/nt 同心协力/i 创办/v 基业/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     １９１２/m 年/nt ，/w 即/d 民国/nt 建立/v 后/nd 的/u 一/m 年/nt ，/w 伯父/n 束装/v 回国/v 创办/v 集美学校/ni ，/w 我/r 父亲/n 即/d 留/v 在/p 南洋/ns 负责/v 照顾/v 工商业/j ，/w 如果/c 伯父/n 回来/vd 新加坡/ns ，/w 即/d 派/v 先父/n 回国/v 发展/v 学校/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     所以/c 当时/nt 在/p 新加坡/ns 社会/n 中/nd 称赞/v 他/r 是/vl &quot;/w 难兄难弟/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        481
                                     １９１９/m 年/nt 至/v １９２２/m 年/nt ，/w 伯父/n 在/p 家乡/n 花费/v 了/u ２２０万/m 元/q 发展/v 学校/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     当时/nt 先父/n 在/p 南洋/ns 负责/v 工商业/j ，/w 在/p 这/r ４/m 年/nt 中/nd ，/w 赚/v 了/u 三百九十/m 余/n 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        483
                                     但是/c 因/c 操劳/v 过度/d ，/w 他/r 患/v 了/u 肺痨/n 病/n 、/w 肠痨/n 、/w 胃病/n 及/c 神经衰弱/n 症/n ，/w 不得不/d 请/v 伯父/n 回/v 新加坡/ns 主持/v 业务/n ，/w 他/r 回/v 家乡/n 养病/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     在/p 养病/v 期间/nt ，/w 既/c 要/vu 处理/v 学校/n 事务/n ，/w 也/d 要/vu 兼顾/v 陈嘉庚/nh 公司/n 在/p 中国/ns 各地/nl 分行/n 的/u 业务/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     先父/n 抱病/v 工作/v ，/w 一直/d 到/v １９２７/m 年/nt ，/w 其间/nd 虽/c 曾/d 两/m 次/q 往/p 日本/ns 医治/v ，/w 亦/d 未能/vu 复元/v ，/w 最后/n 唯有/c 摒弃/v 一切/r ，/w 专心/d 养病/v ，/w 拖延/v 至/v １９３６/m 年/nt 逝世/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     我/r 手头/n 还/d 保留/v 着/u 先父/n 于/p １９２３/m 年/nt １２/m 月/nt １７/m 日/nt 至/v １９２７/m 年/nt ６/m 月/nt １/m 日/nt 所/u 写/v 的/u ６/m 本/n 书信/n 复本/n ，/w 共/d ４５０/m 页/q ，/w 约/v １４万/m 言/n 。/w 
		
			
                                        487
