
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     魏明/nh 深信/v ，/w 我们/r 的/u 每/r 一个/mq 孩子/n 都/d 能/vu 被/p 老师/n 引导/v 好/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     这个/r 信念/n 支使/v 她/r 在/p 五七/m 年/nt 夏天/nt 接受/v 了/u 一个/mq 很/d 艰巨/a 的/u 任务/n -/w -/w 改造/v 一个/mq &quot;/w 落后/a 班/n &quot;/w 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     这个/r 班/n 是/vl 由/p 当时/nt 五/m 年级/n 各/r 班/n 的/u 主课/n 很/d 差/a 的/u 学生/n 、/w 补/v 考生/n 、/w 留级/v 生/n 、/w 特别/d 调皮/a 的/u 学生/n 组织/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     把/p 他们/r 组成/v 一个/mq 班/n ，/w 是/vl 为了/p 便于/v 在/p 他们/r 原有/v 的/u 水平/n 上/nd 重点/n 培育/v ，/w 更/d 好/a 地/u 取得/v 教学/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     魏/nhs 教师/n 却/d 主动/a 承担/v 了/u 这个/r 班/n 的/u 班主任/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     &quot;/w 不怕/v ，/w &quot;/w 魏明/nh 说/v ：/w &quot;/w 孩子/n 们/k 的/u '/w 病/v '/w 治好/v 了/u ，/w 也许/d 我/r 的/u 病/n 会/vu 减轻/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        7
                                     不过/c 她/r 总/d 觉得/v 孩子/n 毕竟/d 是/vl 单纯/a 的/u ，/w 顶多/a 是/vl 玩/v 横/v 了/u 心/n ，/w 不/d 爱/v 读书/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     只要/vu 老师/n 能/vu 深爱/v 他们/r ，/w 把/p 整个/a 心/n 用/v 在/p 他们/r 身上/nl ，/w 想方设法/i 启发/v 他们/r 的/u 学习/v 兴趣/n ，/w 总会/vu 有/v 效果/n 的/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     整个/a 暑假/n 期间/nt ，/w 魏/nhf 老师/n 未/d 休息/v 过/u 一天/nt ，/w 四十七/m 个/q 家长/n 全/d 走访/v 了/u ，/w 四十七/m 个/q 同学/n 全都/d 能/vu 叫出/v 了/u 名字/n ，/w 有的/r 已/d 开始/v 有/v 了/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     结合/v 孩子/n 们/k 的/u 接受/v 水平/n ，/w 做完/v 了/u 全/a 学期/nt 的/u 备课/v 笔记/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     我/r 班/n 上/nd 将来/nt 一个/mq 一个/mq 都/d 是/vl 这样/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        12
                                     她/r 伸出/v 一个/mq 大拇指/n ，/w 乐/v 哈哈/o 地/u 大笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        13
                                     开学/v 的/u 第一/m 天/nt ，/w 课堂/n 秩序/n 还/d 好/a ，/w 第二/m 天/nt 就/d 变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     魏/nhf 老师/n 想/v ：/w 这些/r 孩子/n 成绩/n 不好/a ，/w 恐怕/d 不/d 用心/a 听课/v ，/w 是/vl 关键性/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     开学/v 最初/nt 几/m 天/nt ，/w 每/r 堂/n 课/n 她/r 都/d 站/v 在/p 外面/nd 看/v 着/u ，/w 并/c 记下/v 每人/n 的/u 表现/n ，/w 有空/v 时/nt 就/d 进行/v 个别/a 交谈/v ，/w 有时/d 也/d 开/v 些/q 小型/a 座谈会/n ，/w 讨论/v &quot;/w 如何/r 才能/vu 学习/v 得/u 好/a &quot;/w ，/w &quot;/w 为什么/r 要/vu 遵守/v 课堂/n 纪律/n &quot;/w 等/u 题目/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     让/p 孩子/n 们/k 进行/v 互相/d 帮助/v ，/w 自我教育/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     凡/d 表现/v 好/a 的/u ，/w 魏/nhf 老师/n 总是/d 及时/a 表扬/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     这些/r 天/nt ，/w 魏/nhf 老师/n 白天/nt 思/v ，/w 夜里/nt 想/v ，/w 有时/d ，/w 几乎/d 整夜/nt 是/vl 在/p 失眠/v 状态/n 中/nd 度过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     都/d 是/vl 要/vu 经过/v 深思熟虑/i 之后/nt ，/w 才/d 对症下药/i 的/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     她/r 还/d 经常/d 借/v 散步/v 的/u 机会/n ，/w 和/p 孩子/n 们/k 谈心/v ；/w 讲故事/v 时/nt 启发/v 他们/r 的/u 思想/n ，/w …/w …/w 这样/r ，/w 慢慢/a 把/p 孩子/n 们/k 的/u 思想/n 集中/v 在/p 学习/v 上/nd 了/u ，/w 课堂/n 秩序/n 渐渐/d 好/a 了/u 起来/vd ，/w 作业/n 日渐/d 交/v 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     但/c 这/r 并不/d 等于/v 从此/d 就/d 平安无事/i 了/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     一天/nt 刘和仁/nh 忽然/d 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     去年/nt 在/p 东西湖/ns 施工/v 时/nt ，/w 陈华祥/nh 小组/n 三十二/m 个/q 人/n 抬/v 一/m 根/n 钢筋混凝土/n 电杆/n ，/w 从/p 堤上/nl 抬到/v 堤/n 下/nd ，/w 绕/v 走/v 宽/a 路/n ，/w 整整/d 花去/v 一个/mq 多/m 小时/nt ；/w 另外/r 一个/mq 小组/n 却/d 把/p 电杆/n 从/p 堤上/nl 朝/p 堤/n 下/nd 滚/v ，/w 以为/v 是/vl 找到/v 了/u 又/d 快/a 又/d 省/v 劲/n 的/u 窍门/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     有/v 一个/mq 青工/n 却/d 不肯/vu 听/v ，/w 陈/nhf 师傅/n 一/m 声/n 没/d 吭/v ，/w 舀/v 了/u 一/m 碗/n 水/n ，/w 顺着/p 这/r 根/n 滚/v 下来/v 的/u 杆子/n 一/m 淋/v ，/w 顿时/d ，/w 在/p 杆子/n 上/nd 出现/v 了/u 一/m 条条/n 裂纹/n ；/w 滚/v 杆子/n 的/u 工人/n 们/k 一下子/d 都/d 红/v 了/u 脸/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     青工/n 们/k 回答/v 他/r ：/w &quot;/w 倒/v 杆/n 和/c 风力/n 、/w 寒冷/a 、/w 冰雪/n 都/d 有/v 关系/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     陈/nhf 师傅/n 意味深长/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 当初/nt 施工/v 时/nt 挖土/v 挖/v 得/u 太/d 浅/a 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     所以/c ，/w 更/d 主要/a 的/u 是/vl 和/p 架线/v 工人/n 的/u 思想/n 有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     这个/r 小组/n 在/p 汉阳/ns 施工/v 时/nt ，/w 遇到/v 了/u 起伏/v 的/u 地形/n ，/w 设计/v 要求/v 基/n 坑/n 挖土/v 深度/n 一致/a 。/w 
		
			
                                        29
                                     陈/nhf 师傅/n 考虑/v ，/w 以后/nt 沿/v 杆/n 线/n 修筑/v 道路/n 时/nt ，/w 必然/a 要/vu 铲平/v 地面/n ，/w 铲/v 多/a 了/u ，/w 高处/n 的/u 杆子/n 就/d 可能/vu 发生/v 倒/v 杆/n 事故/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     陈/nhf 师傅/n 在/p 小组/n 里/nd 提出/v ，/w 宁肯/d 多/a 干/v 些/q 活/n ，/w 也/d 要/vu 把/p 地面/n 较/d 高/a 处/n 的/u 基/n 坑/n 挖/v 深/a 一些/m ，/w 同志们/n 都/d 支持/v 这个/r 意见/n ，/w 照/p 这样/r 做/v 了/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     陈/nhf 师傅/n 是/vl 八/m 级/n 工人/n ，/w 在/p 全/a 队/n 工人/n 中/nd 数/v 他/r 技术/n 等级/n 高/a ，/w 可/d 他/r 从不/d 摆/v 老/a 技工/n 的/u 架子/n ，/w 而是/vl 事/n 事/n 带头/v 干/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     他/r 有/v 一/m 句/n 口头语/n ：/w &quot;/w 话说/v 千/m 遍/q ，/w 不如/v 带头/v 一/m 干/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        33
                                     他/r 对/p 工程/n 质量/n 的/u 一丝不苟/i 作风/n ，/w 使/v 班组/n 里/nd 的/u 青工/n 受到/v 了/u 强烈/a 的/u 感染/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     今年/nt 三月/nt ，/w 他们/r 小组/n 到了/v 湖南汉寿西竺山/ns ，/w 有一次/v 装/v 一/m 根/n 转角/n 电杆/n ，/w 人们/n 在/p 泥水/n 里/nd 滚/v 了/u 一天/nt ，/w 费/v 了/u 好/d 大/a 的/u 劲/n ，/w 才/d 把/p 杆子/n 组装/v 好/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     这时/r ，/w 已/d 日落西山/i ，/w 小组/n 的/u 人/n 全都/d 走/v 了/u ，/w 共青团员/n 王成功/nh 收拾/v 好/a 工具/n 刚/d 要/vu 走/v 时/nt ，/w 突然/d 在/p 杆子/n 上端/nd ，/w 发现/v 了/u 一/m 小/a 块/q &quot;/w 露/v 筋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        36
                                     电杆/n 的/u 钢筋/n 露/v 出来/vd 了/u ，/w 显然/a 是/vl 混凝土/n 保护层/n 受/v 了/u 损伤/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     按/p 规定/v ，/w 应/vu 由/p 发包/v 单位/n 修补/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     何况/c 杆子/n 已经/d 组装/v 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     杆子/n 立/v 起来/vd 以后/nt ，/w 天长日久/i ，/w 杆子/n 的/u &quot;/w 露/v 筋/n &quot;/w 处/n 是/vl 经受/v 不住/v 风吹雨打/i 、/w 日晒/v 夜露/n 的/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     王成功/nh 赶忙/d 回去/vd 拿/v 水泥/n ，/w 准备/v 连夜/nt 动手/v 修补/v ；/w 可是/d 回去/vd 一/m 看/v ，/w 小组/n 的/u 水泥/n 已经/d 用光/v 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     他/r 抱头/v 沉思/v 了/u 一会/nt ，/w 想出/v 了/u 一个/mq 办法/n ，/w 决定/v 天亮/v 以前/nt 进/v 县城/n 买/v 水泥/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 睡觉/v 前/nd ，/w 他/r 找/v 炊事员/n 借来/v 一个/mq 闹钟/n ，/w 钯铃针/n 扭到/v 早晨/nt 两/m 点/nt ，/w 放/v 在/p 床头/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        43
                                     想不到/v 闹钟/n 也/d 来/vd 找/v 蹩/v 扭/v ，/w 失/v 了/u 灵/n ，/w 到/v 两/m 点/nt 没/d 响/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     王成功/nh 醒来/v 时/nt ，/w 已经/d 三/m 点/nt 多/m 钟/n 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     他/r 赶忙/d 起身/v ，/w 穿上/v 衣服/n 就/d 朝/p 城里/nl 走/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     西竺山/ns 到/v 汉寿县城/ns ，/w 只有/c 三/m 里/q 路/n ，/w 他/r 来到/v 县/n 物资局/n ，/w 没有/d 敲/v 开门/v ，/w 心里/nl 着急/v ，/w 又/d 想/v 不出/v 别的/r 办法/n ，/w 只好/d 又/d 返/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        47
                                     路上/nl ，/w 他/r 遇上/v 了/u 一个/mq 郊区/n 挑/v 菜/n 进城/v 的/u 小女孩/n ，/w 她/r 累/v 得/u 满头大汗/i ，/w 显得/v 很/d 吃力/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     王成功/nh 替/v 她/r 把/p 一/m 担/q 菜/n 挑/v 到了/v 城里/nl ，/w 又/d 来/vd 物资局/n 敲门/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     这时候/nt ，/w 天亮/v 了/u ，/w 但是/c 还/d 没/d 到/v 开门/v 时间/n ，/w 工作人员/n 见/v 他/r 敲门/v 甚/d 急/a ，/w 就/d 给/p 他/r 开/v 了/u 门/n ，/w 问/v 他/r 要/vu 买/v 水泥/n 的/u 介绍信/n ，/w 他/r 没有/v ，/w 急中生智/i ，/w 用/p 手/n 指/v 了/u 指/v 工作服/n 胸前/nl 印/v 着/u 的/u 字样/n ，/w 说/v 他/r 是/vl 武建/j 的/u 架线/v 工人/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     工作人员/n 问清/v 他/r 的/u 来意/n 之后/nt ，/w 破例/v 地/u 把/p 水泥/n 卖给/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        51
                                     王成功/nh 同志/n 扛/v 着/u 水泥/n 回到/v 了/u 工地/n ，/w 在/p 上班/v 前/nd 把/p 电杆/n 的/u &quot;/w 露/v 筋/n &quot;/w 处/n 修补/v 好/a 了/u ，/w 一点/mq 儿/k 也/d 没/d 影响/v 当天/nt 立/v 杆/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     输电/v 队/n 的/u 干部/n 都/d 有/v 一个/mq 共同/a 的/u 特点/n ：/w 擅长/v 走路/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     架设/v 一/m 条/n 输电线/n ，/w 他们/r 要/vu 沿着/p 线路/n 走上/v 几十/m 次/q ，/w 几百/m 次/q 。/w 
		
			
                                        54
                                     他们/r 没有/d 固定/v 的/u 办公室/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     他们/r 的/u 办公室/n ，/w 设/v 在/p 路上/nl ，/w 设/v 在/p 现场/n ，/w 设/v 在/p 工人/n 的/u 床铺/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        56
                                     白天/nt ，/w 干部/n 走到/v 哪个/r 班组/n ，/w 就/d 同/p 工人/n 一起/d 劳动/v ，/w 一起/d 涉/v 泥/n 蹚/v 水/n ，/w 一起/d 竖/v 杆/n 放线/v ，/w 拉/v 的/u 是/vl 同一/a 根/n 电线/n ，/w 抬/v 的/u 是/vl 同一/a 条/n 扁担/n ，/w 推/v 的/u 是/vl 同/v 一个/mq 绞/v 磨/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 现场/n 上/nd 休息/v 的/u 时候/n ，/w 他们/r 就/d 有说有笑/i 地/u 同/p 工人/n 谈/v 思想/n ，/w 谈/v 工作/n ，/w 谈/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     队里/nl 的/u 干部/n 下/v 班组/n 不便/a 携带/v 行李卷/n ，/w 工人/n 们/k 争/v 着/u 要/vu 干部/n 和/p 自己/r 睡/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     干部/n 来到/v 哪个/r 班组/n ，/w 就/d 在/p 哪个/r 班组/n 工人/n 的/u 地铺/n 上/nd &quot;/w 加/v 楔/v &quot;/w ，/w 同/p 工人/n 睡/v 在/p 一/m 床/n 被窝/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        60
                                     他们/r 怕/v 影响/v 工人/n 睡眠/n ，/w 采取/v 了/u 轮流/d &quot;/w 作客/v &quot;/w 的/u 方法/n ：/w 今夜/nt 与/p 老/h 张/nhf 同床/v ，/w 明晚/nt 又/d 与/p 小/h 李/nhf 共/d 枕/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     就/d 拿/p 湖南常汉线/ns 来说/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     常德/ns 到/v 汉寿/ns ，/w 沿着/p 公路/n 走/v ，/w 可以/vu 搭/v 汽车/n ，/w 可是/d 在/p 输电/v 队/n ，/w 不管/c 干部/n 和/c 工人/n ，/w 从来/d 不肯/vu 轻易/a 坐/v 上/v 一/m 次/q 车/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     这/r 不是/vl 因为/c 输电/v 队/n 的/u 人生/n 来/vd 爱/v 走路/v ，/w 因为/c 他们/r 的/u 工作/n 需要/v 他们/r 沿着/p 电杆/n 走/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     二十七/m 岁/nt 的/u 王保久/nh 工长/n ，/w 是/vl 个/q 身材/n 瘦小/a 的/u 小伙子/n ，/w 对/p 走路/v ，/w 他/r 是/vl 深有体会/i 的/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 刚/d 到/v 输电/v 队/n ，/w 最/d 怕/v 的/u 是/vl 走路/v ，/w 动不动/d 就是/d 百/m 把/q 里/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     王保久/nh 是/vl 全/a 队/n 最先/a 来到/v 汉寿/ns 做/v 施工/v 准备/v 的/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     那是/vl 今年/nt 二/m 月/nt 二/m 日/nt 清晨/nt ，/w 大雪/n 初/n 停/v ，/w 天气/n 还是/d 清冷/a 清冷/a 的/u ，/w 他/r 在/p 汉寿/ns 招待所/n 刚刚/d 起床/v ，/w 就/d 接到/v 了/u 县/n 人/n 委/v 给/p 他/r 打来/v 的/u 电话/n ，/w 说/v 是/vl 大批/q 水泥/n 电杆/n 已经/d 在/p 码头/n 起/v 了/u 坡/n ，/w 要/vu 他/r 马上/d 赶到/v 六十/m 多/m 里/q 之外/nd 的/u 新兴码头/ns 去/v 给/p 电杆/n 画/v 标号/n ，/w 还要/v 在/p 沿途/n 立/v 杆/n 的/u 地点/n 画上/v 灰/n 线/n ，/w 以免/c 搬运/v 时/nt 出/vd 差错/n ，/w 并/c 要/vu 他/r 在/p 第二/m 天/nt 上午/nt 赶回/v 县城/n 以便/c 安排/v 第三/m 天/nt 开始/v 搬运/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     可以/vu 提前/v 安排/v 在/p 明天/nt 就/d 开始/v 搬运/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        69
                                     他/r 满身/n 泥浆/n ，/w 满头大汗/i ，/w 拿/v 着/u 杆/n 型/n 标记/n 和/c 路线/n 标记/n 草图/n ，/w 在/p 一字一板/i 地/u 向/p 朱/nhf 县长/n 汇报/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     今年/nt 三/m 月/nt 十二/m 日/nt 夜晚/nt ，/w 雨/n ，/w 瓢泼/a 似地/u 下/v 着/u ，/w 王保久/nh 正在/d 县/n 人/n 委/n 联系/v 工作/n ，/w 突然/d 听到/v 长沙设计院/ni 有/v 位/q 工程师/n 路过/v 汉寿/ns 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     他/r 想起/v 四十七/m 号/n 杆/n 基/n 设计/v 有/v 问题/n ，/w 想/v 趁/p 便/n 请/v 这位/r 工程师/n 解决/v ，/w 免得/c 队里/nl 再/d 派人/v 到/v 长沙/ns 联系/v 了/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     可是/d 图纸/n 不/d 在/v 身边/nl ，/w 而/c 这位/r 工程师/n 第二/m 天/nt 清晨/nt 就要/vu 动身/v 返回/v 长沙/ns 。/w 
		
			
                                        73
                                     看/v ，/w 山头/nl 上/nd ，/w 一/m 层/q 层/q 闪/v 着/u 寒光/n 的/u 白雪/n ，/w 冷气/n 逼人/v ；/w 看/v ，/w 那/r 浓雾/n ，/w 像/v 大海/n 波涛/n ，/w 吞噬/v 着/u 高山/n 、/w 大树/n ，/w 一会儿/nt 又/d 像/v 失散/v 了/u 的/u 鸭/n 群/q ，/w 被/p 寒风/n 驱赶/v 着/u ，/w 胡乱/d 地/u 奔逃/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     真/d 是/vl 雪/n 的/u 世界/n ，/w 雾/n 的/u 世界/n ，/w 风/n 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     就/d 在/p 这样/r 的/u 一个/mq 早晨/nt ，/w 这里/r 敲起/v 了/u 第一/m 响/n 钟声/n ：/w 垦荒/v 队员/n 的/u 第一/m 课/n 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     于是/c ，/w 人们/n 扛/v 着/u 锄头/n ，/w 挑/v 着/u 马铃薯/n 种/n ，/w 向/p 山顶/nl 走去/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     这/r 不过/d 是/vl 山水/n 长期/nt 冲刷/v 成/v 的/u 一/m 条/n 裂缝/v 罢了/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     只有/c 年纪/nt 较/d 大/a 的/u 李发兰/nh 没有/d 哭/v ，/w 她/r 好像/d 感到/v 自己/r 作为/v 一个/mq 姊姊/n 的/u 责任/n ，/w 她/r 热情/a 地/u 安慰/v 着/u 妹妹/n 们/k 。/w 
		
			
                                        79
                                     连/p 她/r 自己/r 的/u 担子/n 也/d 挑/v 不/d 上去/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     于是/c 大家/n 爬/v 呀/u 爬/v ，/w 终于/d 一/m 个/q 个/q 地/u 屹立/v 在/p 山顶/nl 上/nd 。/w 
		
			
                                        81
                                     后来/nt ，/w 担子/n 也/d 由/p 男/n 同志/n 帮助/v 挑/v 上去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     俗语/n 说/v ，/w 上山/v 容易/a 下山/v 难/a ，/w 到了/v 傍晚/nt ，/w 对着/v 这/r 望/v 不/d 到底/d 的/u 深谷/n ，/w 姑娘/n 们/k 没有/v 一个/mq 下/v 得/u 来/vd ，/w 被/p 困/v 在/p 山上/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     连/p 那/r 强悍/a 的/u 小伙子/n ，/w 也/d 只好/d 抓/v 一/m 根/n 木棍/n ，/w 像/v 小孩/n 坐/v 滑板/n 似的/u 往下/v 溜/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     有人/r 提议/v ，/w 男/n 的/u 在/v 前/nd ，/w 女的/n 在/v 后/nd ，/w 一个/mq 跟/v 一个/mq ，/w 溜/v 着/u 下/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     就/d 这样/r ，/w 几十/m 颗/q 火红/a 的/u 心/n ，/w 几十/m 双/q 有力/a 的/u 手臂/n ，/w 劈/v 钝/a 了/u 砍刀/n ，/w 磨破/v 了/u 手掌/n ，/w 压/v 肿/v 了/u 肩头/n ，/w 种下/v 了/u 一/m 批/q 批/q 作物/n ，/w 开出/v 了/u 一/m 片/q 片/q 茶园/n 地/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     茶/n ，/w 是/vl 这里/r 的/u 主要/a 发展/v 对象/n ，/w 可是/c ，/w 这/r &quot;/w 傲/a &quot;/w 而/c &quot;/w 娇/a &quot;/w 的/u 白毛/n 茶/n ，/w 好像/d 故意/a 把/p 人/n 躲开/v 似的/u ，/w 专门/d 把/p 家/n 安/v 在/p 一千四五百/m 米/q 的/u 背/n 阳/n 的/u 湿/a 土中/nl ，/w 教/v 你/r 不/d 轻易/a 见到/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     这里/r ，/w 我们/r 不妨/d 插入/v 一个/mq 关于/p 白毛茶/n 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     传说/n 很久/a 以前/nt ，/w 沿溪山/ns 只有/d 一/m 棵/q 几/m 人/n 高/a 的/u 白毛/n 茶树/n ，/w 人们/n 称/v 它/r 为/vl &quot;/w 茶/n 王/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     这/r 株/n &quot;/w 茶/n 王/n &quot;/w ，/w 清香/n 弥漫/v ，/w 十/m 里/q 可/vu 闻/v ，/w 但/c 它/r 却/d 被/p 两/m 条/n 巨蟒/n 守护/v 着/u ，/w 一/m 条/n 缠/v 树/n 而/c 上/v ，/w 把/p 头/n 抬起/v 在/p 树梢/n 上/nd ，/w 监视/v 四方/n ；/w 另/r 一/m 条/n 则/c 在/p 树下/nl &quot;/w 巡逻/v &quot;/w ，/w 随时/d 准备/v 迎击/v &quot;/w 侵犯/v 者/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        90
                                     千百/m 年/nt 来/u ，/w 多少/r 飞禽/n 猛兽/n 倒/v 在/p 它/r 的/u 脚下/nl ，/w 甚至/d 有/v 不少/a 慕/v 茶香/n 的/u 樵夫/n 、/w 猎人/n ，/w 也/d 葬身/v 在/p 此/r 。/w 
		
			
                                        91
                                     后来/nt ，/w 山里/nl 出/vd 了/u 一个/mq 勇敢/a 的/u 青年/n 猎手/n ，/w 他/r 为了/p 叫/v 茶香/n 传遍/v 天下/nl ，/w 冒险/v 前来/v ；/w 他/r 在/p &quot;/w 茶/n 王/n &quot;/w 对面/nd 的/u 山顶/nl 上/nd ，/w 拉开/v 弓弩/n ，/w 一/m 箭/n ，/w 正/d 中/v 树上/nl 那/r 条/n 巨蟒/n 的/u 眼睛/n ，/w 再/d 一/m 箭/n ，/w 把/p 树下/nl 那/r 条/n 牢牢/a 地/u 钉/v 在/p 地上/nl 。/w 
		
			
                                        92
                                     这时候/nt ，/w &quot;/w 茶/n 王/n &quot;/w 化作/v 了/u 一阵/mq 青/a 光/n ，/w 把/p 子孙/n 撒满/v 整个/a 山谷/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     从此/d ，/w 白毛茶/n 就/d 开始/v 被/p 人/n 享用/v 了/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     这个/r 美丽/a 的/u 神话/n ，/w 说明/v 了/u 劳动人民/n 对/p 不怕/v 艰苦/a 、/w 危险/a ，/w 为/p 人民/n 生活/n 造福/v 的/u 人/n 的/u 敬仰/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     而/c 现在/nt ，/w 真正/d 为/p 人民/n 造福/v 的/u 是/vl 咱们/r 垦荒/v 队员/n 这/r 一代/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     …/w …/w 采摘/v 白毛茶/n 种/n ，/w 也/d 确实/d 艰难/a ，/w 它/r 不仅/c 稀少/a ，/w 还/d 和/p 杂树/n 混/v 在/p 一起/n ，/w 教/v 你/r 不好/a 辨认/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     队员/n 们/k 攀/v 岩/n 越/v 涧/n ，/w 辗转/v 八/m 、/w 九/m 个/q 钟头/n ，/w 往往/d 每/r 人/n 才/d 采到/v 几/m 株/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     一/m 次/q ，/w 姑娘/n 们/k 在/p 一个/mq 山谷/n 中/nd 发现/v 了/u 一/m 大片/n ，/w 大家/n 都/d 高兴/a 得/u 跳/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        99
                                     于是/c 挖/v 呀/u 、/w 拔/v 呀/u ，/w 直到/v 每人/n 背上/v 两/m 大捆/q ，/w 才/d 得意/a 地/u 走回/v 队部/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     全都/d 是/vl 些/q 杂树/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     有些/m 姑娘/n 气/v 得/u 掉下/v 泪/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        102
                                     但是/c ，/w 不用/d 灰心/v ，/w 不会/vu 就学/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     此后/c ，/w 人人/n 手中/nl 不/d 离/v 白毛茶/n ，/w 拿/v 着/u 它/r 不断/d 观察/v 、/w 研究/v ，/w 终于/d 掌握/v 了/u 它/r 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     真正/a 的/u 革命者/n ，/w 总是/d 在/p 暴风雨/n 中/nd 锻炼/v 出来/vd 的/u ；/w 坚强/a 的/u 人/n ，/w 总是/d 在/p 艰苦/a 的/u 环境/n 中/nd 生长/v 的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     原来/d 的/u 小孩子/n ，/w 现在/nt 已/d 长/v 得/u 高大/a 结实/a ；/w 原来/d 纤手/n 嫩/a 脚/n 的/u 女/n 学生/n ，/w 已/d 变成/v 健美/a 壮实/a 的/u 姑娘/n 了/u ；/w 茶叶/n 、/w 油桐/n 已/d 扎根/v 、/w 成长/v ；/w 稻子/n 、/w 番薯/n 已/d 两/m 度/q 开花/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     正在/d 这时候/nt ，/w 生活/n 的/u 第二/m 课/n 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     这/r 一/m 课/n 可不/d 寻常/a ，/w 它/r 不仅/c 是/vl 对/p 自然/n 斗争/n 的/u 一/m 课/n ，/w 而且/c 是/vl 思想斗争/v 的/u 一/m 课/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     一九五八/m 年/nt 春节/nt 前夕/nt ，/w 队部/n 正/d 忙于/v 安排/v 队员/n 的/u 节日/nt 生活/n 的/u 时候/n ，/w 队员/n 们/k 却/d 掀起/v 了/u 一/m 场/q 热烈/a 的/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     有/v 个/q 叫做/v 何成美/nh 的/u 队员/n ，/w 是/vl 个/q 商人/n 家庭/n 出身/v 的/u 青年/n ，/w 他/r 参加/v 垦荒/v 队/n ，/w 是/vl 用/p 商人/n 的/u 眼光/n 来/vd 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     他/r 想/v ，/w 白毛茶/n 是/vl 一/m 种/q 值钱/a 的/u 东西/n ，/w 来/vd 干/v 这/r 一/m 种/q 营生/v ，/w 兴许/d 可以/vu 捞/v 一点/mq 油水/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     他/r 万/d 料/v 不到/v ，/w 这里/r ，/w 生活/n 这么/r 艰苦/a ，/w 劳动/v 这么/r 紧张/a ，/w 而/c 种/v 下去/v 的/u 白毛茶/n ，/w 又/d 望穿/v 眼睛/n 也/d 未/d 长出/v &quot;/w 银子/n &quot;/w 来/vd 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 失望/v 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     大家/n 有说有笑/i 地/u 劳动/v ，/w 他/r 却/d 躲/v 在/p 角落/n 里/nd 默不作声/i ；/w 或者/c 索性/d 装病/v 不/d 开工/v ，/w 躺/v 在/p 床上/nl 蒙头/v 睡大觉/v ；/w 或者/c 拄/v 着/u 一/m 支/q 木棍/n ，/w 在/p 溪边/nl 上/nd 闲/a 踱/v ，/w 去/v 做/v 他/r 满/a 脑袋/n 的/u &quot;/w 黄金/n 梦/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     领导/n 和/c 同志们/n ，/w 曾/d 多方面/n 帮助/v 他/r ，/w 和/p 他/r 谈/v ，/w 替/v 他/r 解决/v 生活/n 上/nd 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     女/n 同志/n 常常/d 帮/v 他/r 洗/v 衣服/n ，/w 他/r 有病/v ，/w 为/p 他/r 送/v 水/n 送/v 饭/n ，/w 可/d 他/r 却/d 始终/d 无动于衷/i 。/w 
		
			
                                        116
                                     不满/a 、/w 厌烦/v 的/u 情绪/n ，/w 在/p 他/r 的/u 心中/nl 一天天/d 淤积/v ，/w 像/v 污水/n 囤/v 在/p 臭/a 坑中/nl ，/w 越/d 积/v 越/d 满/a ，/w 终于/d 漫/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     两/m 年/nt 了/u ，/w 咱们/r 只/d 捞到/v 一阵/mq 西北风/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        118
                                     突然/d 爆发/v 了/u 这样/r 的/u 事件/n ，/w 叫/v 几十/m 个/q 队员/n 顿时/d 惊醒/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        119
                                     两/m 年/nt 来/u ，/w 虽然/c 大家/n 都/d 磨/v 起/v 了/u 手/n 茧/n ，/w 担/v 痛/a 了/u 肩头/n ，/w 流过/v 汗/n ，/w 也/d 流过/v 泪/n ，/w 但是/c ，/w 由于/c 大家/n 自觉/a 到/v 自己/r 是/vl 在/d 建设/v 社会主义/n ，/w 所以/c 谁/r 也/d 没/d 把/p &quot;/w 苦/a &quot;/w 字/n 挂在/v 口/n 上/nd ；/w 大家/n 都/d 是/vl 你/r 帮/v 我/r ，/w 我/r 帮/v 你/r ，/w 用/p 集体/n 的/u 力量/n 来/vd 克服/v 一个/mq 个/q 艰难/a 困苦/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     而/c 围绕/v 在/p 东面/nd 、/w 西面/nd 和/c 南面/nd 的/u 山岗/n ，/w 却/d 似乎/d 还是/d 传说/n 中/nd 的/u 老/a 样子/n ，/w 只是/d 又/d 秃/a 又/d 瘦/a ，/w 草木/n 不/d 生/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     总之/c ，/w 现实/n 里/nd 的/u 管陇村/ns ，/w 是/vl 低/a 缩/v 在/p 一面/n 临江/v 、/w 三/m 面/n 靠/v 山/n 的/u 峡峪/n 里/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     全村/n 四百八十/m 多/m 亩/q 耕地/v ，/w 大部分/n 就/d 集中/v 在/p 那/r 片/q 开阔/a 的/u 低洼地/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        123
                                     不消/v 提/v 什么/r 大雨/n 了/u ，/w 只/d 说下/v 一阵/mq 透雨/n 吧/u ，/w 山上/nl 的/u 黄泥/n 水/n ，/w 就/d 会/vu 像/v 一/m 条条/n 小/a 瀑布/n 一样/a ，/w 夹带/v 着/u 无数/m 的/u 小/a 沙石/n ，/w 哗啦啦/o 地/u 冲到/v 低洼地/n -/w -/w 北洋/ns 田里/nl ，/w 半日/nt 之内/nd ，/w 就/d 汇合/v 成/v 一个/mq 浑浊/a 的/u 黄色/n 的/u 大/a 湖/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     而/c 雨水/n 呢/u ，/w 又/d 似乎/d 故意/a 要/vu 跟/p 管陇村/ns 的/u 农民/n 作对/v ，/w 往往/d 是/vl 在/p 满/a 洋/n 一片/mq 金黄/a ，/w 眼看/d 即可/vu 收割/v 之/u 时/nt ，/w 骤然/d 而/c 降/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     夜里/nt 成年人/n 对/p 丰收/v 的/u 种/q 种/q 梦想/v ，/w 孩子/n 们/k 对/p &quot;/w 新/a 米饭/n &quot;/w 的/u 种/q 种/q 渴望/v ，/w 一切/r 的/u 希望/n 和/c 期待/v ，/w 顿/q 刻/n 之间/nd ，/w 都/d 在/p 一阵/mq 雷雨/n 的/u 轰鸣/v 中/nd ，/w 撕/v 得/u 粉碎/v ，/w 化为乌有/i 。/w 
		
			
                                        126
                                     多少/r 老人/n 哭倒/v 了/u ；/w 多少/r 妇女/n 吓呆/v 了/u ；/w 多少/r 男人/n 流/v 着/u 泪/n ，/w 泅/v 入/v 水底/nl 去/v 割稻/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     据统计/v ，/w 解放前/nt 全村/n 近/a 百/m 户/n 中/nd ，/w 每年/nt 除/p 三/m 户/n 富农/n 足/a 食/n 外/nd ，/w 十八/m 户/n 中农/n 也/d 只是/d 半饱/a 半/m 饿/a ，/w 五十/m 多/m 户/n 贫雇农/j 就/d 全部/n 都/d 是/vl &quot;/w 镰刀/n 挂起/v 米缸/n 空/a &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     有的/r ，/w 管陇村/ns 原本/d 也/d 有/v 一/m 条/n 排水沟/n 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     这/r 也许/d 就是/d 传说/n 中/nd 那/r 条/n 鸭子/n 嬉/v 泳/n 的/u 小溪/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     但/c 它/r 小/a 得/u 可怜/a ，/w 简直/d 像/v 条/n 小/a 阴沟/n ，/w 而且/c 因为/c 水位/n 比/p 韩江/ns 低落/v ，/w 无法/d 引水/v 排出/v ，/w 只有/c 让/p 其/r 蜿蜿蜒蜒/a ，/w 迂回/v 十/m 余/n 里/q ，/w 经过/p 梅洲/ns 、/w 董坑/ns 等/u 村/n ，/w 到达/v 水位/n 比/p 韩江/ns 高/a 的/u 仙门关/ns ，/w 才能/c 将/p 水/n 排除/v 出去/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     为了/p 排水/v ，/w 全村/n 每年/nt 要/vu 拼凑/v 四百/m 块/q 光洋/n 给/p 两/m 个/q 大/a 贼/n 头/n 作/v 保护/v 费/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     还要/v 送/v 厚礼/n 给/p 仙门关/ns 附近/n 的/u 地主/n &quot;/w 好看爷/nh &quot;/w ，/w 恳求/v 他/r 开闸/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     由于/c 地势/n 低洼/a ，/w 经常/d 积水/v ，/w 饥荒/n 不/d 断/v ，/w 因此/c 瘴气/n 弥漫/v ，/w 瘟疫/n 横行/v ，/w 人们/n 黄/a 面/n 肚/n 肿/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     意思/n 是/vl 在/p 圩/n 市上/nl 碰到/v 面/n 黄/a 肚/n 肿/v 的/u 人/n ，/w 不用/d 借问/v ，/w 一眼/mq 就/d 可以/vu 猜出/v 他/r 是/vl 管陇/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     管陇/ns 的/u 土地/n ，/w 大部分/n 为/vl 外村/n 、/w 外乡/n 的/u 地主/n 所/u 占有/v ，/w 尽管/d 年/nt 年/nt 天灾/n ，/w 岁/nt 岁/nt 饥荒/n ，/w 他们/r 还/d 依旧/a 要/vu 收租/v 迫/v 债/n ，/w 丝毫/n 也/d 不肯/vu 放松/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     更甚/d 的/u 是/vl ，/w 附近/n 的/u 土匪/n 也/d 看中/v 了/u 这个/r 三/m 面/n 环山/v 的/u 峡峪/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     他们/r 绑到/v 肉票/n ，/w 就/d 一/m 哄/v 而/c 来/vd ，/w 随便/a 把/p 某/r 一/m 户/n 农民/n 赶跑/v ，/w 将/p 其/r 房屋/n 作为/v 关押/v 肉票/n 的/u &quot;/w 临时/a 看守所/n &quot;/w ，/w 稍/d 有/v 怨言/n ，/w 即/d 遭/v 毒打/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     上告/v 吧/u ，/w 官/n 匪/n 一家/mq ；/w 而且/c 官/n 甚于/v 匪/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     无论/c 是/vl 敌伪/n 或/c 国民党/ni 反动派/n 统治/v 时期/nt ，/w 这里/r 都/d 是/vl 官/n 丁/n 、/w 恶霸/n 、/w 土匪/n 、/w 流氓/n …/w …/w 出没/v 之/u 地/n ，/w 人民/n 的/u 生活/n 悲惨/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     往往/d 一/m 过/vd 午后/nt 两/m 、/w 三/m 点/nt 钟/n ，/w 农民/n 就/d 紧闭/v 门户/n ，/w 坐守/v 家中/nl ，/w 谁/r 也/d 不敢/vu 出/vd 田/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     附近/n 的/u 姑娘/n 听说/v 要/vu 嫁/v 管陇/ns ，/w 就/d 会/vu 吓/v 得/u 嚎啕/a 大哭/v ，/w 拚/v 死/v 也/d 不/d 情愿/vu 。/w 
		
			
                                        142
                                     传说/n 里/nd 美丽/a 无/v 匹/q 的/u 管陇村/ns ，/w 变成/v 了/u 鬼哭狼嚎/i 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     逃散/v 和/c 死亡/v ，/w 紧紧/d 地/u 追随/v 在/p 农民/n 身后/nl 。/w 
		
			
                                        144
                                     就是/d 这样/r 糟糕/a 的/u 一个/mq 地方/n ，/w 解放后/nt 却/d 年/nt 年/nt 增产/v ，/w 到/v 现在/nt 成为/v &quot;/w 穗/n 穗/n 超/v 百/m 粒/n ，/w 亩/q 亩/q 超/v 千斤/n &quot;/w 的/u 大面积/n 高产/n 大队/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     前后/nt 对比/v ，/w 非常/d 鲜明/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     管陇/ns 人/n 骄傲/a 地/u 回答/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     不错/a ，/w 一点/mq 也/d 不错/a ，/w 是/vl 党/n 给/p 他们/r 指出/v 了/u 光明大道/i ，/w 是/vl 党/n 鼓舞/v 了/u 他们/r 的/u 革命/v 斗志/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     世世代代/i 的/u 管陇/ns 农民/n ，/w 都/d 有/v 一个/mq 非常/d 单纯/a 和/c 实际/a 的/u 愿望/n ：/w &quot;/w 劈开/v 猪驴埔/ns ，/w 排除/v 北洋水/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     猪驴埔/ns 是/vl 堵/v 在/p 村子/n 南面/nd 的/u 一个/mq 小/a 山/n 堆/n ，/w 劈开/v 它/r ，/w 挖/v 一/m 条/n 排水沟/n ，/w 直通/v 出/vd 海口/ns ，/w 内/nd 涝/a 就/d 解决/v 了/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     可是/c ，/w 外村/n 有/v 两/m 个/q 大/a 恶霸/n 看中/v 了/u 猪驴埔/ns 的/u 风水/n ，/w 两口/mq 充满/v 罪恶/n 的/u 坟墓/n 镇/n 锁住/v 人们/n 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     一/m 代/nt 代/nt 的/u 怒火/n 积压/v 下来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     因此/c ，/w 一/d 解放/v ，/w 还/d 没有/d 进行/v 土地改革/v ，/w 管陇/ns 人民/n 就/d 再也/d 忍耐/v 不住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     他们/r 在/p 一九五一/m 年/nt 冬天/nt ，/w 纷纷/d 拿起/v 锄头/n 、/w 铁锹/n ，/w 集合/v 起/v 全村/n 的/u 百/m 多/m 个/q 劳动力/n ，/w 不怕/v 人/n 少/a ，/w 不怕/v 工程/n 浩大/a ，/w 不怕/v 工具/n 缺乏/v ，/w 更/d 不怕/v 地主/n 恶霸/n 的/u 什么/r 风水/n 、/w 势力/n 了/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     他们/r 冲上/v 猪驴埔/ns ，/w 银/n 锄/n 挥舞/v ，/w 地动山摇/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     当时/nt 的/u 澄海县/ns 县长/n 余锡渠/nh 同志/n 听到/v 这个/r 消息/n ，/w 立即/d 赶到/v 管陇/ns 。/w 
		
			
                                        156
                                     余锡渠/nh 在/p 地下/nl 活动/v 时/nt ，/w 经常/d 要/vu 来往/v 管陇/ns ，/w 也/d 经常/d 要/vu 在/p 深/a 过/vd 肚/n 腹/n 的/u 积水/v 里/nd 跋涉/v 蹚/v 过/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     现在/nt ，/w 管陇/ns 农民/n 在/p 实行/v 他/r 的/u 诺言/n 了/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     余锡渠/nh 同志/n 亲自/d 到/v 附近/n 几/m 条/n 乡村/n 去/v 奔跑/v ，/w 向/p 他们/r 说明/v 天下/nl 农民/n 一家/mq 亲/a 的/u 道理/n ，/w 说明/v 这/r 条/n 渠道/n 对/p 他们/r 也/d 有/v 好处/n ，/w 动员/v 大家/n 起来/vd 支援/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     并/c 召开/v 一个/mq 农代会/j ，/w 具体/a 议定/v 各/r 村/n 的/u 支援/v 办法/n 和/c 出工/v 人数/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     这样/r ，/w 经过/v 大约/d 半年/nt 的/u 时间/n ，/w 投工/v 两万/m ，/w 终于/d 把/p 猪驴埔/ns 劈开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     在/p 这个/r 过程/n 中/nd ，/w 管陇/ns 人/n 表现/v 出/vd 特别/d 的/u 勤奋/a 和/c 英勇/a ，/w 别/r 村/n 夜里/nt 休息/v ，/w 他们/r 开/v 夜工/n ；/w 别/r 村/n 挖/v 平地/n ，/w 他们/r 挖/v 山岗/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     管陇/ns 人/n 的/u 风格/n 由此/d 已经/d 闪现/v 出/vd 奇异/a 的/u 光芒/n 了/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     水利/n 修好/v 后/nd 的/u 这/r 一/m 年/nt ，/w 管陇村/ns 平均/a 亩产/v 达到/v 九百八十/m 斤/q ，/w 几乎/d 翻/v 了/u 五/m 番/q 。/w 
		
			
                                        164
                                     一九六三/m 年/nt 十二/m 月/nt ，/w 在/p 一个/mq 丽日/n 蓝空/n 、/w 水/n 暖/a 风/n 轻/a 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 我们/r 来到/v 了/u 管陇大队/ni 。/w 
		
			
                                        165
                                     你/r 看/v 哪/r ，/w 峡峪/n 里/nd 的/u 北洋/ns 田/n ，/w 是/vl 多么/d 平整/a 、/w 宽广/a ，/w 开阔/a 的/u 田畴/n ，/w 正/d 袒露/v 着/u 秋收/n 后/nd 黑/a 褐色/n 的/u 胸膛/n ，/w 在/p 阳光/n 下/nd 闪闪/a 发光/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     管陇/ns 人/n 面/n 黄/a 肚/n 肿/v 的/u 时代/nt 早已/d 过去/vd 了/u ）/w ，/w 正/d 跟/v 在/p 一/m 只/q 只/q 灰/n 褐色/n 、/w 深黄色/n 的/u 耕牛/n 后面/nl ，/w 此起彼落/i 地/u 吆喝/v 着/u ，/w 愉快/a 的/u 吆喝声/n 飞扬/v 得/u 很/d 远/a 、/w 很/d 远/a …/w …/w 在/p 他们/r 背后/nl ，/w 一/m 条条/n 笔直/a 的/u 、/w 喷/v 散出/v 泥土/n 芳香/a 的/u 犁/n 路/n ，/w 波浪/n 似的/u 翻滚/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        167
                                     麻/n 灰色/n 的/u 狮/n 头/n 鹅群/n ，/w 高视阔步/i ，/w 昂头/v 挺胸/v ，/w 嘎嘎/o 地/u 徜徉/v 在/p 田/n 塍/n 上/nd 、/w 车/n 路上/nl 。/w 
		
			
                                        168
                                     越过/v 田畴/n ，/w 大堤/n 外/nd 的/u 韩江/ns ，/w 平静/a 悠闲/a 地/u 唱/v 着/u 歌/n ，/w 轻轻/a 摇撼/v 着/u 柔软/a 的/u 碧波/n ，/w 飞/v 送/v 着/u 片/q 片/q 帆/n 影/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     而/c 周围/nd 的/u 山岗/n ，/w 梯田/n 相连/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     也是/vl 像/v 今天/nt 这样/r 临近/v 岁/nt 晚/a 的/u 时候/n ，/w 她/r 父亲/n 为/p 生活/n 所/u 逼/v ，/w 忍痛/v 把/p 她/r 卖给/v 地主/n 做/v 奴婢/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     地主/n 婆/n 就/d 打发/v 她/r 去/v 蹬/v 那/r 脚踏/v 米/n 碓/n ，/w 舂米/v 做/v 年糕/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     无奈/a 她/r 才/d 八/m 岁/nt 大/n ，/w 身体/n 矮小/a ，/w 体重/n 又/d 轻/a ，/w 站/v 在/p 木/n 碓/n 上/nd ，/w 碓/n 头/n 却/d 翘/v 不/d 起来/vd 。/w 
		
			
                                        173
                                     地主/n 婆/n 就/d 想出/v 个/q &quot;/w 好/a &quot;/w 主意/n ，/w 用/v 背/v 孩子/n 的/u 背带/n ，/w 把/p 一/m 块/q 石头/n ，/w 扎/v 在/p 她/r 背脊/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        174
                                     这样一来/i ，/w 重量/n 增加/v 了/u ，/w 碓/n 头/n 就/d 翘/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     她/r 就是/d 这样/r 被/p 地主/n 强迫/v 背/v 石头/n 舂米/v ，/w 开始/v 她/r 的/u 奴婢/n 生活/n 的/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     从/p 近处/nl 来说/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     她/r 这次/r 到/v 广州/ns 参加/v 全省/n 农业/n 战线/n 群英会/i ，/w 去/v 的/u 时候/n ，/w 从/p 高州/ns 出发/v ，/w 乘/v 长途汽车/n 经过/p 电白/ns 、/w 阳江/ns 、/w 开平/ns 、/w 高鹤/ns 、/w 佛山/ns 到/v 广州/ns ；/w 回来/vd 的/u 时候/n ，/w 从/p 广州/ns 启程/v ，/w 乘/v 汽车/n 经过/p 三水/ns 、/w 肇庆/ns 、/w 云浮/ns 、/w 罗定/ns 、/w 信宜/ns 到/v 高州/ns ，/w 走/v 了/u 将近/v 一千/m 公里/q 的/u 路程/n ，/w 恰恰/d 绕/v 了/u 一个/mq 大/a 圆圈/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     如今/nt 在/p 过/v 几/m 天/nt 就是/d 春节/nt 大年夜/nt 的/u 时候/n ，/w 她/r 又/d 回到/v 她/r 开始/v 出发/v 的/u 地点/n ，/w 跟/p 钢铁/n 生产队/n 的/u 社员/n 们/k 、/w 战友/n 们/k 团聚/v 了/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     那/r 一/m 座/q 生产/v 小队/n 的/u 白色/n 楼房/n ，/w 那/r 一/m 座/q 有/v 过/u 不/d 平凡/a 的/u 战斗/v 经历/n 的/u 指挥部/n ，/w 威武/a 地/u 屹立/v 在/p 群山/n 环绕/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        180
                                     邓秀球/nh 在/p 一/m 公里/q 之外/nd 的/u 山谷/n 口/n 就/d 看见/v 它/r 了/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     以/p 这/r 一/m 座/q 耀眼/a 的/u 楼房/n 为/vl 中心/n ，/w 显现/v 在/p 邓秀球/nh 眼里/nl 的/u 这/r 一/m 幅/n 画面/n ，/w 对/p 她/r 来说/v 是/vl 太/d 熟悉/v 太/d 亲切/a 了/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     无论/c 是/vl 一/m 座/q 山/n 、/w 一个/mq 村子/n 、/w 一/m 棵/q 树/n 、/w 一/m 所/q 房屋/n 、/w 一/m 块/q 田/n ，/w 都/d 有/v 一/m 段/q 酸甜苦辣/i 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     当/p 她/r 走过/v 石头河/ns 的/u 右岸/nl 时/nt ，/w 海拔/n 九百/m 多/m 米/q 的/u 名叫/v 阿婆髻/ns 的/u 大山/n ，/w 落/v 在/p 她/r 的/u 背后/nl 了/u ；/w 她/r 居住/v 的/u 山村/n 罗应埇/ns 背后/nl 的/u 那/r 座/q 名叫/v 大双箩/ns 的/u 大山/n ，/w 也/d 离开/v 她/r 的/u 视线/n 了/u ；/w 现在/nt ，/w 只有/c 那/r 座/q 海拔/n 一千二百/m 多/m 米/q 的/u 名叫/v 三/m 官/n 顶/n 的/u 大山/n ，/w 作为/v 小/a 队部/n 那/r 座/q 白色/n 楼房/n 的/u 背景/n ，/w 远远/a 地/u 显出/v 它/r 的/u 雄姿/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     山顶/nl 被/p 浅/a 灰色/n 的/u 云雾/n 围绕/v 着/u ，/w 它/r 不/d 轻易/a 全部/n 露出/v 它/r 的/u 真面目/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     可是/c 对于/p 邓秀球/nh 来说/v ，/w 她/r 是/vl 太/d 了解/v 它/r 了/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     可以/vu 这样/r 说/v ，/w 比起/v 地质学家/n ，/w 比起/v 森林/n 学/k 家/k ，/w 甚至/d 比起/v 过去/nt 陆军/n 测绘局/n 的/u 同志/n 来说/v ，/w 她/r 了解/v 三官顶/ns 这/r 座/q 大山/n 的/u 事情/n ，/w 比/p 他们/r 丰富/a 得/u 多/a ，/w 深刻/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     邓秀球/nh 饱/a 饱/a 地/u 看/v 了/u 三官顶/ns 一眼/mq 。/w 
		
			
                                        188
                                     三官顶/ns 曾经/d 出现/v 过/u 一个/mq 荒诞/a 可笑/a 的/u &quot;/w 国家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        189
                                     在/p 当年/nt 这里/r 清/nt 匪/n 反霸/v 的/u 后期/nt ，/w 有/v 一个/mq 反革命分子/n 的/u 余孽/n ，/w 跑进/v 这/r 座/q 大山/n ，/w 自封/v 为/vl &quot;/w 皇帝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        190
                                     他/r 掳/v 来/vd 一个/mq 女人/n ，/w 封/v 她/r 为/vl &quot;/w 皇后/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     他/r 还/d 封/v 了/u 一/m 名/n &quot;/w 将军/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 把/p 这个/r &quot;/w 国家/n &quot;/w ，/w 号称/v 为/vl &quot;/w 和平/a 国/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        193
                                     他们/r 昼伏夜出/i ，/w 偷/v 牛/n 偷鸡/v ，/w 为害/v 四邻/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     当时/nt 的/u 区委/j 书记/n 李祖诚/nh ，/w 带/v 民兵/n 上山/v 去/v 围剿/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        195
                                     邓秀球/nh 在/p 山下/nl ，/w 把/p 所有/a 地主/n 、/w 伪/a 保长/n 等/u 坏/a 家伙/n 集中/v 在/p 一起/n 看管/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        196
                                     同时/c ，/w 组织/v 在家/v 的/u 妇女/n ，/w 给/p 山上/nl 围剿/v 土匪/n 的/u 民兵/n 同志们/n 送/v 饭/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     围剿/v 的/u 结果/n ，/w 全部/n 生擒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     如今/nt ，/w 许多/a 人/n 都/d 把/p 这个/r 荒诞/a 可笑/a 的/u &quot;/w 和平/a 国/n &quot;/w 忘记/v 得/u 干干净净/a 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     邓秀球/nh 可/vu 没有/d 把/p 这/r 件/n 事情/n 忘记/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     阶级/n 敌人/n 称/v 皇/n 称帝/v 的/u 野心/n ，/w 是/vl 到/v 死/v 也/d 不肯/vu 放弃/v 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     关于/p 这/r 座/q 巍峨/a 的/u 三官顶/ns ，/w 还有/v 许多/a 生动/a 的/u 故事/n 可/vu 讲/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     她们/r 坚/a 如/v 钢铁/n 的/u 盛名/n ，/w 就是/d 从/p 这/r 座/q 大山/n 传出/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     山/n 歌手/n ，/w 诗人/n ，/w 都/d 曾/d 为/p 她们/r 在/p 山上/nl 的/u 英雄/n 事迹/n ，/w 唱/v 过/u 山歌/n ，/w 写/v 过/u 诗篇/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     如今/nt ，/w 在/p 山上/nl ，/w 留有/v 一/m 群/q 青年/n 小伙子/n 长期/nt 驻扎/v 在/p 那里/r 。/w 
		
			
                                        205
                                     他们/r 按照/p 自己/r 宏伟/a 的/u 意图/n ，/w 把/p 大山/n 建设/v 成/v 乐园/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     他们/r 都/d 是/vl 各/r 生产队/n 抽调/v 出来/vd 的/u 有/v 志气/n 的/u 青年/n ，/w 从/p 组织上/nl 脱离/v 原来/d 的/u 生产队/n ，/w 成为/v 一个/mq 在/p 大队/n 领导/n 下/nd 的/u 、/w 自给有余/i 的/u 林业/n 生产队/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     他们/r 正在/d 以/p 他们/r 的/u 出色/a 成绩/n ，/w 跟/p 山下/nl 各个/r 生产队/n 中/nd 自己/r 的/u 妻子/n 或/c 姐妹/n 们/k 比赛/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     归心似箭/i 的/u 邓秀球/nh ，/w 望/v 了/u 一眼/mq 三官顶/ns 之后/nt ，/w 便/d 加快/v 脚步/n 往前/d 走/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     她/r 已经/d 看见/v 她/r 家/n 的/u 房子/n 了/u ，/w 她/r 也/d 看见/v 她/r 的/u 邻居/n 社员/n 黄坤秀/nh 的/u 房子/n 了/u ，/w 可是/c 她/r 却/d 忽然/d 立定/v ，/w 朝/p 地里/nl 左顾右盼/i ，/w 原来/d 她/r 已经/d 走到/v 归/v 她们/r 小队/n 经营/v 的/u 田地/n 里/nd 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     她/r 走进/v 一/m 块/q 冬种/v 的/u 地里/nl ，/w 仔细/a 地/u 看/v 了/u 一/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        211
                                     这/r 块/q 地/n ，/w 隆起/v 的/u 每/r 一行/mq 泥土/n 上/nd ，/w 种/v 着/u &quot;/w 五/m 列/q 纵队/n &quot;/w 式/k 的/u 作物/n ：/w 最高/a 的/u 一/m 层/q 土/n ，/w 种/v 的/u 是/vl 一行/mq 萝卜/n ；/w 内/nd 沿/v 两边/nl ，/w 种/v 的/u 是/vl 两/m 行/q 番薯/n ；/w 外沿/n 两边/nl ，/w 种/v 的/u 是/vl 两/m 行/q 黄豆/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     她/r 看见/v 除了/p 少数/n 几/m 棵/q 萝卜/n 叶片/n ，/w 有/v 给/p 家禽/n 咬/v 过/u 的/u 痕迹/n 外/nd ，/w 各样/n 作物/n 生/v 势/n 都/d 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     田/n 角/n 田边/nl ，/w 准备/v 春耕/v 的/u 肥/a 堆/v ，/w 比/p 她/r 离家/v 时/nt 增加/v 了/u 许多/a ，/w 而且/c 肥/a 堆/v 的/u 四/m 沿/n ，/w 荡/v 得/u 非常/d 平滑/a ；/w 用/p 芭蕉/n 树杆/n 作/v 的/u 通风管/n ，/w 插/v 在/p 肥/a 堆/v 中心/n ，/w 也/d 符合/v 规格/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     她/r 满意/a 地/u 在/p 心里/nl 笑开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     她/r 不/d 在家/v 的/u 这些/r 日子/nt 里/nd ，/w 社员/n 们/k 也/d 干/v 得/u 顶好/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     引起/v 她/r 的/u 关心/v 的/u ，/w 并不是/v 由于/c 那/r &quot;/w 五/m 列/q 纵队/n &quot;/w 式/k 的/u 冬种/v 作物/n 管理/v 得/u 很/d 好/a ，/w 也/d 不是/vl 由于/c 这/r 块/q 地/n 的/u 利用率/n 很/d 高/a ，/w 也/d 不是/vl 由于/c 这/r 块/q 田/n 在/p 去年/nt 晚/a 造/v 获得/v 高达/v 每/r 亩/q 九百六十五/m 斤/q 的/u 惊人/a 产量/n ，/w 都/d 不是/vl 。/w 
		
			
                                        217
                                     她/r 对/p 这/r 块/q 田/n 有着/v 特别/d 深厚/a 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     她/r 对/p 这/r 块/q 田/n 的/u 感情/n ，/w 跟/p 对/p 三官顶/ns 的/u 感情/n 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        219
                                     在/p 三官顶/ns 的/u 那些/r 年月/nt 的/u 斗争/n ，/w 无疑/d 是/vl 惊心动魄/i 的/u ，/w 成绩/n 也是/vl 辉煌/a 的/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     那些/r 年月/nt 的/u 斗争/n ，/w 以至/c 到/v 今天/nt 小伙子/n 们/k 在/p 山上/nl 的/u 建设/v ，/w 无论/c 是/vl 从/p 战胜/v 阶级/n 敌人/n 和/c 战胜/v 大自然/n 来说/v ，/w 里面/nd 包涵/v 的/u 意义/n 也是/vl 非常/d 深刻/a 的/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     可是/c ，/w 说起/v 真正/a 动感情/v 的/u 话/n ，/w 她/r 可/vu 不曾/d 为/p 三官顶/ns 的/u 艰苦/a 斗争/n 流过/v 一/m 滴/q 眼泪/n ，/w 对于/p 这/r 一/m 块/q 田/n ，/w 她/r 却/d 为/p 它/r 哭泣/v 过/u 不止/v 一/m 次/q 了/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     为了/p 这/r 块/q 田/n -/w -/w 不光/c 是/vl 这/r 一/m 块/q ，/w 而是/vl 相连/v 成片/n 的/u 几十/m 块/q ，/w 给/p 她/r 尝/v 过/u 的/u 酸甜苦辣/i 的/u 味道/n ，/w 远比/a 在/p 三官顶/ns 苦战/v 时/nt 多/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     为/p 这/r 几十/m 块/q 田/n 所/u 引起/v 的/u 斗争/n ，/w 远比/a 在/p 三官顶/ns 对/p 阶级/n 敌人/n 、/w 对/p 大自然/n 的/u 斗争/n 困难/n 得/u 多/a ，/w 艰苦/a 得/u 多/a ，/w 曲折/a 得/u 多/a ，/w 复杂/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        224
                                     公社/n 党委/n 开完/v 了/u 电话/n 会/n ，/w 鹤峰/ns 大队/n 接着/v 召开/v 了/u 党支部/n 的/u 扩大会议/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     已经/d 是/vl 夜晚/nt 十一/m 时/nt 了/u ，/w 大队部/n 通知/v 第三/m 小队/n 的/u 夜工/n 提前/v 一/m 小时/nt 结束/v ，/w 把/p 汽油/n 灯/n 送回/v 大队部/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        226
                                     汽灯/n 加/v 了/u 油/n 打/v 了/u 气/n ，/w 亮度/n 很/d 好/a ，/w 把/p 上下/n 厅/n 及/c 小/a 天井/n 照/v 得/u 差不多/a 象/p 白天/nt 一样/a 。/w 
		
			
                                        227
                                     总支书记/n 周鸿/nh 坐/v 在/p 上/nd 厅/n 一/m 张/q 吃饭/v 的/u 方桌/n 旁边/nd ，/w 在/p 翻看/v 自己/r 的/u 记录本/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     大队长/n 梁新/nh 在/p 另/r 一旁/nd 站/v 着/u 点/n 看/v 到会/v 的/u 人/n ，/w 然后/c 他/r 宣布/v ：/w &quot;/w 人/n 到齐/v 了/u ，/w 现在/nt 开会/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     大家/n 便/d 静/a 下来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     周鸿/nh 昂起/v 头/n ，/w 向/p 上下/n 厅/n 望/v 了/u 一下/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        231
                                     全/a 公社/n 召开/v 五千/m 人/n 的/u 群众/n 大会/n ，/w 庆祝/v 晚/a 造/v 特大/a 丰收/v ，/w 庆祝/v 公社/n 红十月农场/ni 的/u 成立/v ，/w 向/p 水土/n 肥大/a 进军/v ，/w 这/r 一/m 件/n 大事/n 是/vl 大家/n 都/d 知道/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     刚才/d 公社/n 党委/n 又/d 补充/v 指示/n ：/w 给/p 各/r 大队/n 分配/v 的/u 到会/v 人数/n 减少/v ２０/m ％/w ，/w 因/c 礼堂/n 内外/nd 都/d 挤/v 不下/v 那么/r 多/a 人/n ，/w 露天/n 风/n 大会/n 不好/a 开/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     但/c 减少/v ２０/m ％/w 以后/nt 的/u 人数/n 要/vu 保证/v 到齐/v ；/w 同时/c ，/w 通过/p 这个/r 大会/n 掀起/v 一个/mq 上调/v 产品/n 超额/v 完成/v 全年/nt 任务/n 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     所有/a 参加/v 大会/n 的/u 人/n ，/w 都/d 尽可能/d 做到/v 不/d 空/a 着手/v 去/v ；/w 公社/n 也/d 不/d 给/p 我们/r 空手/v 回来/vd ，/w 公社/n 准备/v 了/u 几/m 百/m 架/n 切/v 薯/n 苗/n 机/n ，/w 切/v 薯片/n 机/n 分配/v 给/p 我们/r ，/w 这/r 又是/vl 一个/mq 推动/v 工具/n 改革/v 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     因此/c ，/w 这次/r 大会/n 实际上/nl 有/v 更/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     公社/n 党委/n 十分/d 重视/v ，/w 一定/d 要/vu 把/p 这个/r 大会/n 开好/v ，/w 总支/j 要/vu 做出/v 保证/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     要/vu 大家/n 来/vd 开会/v 就是/d 讨论/v 这个/r 问题/n ，/w 如何/r 作出/v 措施/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        238
                                     周鸿/nh 讲完/v 后/nd ，/w 空气/n 紧张/a ，/w 人声/n 嘈杂/a ，/w 忽然/d 有/v 一/m 个/q 人/n 在/p 周鸿/nh 背后/nl 放大/v 嗓子/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 一切/r 都/d 好办/a ，/w 就是/d 上调/v 产品/n 不/d 好办/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        239
                                     周鸿/nh 听出/v 了/u 这/r 是/vl 小队长/n 周坤/nh 的/u 声音/n ，/w 这/r 人/n ４０/m 多/m 岁/nt ，/w 虽/c 出身/n 贫农/n ，/w 但/c 本位/n 思想/n 严重/a ，/w 总支/j 开会/v 讨论/v 问题/n 时/nt ，/w 他/r 总是/d 发表/v 反面/nd 的/u 意见/n 较/d 多/a ，/w 但/c 只要/vu 领导/n 抓/v 得/u 紧/a ，/w 对/p 执行/v 党支部/n 的/u 决定/v 还是/d 很/d 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     搞生产/v ，/w 他/r 还是/d 有一套/v 的/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     刘星/nh ，/w 是/vl 管/v 财经/j 的/u 大队/n 附/v ，/w ３０/m 岁/nt 年纪/nt ，/w 很/d 有/v 活力/n ，/w 他/r 也/d 提高/v 嗓子/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 看/v 问题/n 是/vl 这样/r ：/w 我们/r 上调/v 任务/n 已经/d 完成/v ，/w 有的/r 已/d 超额/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     先/d 要/vu 解决/v 好/a 这个/r 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        243
                                     小队长/n 颜中良/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     这位/r 团支书/j ，/w 是/vl 快/a 口快/a 手/n 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     &quot;/w 别人/r 没有/d 完成/v 任务/n ，/w 不能/vu 空手/v ，/w 我们/r 已经/d 超/v 了/u 额/n ，/w 空手/v 不/d 空手/v 关系/n 不大/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        246
                                     周坤/nh 站出来/v 反驳/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     当然/d ，/w 个/q 个/q 空手/v 不/d 好看/a ，/w 但/c 要/vu ３００/m 人/n 都/d 不/d 空手/v ，/w 我/r 看/v 是/vl 没有/v 这个/r 必要/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     要/vu 能/vu 真正/d 拿/v 得出/v 东西/n 不是/vl 赌/v 嘴/n 讲/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        249
                                     先/d 把/p 这个/r 问题/n 闹/v 清楚/a ，/w 统一/v 了/u 思想/n 之后/nt ，/w 再/d 谈/v 其他/r 具体/a 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        250
                                     辩论/v 逐渐/d 激烈/a 起来/vd ，/w 尖锐/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        251
                                     &quot;/w 从/p '/w 五夏/j '/w 工作/n 以来/nt ，/w 我/r 队/n 一直/d 保持/v 上游/n ；/w '/w 三秋/nt '/w 工作/n 又/d 走/v 在/p 前面/nd ，/w 样样/q 工作/n 都/d 很/d 主动/a ，/w 受/v 表扬/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        252
                                     起码/a ，/w 我们/r 在/p 这次/r 大会/n 上/nd 发言/v 就/d 不会/vu 响亮/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        253
                                     周坤/nh 不服气/v 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     &quot;/w 我/r 的/u 意见/n 是/vl 这样/r ：/w 下半年/nt 争得/v 了/u 上游/n ，/w 还/d 赶上/v 了/u 公社/n 的/u 重点/n 队/n ，/w 这次/r 大会/n ，/w 我们/r 应当/vu 做得/v 漂亮/a ，/w 巩固/v 这个/r 上游/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     否则/c ，/w 人家/r 会/vu 批评/v 我们/r 自满/a 骄傲/a ，/w 本位主义/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     事实上/nl 我们/r 可以/vu 拿出/v 东西/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        257
                                     小队长/n 颜中良/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     经过/p 一/m 场/q 辩论/v ，/w 逐渐/d 把/p 周坤/nh 的/u 思想/n 征服/v 了/u ，/w 大家/n 的/u 意见/n 基本上/d 一致/a 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     ３００/m 人/n 的/u 队伍/n ，/w 减去/v ６０/m 人/n ，/w 还要/vu 去/v ２４０/m 人/n ，/w 依/p 前/nd 分配/v 名额/n ，/w 平均/a 各/r 减/v ２０/m ％/w ，/w 那末/r ，/w 各/r 小队/n 自己/r 报/v 报/v 能够/vu 拿出/v 些/q 什么/r 产品/n ，/w 大家/n 酝酿/v １０/m 分钟/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        260
                                     边/d 报/v 边/d 统计/v ，/w 电话员/n 兼/v 统计/v 员/n 的/u 胡秀芬/nh 在/p 用/p 算盘/n 打/v 数/n ，/w 周鸿/nh 和/c 梁新/nh 都/d 在/p 一边/d 看/v 一边/d 记录/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     &quot;/w 不/d 多/a ，/w 土/n 纸/n 大约/d 有/v ２０/m 担/n ，/w 樟/n 油/n 有/v ５/m 、/w ６/m 担/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        262
                                     &quot;/w 差/v 百/m 把/q 担/n ，/w 应该/vu 没有/v 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        263
                                     颜中良/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     一个/mq 中年/nt 妇女/n 插口/v 进来/v ，/w 她/r 也是/vl 小队/n 级/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     &quot;/w 不过/c ，/w 不免/v 又/d 要/vu 引起/v 争论/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        266
                                     周坤/nh 问/v 他/r ，/w 带/v 点/n 讥讽/v 的/u 口吻/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     我/r 怕/v 争论/v ，/w 真/d 是/vl ，/w 你/r 怕/v 水/n 向/p 上/nd 流/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        268
                                     颜中良/nh 好/v 胜/v 的/u 本色/n 又/d 露头/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        269
                                     我/r 说/v ，/w 我们/r 应/vu 再/d 多/a 卖/v 一些/m 余粮/n 给/p 国家/n ，/w 我们/r 的/u 番薯/n 也/d 多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        270
                                     这/r 可/vu 没有/v 人/n 马上/d 出来/vd 响应/v ，/w 在/p 片刻/nt 的/u 沉默/a 中/nd ，/w 有人/r 偷/v 着/u 笑/v ，/w 有人/r 暗示/v 摇头/v ，/w 支书/n 周鸿/nh 及/c 梁新/nh 等/u 人/n ，/w 则/c 严肃/a 地/u 注视/v 着/u 它/r 的/u 反应/n 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     &quot;/w 我/r 以为/v 什么/r 好/a 办法/n ，/w 这个/r 办法/n 好/a 是/vl 好/a ，/w 就是/d 脱离/v 群众/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        272
                                     周坤/nh 又/d 出来/vd 讲话/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        273
                                     你们/r 可以/vu 批评/v 我/r 老/a 保守/a ，/w 脱离/v 群众/n 的/u 事/n ，/w 我/r 可/vu 不敢/vu 赞成/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        274
                                     周鸿/nh 决定/v 把/p 这个/r 问题/n 引向/v 辩论/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     &quot;/w 我/r 是/vl 算了/v 账/n 才/d 提/v 这个/r 办法/n 的/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     就/d １００/m 担/n 粮食/n 来说/v ，/w 谷/n 薯/n 各半/a 并不/d 影响/v 我们/r 原来/d 的/u 粮食/n 安排/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        277
                                     颜中良/nh 充满/v 了/u 自信/v 很/d 有把握/v 地/u 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        278
                                     我/r 这个/r 队/n ，/w 番薯/n 可以/vu 超出/v 安排/v 计划/n ３０/m 多/m 担/n ，/w 私人/n 收/v 的/u 不/d 算/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     依/p 我/r 的/u 看法/n ，/w 全/a 大队/n 可以/vu 比/p 安排/v 计划/n 多出/v ３００/m 担/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        280
                                     还有/v ３００/m 多/m 亩/q 冬种/v 作物/n 并/c 未/d 打入/v 安排/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     颜中良/nh 这些/r 材料/n ，/w 具有/v 极/d 大/a 的/u 说服力/n ，/w 使/v 反对/v 的/u 人/n 一时/nt 哑口无言/i 。/w 
		
			
                                        282
                                     那/r 猪/n 真/d 也/d 不/d 听话/a ，/w 叫/v 雨/n 一/m 打/v ，/w 东/nd 一头/n 西/nd 一头/n 的/u ，/w 乱/a 跳/v 乱/a 蹿/v ，/w 吱/o 哇/o 乱叫/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     当/p 走过/v 他/r 的/u 家门口/n 时/nt ，/w 从/p 河巴子/ns 顶上/nl 来/vd 的/u 水/n ，/w 伸/v 着/u 舌头/n 舐/v 着/u 他家/n 院落/n 的/u 板/n 杖/n 子/k 了/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     手里/nl 的/u 鞭子/n 猛/d 一/m 甩/v ，/w 猪/n 也许/d 知道/v 主人/n 急/a 了/u ，/w 扬/v 扬/v 着/u 小/a 尾巴/n ，/w 撒欢/v 地/u 跑/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     张开山/nh 一/m 楞/n 神儿/n ，/w 收住/v 脚步/n ，/w 用/p 手/n 正/v 了/u 正/v 草帽/n ，/w 回过头/v 去/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     这时/r ，/w 从/p 县城/n 传来/v 了/u 告急/v 的/u 汽笛/n 声/n ，/w 张开山/nh 立时/d 明白/a 了/u ，/w 这/r 是/vl 抗洪/v 的/u 动员/v ，/w 也是/vl 通知/v 居民/n 撤出/v 的/u 信号/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     便/d 一/m 甩/v 鞭子/n ，/w 收拢/v 猪/n 群/n ，/w 继续/v 往/p 坎上/nl 走去/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     他/r 把/p 猪/n 赶到/v 坎上/nl ，/w 圈/v 在/p 一个/mq 大/a 棚子/n 里/nd ，/w 四下里/n 查看/v 了/u 一气/n ，/w 找/v 了/u 根/n 木头/n 把/p 圈门/ns 儿/n 顶住/v ，/w 这/r 才/d 回过头/v 来/vd ，/w 看/v 看/v 自家/r 的/u 院落/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     站/v 在/p 坎上/nl ，/w 放眼/v 望去/v ，/w 他家/n 那一带/r 黄糊糊/a 一片/mq 。/w 
		
			
                                        290
                                     撒腿/v 就/d 往/p 家里/nl 跑/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     他/r 一/m 脚/n 踏/v 进/vd 院子/n ，/w 扑通/o 一/m 声/n ，/w 水/n 有/v 尺/n 把/q 深/n 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     小鸡/n 在/p 屋顶/nl 上/nd 叫/v 着/u ，/w 水/n 瓢/n 从/p 窗户/n 漂/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        293
                                     他/r 赶上/v 一/m 步/n ，/w 抓起/v 了/u 那个/r 水/n 瓢/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     大街/n 上/nd 有人/r 疾/n 声/n 地/u 呼喊/v 起来/vd ，/w 接着/v 便是/vl 噼哩啪啦/o 的/u 脚步声/n ，/w 叮叮当当/o 的/u 铣/n 镐/n 声/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     民兵/n 们/k 用/v 了/u 多少/r 个/q 清晨/nt 和/c 夜晚/nt ，/w 才/d 一/m 铣/n 铣/n 一/m 镐/n 镐/n 修/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     又/d 费/v 了/u 多少/r 力气/n 、/w 才/d 把/p 鱼苗/n 从/p 几/m 百/m 里/q 地/n 以/p 外/nd 运/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        297
                                     用/v 了/u 多少/r 汗水/n ，/w 多少/r 心血/n ，/w 鱼苗/n 才/d 长成/v 了/u 斤/q 把/q 重/n 的/u 大鱼/n ，/w 黑糊糊/a 地/u 盖住/v 了/u 水/n 皮/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     社员/n 们/k 收工/v 回来/vd ，/w 都/d 愿意/vu 在/p 这里/r 站/v 一/m 站/v ，/w 看/v 着/u 那/r 嬉戏/v 的/u 鱼群/n ，/w 心里/nl 也/d 甜/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     张开山/nh 的/u 眼前/nl ，/w 不是/vl 他/r 的/u 房屋/n ，/w 不是/vl 他/r 房中/nl 的/u 家具/n ，/w 而是/vl 那/r 方方整整/a 的/u 鱼池/n ，/w 那/r 黑糊糊/a 的/u 鱼群/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     他/r 撒手/v 扔/v 了/u 水/n 瓢/n ，/w 扭头/v 就/d 跑/v ，/w 直奔/v 养鱼池/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     民兵/n 们/k 大都/d 在/p 这儿/r 。/w 
		
			
                                        302
                                     洪水/n 像/v 一/m 头/q 猛兽/n ，/w 张牙舞爪/i ，/w 肆意/d 要/vu 把/p 这个/r 鱼池/n 一下子/d 撕开/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     民兵/n 们/k 抡起/v 尖/a 镐/n 大/a 锨/n ，/w 筑/v 高/a 围/v 堤/n ，/w 挖沟/v 引/v 洪/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     可是/c 那/r 水/n 来/v 的/u 快/a ，/w 一个/mq 浪头/n 打/v 过去/vd ，/w 再/d 一个/mq 浪头/n 扑/v 过来/vd ，/w 就/d 又/d 高/a 起/vd 几/m 寸/q 。/w 
		
			
                                        305
                                     正在/d 这/r 紧急/a 的/u 时候/n ，/w 从/p 村头/nl 跑/v 过来/vd 一个/mq 浑身/n 满是/vl 泥水/n 的/u 汉子/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     这/r 汉子/n 三十/m 多/m 岁/nt ，/w 宽/a 肩膀/n 、/w 宽/a 胸膛/n 、/w 宽/a 额头/n ，/w 一身/n 虎/n 虎/n 势/n 势/n 的/u 劲/n 儿/k ，/w 黧黑/a 的/u 脸膛/n 上/nd ，/w 嵌/v 着/u 一/m 双/q 亮/a 而/c 有神/v 的/u 大/a 眼睛/n ，/w 再/d 加之/c 那/r 墨黑/a 的/u 一/m 字/n 扫帚/n 眉/n 一/m 罩/v ，/w 分外/d 显得/v 精明强干/i 。/w 
		
			
                                        307
                                     他/r 便是/vl 大队/n 党支部/n 书记/n ，/w 民兵/n 连/n 指导员/n 刘在全/nh 。/w 
		
			
                                        308
                                     刘在全/nh 没/d 等/v 收住/v 脚步/n ，/w 便/d 吹起/v 了/u 紧急/a 集合/v 的/u 哨子/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     在/p 水中/nl 激战/v 的/u 民兵/n 们/k ，/w 立刻/d 抬起/v 头/n 来/vd ，/w 瞅/v 着/u 他们/r 的/u 指导员/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     &quot;/w 同志们/n ，/w 现在/nt 江水/n 上涨/v 一/m 丈/q 好几/m 尺/n 了/u ，/w 抚松/ns 县城/n 受到/v 了/u 洪水/n 的/u 威胁/v ，/w 城里/nl 的/u 驻军/v ，/w 工人/n 、/w 农民/n 、/w 干部/n ，/w 还有/v 学生/n ，/w 都/d 组织/v 起来/vd 了/u ，/w 正在/d 抗洪/v 抢险/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     民兵/n 们/k 瞅/v 瞅/v 养鱼池/n ，/w 那/r 恶浪/n 挑战/v 似的/u ，/w 一/m 浪/n 急于/v 一/m 浪/n 地/u 扑打/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     新/d 筑/v 起/v 的/u 堤/n 埝/n 已经/d 吃不住/i 了/u ，/w 要是/c 不再/d 抢修/v ，/w 这里/r 就/d 会/vu 变成/v 洪水/n 的/u 通道/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     所以/c ，/w 当/p 刘在全/nh 的/u 话音/n 一/m 落地/v ，/w 民兵/n 们/k 呼地/o 跳/v 上/nd 岸/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        314
                                     连长/n 张开福/nh ，/w 点名/v 挑选/v 队伍/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     张开山/nh 往前/d 凑/v 了/u 一/m 步/n ：/w &quot;/w 哥/n ，/w 我/r 也/d 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        316
                                     随即/d 站/v 得/u 笔直/a ，/w 用/p 洪亮/a 的/u 声音/n 说道/v ：/w &quot;/w 报告/v 连长/n ，/w 基干民兵/n 张开山/nh 要求/v 参加/v 抢险/v 队/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        317
                                     &quot;/w 你/r 哥哥/n 去/v ，/w 他家/n 、/w 你/r 家/n ，/w 还有/v 你/r 妈/n 家/n ，/w 都/d 进/v 了/u 水/n ，/w 总得/vu 有/v 个人/n 照应/v 才/d 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        318
                                     &quot;/w 你/r 放心/v ，/w 人/n 都/d 在/p 坎上/nl 呢/u ，/w 乡亲们/n 一准/d 能/vu 照应/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        319
                                     张开福/nh 把/p 脖子/n 一/m 扬/v ：/w &quot;/w 张开山/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     张开山/nh 答应/v 一/m 声/n ，/w 挺/d 着/u 腰板/n ，/w 站/v 到/v 抢险/v 队/n 的/u 最/d 前头/nd 。/w 
		
			
                                        321
                                     生怕/d 刘在全/nh 再/d 留/v 他/r ，/w 便/d 用/p 恳求/v 的/u 眼光/n 望/v 着/u 指导员/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     这/r 时节/n ，/w 哇/o 地/u 一/m 声/n ，/w 洪水/n 冲破/v 了/u 养鱼池/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     人们/n 的/u 心里/nl 一/m 震/v ，/w 同时/c 也/d 更/d 担心/v 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     因为/c 他们/r 知道/v ，/w 这/r 水/n 涨/v 的/u 更/d 猛/a 更/d 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        325
		
			
                                        326
                                     不/d 一时/nt 便/d 来到/v 了/u 堿场沟/ns 门/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 往日/nt 并不/d 算/v 太/d 宽/a 的/u 小河/n ，/w 如今/nt 成/v 了/u 浊浪/n 滚/v 腾/v 的/u 大江/n 了/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     那/r 浪头/n 打/v 起来/vd ，/w 在/p 空中/nl 扭/v 了/u 个/q 劲/n 儿/k ，/w 嚣/v 叫/v 一/m 声/n ，/w 一/m 甩/v 脖子/n ，/w 唰/n 地/u 滚去/v ，/w 这/r 一下子/d 就是/d 丈/q 把/q 远/a ，/w 像/v 一/m 帮/q 炸/v 了/u 群/n 的/u 老黄牛/n ，/w 惊惶/a 地/u 逃/v 循/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     刘在全/nh 拣起/v 一/m 块/q 四/m 、/w 五/m 斤/q 重/n 的/u 石头/n ，/w 往/p 水里/nl 一/m 扔/v ，/w 那/r 浪花/n 直/a 把/p 这/r 块/q 石头/n 托出/v 去/v 好/d 远/a 才/d 沉没/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     这/r 说明/v 从/p 这里/r 渡过/v 是/vl 很/d 艰难/a 的/u ，/w 也是/vl 很/d 危险/a 的/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     身后/nl 轰隆/o 一/m 声/n 巨响/n ，/w 惊/v 回首/v ，/w 张开山/nh 的/u 房屋/n 倒/v 了/u 一/m 面/q 墙/n ，/w 柱/n 脚/n 都/d 露出/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     刘在全/nh 急切/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     你/r 不是/vl 说过/v ，/w 董存瑞/nh 在/p 桥/n 底下/nd 拉/v 炸药包/n 的/u 导火线/n 时/nt ，/w 想到/v 的/u 不是/vl 个人/n ，/w 而是/vl 战役/n 的/u 胜利/v ，/w 全国/n 的/u 解放/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     几/m 句/n 话/n 说/v 得/u 刘在全/nh 心里/nl 一阵/mq 滚热/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     这/r 几/m 年/nt ，/w 学习/v 了/u 中共/j 党史/n ，/w 学习/v 了/u 三十五/m 篇/q 毛主席/nh 的/u 著作/n ，/w 这个/r 共青团员/n 锻炼/v 得/u 更/d 硬实/a 了/u ，/w 眼光/n 远/a 了/u ，/w 心胸/n 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     扔开/v 自家/r 保护/v 鱼池/n ，/w 又/d 离开/v 鱼池/n 来/vd 抗洪/v 抢险/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     想到/v 这里/r 更/d 充满/v 了/u 胜利/v 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     难怪/d 人们/n 要/vu 这样/r 关切/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 根/n 又/d 粗/a 又/d 大/a 的/u 曲轴/n ，/w 弯曲/a 度/n 很/d 大/a ，/w 省/n 农机厂/n 当时/nt 还/d 制造/v 不了/v ，/w 它/r 坏/a 了/u ，/w 生产/v 五铧犁/n 犁/n 铲/n 的/u 任务/n 就要/vu 受到/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     此时/nt ，/w 党支部/n 书记/n 潘延喜/nh 比/p 任何/r 人/n 都/d 更为/d 焦急/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     他/r 在/p 两/m 天/nt 前/nd 还/d 曾/d 亲口/d 向/p 厂/n 领导/n 保证/v ：/w 秋/nt 翻地/v 用/v 的/u 犁/n 铲/n 生产/v 任务/n 一定/d 要/vu 提前/v 完成/v ，/w 用/p 这个/r 实际/a 行动/n 支援/v 农业/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     设备/n 工具/n 科/n 一个劲/d 催促/v 电话/n 总机/n 赶快/d 接通/v 济南生建机床厂/ni 。/w 
		
			
                                        342
                                     长途电话/n 盼来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     但是/c 盼来/v 的/u 答复/v 却/d 不能/vu 令/v 人/n 满意/a ：/w 两/m 个/q 月/nt 给/p 加工/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        344
                                     长途电话/n 又/d 接到/v 沈阳重型机床厂/ni 。/w 
		
			
                                        345
                                     那里/r 比/p 济南/ns 的/u 稍/d 快/a 一些/m ，/w 但是/c 也/d 要/vu 等/v 一个/mq 月/nt 。/w 
		
			
                                        346
                                     显然/a ，/w 这/r 也是/vl 不能/vu 接受/v 的/u 日期/nt 。/w 
		
			
                                        347
                                     有人/r 提议/n 自己/r 动手/v 干/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     技术人员/n 摇摇头/v ，/w 没/d 敢/vu 定下/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        349
                                     这/r 一天/nt ，/w 王金山/nh 同志/n 没有/d 按时/d 下班/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     别人/r 都/d 走/v 了/u 以后/nt ，/w 他/r 自己/r 默默/a 地/u 站/v 在/p 那/r 台/n 坏/a 了/u 的/u 电/n 锤/n 旁边/nd 出神/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     他/r 仔细/a 端详/v 着/u 曲轴/n 的/u 规格/n 和/c 形状/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     王金山/nh 心里/nl 不住/v 地/u 盘算/v 着/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     这时/r ，/w 和/p 吕章发/nh 同/v 操纵/v 这/r 台/n 电/n 锤/n 的/u 李树臣/nh ，/w 也/d 带/v 着/u 懊丧/a 的/u 神态/n 站/v 在/p 那儿/r 发楞/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     我们/r 这/r 一/m 班/n 可/d 要/vu 加把劲/v ，/w 千万/d 别/d 让/p 人家/r 拉下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     谁/r 料想/v ，/w 到/v 车间/n 一/m 看/v ，/w 自己/r 每天/nt 操纵/v 的/u 电/n 锤/n 竟然/d &quot;/w 哑/a 叭/o &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     王金山/nh 听/v 了/u 他/r 的/u 话/n ，/w 心里/nl 像/v 搅/v 个/q 个儿/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     于是/c ，/w 他/r 匆忙/a 地/u ，/w 但/c 脚步/n 却/d 十分/d 坚定/a 地/u 向/p 贮/v 料/n 场/n 奔去/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     在/p 昏暗/a 的/u 库房/n 里/nd 仔细/a 检验/v 着/u 每/r 一/m 块/q 钢/n 料/n ，/w 忖度/v 着/u 曲轴/n 的/u 形状/n 、/w 尺寸/n …/w …/w 这一刻/nt ，/w 他/r 的/u 脑子/n 里/nd 许许多多/a 思路/n ，/w 搅/v 在/p 一起/d ，/w 理/v 不清/a 个/q 头绪/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     突然/d ，/w 他/r 发现/v 一/m 块/q 八百/m 多/m 斤/q 重/n 的/u 圆/a 钢/n ，/w 他/r 的/u 眼睛/n 骤然间/nt 亮/a 了/u ，/w 凭/p 他/r 几/m 十年/nt 的/u 经验/n ，/w 他/r 断定/v 用/p 这/r 块/q 料/n 就/d 可以/vu 打成/v 曲轴/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     他/r 暗暗/d 高兴/a ：/w 有/v 了/u 可以/vu 打/v 曲轴/n 的/u 料/n ，/w 别的/r 问题/n 就/d 都/d 好办/a 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r 从/p 工厂/n 回家/v 时/nt ，/w 已/d 是/vl 满天星斗/n 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     脑子/n 里/nd 一会儿/nt 出来/vd 个/q 方案/n ，/w 一会儿/nt 又/d 出来/vd 个/q 难题/n ，/w 一会儿/nt 又/d 想/v 出来/vd 一个/mq 解决/v 困难/n 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     他/r 的/u 老伴/n 王/nhf 大婶/n ，/w 这/r 晚上/nt ，/w 不知/v 把/p 凉/a 了/u 的/u 菜饭/n 热/a 了/u 多少/r 回/q ，/w 现在/nt ，/w 可/d 下子/v 把/p 他/r 盼/v 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     饭/n 端到/v 桌上/nl ，/w 王金山/nh 只/d 吃/v 了/u 一/m 点/q 点/n ，/w 就/d 放下/v 了/u 碗筷/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     王/nhf 大婶/n 有些/m 奇怪/a 地/u 问/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     王/nhf 大婶/n 以为/v 他/r 的/u 身体/n 有些/m 不/d 舒服/a ，/w 就/d 急忙/a 撤下/v 了/u 桌子/n ，/w 劝/v 他/r 早点/n 休息/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     &quot;/w 不/d ，/w 你/r 先/d 睡/v 吧/u ，/w 我/r 还有/v 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        368
                                     王金山/nh 一边/d 说/v ，/w 一边/d 拉开/v 抽屉/n ，/w 翻出/v 纸笔/n ，/w 扶/v 了/u 扶/v 鼻梁/n 上/nd 的/u 老花镜/n 就/d 低头/v 画/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        369
                                     凭/p 多年/nt 夫妻/n 生活/n 的/u 经验/n ，/w 大婶/n 知道/v ，/w 王/nhf 师傅/n 一/d 拿起/v 纸笔/n 来/vd ，/w 就任/v 是/vl 怎样/r 也/d 休想/v 让/p 他/r 离开/v 桌/n 旁/nd 。/w 
		
			
                                        370
                                     一/m 画/v 就是/d 半/m 宿/v ，/w 甚至/d 画/v 到/v 东方/nd 发白/v ，/w 然后/c 稍微/d &quot;/w 眯/v 眬/a &quot;/w 一/m 觉/n 就/d 又/d 上班/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     于是/c ，/w 她/r 什么/r 也/d 没/d 再说/v ，/w 就/d 悄悄/a 地/u 睡去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     十六/m 年/nt 来/vd ，/w 她/r 看见/v 自己/r 丈夫/n 画/v 过/u 多少/r 张/q 图纸/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     她/r 很/d 清楚/a ，/w 丈夫/n 是/vl 一辈子/nt 铁匠/n ，/w 不/d 识字/v ，/w 不会/vu 写/v ，/w 但/c 他/r 画图/n 却/d 心灵手巧/i ，/w 分外/d 好看/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 技术革新/v 高潮/n 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 在/p 大跃进/n 的/u 火热/a 年代/nt 中/nd ，/w 她/r 曾/d 陪同/v 自己/r 的/u 丈夫/n 度过/v 多少/r 这样/r 的/u 夜晚/nt 。/w 
		
			
                                        375
                                     可是/c ，/w 她/r 还/d 从来/d 没/d 看过/v 丈夫/n 从/p 厂子/n 回来/vd 这样/r 心事重重/i ，/w 更/d 没/d 看过/v 他/r 在/p 这样/r 心情/n 下/nd 画/v 图纸/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     &quot;/w 电/n 锤/n 坏/a 了/u ，/w 要/vu 重新/d 打/v 个/q 曲轴/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        377
                                     王/nhf 大婶/n 有些/m 不/d 懂/v 地/u 问/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     就是/d 一/m 根/n 粗/a 轴/n 带/v 几/m 道/q 弯儿/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        379
                                     王金山/nh 看/v 着/u 妻子/n 迷惑不解/i 的/u 神情/n ，/w 便/d 又/d 接着/v 说/v ，/w &quot;/w 没有/v 它/r ，/w 犁/n 铲/n 就/d 不能/vu 生产/v 了/u ，/w 靠/v 外边/nd 加工/v 得/vu 一/m 两/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        380
                                     老师傅/n 又/d 把/p 笔/n 拿/v 起来/vd ，/w 狠狠/d 地/u 画上/v 几个/mq 道儿/n ，/w 好象/d 和/p 什么/r 人/n 生气/v 似的/u ，/w 一/m 声/n 不/d 吱/o 了/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     王/nhf 大婶/n 知道/v 丈夫/n 的/u 脾气/n ，/w 也/d 就/d 不再/d 问/v 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     第二/m 天/nt 清早/nt ，/w 王金山/nh 拿/v 着/u 图纸/n ，/w 又/d 到/v 贮/v 料/n 场/n 转/v 了/u 一/m 圈儿/n ，/w 然后/c 就/d 向/p 车间/n 办公室/n 奔去/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     今天/nt ，/w 无论如何/d 是/vl 该/vu 决定/v 的/u 时候/n 了/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     第一/m 步/n 终于/d 迈/v 过来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     她/r 心里/nl 自然/d 十分/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     现在/nt ，/w 她/r 可以/vu 准确无误/i 的/u 给/p 顾客/n 称/v 米/n 称/v 面/n 了/u ，/w 顾客/n 再/d 不用/d 在/p 那里/r 焦急/a 的/u 等待/v 了/u ；/w 对/p 顾客/n 提出/v 的/u 问题/n 她/r 也/d 可以/vu 对答/v 如/v 流/v ；/w 同时/c 不管怎样/i 忙/a ，/w 她/r 也/d 和/p 顾客/n 们/k 说说笑笑/v ，/w 热情/a 的/u 打/v 着/u 招呼/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     她/r 在/p 心里/nl 寻找/v 着/u 自己/r 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     她/r 立刻/d 想到/v ：/w 每当/p 顾客/n 在/p 时/nt ，/w 粮店/n 里/nd 就/d 热热闹闹/a ，/w 自己/r 心里/nl 也/d 高兴/a ，/w 但是/c 顾客/n 走/v 净/a 以后/nt ，/w 她/r 立刻/d 感到/v 空落落/a 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     这/r 主要/a 是/vl 自己/r 还/d 没有/d 和/p 顾客/n 建立/v 起/vd 深厚/a 的/u 感情/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        390
                                     她/r 苦苦/d 的/u 思索/v 着/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     晚上/nt ，/w 她/r 又/d 一/m 次/q 翻开/v 了/u 毛主席/nh 著作/n ，/w 她/r 要/vu 看/v 看/v 毛主席/nh 是/vl 怎么/r 讲/v 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     她/r 埋头/v 读/v 着/u ，/w 不/d 知道/v 天/nt 是/vl 什么/r 时候/n 黑/a 的/u ，/w 婆婆/n 、/w 丈夫/n 和/c 孩子/n 们/k 是/vl 什么/r 时候/n 睡/v 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     她/r 摇摇头/v ：/w &quot;/w 我/r 不/d 睏/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        394
                                     她/r 又/d 摇摇头/v ：/w &quot;/w 我/r 不/d 睏/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        395
                                     可是/c 话音/n 未/d 落/v ，/w 两/m 只/q 眼睛/n 就/d 合上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     她/r 惊醒/v 了/u ，/w 是/vl 自己/r 靠/v 着/u 被子/n 睡着/v 了/u ，/w 她/r 把/p 被子/n 一/m 卷/v ，/w 塞到/v 箱子/n 上/nd ，/w 下地/v 站/v 着/u 读/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     &quot;/w 穿衣/v 问题/n ，/w 吃饭/v 问题/n ，/w 住房/n 问题/n ，/w 柴米油盐/i 问题/n ，/w 疾病/n 卫生/n 问题/n ，/w 婚姻/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     总之/c ，/w 一切/r 群众/n 的/u 实际/a 生活/n 问题/n ，/w 都/d 是/vl 我们/r 应当/vu 注意/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     假如/c 我们/r 对/p 这些/r 问题/n 注意/v 了/u ，/w 解决/v 了/u ，/w 满足/v 了/u 群众/n 的/u 需要/v ，/w 我们/r 就/d 真正/d 成/v 了/u 群众/n 生活/n 的/u 组织者/n ，/w 群众/n 就/d 会/vu 真正/d 围绕/v 在/p 我们/r 的/u 周围/nd ，/w 热烈/a 地/u 拥护/v 我们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        400
                                     她/r 读/v 着/u ，/w 心里/nl 发热/v ，/w 嗓子/n 发痒/v ，/w 只/d 想/v 说话/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     她/r 把/p 老/h 陆/nhf 叫醒/v ，/w 让/p 老/h 陆/nhf 给/p 自己/r 详细/a 讲/v 讲/v 这些/r 话/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     老/h 陆/nhf 讲/v ，/w 她/r 听/v 着/u ，/w 大气/n 不出/v ，/w 只怕/v 漏掉/v 一个/mq 字/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     那些/r 话/n ，/w 句/n 句/n 落/v 在/p 她/r 心坎/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        404
                                     是/vl 自己/r 作/v 的/u 不够/a ，/w 是/vl 自己/r 还/d 没有/d 把/p 群众/n 的/u 事/n 当成/v 自己/r 事/n 去/v 作/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        405
                                     第二/m 天/nt ，/w 她/r 见/v 张/nhf 大娘/n 趔趔趄趄/i 的/u 走进/v 粮店/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     她/r 知道/v 张/nhf 大娘/n 在/p 旧社会/n 遭受/v 的/u 苦难/n 多/a ，/w 反动/a 的/u 地主阶级/n 夺去/v 了/u 她/r 的/u 丈夫/n 、/w 儿子/n …/w …/w 现在/nt 生活/n 好/a 了/u ，/w 可是/c 年纪/nt 也/d 大/a 了/u ，/w 又是/vl 小脚/n 行动/n 很/d 不方便/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     阶级/n 的/u 爱/v ，/w 阶级/n 的/u 情/n ，/w 使/v 虞明慧/nh 不/d 由得/v 心疼/v 起/vd 这位/r 老人家/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     我/r 替/v 你/r 买/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        409
                                     大娘/n 把/p 粮/n 证/n 交给/v 她/r ，/w 她/r 替/v 大娘/n 开/v 了/u 票/n ，/w 称/v 了/u 粮/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     怕/v 大娘/n 累/v 犯病/v ，/w 看/v 看/v 粮店/n 不/d 忙/a ，/w 把/p 口袋/n 往/p 肩上/nl 一/m 扛/v 说/v ：/w &quot;/w 大娘/n ，/w 我/r 送/v 你/r 家/n 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        411
                                     大娘/n 感动/v 的/u 说/v 不出/v 话/n ，/w 紧紧/d 握住/v 她/r 的/u 手/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     她/r 从/p 大娘/n 家里/nl 回来/vd ，/w 心里/nl 轻松/a 愉快/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     两/m 只/q 脚/n 走/v 起来/vd 又/d 快/a 又/d 稳/a 又/d 有劲/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     从此/d ，/w 她/r 开始/v 注意/v 了解/v 那些/r 缺人/v 买/v 粮/n 的/u 家庭/n ，/w 工作/n 时间/n 把/p 票/n 开好/v ，/w 把/p 粮/n 卖好/v ，/w 下/v 了/u 班/n ，/w 便/d 挨家挨户/i 的/u 送去/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     一/m 次/q 两/m 次/q ，/w 仅仅是/v 开始/v ，/w 三/m 次/q 四/m 次/q ，/w 也/d 很/d 平常/a 。/w 
		
			
                                        416
                                     可是/c 五/m 年/nt 中间/nd ，/w 她/r 风里/nl 来/vd ，/w 雨里/nl 走/v ，/w 踩/v 着/u 冰/n ，/w 披/v 着/u 雪/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     双职工/n 们/k 感激/v 的/u 说/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     大/a 娘们/n 疼爱/v 的/u 说/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     怀德街/ns 二十七/m 组/n 烈属/n 宫/n 大娘/n ，/w 是/vl 虞明慧/nh 常年/nt 送/v 粮/n 到/v 家/n 的/u 一/m 户/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     宫/nhf 大娘/n 双目/n 失明/v ，/w 炕上/nl 地下/nl 的/u 活计/n 都/d 忙/v 不/d 开/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     虞明慧/nh 去/v 了/u 见/v 活/n 就/d 干/v ，/w 缝缝补补/i ，/w 洗洗涮涮/v ，/w 什么/r 都/d 做/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     一天/nt 晚上/nt ，/w 她/r 听说/v 宫/nhf 大娘/n 病/v 了/u ，/w 急忙/a 赶去/v 看望/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     宫/nhf 大娘/n 呻吟/v 着/u 说/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     虞明慧/nh 要/vu 去/v 给/p 大娘/n 请/v 医生/n ，/w 大娘/n 说/v 街道/n 主任/n 领来/v 的/u 医生/n 看过/v 了/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     &quot;/w 想/v 吃/v 点/n 面/n 呢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        426
                                     虞明慧/nh 转身/v 出去/v 给/p 大娘/n 买/v 面/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     事情/n 赶巧/v ，/w 恰/d 在/p 这时/r ，/w 她/r 的/u 吃奶/v 孩子/n 突然/d 发高烧/v 到/v 四十一/m 度/q 。/w 
		
			
                                        428
                                     医生/n 诊断/v 说/v 非得/vu 住院/v 不可/vu 。/w 
		
			
                                        429
                                     她/r 守/v 着/u 病重/v 的/u 孩子/n ，/w 又/d 惦记/v 着/u 宫/nhf 大娘/n ，/w 心里/nl 急/a 得/u 火苗/n 钻/v 天/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     只/d 几个/mq 钟头/n 功夫/n ，/w 眼睛/n 红肿/a 了/u ，/w 头/n 也/d 嗡嗡/o 直叫/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     &quot;/w 妈/n ，/w 你/r 照看/v 一会/nt 孩子/n ，/w 我/r 去/v 看/v 看/v 宫/nhf 大娘/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        432
                                     说完/v ，/w 一直/d 向/p 宫/nhf 大娘/n 家里/nl 奔去/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     &quot;/w 大娘/n ，/w 我/r 来/vd 晚/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        434
                                     她/r 内疚/v 的/u 说/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     大娘/n 问/v 她/r 。/w 
		
			
                                        436
                                     &quot;/w 喝/v 热水/n 烫/v 了/u ，/w 不/d 碍事/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        437
                                     她/r 掩饰/v 着/u 说/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     大娘/n 埋怨/v 的/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 说过/v 多少/r 回/q 了/u ，/w 你/r 就是/d 不注意/v 自己/r …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        439
                                     &quot;/w 大娘/n ，/w 我/r 不是/vl 好好/a 的/u 吗/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        440
                                     她/r 说/v 着/u ，/w 挽起/v 袖子/n 给/p 大娘/n 擀/v 面条/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     一直/d 眼睁睁/a 的/u 看/v 着/u 大娘/n 把/p 热腾腾/a 的/u 面条/n 吃下/v ，/w 她/r 才/d 舒心/a 的/u 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     在/p 她/r 第二/m 次/q 来/vd 看望/v 宫/nhf 大娘/n 的/u 时候/n ，/w 宫/nhf 大娘/n 说/v 街道/n 委员会/n 请来/v 医生/n 看/v 了/u 两/m 次/q ，/w 现在/nt 病/n 已经/d 好些/m 了/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     大娘/n 说/v ：/w &quot;/w 孩子/n ，/w 不用/d 耽心/v ，/w 过/v 两/m 天/nt 街道/n 就/d 派人/v 来/vd 做/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        444
                                     虞明慧/nh 说/v ：/w &quot;/w 外面/nd 秋风/n 起/v 了/u ，/w 你/r 又/d 有病/v 刚好/d ，/w 今年/nt 得/u 早点/n 穿上/v 棉衣/n 啊/e 。/w 
		
			
                                        445
                                     再说/c 街道/n 上/nd 也/d 够/d 忙/a 的/u 了/u ，/w 来/vd ，/w 我/r 先/d 把/p 棉裤/n 给/p 你/r 做/v 上/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        446
                                     &quot;/w 大娘/n 呵/u ，/w 让/p 我/r 替/v 你/r 做/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     她/r 越/d 说/v 越/d 激动/v ，/w 眼里/nl 含/v 着/u 泪水/n ，/w 恳切/a 的/u 望/v 着/u 宫/nhf 大娘/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     因为/c 上面/nd 的/u 田/n 高/a ，/w 地里/nl 总是/d 淌/v 墒/n ，/w 又是/vl 一/m 块/q 鸡抓地/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     从/p 通风/v 、/w 阳光/n 、/w 水位/n 、/w 土质/n 等/u 条件/n 来讲/v ，/w 都/d 不大/a 合乎/v 种/v 棉花/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     秀兰/nhs 本想/v 另/r 选/v 一/m 块/q 田/n ，/w 但/c 回头/v 一/m 想/v ，/w 办/v 试验/v 就是/d 为了/p 改造/v 黄土/n 岗/n 的/u ，/w 挑/v 了/u 好/a 田/n 倒/v 没有/v 多/d 大/a 的/u 意思/n ，/w 于是/c 就/d 把/p 这/r 块/q 田/n 接受/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        451
                                     初春/nt 的/u 天气/n ，/w 在/p 随/p 北/nd 还是/d 很/d 冷/a 的/u ，/w 秀兰/nhs 赤/v 着/u 脚/n ，/w 和/p 小伙子/n 们/k 拚/v 着/u 挑/v 塘/n 泥/n ，/w 来/vd 改造/v 试验田/n 的/u 土壤/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     别人/r 回去/vd 休息/v 了/u ，/w 她/r 还/d 拿/v 铁锹/n 打/v 沟/n ，/w 把/p 一/m 双/q 脚/n 冻/v 得/u 红通通/a 的/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     将来/nt 也/d 不会/vu 多/a 分/v 你/r 一点/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        454
                                     老人/n 听/v 了/u ，/w 再/d 没/d 说/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        455
                                     把/p 肥/n 上/v 了/u 之后/nt 就/d 翻地/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     原来/d 还/d 看/v 不出/v 这/r 块/q 地/n 的/u 毛病/n 来/vd ，/w 把/p 土/n 一/m 掀/v ，/w 尽是/vl 砖头/n 瓦/n 渣/n 和/c 马/n 骨/n 石/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     秀兰/nhs 就/d 一/m 块/q 块/q 的/u 捡/v ，/w 一/m 担/n 担/n 的/u 往/p 外/nd 挑/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     正启/nhs 看/v 秀兰/nhs 姑娘/n 这样/r 虚心/a ，/w 就/d 劝/v 她/r 说/v ：/w &quot;/w 娃子/n ，/w 这/r 田里/nl 的/u 瓦/n 渣/n 你/r 算是/vl 捡/v 不尽/a ，/w 六/m 七/m 十年/nt 了/u ，/w 赶/v 鸡/n 撵/v 猪/n 的/u 都/d 把/p 砖块/n 石头/n 往/p 地里/nl 攒/v ，/w 你/r 一下子/d 咋/r 能/vu 捡/v 完/v ，/w 要/vu 我/r 就/d 不/d 选/v 这/r 块/q 田/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        459
                                     秀兰/nhs 说/v ：/w &quot;/w 我/r 今年/nt 一气/d 捡/v 不/d 完/v ，/w 明年/nt 再/d 捡/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        460
                                     秀兰/nhs 就/d 把/p 沟/n 开/v 深/a 一些/m ，/w 果然/d 田里/nl 滤/v 水/n 快/a 了/u ，/w 他/r 翘起/v 指头/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 娃子/n 不错/a ，/w 没/d 见过/v 妇女/n 有/v 这样/r 的/u 好/a 把式/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        461
                                     田/n 整好/v 了/u 要/vu 开/v 厢/n 子/k ，/w 有人/r 随便/d 估量/v 一下/mq 就/d 动/v 犁/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     秀兰/nhs 姑娘/n 就/d 把/p 犁/n 接过/v 来/vd ，/w 一/m 丈/q 二/m 的/u 厢/n 子/k 开/v 的/u 整整齐齐/a ，/w 这/r 事/n 正启/nhs 大爷/n 也是/vl 没/d 见过/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     到/v 播种/v 时/nt ，/w 秀兰/nhs 姑娘/n 和/c 老妈妈/n 们/k 用/p 绳子/n 牵/v 着/u 下/v 种/n ，/w 种子/n 还/d 拌/v 了/u 药/n ，/w 和/v 了/u 肥/n ，/w 盖/v 了/u 土/n ，/w 这/r 也/d 和/p 过去/nt 朝天/v 一/m 把/q 籽/n 的/u 播/v 法/n 完全/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        464
                                     正启/nhs 大爷/n 过去/nt 也/d 听说/v 过/u ，/w 但/c 这/r 还是/d 第一次/mq 见到/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     不过/c 老人/n 心里/nl 总/d 还/d 有些/m 不服/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     种/v 庄稼/n 比/v 不得/vu 绣花/v ，/w 粗活/n 粗/a 做/v ，/w 总/d 不是/vl 出苗/v 拣/v 花/n ，/w 这/r 要/vu 看/v 苗子/n 出/vd 了/u 再/d 说话/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     苗子/n 出来/v 了/u ，/w 秀兰/nhs 田里/nl 整齐齐/a 的/u 一/m 条/n 线/n ，/w 间/v 了/u 一/m 次/q 之后/nt ，/w 株/n 是/vl 株/n 、/w 行/n 是/vl 行/n ，/w 长/v 得/u 又/d 嫩/a 又/d 壮/a ，/w 正启/nhs 大爷/n 这/r 才/d 有点/d 心服/v 了/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     因此/c 也/d 就/d 没有/d 参加/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     这回/r 看到/v 秀兰/nhs 的/u 苗子/n 长/v 得/u 实在/d 逗人/a 爱/v ，/w 知道/v 人家/r 这/r 劳模/j 凭/p 的/u 是/vl 真本事/n ，/w 就/d 来/vd 找/v 秀兰/nhs 也/d 要求/v 办/v 试验/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     但是/c 春花/n 播种/v 期/nt 过/v 了/u ，/w 秀兰/nhs 只好/d 又/d 找/v 队长/n 要/vu 了/u 两/m 块/q 麦/n 茬/n 花/v 给/p 她们/r 。/w 
		
			
                                        471
                                     一/m 块/q 是/vl 妇女/n 试验田/n ，/w 一/m 块/q 是/vl 棉花/n 姑娘/n 试验田/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     由/p 一/m 个/q 人/n 办/v 试验/v 到/v 八/m 个/q 人/n 办/v 试验/v ；/w 由/p 一/m 块/q 试验/v 地/u 到/v 三/m 块/q 试验/v 地/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     秀兰/nhs 总算/d 在/p 黄土/n 岗/n 上/nd 找到/v 得力/a 的/u 帮手/n 了/u 。/w 
		
			
                                        474
                                     看事/v 容易/a 做事/v 难/a 。/w 
		
			
                                        475
                                     麦收/v 四/m 快/a 的/u 时节/n ，/w 姑娘/n 们/k 还是/d 像/v 往年/nt 一样/a ，/w 割/v 了/u 麦/n 就/d 抢/v 打场/v ，/w 没有/d 抓紧/v 灭/v 茬/n ，/w 等/v 把/p 麦子/n 一/m 割完/v ，/w 再/d 来看/v 试验田/n ，/w 草/n 长/v 多/d 高/a ，/w 把/p 苗子/n 欺/v 的/u 又/d 瘦/a 又/d 黄/a 。/w 
		
			
                                        476
                                     往年/nt ，/w 见惯/v 了/u 这样/r 的/u 苗子/n ，/w 倒/d 不/d 觉得/v 难看/a ，/w 今年/nt 同/p 秀兰/nhs 姐姐/n 的/u 一/m 比/v ，/w 简直/d 就/d 像/v 气死/v 了/u 一般/a 。/w 
		
			
                                        477
                                     姑娘/n 们/k 赶紧/d 用/p 锄头/n 来/vd 薅/v ，/w 因为/c 麦子/n 割/v 了/u 炕/n 了/u 几/m 天/nt ，/w 田/n 跑/v 了/u 墒/n ，/w 锄头/n 一下/mq 去就/v 像/v 碰/v 在/p 大/a 青石/n 上/nd 一样/a ，/w 一连/d 挖/v 断/v 了/u 四/m 把/q 锄头/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     几个/mq 姑娘/n 急/a 的/u 没有/v 门/n ，/w 怕/v 别人/r 再/d 讽刺/v ，/w 就/d 想/v 打退堂鼓/i 了/u 。/w 
		
			
                                        479
                                     他们/r 把/p 试验田/n 的/u 牌子/n 拔/v 了/u 起来/vd ，/w 找/v 秀兰/nhs 姐姐/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     秀兰/nhs 看/v 她们/r 那样/r 丧气/a 的/u 样子/n ，/w 不觉/v 好笑/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        481
                                     就/d 在/p 自己/r 田边/nl 讲/v 过去/nt 办/v 试验/v 的/u 故事/n ：/w &quot;/w 那时/r ，/w 我们/r 塆/n 子/k 里/nd 没有/v 人/n 懂/v 新/a 技术/n ，/w 真/d 是/vl 闹/v 了/u 不少/a 笑话/n ，/w 上面/nd 拨给/v 我们/r 硫酸铵/n ，/w 就/d 往/p 田里/nl 洒/v ，/w 天晴/a 了/u 几/m 天/nt 见/v 不到/v 肥效/n ，/w 有人/r 就/d 说/v 俏皮话/n ：/w 庄稼/n 生成/v 是/vl 吃/v 粪/n 的/u ，/w 你们/r 要/vu 它/r 吃/v '/w 洋面/nl '/w 。/w 
		
			
                                        482
                                     一天/nt 冲/v 多/d 高/a ，/w 长/v 疯/a 了/u ，/w 一/m 人/n 多/d 高/a 的/u 树/n ，/w 进去/v 看/v 不到/v 人/n ，/w 就是/d 下半截/n 不/d 见/v 一个/mq 桃/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     有的人/n 就/d 编/v 了/u 一/m 首/n 歌唱/v 道/v ：/w 棉花/n 姑娘/n 本事/n 强/a ，/w 棵/q 棵/q 棉/n 株/n 赛/v 高粱/n ，/w 只见/v 开花/v 不/d 见/v 桃/n ，/w 拔起/v 棉/n 杆/n 编/v 箩筐/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        484
                                     讲/v 的/u 姑娘/n 们/k 都/d 哈哈大笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        485
                                     秀兰/nhs 又/d 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 现在/nt 笑/v 得/u 好/a ，/w 那时/r 我们/r 可/vu 真/d 是/vl 气/v 得/u 慌/a 。/w 
		
			
                                        486
                                     她/r 提议/n 各人/n 都/d 回去/vd 动员/v 自己/r 的/u 妈妈/n 来/vd 帮忙/v ，/w 姑娘/n 们/k 年青/a 力气/n 大/a ，/w 先/d 挑水/v 把/p 田/n 泼/a 湿/a ，/w 让/p 土/n 先/d 胀/v 一/m 胀/v ，/w 明天/nt 就/d 好/a 锄/v 了/u 。/w 
		
			
                                        487
                                     就/d 这样/r ，/w 她们/r 终究/d 战胜/v 了/u 草/n 荒/a 。/w 
		
			
                                        488
                                     秀兰/nhs 的/u 试验田/n ，/w 成/v 了/u 一/m 所/q 棉花/n 技术学校/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     讲完/v 了/u ，/w 就/d 让/p 各人/n 去/v 实习/v ，/w 她/r 一个/mq 个/q 的/u 进行/v 检查/v 帮助/v ，/w 都/d 做对/v 了/u ，/w 才/d 算/v 毕/v 了/u 业/n ，/w 然后/c 各人/n 回/v 自己/r 田里/nl 去/v 操作/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     大/a 田里/nl 的/u 棉花/n 和/c 试验/v 地里/nl 的/u 棉花/n 比/v 起来/vd ，/w 越/d 差/a 越/d 远/a 了/u 。/w 
		
			
                                        491
                                     到/v 拣/v 花/n 时/nt ，/w 秀兰/nhs 的/u 棉花/n 田里/nl ，/w 炸/v 的/u 一片/mq 白/a ，/w 真/d 是/vl 爱人/n ，/w 拣/v 了/u 一/m 道/q 又/d 一/m 道/q 。/w 
		
			
                                        492
                                     一些/m 老妈妈/n 都/d 争/v 着/u 要/vu 到/v 秀兰/nhs 田里/nl 拣/v 花/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     秀兰/nhs 就/d 笑/v 着/u 对/p 她们/r 说/v ：/w &quot;/w 婶娘/n 们/k ，/w 奶奶/n 们/k ，/w 到/v 我/r 那/r 田里/nl 拣/v 花/n 可/vu 有/v 个/q 规矩/n ：/w 要/vu 带/v 三/m 个/q 口袋/n 的/u 布/n 蔸/n 子/k ，/w 见/v 缠/v 草/n 的/u 棉/n 株/n ，/w 那是/vl 好/a 纯种/n ，/w 放/v 在/p 一个/mq 口袋/n ，/w 没/d 缠/v 草/n 的/u 是/vl 杂交种/n ，/w 放到/v 另/r 一个/mq 口袋/n ，/w 还有/v 被/p 虫/n 咬/v 了/u 的/u 黄花/n ，/w 就/d 放到/v 第三/m 个/q 口袋/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        494
                                     说/v 的/u 老妈妈/n 们/k 都/d 直/d 打哈哈/v ，/w 有的人/n 说/v ：/w &quot;/w 哎呀/e ，/w 我们/r 这些/r 老妈妈/n 连/p 牙齿/n 都/d 快/a 老/a 掉/v 了/u ，/w 还要/vu 学/v 点/n 新/a 技术/n 哩/u ，/w 想不到/v 连/p 拣/v 花/n 都/d 要/vu 有学问/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        495
                                     连/p 秀兰/nhs 七十四/m 岁/nt 的/u 老奶奶/n 也/d 拄/v 着/u 拐杖/n 下田/v 拣/v 花/n 了/u ，/w 有人/r 说/v ：/w &quot;/w 老奶奶/n 哪/r 是/vl 来/vd 拣/v 花/n ，/w 还不是/v 想/v 听/v 人家/r 来/vd 夸奖/v 她/r 的/u 孙媳妇/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        496
                                     老奶奶/n 听/v 了/u 心里/nl 乐呵呵/a 的/u ，/w 打从/p 她/r 这/r 新/a 媳/n 来/vd ，/w 全/a 塆/n 子/k 的/u 人/n 对/p 她/r 好/a 了/u ，/w 她/r 对/p 全/a 塆/n 子/k 的/u 人/n ，/w 也/d 变/v 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        497
                                     棉花/n 姑娘/n 试验/v 组/n 中/nd ，/w 有/v 个/q 姑娘/n 叫/v 方先英/nh ，/w 开始/v 办/v 试验田/n 时/nt ，/w 她/r 娘/n 总是/d 在/p 旁边/nd 嘀咕/v ，/w 说/v 先英/nhs 吃/v 了/u 亏/v ，/w 工分/n 不比/v 人/n 多/a ，/w 甚至/d 还/d 不许/v 先英/nhs 到/v 试验田/n 里/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        498
                                     这会/r ，/w 看/v 大家/n 都/d 在/p 夸/v 棉花/n 姑娘/n ，/w 也是/vl 喜/v 在/p 眉头/n 笑/v 在/p 心/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     从/p 黄浦江/ns 溯/v 游/v 而/c 上/v ，/w 绕过/v 古老/a 的/u 龙华塔/ns ，/w 你/r 就/d 能/vu 远远/a 地/u 看到/v ，/w 在/p 右岸/nl 的/u 地平线/n 上/nd ，/w 有/v 一/m 根/n 仿佛/d 支撑/v 着/u 蓝天/n 的/u 烟囱/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     ─/w ─/w 这/r 就是/d 目前/nt 全/a 上海/ns 最高/a 的/u 一/m 根/n 空/a 架式/n 的/u 烟囱/n 。/w 
		
	