
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     一九五六/m 年/nt ，/w 汤飞凡/nh 教授/n 和/c 张晓楼/nh 教授/n 合作/v ，/w 分离/v 和/c 培养/v 沙眼/n 衣原体/n ，/w 在/p 世界/n 上/nd 首获/v 成功/a ，/w 引起/v 了/u 国内外/j 的/u 重视/v ，/w 有力/a 地/u 促进/v 了/u 防治/v 沙眼/n 的/u 理论研究/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     这/r 枚/q 金质/n 奖章/n ，/w 就是/d 奖励/v 他们/r 这/r 项/q 科研/n 成果/n 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 张晓楼/nh 教授/n 和/c 有关/v 科技/n 、/w 医务/v 人员/n 继续/v 深入/a 研究/v ，/w 学习/v 国内外/j 先进/a 经验/n ，/w 在/p 沙眼/n 发病/v 机理/n 和/c 沙眼/n 衣原体/n 超微/a 结构/n 等/u 方面/n ，/w 取得/v 了/u 新/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     在/p 巴黎/ns 召开/v 的/u 会议/n 上/nd ，/w 张晓楼/nh 教授/n 宣读/v 了/u 《/w 沙眼/n 衣原体/n 的/u 研究/v 》/w 论文/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 团市委/j 向/p 本/r 市/n 各/r 区县/n 小学/n 基层/n 代表队/n 小/a 足球/n 比赛/n 暨/c “/w 五&#183;四/m ”/w 各项/r 青年/n 足/j 、/w 篮/j 、/w 排球/n 比赛/n 的/u 优胜者/n 发奖/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     团市委/j 负责人/n 代表/v 各/r 主办/v 单位/n ，/w 总结/v 了/u 一/m 年/nt 来/u 本/r 市/n 贯彻/v 团中央/j 、/w 国家体委/j 和/c 教育部/ni 关于/p 举办/v 全国/n 市县/n 小学/n 基层/n 代表队/n 小/a 足球/n 比赛/n 通知/n 精神/n ，/w 开展/v 小/a 足球/n 活动/n ，/w 以及/c 今年/nt “/w 五&#183;四/m ”/w 期间/nt 开展/v 的/u 青年/n 足/j 、/w 篮/j 、/w 排球/n 比赛/n 活动/n 的/u 基本/a 特点/n 和/c 主要/a 经验/n ，/w 号召/v 在/p 全/a 市/n 青少年/j 中/nd 继续/v 大力/n 开展/v 各种/r 球类/n 活动/n ，/w 按照/p “/w 五/m 讲/v ”/w 、/w “/w 四/m 美/a ”/w 活动/n 的/u 要求/n ，/w 为/p 攀登/v 体育/n 高峰/n 和/c 四化建设/i 培养/v 人材/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     这次/r 获/v “/w 五&#183;四”青年杯/n 男/n 女篮/j 、/w 排球赛/n 和/c 市/n 青年/n 职工/n 足/j 、/w 排球赛/n 优胜奖/n 和/c 风格/n 奖/n 的/u 有/v 三十七/m 个/q 单位/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     团市委/j 受/v 团中央/j 委托/v ，/w 向/p 各/r 区县/n 小学/n 小/a 足球赛/n 的/u 十二/m 个/q 冠军/n 队/n 发/v 了/u 奖/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     大华电影院/ni 在/p 开展/v “/w 为/p 人民/n 服务/v ，/w 对/p 人民/n 负责/v ”/w 的/u 讨论/v 中/nd ，/w 密切/a 联系/v 实际/n ，/w 改进/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     他们/r 积极/a 配合/v 青少年/j 教育/n ，/w 深入/v 学校/n 和/c 工厂/n ，/w 推荐/v 影片/n ，/w 安排/v 专场/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     北京市绢花厂/ni 、/w 北京市服务公司/ni 和/c 服装八厂/ni 团支部/n ，/w 对/p 青年/n 进行/v 革命/n 理想/n 教育/v ，/w 影院/n 就/d 给/p 安排/v 了/u 《/w 雷锋/nh 》/w 、/w 《/w 莫/d 让/p 年华/nt 付/v 水流/n 》/w 电影/n 专场/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     影院/n 了解/v 到/v 附近/n 几个/mq 小学/n 四/m 年级/n 语文课/n 正在/d 讲/v 《/w 狼牙山/ns 五/m 壮士/n 》/w ，/w 就/d 给/p 他们/r 安排/v 了/u 电影/n 《/w 狼牙山/ns 五/m 壮士/n 》/w 。/w 
		
			
                                        13
                                     他们/r 还/d 配合/v 一二五中学/ni 的/u 教学/v ，/w 放映/v 了/u 影片/n 《/w 刑场/n 上/nd 的/u 婚礼/n 》/w 。/w 
		
			
                                        14
                                     学校/n 反映/v 说/v ：/w 这/r 种/q 直观/a 教学/n 效果/n 好/a ，/w 有助于/v 学生/n 对/p 课文/n 的/u 理解/v 和/c 分析/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     目前/nt ，/w 大华电影院/ni 正/d 积极/a 组织/v 六月/nt 一/m 日/nt 免费/v 为/p 少年儿童/n 放映/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     应/v 广大/a 群众/n 的/u 要求/n ，/w 陶然亭公园/ni 恢复/v 了/u 北京/ns 有名/a 的/u 窑/n 台/n 茶馆/n ，/w 定于/v 今日/nt 开业/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     窑/n 台/n 位于/v 陶然亭公园/ns 西湖/ns 北岸/nl ，/w 明清/nt 两/m 代/nt ，/w 曾/d 是/vl 京都/n 五大/j 窑/n 厂/n 之一/m ，/w 专/a 为/p 宫廷/n 烧制/v 砖瓦/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     因/c 这里/r 地势/n 较/d 高/a ，/w 可以/vu 登高/v 远眺/v ，/w 故/c 名/n 窑/n 台/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     窑/n 台/n 设/v 茶馆/n 具有/v 悠久/a 的/u 历史/n ，/w 据/p 记载/v ，/w 早在/v 清/nt 乾隆/nt 年间/nt ，/w 这里/r “/w 夏/nt 间/n 搭/v 凉篷/n 设/v 茶具/n ”/w ，/w 供/v 游人/n 乘凉/v 饮茶/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     国民党/ni 统治/v 时/nt ，/w 窑/n 台/n 附近/n 地区/n 沦为/v 臭/a 水坑/n 、/w 乱/a 葬/v 岗/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     解放后/nt ，/w 人们/n 将/p 台/n 垫高/v ，/w 种/v 上/nd 花草/n 树木/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     今日/nt 的/u 窑/n 台/n 连绵/a 起伏/v ，/w 绿荫/n 覆盖/v ，/w 站/v 在/p 窑/n 台上/nl ，/w 北/nd 视/v 城内/nl 景物/n ，/w 南/nd 观/v 园内/nl 湖光山色/i ，/w 令/v 人/n 陶然/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     由/p 中国美术家协会广东分会/ni 、/w 北京分会/ni 联合/v 举办/v 的/u 《/w 香港/ns 、/w 广州/ns 水彩画/n 联展/v 》/w ，/w 于/p 五月/nt 十九/m 日/nt 在/p 北海公园/ns 画舫斋/ns 展出/v ，/w 共有/v 作品/n １８６/m 件/q ，/w 风格/n 多样/a ，/w 给/p 观众/n 留下/v 清新/a 、/w 明快/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     展览/v 将于/p 五月/nt 三十一/m 日/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     五月/nt 的/u 香山/ns ，/w 空气/n 洁净/a 如/v 洗/v ，/w 槐花/n 浓香/n 四/m 溢/v ，/w 令/v 人/n 陶醉/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     一天/nt 清晨/nt 五/m 点/nt 多/m 钟/n ，/w 城里/nl 的/u 人们/n 还/d 在/p 酣睡/v 的/u 时候/n ，/w 从/p 香山/ns 别墅/n ──昭庙/ns 的/u 高/a 台阶/n 上/nd 走/v 下来/v 一/m 群/q 人/n ，/w 他们/r 是/vl 来/vd 香山/ns 休养/v 的/u 首都/n 环卫工人/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     从/p 今年/nt 四月/nt 六/m 日/nt 起/v ，/w 市环境卫生管理局/ni 工会/n 陆续/d 组织/v 首都/n 优秀/a 的/u “/w 城市/n 美容师/n ”/w 轮流/d 到/v 这里/r 休养/v ，/w 这/r 已经/d 是/vl 第四/m 期/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     他们/r 住/v 的/u 昭庙/ns ，/w 是/vl 清朝/nt 乾隆/nt 皇帝/n 为/p 班禅/n 六/m 世/nt 在/p 京/j 兴建/v 的/u 小/a 布达拉宫/ns 。/w 
		
			
                                        29
                                     它/r 在/p 琉璃/n 塔下/nl ，/w 眼镜/n 湖畔/nl ，/w 依山傍水/i ，/w 风光/n 秀丽/a ，/w 景色/n 宜人/a 。/w 
		
			
                                        30
                                     昭庙/ns 建成/v 二百/m 多年来/nt ，/w 虽然/c 经过/p 破坏/v 与/c 改建/v ，/w 无数/m 次/q 地/u 变换/v 主人/n ，/w 但是/c 接待/v 清洁工/n 人/n 却是/vl 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        31
                                     许多/a 环卫/j 战线/n 的/u 老/a 职工/n ，/w 为/p 人民/n 扫/v 了/u 一辈子/nt 马路/n ，/w 到/v 香山/ns 别墅/n 来/vd 休养/v 也是/vl 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        32
                                     光是/vl 这/r 一点/mq 就/d 够/d 令/v 人/n 激动/v 的/u 了/u ，/w 难怪/d 许多/a 来/vd 休养/v 的/u 同志/n ，/w 不论/c 工人/n 、/w 干部/n ，/w 也/d 不/d 分/v 青年/n 、/w 老年/nt ，/w 都/d 沉浸/v 在/p 十分/d 幸福/a 的/u 喜悦/a 之中/nd 。/w 
		
			
                                        33
                                     他们/r 除了/p 按照/p 事先/nt 安排/v 到/v 碧云寺/ns 、/w 卧佛寺/ns 、/w 颐和园/ns 、/w 植物园/ns 等/u 处/n 参观/v 游览/v 外/nd ，/w 有的人/n 还/d 在/p 清晨/nt 登山/v 看/v 日出/v ，/w 饭后/nt 在/p 静宜园/ns 寻找/v 古迹/n 名胜/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     有的人/n 时而/d 纹/n 枰/n 对弈/v ，/w 时而/d 打拳/v 、/w 打/v 克郎/n 棋/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     也/d 有的/r 不顾/v 服务员/n 的/u 劝阻/v ，/w 主动/a 帮助/v 搞/v 环境卫生/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     大家/n 还有/v 一个/mq 共同/a 的/u 活动/n ，/w 就是/d 照像/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     人们/n 三三两两/i ，/w 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 地/u 在/p 香山/ns 别墅/n 、/w 香山公园/ns 和/c 昭庙/ns 门/n 前/nd ，/w 站成/v 各种/r “/w 队形/n ”/w ，/w 让/p 摄影师/n 为/p 他们/r 留下/v 幸福/a 的/u 纪念/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     我们/r 来/vd 这里/r 采访/v 时/nt ，/w 有的/r 同志/n 遗憾/v 地/u 说/v ，/w 你们/r 来/vd 晚/a 了/u ，/w １９５９/m 年/nt 和/c 时传祥/nh 一起/d 出席/v 全国/n 群英会/i 的/u 白忠玉/nh ，/w 全国/n 新长征突击手/n 标兵/n 、/w 掏粪/v 工人/n 崔跃/nh ，/w 市/n 新长征突击手/n 王文华/nh 都/d 已经/d 休养/v 过/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     我们/r 眼前/nl 的/u 这些/r 同志/n 都/d 表示/v ：/w 自己/r 没/d 做出/v 什么/r 成绩/n ，/w 上级/n 让/p 来/vd 休养/v ，/w 很/d 惭愧/a 。/w 
		
			
                                        40
                                     可是/d 当/p 我们/r 听/v 有关/v 同志/n 一/d 介绍/v ，/w 深感/v 这些/r 同志/n 的/u 心灵/n 是/vl 美丽/a 的/u ，/w 品质/n 是/vl 高尚/a 的/u ，/w 事迹/n 是/vl 感人/v 的/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     比如/c ，/w 西城区/ns 环卫工人/n 毛方兴/nh ，/w 粉碎/v “/w 四人帮/n ”/w 以来/nt 从未/d 休/v 过/u 一天/nt 假/n ，/w 尽管/d 领导/n 一再/d 劝阻/v ，/w 他/r 还是/d 把/p 四/m 年/nt 多/a 的/u 全部/n 假日/nt 献给/v 了/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     石景山区/ns 有/v 位/q 叫/v 潘通/nh 的/u 垃圾/n 装运/v 工/n ，/w 今年/nt ３６/m 岁/nt ，/w 干/v 这/r 工作/n 已经/d 近/a ２０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        43
                                     近/a 几/m 年/nt 他/r 的/u 一些/m 伙伴/n 有的/r 调走/v 了/u ，/w 有的/r 当/v 了/u 司机/n 或/c 修/v 车工/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     领导/n 多次/mq 想/v 给/p 他/r 换个/v 工种/n ，/w 他/r 都/d 拒绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     他/r 认为/v 装运/v 垃圾/n 又/d 脏/a 又/d 累/a ，/w 但是/c 没人/v 干/v 不行/v ，/w 决心/d 跟/c 崔跃/nh 竞赛/v ，/w 他/r 不/d 放下/v 粪桶/n ，/w 我/r 就/d 不/d 放下/v 铁锹/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     休养/v 员/n 们/k 深深/a 懂得/v ，/w 只有/c 在/p 社会主义/n 中国/ns ，/w 他们/r 才能/c 这样/r 受到/v 尊敬/a ；/w 为了/p 美好/a 的/u 明天/nt ，/w 他们/r 要/vu 更/d 好/a 地/u 贡献/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     大家/n 在/p 休养/v 之余/n ，/w 不时/d 议论/v 起/v ，/w 今后/nt 怎样/r 把/p 首都/n 环境卫生/n 工作/n 做得/v 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     原/a 石景山区环卫局/ni 副/h 局长/n 袁树森/nh ，/w 最近/nt 退休/v 了/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     他/r 向/p 组织/n 要求/v 发给/v 他/r 一/m 把/q 扫帚/n 、/w 一/m 把/q 铁锹/n ，/w 表示/v 今后/nt 在/p 街道/n 上/nd 也/d 要/vu 做/v 环卫/j 工作/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     一些/m 同志/n 提出/v ：/w 今后/nt 应该/vu 加强/v 城市/n 环卫/j 管理/n ，/w 不然/c 我们/r 刚/d 扫过/v ，/w 有人/r 就/d 扔/v 果皮/n 、/w 烂纸/n ，/w 我们/r 再/d 使劲/v ，/w 北京/ns 也/d 变/v 不/d 成/v 最/d 清洁/a 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     西城区/ns 装卸工/n 赵连福/nh 老师傅/n ，/w 十分/d 关心/v 青工/n 教育/n ，/w 他/r 说/v ，/w 现在/nt 老工人/n 退休/v 的/u 越来越/d 多/a ，/w 如果/c 青工/n 不/d 把/p 重担/n 挑/v 起来/vd ，/w 将来/nt 首都/n 环卫/j 工作/n 就/d 搞/v 不好/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     清洁车辆四厂/ni 的/u 青工/n 李群生/nh 听/v 了/u 老师傅/n 的/u 活/n 很/d 激动/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 青年/n 一定/d 要/vu 好好/d 干/v ，/w 继承/v 老一辈/n 工人/n “/w 宁可/d 一/m 人/n 脏/a ，/w 换来/v 万/m 家/q 净/a ”/w 的/u 好/a 传统/n ，/w 为/p 首都/n 争光/v ，/w 为/p 人民/n 健康/a 服务/v ，/w 为/p 现代化/v 贡献/v 毕生/n 精力/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     这些/r 休养/v 员/n 每/r 期/nt 在/p 这里/r 休养/v 七/m 天/nt 的/u 时间/n 是/vl 短暂/a 的/u ，/w 但/c 在/p 环卫工人/n 中/nd 产生/v 的/u 影响/n 将/d 是/vl 长久/n 的/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     近来/nt ，/w 小萝卜/n 、/w 黄瓜/n 等/u 新鲜/a 蔬菜/n 已/d 大量/a 上市/v ，/w 有的/r 同志/n 忽视/v 饮食/n 卫生/n ，/w 将/p 小萝卜/n 草率/a 冲洗/v 一下/mq ，/w 连/p 须/d 带/v 根/n 凉拌/v 生吃/v ，/w 以致/c 引起/v 上吐下泻/i 的/u 胃/n 、/w 肠道/n 疾病/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     我/r 门诊部/n ５/m 月初/nt 的/u ３/m 天/nt 内/nd 胃肠/n 炎/n 病人/n 就/d 有/v ５０/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     这些/r 患者/n 大都/d 吃/v 过/u 生冷/a 蔬菜/n ，/w 患病/v 后/nd 腹部/n 疼痛/v ，/w 吐/v 泻/v 反复/d ，/w 体力/n 消耗/v 大/a ，/w 影响/v 了/u 健康/a 和/c 工作/n 、/w 学习/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     小萝卜/n 、/w 黄瓜/n 等/u 蔬菜/n 由/p 菜田/n 收/v 摘/v 后/nd ，/w 直接/a 运往/v 市场/n ，/w 沾/v 有/v 粪便/n 泥土/n 农药/n ，/w 细菌/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     做菜/v 时/nt 应用/v 活水/n 仔细/a 刷洗/v ，/w 最好/a 去皮/v 后/nd 再/d 吃/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 中央书记处/ni 书记/n 彭冲/nh ，/w 今天/nt 同/p 中央/n 政法/j 委员会/n 、/w 公安部/ni 、/w 司法部/ni 、/w 中共/j 北京/ns 市委/j 的/u 负责人/n 刘复之/nh 、/w 于桑/nh 、/w 凌云/v 、/w 李广祥/nh 、/w 李运昌/nh 、/w 王文/nh 、/w 邹瑜/nh 、/w 冯基平/nh 、/w 叶子龙/nh 、/w 安林/nh 等/u ，/w 一起/d 察看/v 了/u 北京市团河劳教农场/ns 。/w 
		
			
                                        61
                                     他们/r 认为/v ，/w 劳改/j 、/w 劳教/j 单位/n 的/u 工作/n 是/vl 有/v 很/d 大/a 成绩/n 的/u ，/w 希望/v 这些/r 单位/n 的/u 全体/n 同志/n 继续/v 努力/v ，/w 为/p 把/p 劳改/j 、/w 劳教/j 人员/n 改造/v 和/c 教育/v 成为/v 新人/n ，/w 做出/v 更/d 大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     彭冲/nh 等/u 同志/n 来到/v 团河劳教农场/ns 的/u 时候/n ，/w 正值/v 许多/a 劳教/j 人员/n 在/p 观看/v 中国队/n 和/c 新西兰/ns 队/n 足球/n 比赛/v 的/u 电视/n 实况/n 转播/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     他们/r 看到/v 劳教/j 人员/n 宿舍/n 被褥/n 整洁/a ，/w 食堂/n 饭菜/n 花样/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     农场/n 工作人员/n 告诉/v 领导/n 同志/n ，/w 农场/n 自己/r 从事/v 种菜/v 、/w 养猪/v 等/u 副业/n 生产/v ，/w 伙食/n 是/vl 不错/a 的/u ；/w 劳教/j 人员/n 在/p 劳教/j 期间/nt ，/w 按/p 规定/n 凡是/d 表现/v 好/a 的/u 都/d 有/v 假期/nt ；/w 平日/nt 休息/v 时间/n ，/w 劳教/j 人员/n 可以/vu 打/v 篮球/n 、/w 乒乓球/n 、/w 羽毛球/n 、/w 看/v 电视/n 及/c 进行/v 其他/r 文体/n 活动/n ，/w 每月/nt 还/d 看/v 电影/n ；/w 农场/n 还/d 用/p 很多/a 时间/n 组织/v 劳教/j 人员/n 进行/v 政治学习/v 和/c 科技/n 知识/n 的/u 学习/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     从/p 这里/r 劳教/j 期满/v 出去/v 的/u 青年/n ，/w 有的/r 今年/nt 还/d 考上/v 了/u 大学/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     今年/nt １/m —/w ８/m 月份/nt 完成/v 生产/v 任务/n 很/d 出色/a 的/u 北京手表元件二厂/ni ，/w 克服/v “/w 悠着/v 劲/n 干/v ”/w 思想/n ，/w 决心/d 有/v 多/a 大力/n 出/vd 多/a 大力/n ，/w 在/p 今年/nt 后/nd 几个/mq 月/nt 再/d 增产/v 市场/n 紧缺/a 的/u 手表/n 防震器/n ５０万/m 套/q 。/w 
		
			
                                        67
                                     本/r 报/n ６/m 月/nt １１/m 日/nt 一/m 版/n ，/w 曾/d 以/p 《/w 以/p 主人翁/n 态度/n 狠/a 挖/v 生产/v 潜力/n ，/w 北京手表元件二厂/ni 三/m 次/q 主动/a 提高/v 今年/nt 生产/v 计划/n 》/w 为/vl 题/n ，/w 报道/v 了/u 这个/r 厂/n 为/p 四化/j 多/d 作贡献/v ，/w 把/p 紧缺/a 的/u 手表/n 防震器/n 生产/v 任务/n 从/p ２５０万/m 套/q 调到/v ３２０万/m 套/q 的/u 事迹/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     几个/mq 月/nt 来/vd ，/w 这个/r 厂/n 职工/n 千方百计/i 挖/v 潜力/n ，/w 争分夺秒/i 创/v 高产/n ，/w 使/v 生产/v 节节/q 上升/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     截至/v 八/m 月底/nt ，/w 这个/r 厂/n 已/d 完成/v 了/u 手表/n 防震器/n ２４３万/m 套/q ，/w 接近/v 去年/nt 实际/a 完成/v 和/c 今年/nt 年初/nt 上级/n 最初/nt 下达/v 的/u 计划/n 产量/n ２５０万/m 套/q 的/u 水平/n ，/w 为/p 调整/v 后/nd 的/u 年/nt 计划/n ３２０万/m 套/q 的/u ７５．９４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        70
                                     实现/v 利润/n 也/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ９７万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        71
                                     从/p 一/m 至/v 八月/nt 的/u 完成/v 情况/n 看/v ，/w 今年/nt 后/nd 四/m 个/q 月/nt ，/w 完成/v 剩下/v 的/u ８０/m 多/m 万/m 防震器/n ，/w 是/vl 轻轻松松/a ，/w 毫无/v 问题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 防震器/n 车间/n 有的/r 同志/n 产生/v 了/u “/w 歇/v 口/n 气/n ”/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     九/m 月初/nt ，/w 车间/n 党支部/n 组织/v 全/a 车间/n 职工/n 开展/v 了/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     通过/p 讨论/v ，/w 职工/n 们/k 进一步/v 焕发/v 了/u 主人翁/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     大家/n 说/v ，/w 干/v 四化/j 不能/vu “/w 悠着/v 劲/n 干/v ”/w ，/w 要/vu 有/v 多/a 大力/n 、/w 出/vd 多/a 大力/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     于是/c ，/w 全/a 车间/n 一致/a 决定/v ：/w 大干/v １００/m 天/nt ，/w 在/p 原来/d ３２０万/m 套/q 计划/n 的/u 基础上/nl ，/w 再/d 增产/v ５０万/m 套/q 手表/n 防震器/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     他们/r 这/r 种/q 主动/a 为/p 国/n 分忧/v 的/u 行动/n ，/w 得到/v 了/u 厂/n 领导/n 和/c 各/r 职能/n 科室/j 的/u 支持/v ，/w 大家/n 都/d 表示/v 要/vu 积极/a 配合/v 防震器/n 车间/n ，/w 保证/v 完成/v 这个/r 新/a 的/u 增产/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     已经/d 三/m 次/q 主动/a 提高/v 今年/nt 生产/v 计划/n 的/u 北京手表元件二厂/ni ，/w 决定/v 在/p 后/nd 几个/mq 月/nt 再/d 增产/v 手表/n 防震器/nt ５０万/m 套/q 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 种/q 干劲/n 一/d 鼓/v 再/d 鼓/v 的/u 精神/n ，/w 是/vl 很/d 可贵/a 的/u 。/w 
		
			
                                        80
                                     干/v 四化/j ，/w 气/v 可/vu 鼓/v 而/c 不可/vu 泄/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     我们/r 经济/n 的/u 调整/v 是/vl 很/d 有/v 成效/n 的/u ，/w 各/r 条/q 战线/n 的/u 形势/n 越来越/d 好/a ，/w 但/c 还/d 存在/v 不少/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     千千万万/i 的/u 人/n 充满/v 信心/n ，/w 鼓起/v 干劲/n ，/w 就/d 可以/vu 汇成/v 巨大/a 的/u 力量/n ，/w 什么/r 困难/n 都/d 挡/v 不住/v 我们/r 前进/v 的/u 步伐/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     如果/c 看/v 不到/v 大好/a 形势/n ，/w 眼里/nl 都/d 是/vl 困难/n ，/w 成天/nt 唉声叹气/i 、/w 牢骚满腹/i ，/w 甚至/d 损公肥私/i ，/w 尽/d 打/v 个人/n “/w 小算盘/n ”/w ，/w 这/r 种/q 精神状态/n 是/vl 不会/vu 把/p 经济/n 搞上去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     我们/r 热切/a 地/u 希望/v 有/v 更/d 多/a 的/u 人/n 象/p 手表元件二厂/ni 的/u 职工/n 那样/r ，/w 把/p 干劲/n 一/d 鼓/v 再/d 鼓/v ，/w 从/p 本/r 单位/n 的/u 实际/n 出发/v ，/w 为/p 四化/j 作出/v 更/d 大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     国庆/nt 前夕/nt ，/w 西城区育民小学/ni 二/m （/w １/m ）/w 班/n 的/u 少先队员/n 们/k ，/w 来到/v 杨/nhf 奶奶/n 家中/nl 访问/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     杨/nhf 奶奶/n 给/p 孩子/n 们/k 讲述/v 了/u 这个/r 小学/n 所在/n 地区/n 解放后/nt 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     她/r 说/v ：/w “/w 解放前/nt ，/w 咱们/r 这/r 地方/n 是/vl 一片/mq 荒地/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     现在/nt 的/u 广播大厦/ni ，/w 当年/nt 就是/d 帝国主义/n 的/u 育婴堂/n 埋/v 死/v 孩子/n 的/u 地方/n ，/w 人们/n 管/v 它/r 叫/v ‘/w 天主坟/n ’/w ；/w 原来/d 复兴门/ns 外/nd 是/vl 一/m 座/q 破/a 木桥/n ，/w 今天/nt 已经/d 变成/v 了/u 立体交叉/v 桥/n ；/w 旧社会/n 这/r 一带/n 没有/v 一/m 所/q 学校/n ，/w 穷/a 孩子/n 成天/nt 就是/d 捡/v 煤/n 核/n 、/w 搂/v 柴禾/n 、/w 拾/v 白菜/n 帮/n ，/w 几乎/d 每天/nt 都/d 有/v 饿死/v 的/u 人/n …/w …/w 孩子/n 们/k 听/v 了/u 很/d 感动/v ，/w 一个/mq 少先队员/n 说/v ：/w “/w 我们/r 生/v 下来/v 看到/v 这/r 一带/n 的/u 高楼大厦/n ，/w 以为/v 从来/d 就是/d 这样/r 。/w 
		
			
                                        89
                                     原来/d 在/p 社会主义/n 新中国/n 建立/v 后/nd ，/w 才/d 有/v 了/u 这/r 幢/q 幢/q 楼房/n 、/w 条/q 条/q 马路/n ，/w 才/d 有/v 了/u 这么/r 多/a 的/u 学校/n 、/w 医院/n 和/c 商店/n 。/w ”/w 
		
			
                                        90
                                     这次/r 访问/v 活动/n ，/w 是/vl 育民小学/ni 正在/d 开展/v 的/u “/w 热爱/v 社会主义/n 新中国/n ”/w 教育/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     在/p 活动/n 中/nd ，/w 有的/r 班/n 召开/v 主题/n 中队/n 会/n ，/w 每人/n 讲/v 一个/mq 祖国/n 新貌/n 的/u 实例/n ；/w 有的/r 班/n 请人/v 作报告/v ，/w 讲/v 新旧/n 社会/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     四/m （/w ６/m ）/w 班/n 请/v 了/u 北京建筑设计院/ni 的/u 同志/n 讲/v 北京/ns 的/u 新旧/n 面貌/n 和/c 远景/n 规划/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     九月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 全校/n 师生/n 集会/v 纪念/v 鲁迅/nh 诞生/v 一百/m 周年/nt ，/w 观看/v 了/u 电视片/n 《/w 故乡/n 》/w 、/w 《/w 孔乙己/nh 》/w ，/w 他们/r 联系/v 旧社会/n 成千上万/i 个/q “/w 闰土/n ”/w 、/w “/w 孔乙己/nh ”/w 的/u 悲惨/a 境遇/n ，/w 说明/v 只有/c 社会主义/n 才能/c 给/p 中国/ns 带来/v 光明/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     通过/p 这些/r 教育/n 活动/n ，/w 使/v 孩子/n 们/k 更加/d 热爱/v 祖国/n ，/w 热爱/v 党/n ，/w 热爱/v 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     记者/n 从/p 有关/v 部门/n 获悉/v ：/w 粉碎/v “/w 四人帮/n ”/w 以后/nt 的/u 五/m 年/nt 来/vd ，/w 各方面/n 花/v 在/p 古建筑/n 维修/v 方面/n 的/u 投资/n 达/v 四千/m 多/m 万/m 元/q ，/w 装饰/v 古建筑/n 用/p 黄金/n 金箔/n 近/a 二千/m 两/q ，/w 使/v ３０/m 多项/mq 古代/nt 建筑/n 和/c 历史/n 纪念/v 建筑物/n 得到/v 了/u 适当/a 的/u 保养/v 、/w 加固/v 和/c 修缮/v ，/w 其中/nd 有/v 不少/a 古建筑/n 经过/p 修缮/v ，/w 焕然一新/i 。/w 
		
			
                                        96
                                     北京/ns 文物/n 古/a 建/j 比较/d 集中/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 现有/v 的/u ７７/m 项/q 国家级/n 和/c 市级/n 重点/n 文物/n 保护/v 单位/n 中/nd ，/w 属于/v 古代/nt 建筑/n 和/c 历史/n 纪念/n 建筑物/n 就/d 有/v ５３/m 项/q 。/w 
		
			
                                        98
                                     在/p 十年浩劫/n 当中/nd ，/w 这些/r 古建筑/n 都/d 遭到/v 不同/a 程度/n 的/u 人为/a 破坏/v 和/c 自然/d 损害/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 使用/v 重点/n 文物/n 保护/v 单位/n 的/u 中央/n 和/c 市级/n 机关/n 宗教/n 和/c 园林/n 等/u 部门/n ，/w 大多数/n 都/d 重视/v 或者/c 开始/v 重视/v 文物/n 古/a 建/j 的/u 维护/v 保养/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     国家文物局/ni 和/c 北京市文物局/ni 等/u 直属/v 的/u 文物/n 古建筑/n ，/w 都/d 普遍/a 地/u 进行/v 了/u 不同/a 程度/n 的/u 修缮/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     我国/n 最大/a 的/u 喇嘛/n 塔/n —/w ─妙应寺/ns 白/a 塔/n ，/w 已/d 于/p １９８０/m 年/nt ４/m 月/nt 修完/v ，/w 对外开放/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     我国/n 现存/v 最大/a 的/u 封建/n 帝王/n 宫殿/n —/w ─/w 故宫博物院/ni 中/nd 的/u 太和殿/ns 朝房/n 、/w 皇极殿/ns 、/w 宁寿宫/ns 、/w 畅音阁/ns 、/w 养心殿/ns 和/c 乾隆花园/ns 等/u ；/w 中南海/ns 的/u 紫光阁/n 、/w 瀛台/ns 等/u ；/w 天安门/ns 城楼/n ；/w 正阳门/ns 及/c 箭楼/n ；/w 中国/ns 最/d 早/a 的/u 金刚/n 宝座/n 塔/n —/w ─五塔寺/ns ；/w 象征/v 民族/n 团结/a 的/u 西黄寺/ns 班禅六世塔/ns 及/c 塔院/ns ；/w 中国/ns 最大/a 古钟/n 所在地/n —/w ─/w 大钟寺/ns ；/w 清代/nt 乾隆/nt 时期/nt 练兵/v 用/v 的/u 香山/ns 团城/ns 演武/v 厅/n ；/w 明清/nt 两/m 代/nt 国家/n 太学/n 的/u 旧址/n —/w ─/w 国子监/ni ；/w 明清/nt 宫廷/n 的/u 档案/n 储藏/v 所/n —/w ─/w 皇/n 史/n ?k/w 等等/u ，/w 都/d 进行/v 了/u 较/d 大规模/n 的/u 保养/v 、/w 加固/v 和/c 修缮/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     古/a 观象台/n 、/w 德胜门/ns 箭楼/n 、/w 东南/nd 城/n 角楼/n 及其/c 西边/nd 的/u 百/m 米/q 多/a 长/n 的/u 西/nd 城/n 墙/n 等/u ，/w 也/d 正在/d 修复/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        104
                                     五/m 年/nt 来/vd ，/w 为/p 维修/v 古建筑/n 投资/n 最多/a ，/w 修缮/v 量/n 最大/a 的/u ，/w 要/vu 属/v 市园林局/ni 系统/n 使用/v 的/u 古建筑/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     他们/r 使用/v 的/u 重点/n 文物/n 保护/v 单位/n 有/v １５/m 项/q ，/w 占全/a 市/n 重点/n 文物/n 保护/v 单位/n 总数/n 的/u 五/m 分之/u 一/m ，/w 建筑面积/n 达/v １５万/m 余/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        106
                                     而/c 他们/r 五/m 年/nt 来/vd 用/v 在/p 古建筑/n 修缮/v 的/u 投资/n 却/d 完成/v １，５００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 占/v 全/a 北京/ns 完成/v 古建筑/n 维修/v 投资/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 强/a ，/w 修缮/v 的/u 建筑面积/n 达/v ４３，５７６/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        107
                                     北海/ns 及/c 团城/ns 、/w 天坛/ns 、/w 碧云寺/ns 、/w 潭柘寺/ns 、/w 陶然亭/ns 慈悲庵/ns 和/c 颐和园/n 的/u 前/nd 山/n 部分/n 等/u 破旧/a 的/u 古建筑/n ，/w 基本上/d 都/d 修缮/v 了/u 一/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        108
                                     八达岭/ns 、/w 十三陵/ns 、/w 西山/ns 八大处/ns 、/w 戒台寺/ns 等/u ，/w 也/d 都/d 进行/v 了/u 局部/n 修缮/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     这些/r 都/d 为/p 广大/a 群众/n 和/c 国外/nl 旅游者/n ，/w 创造/v 了/u 比/p 以前/nt 较/d 好/a 的/u 游览/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     国务院宗教局/ni 和/c 北京市人民政府/ni 宗教/n 处/n ，/w 为了/p 贯彻/v 宗教信仰/n 自由/a 政策/n ，/w 对/p 一些/m 宗教/n 用/v 的/u 寺庙/n 古建筑/n ，/w 加紧/v 进行/v 了/u 修缮/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     我国/n 现存/v 最大/a 的/u 道教/n 建筑/n —/w ─/w 白云观/ns ，/w 正在/d 修缮/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     北京/ns 最大/a 的/u 喇嘛庙/n —/w ─/w 雍和宫/n ；/w 具有/v 近/a 千/m 年/nt 历史/n 的/u 中国/ns 和/c 阿拉伯/ns 建筑/n 相/d 结合/v 的/u 伊斯兰教/n 建筑/n —/w ─/w 牛街清真寺/ns ；/w 已/d 有/v 一千三百/m 多年/nt 历史/n 的/u 佛教/n 古刹/n —/w ─/w 法源寺/n 等/u ，/w 都/d 已经/d 修缮/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     北京市/ns 范围/n 内/nd 的/u 古建筑/n 维修/v 工作/n 虽然/c 有/v 一定/a 成绩/n ，/w 但/c 也/d 存在/v 不少/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     主要/a 是/vl 个别/a 占用/v 古建筑/n 的/u 单位/n ，/w 只/d 占用/v 不/d 维护/v ，/w 甚至/d 随意/v 乱/a 拆/v 乱/a 改/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     另外/c ，/w 也/d 有/v 一些/m 古建筑/n 修缮/v 完工/v 后/nd ，/w 仍然/d 挂/v 着/u “/w 游人/n 止步/v ”/w 的/u 牌子/n ，/w 使/v 古建筑/n 不能/vu 充分/a 发挥/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     “/w 早日/d 促使/v 台湾/ns 回归/v 祖国/n ，/w 完成/v 祖国/n 统一/a 大业/n ，/w 实现/v 振兴/v 中华/ns 的/u 宏图/n ”/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     这/r 是/vl 北京大学/ni 部分/n 教授/n 、/w 副教授/n 在/p 昨天/nt 座谈/v 叶剑英/nh 委员长/n 关于/p 台湾/ns 回归/v 祖国/n 方针政策/n 的/u 建议/n 时/nt ，/w 表达/v 的/u 共同/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     原籍/n 福建省/ns 的/u 经济系/n 教授/n 陈岱孙/nh 、/w 法律/n 系/n 教授/n 王铁崖/nh 说/v ，/w 台湾/ns 本/d 是/vl 福建省/ns 的/u 一部分/n ，/w 两地/nl 隔海相望/i ，/w 过去/nt 人们/n 自由/a 往来/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     近/a 几十/m 年/nt 来/vd 被/p 人为/a 地/u 隔开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     祖国/n 的/u 统一/v ，/w 是/vl 人心所向/i ，/w 大势所趋/i 。/w 
		
			
                                        121
                                     叶/nhf 委员长/n 的/u 建议/n 合情合理/i 、/w 仁至义尽/i ，/w 令/v 人/n 感动/v ，/w 希望/v 台湾/ns 当局/n 、/w 台湾同胞/n 共同/a 努力/v ，/w 促进/v 全/a 民族/n 的/u 大团结/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     西/nd 语系/n 教授/n 郭麟阁/nh 说/v ，/w 在/p 北伐/v 和/c 抗日/j 两/m 次/q 民族/n 生死存亡/i 的/u 关头/n ，/w 国共/j 两/m 党/n 实行/v 了/u 合作/v ，/w 当前/nt ，/w 为了/p 实现/v 祖国/n 和平统一/v ，/w 应该/vu 实行/v 第三/m 次/q 合作/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     台湾/ns 人民/n 思/v 故土/n ，/w 大陆/nl 人民/n 也/d 望/v “/w 彩云/n 归/v ”/w 。/w 
		
			
                                        124
                                     中国共产党/ni 光明磊落/i ，/w 胸怀/n 宽广/a ，/w 不但/c 允许/v 台湾/ns 保留/v 军队/n ，/w 而且/c 在/p 台湾/ns 地方/n 财政/n 有/v 困难/n 时/nt ，/w 中央政府/n 可以/vu 补助/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     只要/vu 是/vl 黄帝/n 子孙/n 都/d 应当/vu 为/p 祖国/n 的/u 统一/a 欢欣鼓舞/i 。/w 
		
			
                                        126
                                     数学系/n 教授/n 江泽涵/nh 、/w 化学系/n 教授/n 邢其毅/nh 、/w 中文系/n 副教授/n 林焘/nh 、/w 历史系/n 副教授/n 陈仲夫/nh ，/w 都/d 有/v 许多/a 亲友/n 在/p 台湾/ns ，/w 他们/r 都/d 希望/v 早日/d 与/c 亲人/n 团聚/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     林焘/nh 说/v ，/w 在/p 美国/ns 遇到/v 不少/a 台湾/ns 人/n ，/w 都/d 非常/d 思念/v 故乡/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     江泽涵/nh 说/v ，/w 原来/d 一个/mq 同事/n 去/v 台湾/ns 时/nt 对/p 他/r 说/v ：/w “/w 抗战/n 八/m 年/nt 之后/nt ，/w 我们/r 又/d 在/p 北京大学/ni 相聚/v ，/w 这次/r 分手/v ，/w 将来/nt 还/d 会/vu 见面/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        129
                                     江泽涵/nh 说/v ：/w “/w 希望/v 这个/r 见面/v 的/u 日子/nt 快/d 到了/v 。/w ”/w 
		
			
                                        130
                                     参加/v 座谈会/n 的/u 同志/n ，/w 许多/a 人/n 都/d 是/vl 七八十/m 高龄/n 的/u 老人/n ，/w 都/d 殷切/a 地/u 希望/v 看到/v 祖国/n 统一/a 的/u 实现/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     八十五/m 岁/nt 的/u 经济系/n 教授/n 赵乃抟/nh 即席/v 赋诗/v ：/w “/w 台湾/ns 返归/v 祖国/n 时/nt ，/w 国庆/nt 勿/d 忘/v 告/v 乃/d 翁/n 。/w ”/w 
		
			
                                        132
                                     北京第二棉纺织厂/ni 今年/nt 以来/nt 坚持/v 正面教育/v ，/w 认真/a 整顿/v 劳动/n 纪律/n ，/w 发动/v 群众/n 建立/v 健全/v 规章制度/n 和/c 《/w 职工/n 文明/a 守则/n 》/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     全厂/n 表扬/v ２００/m 多/m 名/q 先进/a 职工/n ，/w 将/d 一贯/d 违反/v 厂规/n 厂纪/n 而/c 屡教不改/i 的/u 人/n 除名/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     京棉二厂/ns 有/v ９０００/m 多/m 名/q 职工/n ，/w 他们/r 继承/v 和/c 发扬/v 工人阶级/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 组织/n 纪律性/n 比较/d 强/a ，/w 是/vl 本市/n 纺织/n 系统/n 争/v 优质/n 、/w 夺/v 高产/n 的/u 一/m 支/q 有生力量/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 由于/c 生产/v 第一线/n 青工/n 急剧/d 增加/v ，/w 青工/n 现/v 已/d 约/v 占/v 全员/n 人数/n 的/u 一半/m 以上/nd ，/w 因/c 缺乏/v 培训/v 和/c 教育/v ，/w 又/d 放松/v 了/u 管理/v ，/w 在/p 部分/n 青工/n 中/nd 劳动/n 纪律/n 松弛/a ，/w 迟到/v 早退/v 、/w 擅离职守/i 或/c 夜班/n 睡觉/v 等/u 现象/n 时有发生/i ，/w 有的/r 甚至/d 长期/nt 旷工/v ，/w 在/p 社会/n 上/nd 违法乱纪/i 。/w 
		
			
                                        136
                                     根据/p 市/n 纺织/n 局/n 关于/p 整顿/v 劳动/n 纪律/n 的/u 计划/n 安排/v ，/w 一/m 季度/nt 京棉二厂/j 成立/v 了/u 开展/v “/w 五讲四美/i ”/w 、/w 整顿/v 劳动/n 纪律/n 领导/n 小组/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     他们/r 坚持/v 以/p 正面教育/v 为主/v ，/w /ws 并/c 将/d 整顿/v 劳动/v 纪律/n 与/c 开展/v “/w 为/p 人民/n 服务/v 、/w 对/p 人民/n 负责/v ”/w 讨论/v 和/c “/w 五讲四美/i ”/w 活动/n 相/d 结合/v ，/w 深入/a 宣传/v 加强/v 劳动/n 纪律/n 的/u 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     各/r 车间/n 、/w 班组/n 认真/a 贯彻/v 执行/v 《/w 职工/n 文明/a 守则/n 》/w 。/w 
		
			
                                        139
                                     特别/d 强调/v 职工/n 要/vu 严格/a 执行/v 请假/v 、/w 进出/v 厂/n 等/u 制度/n ，/w 到/v 社会/n 上/nd 要/vu 自觉/a 遵纪守法/i 。/w 
		
			
                                        140
                                     根据/p 厂规/n 厂纪/n ，/w 这个/r 厂/n 将/d 一贯/d 违犯/v 劳动/n 纪律/n 、/w 长期/nt 旷工/v 又/d 屡教不改/i 的/u 人员/n 除名/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     布/n 机/n 车间/n 有/v 个/q 女工/n ，/w １９７８/m 年/nt ３/m 月/nt 至/v １９７９/m 年/nt ３/m 月/nt 旷工/v １１０/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        142
                                     她/r 所/u 在/v 的/u 轮班/v 小组/n 派人/v 到/v 她/r 家/n 作/v 了/u １０/m 次/q 家访/v ，/w 仍/d 不/d 悔改/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     １９７９/m 年/nt ４/m 月/nt 以来/nt ，/w 又/d 旷工/v ４００/m 多/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        144
                                     经/v 厂/n 职工/n 代表大会/n 、/w 厂/n 务/n 会/n 决定/v 除名/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     细纱/n 车间/n 一/m 男工/n ，/w 于/p 去年/nt １０/m 月/nt 流窜/v 到/v 广州/ns 贩卖/v 走私/v 物品/n ，/w 被/p 广州市工商管理局/ni 检查站/n 查获/v ，/w 释放/v 后/nd 仍/d 不/d 悔改/v ，/w 今年/nt ３/m 月/nt 又/d 跑到/v 沈阳/ns 去/v 搞/v 倒卖/v 活动/n ，/w 被/p 沈阳铁西区公安局/ni 收容/v 、/w 教育/v 三/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        146
                                     回/v 京/ns 后/nd ，/w 他/r 仍/d 无故/d 旷工/v ，/w 厂里/nl 给予/v 他/r 除名/v 处分/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     这个/r 厂/n 对/p 那些/r 受到/v 厂纪/n 处分/v 的/u 人员/n 工作/n 力求/v 细致/a 、/w 慎重/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     认真/a 查对/v 事实/n ，/w 反复/d 酝酿/v ，/w 经过/p 职工/n 代表大会/n 讨论/v 通过/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     京棉二厂/ns 等/u 单位/n 在/p 整顿/v 劳动/n 纪律/n 过程/n 中/nd ，/w 对/p 那/r 种/q 严重/a 违反/v 厂规/n 厂纪/n 屡教不改/i 的/u 人/n 以/p 开除/v 厂/n 籍/n 或/c 开除/v 公职/n 处分/n ，/w 做得/v 对/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     在/p 我们/r 的/u 企业/n 中/nd ，/w 确实/d 有/v 那么/r 极少数/n 的/u 人/n ，/w 目无法纪/i ，/w 肆意/d 胡闹/v ，/w 屡教不改/i 。/w 
		
			
                                        151
                                     这/r 种/q 人/n ，/w 对/p 企业/n 的/u 管理/v 、/w 生产/v 的/u 进行/v 、/w 正气/n 的/u 树立/v 都/d 为害/v 不小/a ，/w 真/d 是/vl “/w 一/m 马/n 勺/q 屎/n 坏/v 了/u 一/m 锅/n 汤/n 。/w ”/w 
		
			
                                        152
                                     广大/a 群众/n 对/p 这/r 种/q 人/n 非常/d 不满/a ，/w 领导/n 也/d 苦于/v 没有/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     群众/n 中/nd 所谓/a “/w 敌我矛盾/n 好办/a 、/w 人民内部矛盾/n 没治/v ”/w 的/u 说法/n ，/w 就/d 反映/v 了/u 这/r 种/q 情绪/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     要/vu 解决/v 这些/r 人/n 的/u 问题/n ，/w 单靠/v 思想/n 教育/v 和/c 一般/a 的/u 奖罚/v 办法/n 看来/v 是/vl 不行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     对/p 他们/r 采取/v 组织/n 措施/n ，/w 给以/v 除名/v 处分/n ，/w 是/vl 很/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     开除/v 一/m 个/q 人/n ，/w 可以/vu 教育/v 一/m 大片/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     这样/r 做/v ，/w 于/p 严肃/a 纪律/n 有利/a ，/w 于/p 四化建设/i 有利/a 。/w 
		
			
                                        158
                                     广大/a 群众/n 是/vl 赞成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     当然/d ，/w 开除/v 一/m 个/q 人/n 是/vl 件/q 很/d 严肃/a 的/u 事情/n ，/w 做/v 起来/vd 一定/d 要/vu 十分/d 慎重/a 。/w 
		
			
                                        160
                                     既/c 不要/vu 软弱无力/i ，/w 该/vu 开除/v 的/u 不敢/vu 开除/v ，/w 也/d 不要/vu 随便/a 滥用/v 这个/r 办法/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     一/m 装卸工/n 长期/nt 旷工/v 被/p 开除/v 公职/n   市五金公司汽车队/ni 装卸工/n 赵&#215;&#215;/nh ，/w 两/m 年/nt 来/vd 无故/d 旷工/v １５８/m 天/nt ，/w 最近/nt 被/p 开除/v 公职/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     赵/nhf &#215;/w &#215;/w 原/a 在/p 海淀区物资局供应站/ni 工作/v ，/w 曾/d 因/c 无故/d 旷工/v 两/m 个/q 多/a 月/nt ，/w 被/p 单位/n 给予/v 行政/n 严重/a 警告/v 处分/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     一九七九/m 年/nt 九月/nt ，/w 赵&#215;&#215;/nh 调到/v 市五金公司汽车队/ni 工作/v ，/w 开始/v 表现/v 还/d 好/a 。/w 
		
			
                                        164
                                     从/p 一九八○/w 年/nt 以后/nt ，/w 他/r 又/d 连续/v 旷工/v ，/w 最初/nt 是/vl 一/m 、/w 二/m 天/nt ，/w /ws 后来/nt 发展/v 到/v 二十/m 多/a 天/nt ，/w 仅/d 一/m 至/v 九/m 月份/nt 就/d 旷工/v ５５/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        165
                                     车队/n 领导/n 多次/mq 对/p 他/r 进行/v 帮助/v 教育/v ，/w 但/c 他/r 坚持/v 不/d 改/v ，/w 今年/nt 三/m 至/v 八/m 月份/nt 又/d 无故/d 旷工/v １０３/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        166
                                     据/p 调查/v ，/w 赵&#215;&#215;/nh 在/p 旷工/v 期间/nt ，/w 经常/d 在/p 社会/n 上/nd 游逛/v 肇事/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     今年/nt 六月/nt 十六/m 日/nt 晚/nt 十点/nt ，/w 赵&#215;&#215;/nh 与/c 邻居/n 发生/v 口角/n ，/w 动手/v 打人/v ，/w 将/p 邻居/n 打伤/v ，/w 被/p 海淀区公安分局/ni 拘留/v １５/m 天/nt ，/w 责令/v 他/r 赔偿/v 经济/n 损失/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     八月/nt 十六/m 日/nt 晚/nt ，/w 他/r 又/d 在/p 北京站/ns 与/c 一/m 上访/v 妇女/n 鬼混/v ，/w 扰乱/v 社会/n 治安/n ，/w 被/p 东交民巷/ns 派出所/n 拘留/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     赵&#215;&#215;/nh 长期/nt 旷工/v 、/w 动辄/d 打人/v ，/w 影响/v 了/u 社会/n 治安/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     为了/p 严肃/v 纪律/n ，/w 教育/v 职工/n ，/w 市五金公司/ni 决定/v ，/w 从/p 九月/nt 一/m 日/nt 起/v 将/p 赵&#215;&#215;/nh 开除/v 公职/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     大兴县/ns 黄村公社狼西一队/ns 从/p 今年/nt 四/m 月份/nt 以来/nt ，/w 积极/a 生产/v 城市/n 人民/n 所/u 需要/v 的/u 花盆/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     由于/c 这/r 项/q 副业/n 成本/n 低/a 、/w 设备/n 简单/a 、/w 占用/v 劳力/n 少/a ，/w 销售/v 快/a 、/w 利润/n 大/a ，/w 截至/v 七/m 月底/nt ，/w 集体/n 已/d 盈利/v 一万/m 余/m 元/q 。/w 
		
			
                                        173
                                     这个/r 队/n 生产/v 的/u 花盆/n 别致/a 新颖/a ，/w 美观/a 大方/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     目前/nt ，/w 他们/r 生产/v 的/u 十几/m 种/q 花盆/n 已/d 被/p 中南海/ns 、/w 天安门/ns 、/w 草桥/ns 、/w 黄土岗/ns 等/u 十几/m 个/mq 单位/n 成/v 批量/n 地/u 定购/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     延庆县/ns 沙梁子公社菜木沟大队/ns 积极/a 开发/v 本/r 地/n 资源/n 上/v 水/n 石/n ，/w 增加/v 了/u 收入/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     菜木沟大队/ns 境内/nl 有/v 一/m 座/q 虎头山/ns ，/w 山上/nl 有/v 泉水/n 飞/v 流/v 直下/v ，/w 形成/v 了/u 一个/mq 很/d 壮观/a 的/u 瀑布/n ，/w 由于/c 长年/nt 渗透/v 冲刷/v ，/w 使/v 山下/nl 堆积/v 出/vd 大量/a 上水石/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     这里/r 的/u 上水石/nt 呈/v 黄褐色/n ，/w 形状/n 各异/v ，/w 稍加/v 整理/v 便/d 可/vu 摆/v 在/p 案头/n ，/w 点缀/v 环境/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 这个/r 大队/n 开始/v 开发/v 上水石/n ，/w 已/d 收入/v 近/a 千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        179
                                     海淀区/ns 苏家坨公社苏一二大队/ns 利用/v 本/r 地/n 特有/v 的/u 黄土/n 资源/n ，/w 搞起/v 手工/n 陶瓷/n 业/k ，/w 生产/v 盆景/n 座/n 、/w 花盆/n 等/u 陶瓷/n 手工艺品/n ，/w 两/m 年/nt 多/d 收入/v 四千/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        180
                                     这个/r 大队/n 有/v 十几/m 亩/q 地/u 土质/n 适宜/a 制造/v 陶瓷/n 手工艺品/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     一九七八/m 年/nt 秋/nt ，/w 这个/r 大队/n 建起/v 陶瓷厂/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     陶瓷厂/n 以/p 七十五/m 岁/nt 社员/n 赵文珍/nh 为主/v ，/w 活/n 忙时/nt 大队/n 再/d 派/v 一两/m 个/q 弱/a 劳力/n 协助/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     这位/r 老艺人/n 制做/v 的/u 陶瓷/n 手工艺品/n 品种/n 逐步/d 增加/v ，/w 除了/p 盆景/n 座/n 、/w 花盆/n ，/w 又/d 添/v 了/u 花瓶/n 、/w 笔筒/n 、/w 茶壶/n 、/w 烟具/n 等/u 共/d 达/v 七/m 、/w 八/m 种/q 。/w 
		
			
                                        184
                                     这些/r 产品/n 由于/c 全/d 是/vl 手工/n 操作/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     加上/v 老艺人/n 技术/n 娴熟/a ，/w 做出/v 的/u 各种/r 产品/n 外观/n 形象/n 逼真/a ，/w 气质/n 文雅/a ，/w 受到/v 顾客/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     他/r 就是/d 华/j 籍/n 波兰/ns 犹太人/n 爱/v 泼/a 斯/r 坦/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     这/r 是/vl 他/r 四十/m 年前/nt 在/p 晋/x 西北/nd 采访/v 时/nt 的/u 留影/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     现在/nt 他/r 是/vl 《/w 中国/ns 建设/n 》/w 杂志社/n 的/u 总编辑/n 、/w 全国政协/j 委员/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     日前/nt ，/w 我们/r 登门/v 拜访/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        190
                                     显然/a ，/w 爱泼斯坦/nh 对/p 革命/n 圣地/n 延安/ns 怀有/v 深厚/a 的/u 感情/n ，/w 有着/v 最/d 美好/a 的/u 回忆/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     我们/r 同/c 他/r 的/u 交谈/v 就/d 从/p 这里/r 开始/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     １９４４/m 年/nt ，/w 年/nt 仅/d ２９/m 岁/nt 的/u 爱泼斯坦/nh 参加/v 中外/j 记者/n 团/n 从/p 重庆/ns 来到/v 了/u 延安/ns 。/w 
		
			
                                        193
                                     一/d 说起/v 延安/ns ，/w 眼窝/n 深陷/v 的/u 爱泼斯坦/nh 顿时/d 精神焕发/i ，/w 似乎/d 变/v 得/u 年轻/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        194
                                     他/r 兴备/a 地/u 用/p 十分/d 流利/a ，/w 却/d 又/d 外国/n 味/n 挺/d 浓/a 的/u 中国/ns 话说/v ：/w “/w 延安/ns 团结/a 的/u 气氛/n 是/vl 很/d 高/a 的/u ，/w 人/n 与/c 人/n 之间/nd 是/vl 平等/a 的/u 、/w 亲密/a 的/u ，/w 许多/a 事情/n 是/vl 很/d 动人/a 的/u ，/w 和/c 国民党/ni 统治区/n 重庆/ns 相比/v ，/w 完全/d 是/vl 两/m 个/q 世界/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     他/r 说到/v 这里/r ，/w 忽然/d 走进/v 里屋/nl ，/w 抱出/v 一/m 摞/q 老/a 的/u 黑色/n 胶皮/n 面/n ４８/m 开/q 采访本/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     我们/r 数/v 了/u 数/v ，/w 一共/d 七/m 本/q 。/w 
		
			
                                        197
                                     爱泼斯坦/nh 一边/d 翻/v 采访本/n 一边/d 说/v ：/w “/w 在/p 延安/ns 我/r 访问/v 过/u 毛泽东/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 朱德/nh 、/w 贺龙/nh 、/w 邓发/nh 、/w 徐特立/nh 、/w 陈毅/nh 、/w 聂荣臻/nh 、/w 王震/nh 、/w 吕正操/nh 等/u 许多/a 人物/n 。/w ”/w 
		
			
                                        198
                                     我/r 伸手/v 拿起/v 一/m 本/q ，/w 里面/nd 是/vl 相当/d 清秀/a 纤细/a 的/u 英文/n 字/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     每个/r 采访本/n 前面/nd 都/d 有/v 目录/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     他/r 翻到/v 毛泽东/nh 那/r 一/m 段/q ，/w 译成/v 中文/n 说/v ：/w “/w 我/r 在/p 延安/ns 窑洞/n 里/nd 访问/v 了/u 毛/nhf 。/w 
		
			
                                        201
                                     毛主席/nh 很/d 会/vu 听/v 人家/r 说话/v ，/w 从不/d 打断/v 别人/r 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     我/r 讲/v 的/u 话/n ，/w 有些/m 是/vl 他/r 感兴趣/v 的/u ，/w 有些/m 是/vl 他/r 不/d 感兴趣/v 的/u ，/w 但/c 他/r 总是/d 很/d 耐心/a 地/u 听/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     毛主席/nh 很/d 会/vu 分析/v 问题/n ，/w 说话/v 很/d 有/v 份量/n ，/w 很/d 幽默/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     这时/r ，/w 他/r 把/p 目光/n 从/p 采访本/n 上/nd 移到/v 墙上/nl 。/w 
		
			
                                        205
                                     我们/r 的/u 目光/n 也/d 移到/v 墙上/nl 镜框/n 中/nd 那/r 幅/q 很/d 普通/a 的/u 毛主席/nh 像/n 上/nd ，/w 上面/nd 有/v 毛主席/nh 的/u 签名/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     他/r 用/p 崇敬/v 的/u 目光/n 仰望/v 着/u 毛主席/nh 像/n ，/w 非常/d 感慨/v 地/u 说/v ：/w “/w 这/r 是/vl 我/r 在/p 延安/ns 时/nt ，/w 毛主席/nh 赠送/v 给/p 我/r 的/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     从/p 我/r 得到/v 它/r 那天/r 起/v ，/w 就/d 天/nt 天/nt 把/p 它/r 挂在/v 墙上/nl ，/w 不管/c 在/p 中国/ns 还是/d 美国/ns ，/w 我/r 都/d 是/vl 这样/r 做/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        208
                                     接着/v ，/w 他/r 放下/v 采访本/n ，/w 凭着/p 自己/r 的/u 记忆/n ，/w 又/d 说起/v 他/r 对/p 朱德/nh 、/w 贺龙/nh 、/w 王震/nh 等/u 人/n 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     他/r 说/v ：/w “/w 朱德/nh 有/v 一/m 种/q 做/v 父亲/n 的/u 样子/n ，/w 很/d 亲切/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     贺龙/nh 很/d 活跃/a ，/w 什么/r 地方/n 只要/vu 他/r 一/d 出现/v ，/w 马上/d 就/d 活跃/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        211
                                     说起/v 延安/ns 的/u 人/n ，/w 他/r 兴致勃勃/i ，/w 越/d 说/v 话/n 越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     为了/p 人民/n ，/w 为了/p 革命/n ，/w 他们/r 什么/r 困难/n 都/d 可以/vu 克服/v 。/w ”/w 
		
			
                                        213
                                     之后/nt ，/w 他/r 给/p 《/w 纽约/ns 时报/n 》/w 写/v 了/u ２０/m 多/m 篇/q 文章/n ，/w 满腔热情/i 地/u 介绍/v 了/u 他/r 的/u 延安/ns 之/u 行/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     我/r 看/v 着/u 他/r 身上/nl 穿/v 的/u 那/r 件/q 灰色/n 的/u 普通/a 中山服/n 问道/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     “/w 我/r 一生/nt 几乎/d 都/d 在/p 中国/ns ，/w 对/p 中国/ns 这/r 块/q 土地/n 有着/v 深厚/a 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     所以/c ，/w 我/r 早在/v １９５７/m 年/nt 就/d 申请/v 加入/v 了/u 中国/n 籍/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     从/p 他/r 的/u 介绍/n 中/nd 我们/r 了解/v 到/v ，/w 爱泼斯坦/nh １９１５/m 年/nt 出生/v 在/p 波兰/ns 华沙/ns 。/w 
		
			
                                        218
                                     父亲/n 因/c 反对/v 沙皇/nh 坐/v 过/u 牢/n ，/w 母亲/n 曾/d 被/p 流放/v 西伯利亚/ns 。/w 
		
			
                                        219
                                     在/p 他/r 两/m 岁/nt 多/m 的/u 时候/n 随/p 父母/n 来到/v 了/u 中国/ns 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r 说/v ：/w “/w 我/r 从小/d 在/p 天津/ns 长大/v ，/w 看到/v 帝国主义/n 列强/n 在/p 中国/ns 的/u 土地/n 上/nd 为非作歹/i ，/w 我/r 同情/v 中国/ns ，/w 讨厌/v 帝国主义/n ，/w 认为/v 帝国主义/n 不是/vl 个/q 公正/a 的/u 东西/n 。/w ”/w 
		
			
                                        221
                                     爱泼斯坦/nh 俄语/n 不错/a ，/w 在/p 他/r 十/m 多/m 岁/nt 的/u 时候/n 就/d 开始/v 读/v 有关/v 十月革命/n 的/u 书/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     历史/n 的/u 潮流/n 把/p 他/r 推向/v 革命/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     １５/m 岁时/nt ，/w 他/r 到/v 英文/n 报纸/n 《/w 京津/j 泰晤士报/n 》/w 工作/v ，/w 开始/v 了/u 他/r 漫长/a 的/u 记者/n 生涯/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     １９３２/m 年/nt ，/w 他/r 第一次/mq 见到/v 斯诺/nh ，/w 以后/nt 常/d 为/p 斯诺/nh 等/u 办/v 的/u 刊物/n 《/w 民主/n 》/w 、/w 《/w 中国/ns 呼声/n 》/w 撰/v 搞/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     １９３７/m 年/nt 抗日战争/i 爆发/v 以后/nt ，/w 他/r 经常/d 报道/v 中国/ns 人民/n 的/u 抗日战争/i 。/w 
		
			
                                        226
                                     他/r 在/p 南京/ns 八路军/n 办事处/n 找到/v 了/u 两/m 个/q 代表/n ，/w 这/r 就是/d 第一次/mq 见到/v 的/u 两/m 个/q 身份/n 公开/v 的/u 共产党人/n 叶剑英/nh 和/c 博古/v （/w 秦邦宪/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        227
                                     １９３８/m 年/nt ４/m 月初/nt ，/w 爱泼斯坦/nh 作为/v 战地/n 记者/n ，/w 来到/v 了/u 抗日/j 前线/nl 山东/ns 台儿庄/ns 。/w 
		
			
                                        228
                                     在/p 硝烟弥漫/i 的/u 战场/n 上/nd ，/w 他/r 还/d 同/c 伊文思/nh 等/u 在/p 缴获/v 的/u 日军/n 坦克/n 上/nd 合影/v 留念/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     他/r 写/v 的/u 《/w 人民战争/n 》/w 一/m 书/n ，/w １９３９/m 年/nt 在/p 英国/ns 出版/v ，/w 其中/nd 收录/v 了/u 他/r 在/p 台儿庄/ns 写/v 的/u 战地/n 通讯/n ，/w 记载/v 着/u 他/r 当时/nt 看到/v 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     他/r 写道/v ：/w “/w 中国/ns 部队/n 追出/v 台儿庄/ns ，/w 日军/n ６３/m 团/n 团长/n 被/p 击毙/v ，/w 还/d 击落/v 了/u 一/m 架/q 日军/n 飞机/n …/w …/w 最/d 困难/a 的/u 一天/nt 是/vl ４/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 城里/nl 几乎/d 没有/v 完整/a 房子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     多/a 处/n 起火/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     同年/nt ，/w 爱泼斯坦/nh 在/p 广州/ns 见到/v 了/u 伟大/a 的/u 女性/n 宋庆龄/nh 。/w 
		
			
                                        233
                                     从此/d ，/w 开始/v 了/u 同/p 宋庆龄/nh 的/u 友谊/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p 以后/nt 的/u 战争/n 年代/nt 里/nd ，/w 他/r 一直/d 在/p 宋庆龄/nh 领导/v 下/nd 的/u 保卫/v 中国/ns 同盟/n 工作/n ，/w 并/c 成为/v “/w 保/v 盟/n ”/w 委员/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     从/p 香港/ns 到/v 重庆/ns 都/d 负责/v “/w 保/v 盟/n ”/w 的/u 宣传/n 工作/n ，/w 同时/c 继续/v 从事/v 新闻/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     １９４４/m 年/nt ，/w 抗日战争/i 后期/nt ，/w 爱泼斯坦/nh 到了/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        237
                                     他/r 风趣/a 地/u 说/v “/w 我/r 去/v 美国/ns ，/w 因为/c 我/r 觉得/v 当时/nt 更/d 迫切/a 的/u ，/w 是/vl 让/p 美国/ns 人民/n 了解/v 中国/ns 的/u 实际/a 情况/n 。/w ”/w 
		
			
                                        238
                                     在此期间/nt ，/w 他/r 写/v 了/u 《/w 中国/ns 未/d 完成/v 的/u 革命/n 》/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     １９４５/m 年/nt 后/nd ，/w 他/r 参加/v 美国/ns 进步/a 分子/n 和/c 公正/a 分子/n 反对/v 美国/ns 政府/n 干涉/v 中国/ns 内政/n 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     新中国/n 成立/v 的/u 消息/n ，/w 曾/d 使/v 他/r 一连/d 兴奋/v 了/u 好几/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        241
                                     不久/nt ，/w 他/r 和/c 夫人/n 邱茉莉/nh 接到/v 了/u 宋庆龄/nh 的/u 邀请/v ，/w 于/p １９５１/m 年/nt 回到/v 了/u 中国/ns ，/w 在/p 《/w 中国/ns 建设/n 》/w 杂志/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     爱泼斯坦/nh 回到/v 中国/ns 后/nd ，/w 除了/p 编辑/v 出版/v 《/w 中国/ns 建设/n 》/w 外/nd ，/w 还/d 继续/v 研究/v 中国/ns 革命/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     １９５５/m 年/nt ，/w 他/r 去/v 西藏/ns 深入/v 生活/n ；/w 十年/nt 后/nd ，/w 也就是/d １９６５/m 年/nt ，/w 他/r 又/d 去/v 西藏/ns 继续/v 深入/v 生活/n ；/w 又/d 过/vd 了/u 十一/m 年/nt ，/w 也就是/d 在/p １９７６/m 年/nt ，/w 他/r 和/c 夫人/n 又/d 一起/d 来到/v 西藏/ns ；/w 经过/p 长期/nt 的/u 调查研究/v ，/w 先后/d 访问/v 了/u 七百/m 多/m 人/n ，/w 终于/d 写成/v 了/u 一/m 厚/a 本/n 《/w 转变/v 中/nd 的/u 西藏/ns 》/w 。/w 
		
			
                                        244
                                     这/r 本/q 由/p 新世界/n 出版社/n 出版/v 的/u 样书/n ，/w 正/d 放/v 在/p 眼前/nl 的/u 茶几/n 上/nd ，/w 我们/r 拿/v 起来/vd 翻/v 了/u 翻/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     这/r 是/vl 英文版/n ，/w 里面/nd 还有/v 许多/a 照片/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     “/w 最近/nt 就/d 可以/vu 出版/v 发行/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        247
                                     他/r 说/v ，/w “/w 中国/ns 的/u 变化/n 很/d 大/a ，/w 希望/n 也/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     现在/nt ，/w 人民/n 心情/n 舒畅/a ，/w 国家/n 蒸蒸日上/i ，/w 不过/c ，/w 也/d 不能/vu 以为/v 一切/r 都/d 是/vl 顺利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     有待/v 解决/v 的/u 问题/n 也/d 不少/a ，/w 需要/v 我们/r 共同/a 努力/v 奋斗/v 。/w ”/w 
		
			
                                        250
                                     我们/r 说/v ，/w 你/r 在/p 政协/j 会议/n 上/nd 可以/vu 多/d 提/v 些/q 建议/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     他/r 高兴/a 地/u 笑/v 着/u 说/v ：/w “/w 让/p 我/r 当/v 政协/j 委员/n ，/w 参加/v 国家大事/n 的/u 讨论/v ，/w 很/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     这/r 届/q 政协/j 增加/v 了/u 十/m 名/q 华/ns 籍/n 外国人/n ，/w 这个/r 做法/n 我/r 很/d 欣赏/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     我们/r 这些/r 人/n 可以/vu 起/v 些/q 桥梁/n 作用/n ，/w 对/p 增进/v 中国/ns 人民/n 和/c 各国/n 人民/n 的/u 相互/d 了解/v 和/c 友谊/n 大/d 有/v 好处/n 。/w ”/w 
		
			
                                        254
                                     爱泼斯坦/nh 虽然/c ６８/m 岁/nt 了/u ，/w 但/c 他/r 身体/n 很/d 好/a ，/w 工作/n 的/u 劲头/n 很/d 足/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     他/r 不仅/c 每天/nt 要/vu 上班/v 去/v 处理/v 稿子/n ，/w 而且/c 还要/v 写作/v ，/w 或/c 接待/v 客人/n ，/w 真/d 是/vl 从/p 早/nt 忙/v 到/v 晚/nt 。/w 
		
			
                                        256
                                     不过/c 他/r 不怕/v 忙/a ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 忙/a 点/q 好/a ，/w 忙/a 得/u 愉快/a ，/w 忙/a 得/u 有意思/v 。/w ”/w 
		
			
                                        257
                                     据/p 北京供电局/ni 统计/v ，/w 本/r 市/n 城区/n 和/c 近/a 郊区/n （/w 三环路/ns 以内/nd ）/w 自/p 二月/nt 五/m 日/nt 以来/nt ，/w 已/d 连续/v 三/m 个/q 多/m 月/nt 没有/v 出现/v 临时/a 停电/v 现象/n ；/w 远郊/nl 各/r 区/n 、/w 县/n 的/u 拉闸/v 限电/v 次数/n 比/p 今年/nt 一/m 月份/nt 和/c 去年/nt 同期/nt 都/d 减少/v 了/u ５０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        258
                                     本/r 市/n 人民/n 生活/n 用/v 电/n 状况/n 的/u 改善/v ，/w 是/vl 中央/n 领导/n 的/u 亲切/a 关怀/v 和/c 有关/v 部门/n 大力/n 支持/v 的/u 结果/n  。/w 
		
			
                                        259
                                     由于/c 各项/r 建设/n 事业/n 的/u 发展/v 和/c 人民/n 生活/n 用/v 电/n 的/u 增长/v ，/w 近些年/nt 本/r 市/n 的/u 电力/n 供需/n 矛盾/n 一直/d 比较/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     特别/d 是/vl 今年/nt 年初/nt ，/w 由于/c 京津唐/j 电网/n 一些/m 发电厂/n 燃料/n 紧缺/a 等/u 原因/n ，/w 全/a 市/n 拉闸/v 限电/v 次数/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     中央/n 领导/n 同志/n 对/p 此/r 非常/d 关心/v ，/w 要求/v 各/r 有关/v 部门/n 积极/a 采取/v 措施/n ，/w 尽快/d 改变/v 上述/v 被动/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     根据/p 中央/n 领导/n 同志/n 的/u 指示/n ，/w 国家/n 经委/j 组织/v 煤炭/n 、/w 石油/n 、/w 铁道/n 、/w 水电/n 等/u 各/r 部/n 妥善/a 安排/v ，/w 使/v 京津唐/j 电网/n 发电厂/n 的/u 燃料/n 供应/v 状况/n 得到/v 改善/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     京津唐/j 电网/n 新/a 发电机组/n 投产/v 后/nd ，/w 有关/p 部门/n 又/d 决定/v 将/p 北京/ns 的/u 供电/v 指标/n 增加/v 五万/m 千瓦/q 。/w 
		
			
                                        264
                                     同时/c ，/w 在/p 市/n 人民政府/n 的/u 统一/a 领导/v 下/nd ，/w 全/a 市/n 加强/v 了/u 用/v 电/n 计划/n 管理/v ，/w 压低/v 了/u 工业/n ，/w 特别/d 是/vl 耗能/v 高/a 的/u 工业/n 单位/n 用/v 电/n ，/w 挤出/v 电力/n 供/v 人民/n 生活/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     现在/nt ，/w 水利电力部/ni 、/w 华北电业管理局/ni 和/c 北京供电局/ni 组成/v 了/u 专门/a 小组/n ，/w 研究/v 进一步/v 保证/v 首都/n 人民/n 生活/n 用/v 电/n 的/u 技术/n 措施/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     本/r 报/n 讯/n  市高等教育自学考试委员会/ni 昨天/nt 通过/v 由/p 农科/j 主考/v 学校/n 北京农业大学/ni 制定/v 的/u 农学/n 、/w 果树/n 、/w 蔬菜/n 三/m 个/q 专业/n 的/u 考试/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     这/r 三/m 个/q 专业/n 的/u 考试/v 计划/n ，/w 是/vl 根据/p 农业部/ni 制定/v 的/u 高等/a 农业/n 院校/n 教学计划/n ，/w 按照/p 教育部/ni 二/m 年/nt 、/w 四/m 年/nt 全日制/n 高等院校/n 教学计划/n 的/u 规格/n 制定/v 的/u ，/w 学制/n 分为/v 可以/vu 衔接/v 的/u 专科/n 、/w 本科/n 两/m 段/q 。/w 
		
			
                                        268
                                     专科/n 设/v 十二/m 门/q 左右/n 课程/n ；/w 本科/n 再/d 增设/v 十/m 门/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     考试/v 计划/n 规定/v 实验/n 要/vu 进行/v 考核/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     有/v 实验/n 课/n 的/u 科目/n 在/p 笔试/v 合格/a 后/nd 进行/v 实验/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     考试/v 计划/n 还/d 规定/v ，/w 考生/n 必须/d 在/p 一/m 门/q 统考/v 课/n 考试/v 合格/a 后/nd 才能/c 参加/v 非/d 统考/v 课/n 考试/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     有/v 实验/n 课/n 的/u 科目/n 在/p 笔试/v 、/w 实验/v 都/d 通过/v 后/nd 一并/d 发给/v 单科/n 合格/a 证书/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     专科/n 、/w 本科/n 规定/v 的/u 全部/n 科目/n 考试/v 合格/a ，/w 可/vu 按/p 规定/n 发给/v 相应/v 毕业证书/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     本/r 报/n 讯/n  记者/n 从/p 市高等教育自学考试委员会办公室/ni 获悉/v ：/w 今年/nt 上半年/nt 进行/v 的/u 哲学/n 、/w 政治经济学/n 、/w 财经/j 类/n 政治经济学/n 、/w 语文/n 四/m 门/q 课程/n 的/u 考试/v ，/w 有/v １０/m ，/w ３４０/m 人次/q 合格/a ，/w 占/v 参加/v 考试/v 人次/q 的/u ３４．５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        275
                                     考试/v 委员会/n 办公室/n 已/d 向/p 考生/n 发出/v 了/u 成绩/n 通知书/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     昨天/nt 举行/v 的/u 市高等教育自学考试委员会/ni 全体会议/n 决定/v ：/w 将/d 定于/v 今年/nt 十/m 月份/nt 进行/v 的/u 英语/n 专业/n 基础/n 科/n 的/u 英语课/n 考试/v 分/v 三/m 次/q 进行/v ，/w 其中/nd ，/w 笔试/v 两/m 次/q ，/w 口试/n 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        277
                                     按/p 英语/n 专业/n 基础/n 科/n 的/u 考试/v 计划/n 规定/v ，/w 考生/n 必须/d 在/p 语文/n 、/w 哲学/n 、/w 政治经济学/n 三/m 门/q 统考/v 课/n 中/nd 的/u 任何/r 一/m 门/q 考试/v 及格/v 后/nd ，/w 才能/c 报名/v 参加/v 英语/n 考试/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     英语课/n 考试/v 九月/nt 一/m 日/nt 和/c 各/r 专业/n 非/d 统考/v 课/n 一起/d 报名/v ，/w 十月/nt 二十三/m 日/nt 进行/v 第一次/mq 笔试/v ，/w 主要/a 考核/v 指定/v 书籍/n 的/u 学习/v 成绩/n ；/w 考试/v 合格/a 的/u 考生/n 可/vu 再/d 按/p 指定/v 日期/nt 参加/v 第二/m 次/q 笔试/v ；/w 两/m 次/q 笔试/v 合格/a 的/u 考生/n 才能/c 参加/v 口试/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     中国社会科学院考古研究所/ni 和/c 北京市/ns 十三陵/n 特区/n 的/u 明/nt 史/n 研究/v 人员/n 考察/v 认为/v ：/w 明/nt 十三陵/n 人工/n 修筑/v 的/u 陵区/ns 边墙/n 总/a 长度/n 达/v 二十四/m 华里/q 多/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     边墙/n 修筑/v 在/p 陵区/ns 南部/nd 平川/n 和/c 东/nd 、/w 西/nd 、/w 北部/nd 山口/nl ，/w 与/c 周围/nd 严峻/a 陡峭/a 的/u 山峰/n 相连/v ，/w 是/vl 陵区/ns 的/u 完整/a 的/u 屏障/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     明/nt 十三陵/n 陵区/ns 边墙/n 始建于/v 一四○九/m 年/nt ，/w 是/vl 专/d 为/p 守护/v 皇陵/n 而/c 建造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     过去/vd ，/w 史书/n 对/p 边墙/n 长度/n 的/u 记载/v 各异/v ，/w 有的/r 说/v 长/n 四十/m 华里/q ，/w 也/d 有的/r 说/v 是/vl 六/m 、/w 七十/m 华里/q 。/w 
		
			
                                        283
                                     这次/r 通过/p 实地/d 考察/v ，/w 基本上/d 搞清/v 了/u 边墙/n 的/u 走向/v 和/c 长度/n ，/w 并/c 绘制/v 出/vd 接近/v 实际/a 的/u 示意图/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     参加/v 考察/v 的/u 研究/v 人员/n 介绍/v 说/v ，/w 这/r 道/q 边墙/n 建筑/n 相当/d 宏伟/a ，/w 墙体/n 因/c 地形/n 而/c 异/a ，/w 大体/n 宽/a 二/m 至/v 三/m 米/q 、/w 高/a 四/m 至/v 六/m 米/q 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 边墙/n 上/nd ，/w 除/p 建有/v 陵区/ns 正门/n —/w ─/w 大/a 宫门/n 外/nd ，/w 还/d 设有/v 西山/ns 口/n 、/w 中山/ns 口/n 、/w 东山/ns 口/n 、/w 老君堂/ns 口/n 、/w 贤庄/ns 口/n 、/w 灰岭/ns 口/n 、/w 锥石/ns 口/n 、/w 雁子/ns 口/n 、/w 德胜/ns 口/n 、/w 榨子/ns 口/n 十/m 座/q 关城/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     现在/nt 这些/r 关城/n 都/d 已经/d 倒塌/v ，/w 仅有/v 一些/m 断垣残壁/i 保存/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     奉/v 系/v 军阀/n 头子/n 张作霖/nh ，/w 是/vl 日本/ns 帝国主义/n 扶持/v 的/u 地方/n 军阀/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     １９２４/m 年/nt ，/w 他/r 从/p 奉天/ns 入关/v ，/w 在/p 京/ns 统治/v 期间/nt ，/w 对/p 人民/n 实行/v 了/u 残酷/a 的/u 镇压/v ，/w 下令/v 逮捕/v 并/c 杀害/v 了/u 李大钊/nh ，/w 杀害/v 了/u 进步/a 的/u 报界/n 人士/n 邵飘萍/nh 等/u ，/w 封/v 禁/v 了/u 《/w 语丝/n 》/w 等/u 进步/a 报刊/n ，/w 以/p 加强/v 其/r 反动/a 统治/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     １９２７/m 年/nt “/w 四&#183;一二/m ”/w 反革命/n 政变/v 以后/nt ，/w 国民党/ni 新/a 军阀/n 蒋介石/nh 于/p １９２８/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 开始/v 了/u 对/p 奉/v 系/v 军阀/n 的/u “/w 北伐/v ”/w ，/w 实际上/nl 是/vl 争夺/v 地盘/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p 攻下/v 奉/v 系/v 军阀/n 控制/v 的/u 保定/ns 后/nd ，/w 便/d 派人/v 赴京/v 谈判/n ，/w 劝/v 张作霖/nh 下野/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     由于/c 军事/n 上/nd 的/u 节节/q 失利/v ，/w ６/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 张作霖/nh 在/p 居仁堂/ns 接见/v 各国/n 公使/n ，/w 又/d 传见/v 了/u 北京商会/ni 会长/n ，/w 宣布/v 他/r 即将/d 离/v 京/ns ，/w 政务/n 由/p “/w 国务院/ni ”/w 代行/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     ６/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 他/r 通电/v 下野/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     ６/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 张作霖/nh 怕/v 遭暗算/v ，/w 于/p 当日/nt 凌晨/nt 二/m 时/nt ，/w 人/n 不知/v 鬼/n 不觉/v 地/u 溜进/v 了/u 火车/n ，/w 出京/v 返回/v 关外/nl 。/w 
		
			
                                        294
                                     出于/v 多方面/n 的/u 原因/n ，/w 日本/ns 同/c 张作霖/nh 的/u 矛盾/n 这时/r 已经/d 达到/v 不可/vu 调和/a 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     ４/m 日/nt ，/w 张作霖/nh 在/p 皇姑屯/ns （/w 今/nt 属/v 沈阳/ns ）/w 被/p 日本/ns 关东/ns 军/n 预埋/v 炸弹/n 炸/v 死/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     张作霖/nh 离/v 京/ns 出关/v 后/nd ，/w 国民党/ni 即/d 委任/v 阎锡山/nh 为/vl 京津/j 卫戍/v 总司令/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     随后/d 国民党/ni 中央/n 通过/p 政治/n 决议/n ：/w 直/a 隶/v 改称/v 河北省/ns ，/w 北京/ns 改为/v 北平/ns ，/w 平津/j 为/vl 特别/a 市/n ，/w 何其巩/nh 为/vl 北平/ns 特别/a 市长/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     虽然/c 张作霖/nh 被/p 赶走/v 了/u ，/w 机构/n 和/c 人员/n 均/d 有所/v 改变/v ，/w 但/c 换汤不换药/i ，/w 欺压/v 百姓/n 的/u 性质/n 丝毫/n 未/d 变/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     北平/ns 处于/v 国民党/ni 的/u 残酷/a 统治/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        300
                                     延庆中学/ni 对/p 今年/nt 毕业/v 的/u 初三/nt 年级/n 学生/n ，/w 在/p 没有/v 学完/v 课程/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 于/p ４/m 月/nt ７/m 、/w ８/m 、/w ９/m 三/m 日/nt 进行/v 了/u 考试/v ，/w 成绩/n 不/d 及格/v 的/u 学生/n 一律/d 推出/v 校门/n ，/w 名/n 曰/v 回家/v 复习/v ，/w ６/m 月/nt １２/m 日/nt 再/d 补考/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     该/r 校/n 初三/nt 共/d ６/m 个/q 班/n ，/w 两/m 个/q 重点班/n ，/w 四/m 个/q 普通/a 班/n ，/w 而/c 现在/nt 考/v 不/d 及格/v 的/u 学生/n 约/v 占/v 普通/a 班/n 总/a 人数/n 的/u ５０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     学校/n 这样/r 做/v 就是/d 为了/p 提高/v 升学率/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     学生/n 家长/n 对/p 学校/n 这样/r 做/v 反映/v 很/d 大/a ，/w 去/v 问/v 县委文教部/ni ，/w 说/v 不知/v 此事/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     我/r 县/n 这/r 届/q 初三/nt 年级/n 学生/n 基础/n 较/d 差/a ，/w 为了/p 让/p 多数/n 学生/n 能/vu 合格/a 毕业/v ，/w 我/r 局/n 决定/v 这/r 届/q 毕业生/n 工作/n 由/p 局里/nl 统一/a 领导/v ，/w 于/p ４/m 月/nt ７/m 、/w ８/m 、/w ９/m 三/m 天/nt 进行/v 毕业/v 考试/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     考试/v 后/nd 学生/n 一律/d 不得/vu 离校/v ，/w 学校/n 根据/p 学生/n 考试/v 情况/n 组织/v 复习/v ，/w ６/m 月/nt 再/d 进行/v 补考/v ，/w 合格者/n 发/v 毕业证书/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     延庆中学/ni 应届/a 毕业生/n 共/d ３０１/m 名/q ，/w 毕业/v 考试/v 后/nd 一/m 门/q 以上/nd 不/d 及格/v 者/k １４７/m 人/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     由于/c 各种/r 原因/n 有/v ９６/m 名/q 学生/n 离校/v 回家/v 复习/v 了/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     我/r 局/n 知道/v 此/r 情况/n 后/nd ，/w 于/p ４/m 月/nt １８/m 日/nt 发出/v 文字/n 通知/n ：/w 要求/v 凡/d 有/v 初三/nt 学生/n 提前/v 离校/v 者/k ，/w 一定/d 要/vu 尽快/d 把/p 学生/n 召回/v 学校/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     随后/d 又/d 检查/v 了/u 此事/n 的/u 落实/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     延庆中学/ni 根据/p 局里/nl 指示/n ，/w 通知/v 了/u 回家/v 学生/n 返校/v 复习/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     到/v ５/m 月/nt ３/m 日/nt 止/v ，/w 返校/v ７４/m 人/n ，/w 有/v ２２/m 名/q 学生/n 没有/v 回校/v 要求/n ，/w 学校/n 还/d 在/v 做工作/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     一/m 学生/n 家长/n 来信/v 反映/v 的/u 情况/n 基本/a 属实/v ，/w 此事/n 我/r 局/n 和/c 延庆中学/ni 都/d 有/v 一定/a 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     我们/r 已/d 做/v 了/u 补救/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     我们/r 欢迎/v 学生/n 家长/n 的/u 批评/n ，/w 以便/c 不断/d 提高/v 我/r 县/n 教育/n 质量/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     患病/v 儿/k 勤学/v 进步/a 快/a 编辑/n 同志/n ：/w 我们/r 的/u 孩子/n 小猛/nhs ，/w 在/p 朝阳区金台路小学/ni 上学/v ，/w 已/d 是/vl 三/m 年级/n 的/u 学生/n 了/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     回顾/v 孩子/n 三/m 年/nt 来/vd 的/u 进步/a ，/w 我们/r 对/p 老师/n 充满/v 了/u 感激/v 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     孩子/n 小时候/nt 患病/v 留下/v 了/u 后遗症/n ，/w 四肢/n 活动/v 困难/a ，/w 到/v 入学/v 年龄/nt 还/d 不能/vu 写字/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     当时/nt 入学/v 监考/v 的/u 老师/n 说/v ：/w “/w 大/a 点/q 再/d 说/v 吧/u 。/w ”/w 
		
			
                                        319
                                     我们/r 的/u 心/n 立刻/d 凉/a 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     孩子/n 到/v 入学/v 年龄/nt 不能/vu 上学/v ，/w 做/v 家长/n 的/u 怎能/vu 不/d 着急/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     当/p 我们/r 把/p 孩子/n 小时候/nt 患病/v 的/u 情况/n 向/p 学校/n 说明/v 后/nd ，/w 校/n 领导/n 召集/v 有关/v 老师/n 一起/d 研究/v ，/w 最后/n 决定/v 让/p 他/r 试试看/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     当/p 校/n 领导/n 把/p 小猛/nhs 分配/v 到/v 常/nhf 老师/n 班里/nl 时/nt ，/w 常/nhf 老师/n 欣然/a 接受/v 了/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     常/nhf 老师/n 把/p 学生/n 及/c 家长/n 的/u 困难/n 看成/v 自己/r 的/u 困难/n ，/w 对/p 小猛/nhs 关怀备至/i 。/w 
		
			
                                        324
                                     小猛/nhs 的/u 手/n 有/v 毛病/n ，/w 写字/v 慢/a ，/w 课堂/n 作业/n 做/v 不/d 完/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     常/nhf 老师/n 一面/d 安慰/v 孩子/n ，/w 一面/d 耐心/a 地/u 教/v 他/r 写字/v ，/w 直到/v 孩子/n 做完/v 作业/n 才/d 离去/v ，/w 经常/d 牺牲/v 自己/r 的/u 休息/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     冬天/nt ，/w 她/r 怕/v 小猛/nhs 手/n 冷/a 写/v 不出/v 字/n 来/vd ，/w 就/d 给/p 小猛/nhs 调整/v 座位/n ，/w 把/p 他/r 安排/v 到/v 靠近/v 火炉/n 的/u 座位/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        327
                                     可是/d 小猛/nhs 身体/n 虚弱/a ，/w 在/p 温差/n 大/a 的/u 条件/n 下/nd 又/d 容易/a 感冒/v ，/w 常/nhf 老师/n 又/d 把/p 他/r 调到/v 适当/a 的/u 座位/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        328
                                     为了/p 使/v 孩子/n 跟上/v 学习/v ，/w 常/nhf 老师/n 还/d 常用/v 自己/r 的/u 大手/n 温暖/v 小猛/nhs 写/v 不出/v 字/n 来/vd 的/u 小/a 手/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     小猛/nhs 走路/v 不/d 灵活/a ，/w 每逢/v 学生/n 开会/v ，/w 常/nhf 老师/n 总是/vl 替/v 他/r 拿/v 着/u 椅子/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     就/d 这样/r ，/w 一/m 本/q 本/q 作业/n 交上/v 来/vd 了/u ，/w 一/m 张/q 张/q 试卷/n 答/v 出来/vd 了/u ，/w 原来/d 歪歪扭扭/a 的/u 字/n ，/w 有/v 了/u 很/d 大/a 长进/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 常/nhf 老师/n 的/u 关怀/v 教育/v 下/nd ，/w 小猛/nhs 不但/c 学习/v 满/a 勤/n ，/w 完成/v 了/u 全部/n 作业/n ，/w 而且/c 成绩/n 经常/d 在/p ８０/m 分/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        332
                                     同时/c ，/w 孩子/n 的/u 四肢/n 机能/n 也/d 有/v 了/u 明显/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     常/nhf 老师/n 身体/n 不太/d 好/a ，/w 常常/d 带病/v 上课/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     她/r 不但/c 教出/v 了/u 许多/a 优秀/a 学生/n ，/w 而且/c 精心/a 护理/v 培育/v 了/u 象/p 小猛/nhs 这样/r 的/u 小苗/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     由于/c 她/r 的/u 辛勤/a 培育/v ，/w 我们/r 做/v 家长/n 的/u 也/d 能够/vu 安心/a 工作/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     她/r 不愧/d 是/vl 学生/n 的/u 师表/n ，/w 同时/c 也是/vl 我们/r 学习/v 的/u 榜样/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     我/r 看/v 了/u 你/r 报/n ５/m 月/nt ２０/m 日/nt 读者/n 来信/v “/w 保育员/n 怎能/vu 这样/r 对待/v 儿童/n ”/w ，/w 想/v 说/v 几/m 句/q 话/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     保育员/n 的/u 工作/n 是/vl 很/d 重要/a 的/u 工作/n ，/w 对/p 建设/v 两个文明/n 起/v 着/u 很/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     孩子/n 的/u 父母/n 把/p 孩子/n 交给/v 保育员/n ，/w 保育员/n 热情/a 地/u 照顾/v 孩子/n ，/w 教育/v 孩子/n ，/w 孩子/n 能够/vu 快活/a 地/u 健康/a 成长/v ，/w 当/p 父母/n 的/u 就/d 能够/vu 安心/a 地/u 去/v 工作/v ，/w 去/v 生产/v ，/w 为/p 建设/v 事业/n 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     人/n 总得/vu 心灵美/n ，/w 不论是/v 干/v 哪/r 一行/mq ，/w 都/d 得/vu 讲/v 职业道德/n ，/w 否则/c 就/d 给/p 人民/n 带来/v 痛苦/a ，/w 影响/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     各行各业/i 的/u 青年/n 朋友们/n ，/w 都/d 要/vu 讲/v 职业道德/n ，/w 叫人/v 敬爱/v ，/w 别/d 让/p 人/n 气愤/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     昌平县沙河镇托儿所/ni 原来/d 用/v 着/u 一/m 座/q 漂亮/a 的/u 二/m 层/q 小楼/n ，/w 现在/nt 却/d 搬到/v 了/u 潮湿/a 、/w 见/v 不到/v 阳光/n 的/u 小/a 屋里/nl ，/w 小楼/n 被/p 某/r 单位/n 当/v 了/u 仓库/n 和/c 办公室/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     据说/v 当/v 托儿所/n 怕/v 亏本/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     市自来水公司城子水厂/ni 于/p １９８１/m 年/nt 购买/v 子/n 一/m 座/q 家属/n 宿舍楼/n ，/w 共/d ３２/m 套/q 房/n ，/w 现/v 还有/v １２/m 套/q 房/n 空闲/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     在/p 当前/nt 住房/n 紧张/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 新建/v 的/u 房屋/n 居然/d 空闲/v 一/m 年/nt 半/m 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     按/p 平均/a 每/r 套/q 房/n 租/v ６．５/m 元/q 计算/v ，/w １２/m 套/q 房/n 每月/nt 要/vu 付/v ７８/m 元/q ，/w 一/m 年/nt 半/m 工厂/n 要/vu 付出/v １４０４/m 元/q 。/w 
		
			
                                        347
                                     这/r 笔/q 款/n 如果/c 用到/v 工业/n 建设/n 和/c 工人/n 的/u 福利/n 上/nd ，/w 那/r 该/vu 多/d 好/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     》/w 的/u 来信/v 调查/v ，/w 反映/v 北京有线电厂劳动服务公司/ni 强行/v “/w 吞掉/v ”/w “/w 友聚兴”饭馆/ni 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     见报/v 后/nd ，/w 该/r 厂/n 领导/n 和/c 劳动服务公司/n 负责/v 同志/n 先后/d 来到/v 报社/n ，/w 反映/v 这/r 篇/q 稿子/n 失实/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     我们/r 进行/v 了/u 调查/v ，/w 先后/d 走访/v 了/u 北京有线电厂/ni 领导/n 、/w 劳动服务公司/n 有关/v 同志/n 、/w 街道/n 居委会/j 、/w 原/n 饭馆/n 工作人员/n 、/w 现/n 饭馆/n 负责人/n 和/c 朝阳区工商行政管理局/ni 有关/v 同志/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     事实/n 是/vl ，/w 在/p 饭馆/n 移交/v 给/p 厂/n 劳动服务公司/n 经营/v 过程/n 中/nd ，/w 原/n 饭馆/n 个体户/n 和/c 这个/r 厂/n 劳动服务公司/n 双方/n ，/w 在/p 交接/v 方式/n 、/w 折旧费/n 、/w 人员/n 安排/v 等/u 方面/n ，/w 经过/p 多次/mq 协商/v ，/w 两/m 次/q 在/p 协议书/n 上/nd 签字/v 盖章/v ，/w 并/c 经/v 区/n 工商局/n 同意/v ，/w 然后/c 进行/v 交接/v 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     劳动服务公司/n 按/p 协议/n 给/v 了/u 个体户/n １４００/m 元/q 折旧费/n ，/w 两/m 个/q 人/n 留/v 在/p 新/a 饭馆/n 工作/v ，/w 其中/nd 一/m 人/n 任/v 副/h 经理/n ，/w 后/nd 两/m 人/n 相继/d 辞职/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     从/p 整个/a 交接/v 过程/n 看/v ，/w 不/d 属/v “/w 强/a 吞/v ”/w 。/w 
		
			
                                        354
                                     四月/nt 二十九/m 日/nt 下午/nt 三/m 点/nt 多/a ，/w 我/r 去/v 长虹/n 电影院/n 看/v 影片/n 《/w 汤姆/nh 叔叔/n 的/u 小屋/n 》/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     因/c 片子/n 未/d 到/v ，/w 开演/v 晚/a 十五/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        356
                                     开演/v 后/nd ，/w 无人/v 关闭/v 电灯/n ，/w 大家/n 一再/d 叫嚷/v 才/d 闭/v 灯/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     放映/v 中/nd ，/w 银幕/n 上/nd 光线/n 一直/d 很/d 暗/a ，/w 有时/d 稍/d 亮/a 一点/mq ，/w 接着/v 又/d 暗/a 了/u ，/w 大家/n 真/d 是/vl 憋/v 着/u 一肚子/n 气/n 看完/v 的/u 这/r 场/q 电影/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     这/r 使/v 我/r 想起/v 去年/nt 在/p 这个/r 电影院/n 看/v 影片/n 《/w 牧马人/n 》/w ，/w 音响效果/n 也/d 极/d 差/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     好多/m 观众/n 都/d 说/v 听/v 不清/a ，/w 有的/r 互相/d 问/v 是/vl 什么/r 意思/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     本来/d 这/r 部/q 片子/n 教育/v 意义/n 很/d 深刻/a ，/w 可惜/a 就是/d 听/v 不清/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r 态度/n 很/d 不好/a ，/w 说/v 不是/vl 放映/v 问题/n ，/w 是/vl 片子/n 本身/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     可是/d ，/w 我/r 问/v 在/p 别的/r 电影院/n 看/v 此片/n 的/u 人/n ，/w 他们/r 都/d 说/v 听得/v 清楚/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     从/p 以上/nd 情况/n 可以/vu 看出/v ，/w 长虹影院/ni 工作人员/n 不负/v 责任/n ，/w 放映/v 质量/n 差/a ，/w 希望/v 改进/v 工作/n ，/w 对/p 观众/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     中央美术学院/ni 毕业生/n 靳之林/nh 十/m 年前/nt 走出/v 大/a 城市/n ，/w 在/p 延安/ns 落户/v ，/w 献身/v 陕北/ns 老革命/n 根据地/n 的/u 文化/n 艺术/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     十年/nt 来/u ，/w 他/r 不辞辛苦/i 地/u 跑遍/v 陕北/ns 十四/m 个/q 县市/n ，/w 搜集/v 、/w 整理/v 民间/n 剪纸/v ，/w 调查研究/v 石窟/n 雕刻/v 艺术/n ，/w 成就/n 显著/a ，/w 受到/v 了/u 国内外/j 美术界/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     靳之林/nh １９５１/m 年/nt 在/p 中央美术学院/ni 毕业/v 后/nd ，/w 留校/v 任教/v ；/w １９６１/m 年/nt 调到/v 吉林艺术学院/ni 任教/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     靳之林/nh 对/p 革命/n 圣地/n 延安/ns ，/w 对/p 陕北/ns 革命/n 根据地/n ，/w 十分/d 向往/v ，/w 一而再/i ，/w 再而三/i 地/u 向/p 组织/n 申请/v 到/v 陕北/ns 做/v 美术/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     １９７１/m 年/nt ，/w 他/r 面对/v 延安/ns 宝塔山/ns ，/w 情不自禁/i 地/u 写下/v 了/u 这样/r 的/u 诗句/n ：/w “/w 十年/nt 不眠/v 夜/nt ，/w 泪/n 流/v 想/v 延安/ns 。/w ”/w 
		
			
                                        369
                                     说来话长/i 。/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 早在/v 中央美术学院/ni 学习/v 的/u 时候/n ，/w 就/d 对/p 陕北/ns 产生/v 了/u 美好/a 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     虽然/c 他/r 学/v 的/u 是/vl 油画/n ，/w 但是/c ，/w 对/p 古元/nh 同志/n 的/u 木刻/n ，/w 他/r 却/d 喜欢/v 得/u 发狂/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     因为/c 古元/nh 的/u 木刻/n 调子/n 明快/a ，/w 真实/a 地/u 表现/v 了/u 陕北/ns 的/u 窑洞/n 、/w 陕北/ns 的/u 一草一木/i ，/w 特别/d 是/vl 淳朴/a 的/u 陕北/ns 的/u 人民/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     １９５９/m 年/nt 冬天/nt 和/c １９６０/m 年/nt 冬天/nt ，/w 他/r 两/m 次/q 来/vd 延安/ns 地区/n 写生/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     通过/p 亲眼/d 所/u 见/v ，/w 通过/p 和/p 陕北/ns 人民/n 一起/d 生活/v ，/w 他/r 更加/d 热爱/v 陕北/ns 黄土高原/n ，/w 热爱/v 淳朴/a 的/u 陕北/ns 人民/n 了/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     通过/p 这/r 两/m 次/q 写生/v ，/w 他/r 为/p 中国革命历史博物馆/ni 创作/v 了/u 油画/n 《/w 毛主席/nh 和/c 陕北/ns 人民/n 》/w ，/w 为/p 中国革命军事博物馆/ni 创作/v 了/u 油画/n 《/w 南泥湾/ns 》/w 。/w 
		
			
                                        376
                                     靳之林/nh 虽然/c 如此/r 向往/v 陕北/ns ，/w 但/c 他/r 的/u 申请/v 还是/d 迟迟/a 未/d 被/p 批准/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     “/w 衣带渐宽/i 终/d 不悔/v ，/w 为/p 伊/n 消/v 得/u 人/n 憔悴/a ”/w 。/w 
		
			
                                        378
                                     他/r 坚信/v ，/w 只要/vu 诚心诚意/i 决心/n 大/a ，/w 组织上/nl 总/d 有一天/v 会/vu 批准/v 的/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     因为/c 他/r 的/u 要求/n 是/vl 很/d 有道理/v 的/u ，/w 组织/n 应该/vu 支持/v 美术/n 工作者/n 到/v 人民群众/n 中/nd 去/v ，/w 到/v 艰苦/a 的/u 地方/n 去/v ，/w 到/v 祖国/n 最/d 需要/v 的/u 地方/n 去/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     他/r 的/u 申请/v ，/w 终于/d 在/p １９７３/m 年/nt 被/p 批准/v 了/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     他/r 豪情/n 满怀/v 地/u 到/v 延安/ns 报到/v 了/u ，/w 被/p 分配/v 在/p 延安/ns 地区/n 文化馆/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     他/r 来到/v 陕北/ns 后/nd ，/w 立刻/d 就/d 风尘仆仆/i 地/u 沿着/p 毛主席/nh 当年/nt 转战/v 陕北/ns 时/nt 走过/v 的/u 路/n 步行/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     步行/v 到/v 哪里/r ，/w 就/d 在/p 哪里/r 吃住/v ，/w 就/d 在/p 哪里/r 访问/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     有一回/v ，/w 他/r 到/v 吴旗县/ns 周家湾公社/ns 搜集/v 民间/n 剪纸/v ，/w 住/v 在/p 宁家湾大队/ns 。/w 
		
			
                                        385
                                     一天/nt 下午/nt ，/w 他/r 到/v 另/r 一个/mq 村/n 去/v 访问/v ，/w 由于/c 道路/n 曲折/a 又/d 不/d 熟悉/v ，/w 回来/vd 时/nt 走/v 迷/v 了/u 路/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     他/r 东/nd 跌/v 西/nd 撞/v ，/w 在/p 山沟/n 里/nd 转来转去/v 就是/d 找/v 不到/v 回去/vd 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     他/r 正在/d 着急/v 时/nt ，/w 忽然/d 发现/v 了/u 远处/n 有/v 亮光/n ，/w 原来/d 是/vl 宁家湾/ns 的/u 群众/n 打/v 着/u 手电/n ，/w 漫山遍野/i 地/u 找/v 他/r 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     从/p １９７３/m 年/nt 至今/d 十年/nt 间/nd ，/w 靳之林/nh 不怕/v 陕北/ns 高原/n 的/u 风吹日晒/i ，/w 顶风/v 冒雨/v 跑遍/v 了/u 陕北/ns 广大/a 农村/n ，/w 和/c 许多/a 民间/n 剪纸/v 能手/n 一起/d 搜集/v 了/u 剪纸/v 一万/m 余/m 幅/q ，/w 一起/d 研究/v 对/p 这/r 美好/a 的/u 传统/n 民间/n 剪纸/v 艺术/n 的/u 继承/v 和/c 创新/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     靳之林/nh 认为/v ，/w 陕北/ns 的/u 民间/n 剪纸/v 有着/v 很/d 高/a 的/u 艺术/n 价值/n 和/c 很/d 大/a 的/u 发展/v 前途/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     在/p 全国美术家协会/ni 领导/n 同志/n 的/u 大力/n 支持/v 下/nd ，/w 靳之林/nh 把/p 搜集/v 整理/v 的/u 部分/n 剪纸/v 带到/v 北京/ns ，/w 在/p 中国美术馆/ni 举办/v 了/u 延安/ns 剪纸/v 展览/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     展品/n 得到/v 江丰/nh 、/w 华君武/nh 等/u 同志/n 的/u 高度/n 评价/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     有些/m 外宾/n 看/v 了/u 展览/n 以后/nt ，/w 还/d 专程/d 来/vd 延安/ns 地区/n 访问/v 这些/r 剪纸/v 艺人/n ，/w 出/vd 高价/n 购买/v 了/u 不少/a 剪纸/v 作品/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     靳之林/nh 在/p 这/r 期间/nt 还/d 根据/p 陕北/ns 人民/n 提供/v 的/u 线索/n ，/w 同/p 一些/m 县/n 的/u 美术/n 工作者/n 一起/d 翻山越岭/i ，/w 跑/v 了/u 一千/m 余/m 公里/q 的/u 路程/n ，/w 发现/v 了/u 几乎/d 与世隔绝/i 的/u 山沟/n 里/nd 的/u 五十/m 多/m 座/q 宋代/nt 和/c 北魏/nt 时期/nt 的/u 中小型/a 石窟/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     １９８１/m 年/nt ８/m 月/nt ９/m 日/nt 的/u 人民日报/n 发表/v 了/u 《/w 延安/ns 地区/n 石窟/n 艺术/n 》/w 的/u 图片/n 和/c 文章/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     靳之林/nh 对/p 这些/r 石窟/n 的/u 分布/v 进行/v 研究/v 后/nd 发现/v ，/w 宋代/nt 的/u 丝绸之路/n 是/vl 经过/p 陕北/ns 到达/v 甘肃/ns 武威/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     关于/p 这个/r 问题/n ，/w 他/r 正/d 著书立说/i ，/w 将/d 在/p 《/w 陕北/ns 石窟/n 雕刻/v 艺术/n 》/w 一/m 书/n 中/nd 详细/a 论证/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     除/p 这/r 本/q 书/n 外/nd ，/w 他/r 正/d 动笔/v 撰写/v 《/w 陕北/ns 民间艺术/n 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     去年/nt 五月/nt ，/w 靳之林/nh 陪同/v 延安/ns 地区/n 剪纸/v 能手/n 李秀芳/nh 一起/d 应邀/v 赴/v 法国/ns 访问/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     李/nhf 作/v 剪纸/v 表演/v ，/w 他/r 作/v 剪纸/v 学术/n 报告/n ，/w 受到/v 了/u 法国/ns 人民/n 的/u 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     靳之林/nh 扎根/v 延安/ns 受到/v 了/u 当地/n 人民/n 的/u 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     他/r 在/p 延安精神/n 的/u 哺育/v 下/nd ，/w 于/p １９７９/m 年/nt １２/m 月/nt １７/m 日/nt 光荣/a 加入/v 了/u 中国共产党/ni 。/w 
		
			
                                        402
                                     为此/c ，/w 延安/ns 报/n 还/d 在/p 头版/n 发表/v 了/u 一/m 条/q 花边新闻/i 。/w 
		
			
                                        403
                                     首都/n 报纸/n 四/m 日/nt 刊登/v 了/u 批评/v 北京市崇文门菜市场/ni 违背/v 商业/n 供应/v 政策/n ，/w 倒卖/v 首都/n 市场/n 紧俏/a 商品/n 的/u 新闻/n 之后/nt ，/w 不少/a 居民/n 拍手称快/i ，/w 并/c 继续/v 揭露/v 了/u 这个/r 菜市场/n 倒卖/v 紧俏/a 商品/n 的/u 事实/n ，/w 要求/v 这个/r 菜市场/n 的/u 营业/v 人员/n 端正/v 经营/v 思想/n 、/w 改善/v 服务/v 态度/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     四/m 日/nt 下午/nt ，/w 记者/n 访问/v 了/u 崇文门菜市场/ni 附近/n 的/u 一些/m 居民/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     另/r 一/m 位/q 负责人/n 接着/v 说/v ：/w “/w 感谢/v 党/n ，/w 感谢/v 政府/n 为/p 我们/r 居民/n 群众/n 说/v 了/u 话/n 。/w ”/w 
		
			
                                        406
                                     这时/r ，/w 在场/v 的/u 居民/n 你/r 一/m 言/n 我/r 一语/n 地/u 谈论/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     一/m 位/q 满头白发/i 的/u 大爷/n 告诉/v 记者/n ，/w 六/m 月初/nt 的/u 一天/nt ，/w 他/r 亲眼/d 看到/v 崇文门菜市场/ni 的/u 售货员/n ，/w 把/p 又/d 大/a 又/d 红/a 的/u 西红柿/n 装进/v 纸箱/n ，/w 雇/v 个体户/n 的/u 三轮车/n 拉到/v 火车站/n 去/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     单/d 他/r 看到/v 的/u 就/d 运走/v 了/u 六/m 车/n ，/w 一/m 车/n 装/v 六七/m 箱/q 。/w 
		
			
                                        409
                                     那时/r ，/w 市场/n 上/nd 西红柿/n 很/d 紧缺/a 。/w 
		
			
                                        410
                                     “/w 我/r 也/d 反映/v 一/m 件/q 事/n ”/w ，/w 一/m 位/q 身穿/v 连衣裙/n 的/u 姑娘/n 说/v ：/w “/w 七/m 月初/nt 的/u 一天/nt 上午/nt 九点/nt 多/a 钟/n ，/w 我/r 去/v 菜市场/n 看/v 看/v 有/v 没有/v 鱿鱼/n 卖/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     正巧/d 这时/r 开/v 进来/v 一/m 辆/q 嘣嘣车/n （/w 东风/n ”/w 三轮/n 小/a 卡车/n ）/w 。/w 
		
			
                                        412
                                     车上/nl 装/v 了/u 七/m 、/w 八/m 筐/q 水发/v 鱿鱼/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     我/r 高兴/a 极/d 了/u ，/w 心想/v ：/w 这次/r 总算/d 让/p 我/r 碰上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     但是/c ，/w 售货员/n 只/d 御/v 下/nd 一/m 筐/q ，/w 车/n 就/d 开进/v 了/u 库场/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     后来/nt ，/w 看见/v 那/r 辆/q 嘣嘣车/n 又/d 载/v 着/u 剩下/v 的/u 那/r 几/m 筐/q 鱿鱼/n 开走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     一/m 位/q 穿/v 背心/n 、/w 短裤/n 的/u 大爷/n 激动/v 地/u 说/v ，/w 今年/nt 春节/nt 期间/nt ，/w 崇文门菜市场/ni 购进/v 了/u 两/m 卡车/n （/w 解放牌/n ）/w 苹果/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     汽车/n 一/d 进/v 库场/n ，/w 售货员/n 就/d 成/v 筐/n 地/u 出售/v 给/p 个体/n 商贩/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     我/r 的/u 一个/mq 邻居/n 一/m 次/q 就/d 替/v 个体/n 商贩/n 买/v 了/u 好几/m 筐/q 。/w 
		
			
                                        419
                                     我/r 一/m 秤/v 卖/v 了/u 省事/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     一直/d 静听/v 着/u 大家/n 发言/v 的/u 居委会/j 主任/n 气愤/v 地/u 接着/v 说/v ：/w 三/m 月份/nt ，/w 一天/nt 早上/nt 六/m 点/nt 半/m 钟/n ，/w 我/r 看到/v 几个/mq 外地/nl 来/vd 的/u 列车/n 乘务员/n ，/w 从/p 崇文门菜市场/ni 买走/v 了/u 三/m 纸箱/n 带/v 花/n 的/u 鲜嫩/a 黄瓜/n ，/w 每/r 箱/q 四/m 、/w 五十/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        421
                                     他们/r 提/v 不/d 动/v ，/w 请/v 了/u 一/m 辆/q 三轮车/n 拉到/v 火车站/n 去/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     居民/n 们/k 揭露/v 了/u 这个/r 菜市场/n 许多/a 件/q 后门/n 卖/v 好菜/n 、/w 前门/ns 卖/v 次货/n 以及/c 市场/n 上/nd 那样/r 东西/n 紧缺/a ，/w 他们/r 就/d 那样/r “/w 卖/v 大号/n ”/w 的/u 事实/n ，/w 居民/n 们/k 强烈/a 要求/v 崇文门菜市场/ni 一/m 要/vu 端正/v 经营/v 思想/n ，/w 不要/vu “/w 开后门/i ”/w 、/w “/w 卖/v 大号/n ”/w ，/w 二/m 要/vu 改善/v 服务/v 态度/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 宣武区联社/ni 改变/v 了/u 过去/vd 逢年过节/i 突击/v 检查/v 物价/n 的/u 作法/n ，/w 建立/v 了/u 经常性/n 的/u 物价/n 管理/n 制度/n ，/w 使/v 物价/n 管理/n 工作/n 经常化/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     今年/nt 一/m 至/v 七月/nt ，/w 这个/r 联社/n 先后/d 组织/v 二百/m 多/m 人次/q ，/w 对/p 所属/n 商业/n 、/w 饮食业/n 、/w 副食/n 业/k 和/c 服务/v 修理业/n 进行/v 了/u 十三/m 次/q 物价/n 检查/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     他们/r 抱/v 着/u 对/p 消费者/n 负责/v 的/u 态度/n ，/w 认真/a 对待/v 每/r 一/m 次/q 物价/n 检查/v ，/w 做到/v 有/v 计划/v 、/w 有/v 组织/v 、/w 有/v 总结/v ，/w 及时/d 发现/v 典型/n ，/w 总结/v 推广/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     马连道副食店/ni 几/m 年/nt 来/vd 坚持/v 对/p 蔬菜/n 进行/v 加工/v 分等/v ，/w 按质论价/i 。/w 
		
			
                                        427
                                     前些日子/nt ，/w 商店/n 从/p 外地/nl 自行/d 采购/v 了/u 七万/m 斤/q 土豆/n ，/w 进价/n 由/p 过去/vd 的/u 每/r 斤/q 六/m 分/n 增加/v 到/v 八/m 分/n ，/w 但/c 商店/n 仍/d 按/p 去年/nt 同期/nt 的/u 零售价/n 出售/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     联社/n 及时/d 总结/v 推广/v 了/u 马连道副食店/ni 维护/v 消费者/n 利益/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 全/a 区/n 联社/n 系统/n 各/r 基层/n 商店/n 普遍/a 建立/v 健全/v 了/u 物价/n 组织/n 和/c 规章制度/n ，/w 设立/v 了/u 公平/a 尺/n 、/w 公平秤/n 、/w 意见簿/n 和/c 评议/v 台/n ，/w 提高/v 了/u 物价/n 管理/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     最近/nt ，/w 这个/r 区/n 联社/n 又/d 组织/v 七十/m 多/m 名/q 干部/n 检查/v 了/u 本/r 系统/n 经营/v 的/u 五千六百/m 多种/mq 商品/n 的/u 零售/v 牌价/n ，/w 其中/nd 符合/v 牌价/n 规定/n 的/u 占/v 百/m 分之/u 九十九/m 点/n 九/m 。/w 
		
			
                                        431
                                     商品/n 标签/n 合格/a 的/u 占/v 百/m 分之/u 九十七/m ，/w 衡/n 器具/n 合格率/n 达/v 百/m 分之/u 九十一/m 点/n 七/m 。/w 
		
			
                                        432
                                     辛亥革命/n 后/nd ，/w 孙中山/nh 先生/n 领导/v 的/u 同盟会/ni 发生/v 分化/v ，/w 另/r 立/v 社会党/n 、/w 进步/a 党/n 等/u 组织/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     １９１２/m 年/nt ，/w 陈翼龙/nh 先生/n 在/p 北京/ns 创立/v 中国社会党北京总部/ni ，/w 并/c 以/p 办学/v 掩护/v 社会党/n 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     陈翼龙/nh 先生/n 创办/v 了/u 北京平民小学/ni ，/w 同时/c 招收/v 男女/n 学生/n ，/w 当时/nt ，/w 清朝/nt 封建/n 统治/v 刚刚/d 被/p 推翻/v 不久/nt ，/w 社会/n 上/nd 正/d 开始/v 提倡/v 男女平等/v ，/w 陈/nhf 先生/n 的/u 这/r 一/m 做法/n 是/vl 开/v 了/u 先例/n 的/u ，/w 学校/n 设/v 在/p 北京宣武门外粉房琉璃街/ns 。/w 
		
			
                                        435
                                     邓颖超/nh 同志/n 幼年/nt 时/nt 曾/d 在/p 这/r 家/n 北京平民小学/ni 上/v 过/u 学/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     经常/d 听到/v 教师/n 们/k 谈论/v 他们/r 的/u 理想/n 和/c 希望/n ，/w 以及/c 如何/r 为/p 他们/r 设想/v 的/u 社会主义/n 、/w 大/a 同/v 世界/n 去/v 生活/v 和/c 工作/v ，/w 并/c 为/p 实现/v 它/r 而/c 献身/v 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     这/r 给/p 童年/n 的/u 邓颖超/nh 留下/v 了/u 深刻/a 的/u 印象/n ，/w 对/p 她/r 以后/nt 的/u 成长/v 发生/v 了/u 有益/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     邓颖超/nh 同志/n 至今/d 仍/d 很/d 怀念/v 和/c 钦佩/v 陈翼龙/nh 的/u 献身/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     １９１３/m 年/nt ８/m 月/nt ６/m 日/nt 上午/nt ６/m 时/nt ，/w 陈翼龙/nh 先生/n 被/p 反动/a 军阀/n 袁世凯/n 枪杀/v 于/p 宣外/ns 老/a 墙根/n 玻璃/n 公司/n 荒野/n 空地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        440
                                     又/d 将/p 所有/a 社会党/n 本部/n 、/w 支部/n 一律/d 查禁/v ，/w 平民小学/j 也/d 被/p 解散/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     陈翼龙/nh 先生/n 对/p 社会党/n 头目/n 江亢虎/nh 的/u 为人/n 极/d 鄙视/v ，/w 颇/d 以/p 与/c 他/r 为伍/v 为耻/v ，/w 遂/v 将/p 中国社会党北京总部/ni 改组/v 为/vl 万国社会党中国总部/ni 。/w 
		
			
                                        442
                                     截至/v ７/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 本/r 市/n 因/c 游泳/v 发生/v 溺水/v 事故/n ２６/m 起/n ，/w 死/v ２８/m 人/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     死者/n 多/d 是/vl 中/nd 、/w 小学生/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     入夏/v 以来/nt ，/w 到/v 坑/n 、/w 湖/n 、/w 河/n 、/w 水库/n 和/c 游泳/v 场/n 等/u 处/n 游泳/v 的/u 人/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        445
                                     有的/r 中/nd 、/w 小学生/n 在/p 不/d 了解/v 水情/n 和/c 水底/nl 情况/n 的/u 地方/n 游泳/v ，/w 致使/v 发生/v 溺水/v 死亡/v 事故/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     ６/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 海淀区白水洼村小学/ni ９/m 岁/nt 的/u 男/f 学生/n 李宝新/nh ，/w 独自/d 一/m 人/n 到/v 本/r 村/n 南/nd 养鱼池/n 游泳/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     因/c 李/nhf 不知/v 水/n 的/u 深浅/n ，/w 又/d 不会/vu 游泳/v ，/w 当即/d 被/p 淹死/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     ６/m 月/nt １６/m 日/nt ，/w 北京工艺美术学院/ni 男/f 学生/n 杨敏/nh ，/w 到/v 八一/j 湖/n 游泳/v ，/w 因/c 杨/nhf 不/d 了解/v 水底/nl 情况/n ，/w 下水/v 后/nd 被/p 水草/n 缠住/v 双脚/n ，/w 无法/d 挣脱/v ，/w 而/c 被/p 淹死/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     游泳/v 是/vl 一/m 项/q 很/d 好/a 的/u 体育/n 锻炼/v ，/w 但/c 进行/v 游泳/v 活动/n 时/nt ，/w 教师/n 、/w 家长/n 和/c 单位/n 领导/n ，/w 都/d 要/vu 教育/v 和/c 劝阻/v 中/nd 、/w 小学生/n 和/c 青年/n 不要/vu 到/v 水域/n 不明/a 的/u 地方/n 去/v 游泳/v ；/w 对于/p 幼童/n ，/w 家长/n 要/vu 看管/v 好/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     组织/v 游泳/v 活动/n 时/nt ，/w 要/vu 做到/v 有人/r 带队/v ，/w 有人/r 指导/v ，/w 有人/r 救护/v ，/w 一定/d 要/vu 确保/v 安全/a 。/w 
		
			
                                        451
                                     本/r 报/n 讯/n  全国/n 第二/m 届/q 女子/n 足球/n 邀请赛/n 组委会/j 决定/v ，/w 今年/nt 举行/v 全国/n 女子/n 足球/n 邀请赛/n 的/u 正式/a 比赛/n 用/v 鞋/n ，/w 继续/v 全部/n 采用/v 北京橡胶一厂/ni 生产/v 的/u 京字牌/ni 足球/n 鞋/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     最近/nt ，/w 该/r 厂/n 赶制/v 出来/vd 的/u 第一/m 批/q 足球/n 鞋/n 已经/d 送到/v 西安/ns 赛区/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     去年/nt ，/w 全国/n 第一/m 届/q 女子/n 足球/n 邀请赛/n 就是/d 采用/v 的/u 京字牌/ni 足球/n 鞋/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     运动员/n 反映/v ，/w 这/r 种/q 鞋/n 穿着/v 舒适/a 、/w 防/v 滑/a 、/w 弹性/n 好/a 。/w 
		
			
                                        455
                                     同时/c ，/w 有的/r 运动员/n 也/d 对/p 鞋/n 的/u 局部/n 结构/n 提出/v 一些/m 改进/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     这次/r 为/p 邀请赛/n 提供/v 的/u 足球/n 鞋/n ，/w 已/d 根据/p 他们/r 的/u 意见/n 作/v 了/u 改进/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     中国/ns 京剧院/n 一团/mq ，/w 于/p 本月/nt 七/m 日/nt 起/v ，/w 将/d 赴/v 大庆/ns 、/w 哈尔滨/ns 、/w 沈阳/ns 等/u 地/n 巡回演出/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     该/r 团/n 经过/p 调整/v 后/nd ，/w 阵容/n 整齐/a 、/w 精干/a 。/w 
		
			
                                        459
                                     他们/r 不怕/v 高温/n ，/w 抓紧/v 时间/n ，/w 赶/v 排/v 剧目/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     京剧/n 表演艺术家/n 袁世海/nh 、/w 李世济/nh 、/w 张春华/nh 及/c 著名/a 京剧/n 演员/n 冯志孝/nh 、/w 高牧坤/nh 等/u 将/d 演出/v 优秀/a 传统戏/n ，/w 其中/nd 有/v 《/w 群英会/i 》/w 、/w 《/w 借东风/i 》/w 、/w 《/w 华容道/n 》/w 、/w 《/w 锁麟囊/n 》/w 、/w 《/w 大破/v 铜/n 网/n 阵/n 》/w 、/w 《/w 四/m 进士/n 》/w 、/w 《/w 龙凤呈祥/i 》/w 、/w 《/w 梅妃/nh 》/w 、/w 《/w 九江/ns 口/n 》/w 、/w 《/w 英台/nhs 抗/v 婚/n 》/w 、/w 《/w 打/v 瓜园/n 》/w 、/w 《/w 挑/v 滑车/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        461
                                     本月/nt 五/m 日/nt ，/w 中国京剧院四团/ni 赴/v 江苏/ns 宿迁县/ns 为/p 农民/n 送戏/v 上门/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     该/r 团/n 的/u 著名/a 京剧/n 演员/n 杨秋玲/nh 、/w 孙岳/nh 、/w 吴玉璋/nh 、/w 俞大陆/nh 以及/c 李岩/nh 等/u ，/w 为/p 广大/a 群众/n 带去/v 的/u 剧目/n 有/v 《/w 点/v 帅/n 破阵/v 》/w 、/w 《/w 穆桂英/nh 挂帅/v 》/w 、/w 《/w 珠帘/n 寨/n 》/w 、/w 《/w 九江/ns 口/n 》/w 、/w 《/w 长坂坡/ns 》/w 、/w 《/w 汉津/j 口/n 》/w 、/w 《/w 狄龙/nh 案/n 》/w 、/w 《/w 凤/n 还/v 巢/n 》/w 、/w 《/w 狮子/n 楼/n 》/w 、/w 《/w 平贵/nh 别/v 窑/n 》/w 、/w 《/w 二进宫/v 》/w 、/w 《/w 打/v 焦赞/nh 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     之后/nt ，/w 他们/r 还要/v 到/v 山东/ns 青岛/ns 、/w 淄博/ns 等/u 地/n 进行/v 巡回演出/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     前不久/nt ，/w 该/r 院/n 演出团/n 著名/a 京剧/n 演员/n 刘长瑜/nh 、/w 王晶华/nh 等/u 曾/d 到/v 河北/ns 南宫县/ns 为/p 农民/n 进行/v 了/u 为期/v 十/m 天/nt 的/u 演出/v ，/w 受到/v 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     由/p 团市委/j 组织/v 的/u 首都/n 高校/j 大学生/n “/w 好/a 儿女/n 志/n 在/p 四方/n ”/w 学习/v 考察团/n 顺利/a 完成/v 学习/v 考察/v 任务/n ，/w 于/p ７/m 月/nt ３０/m 日/nt 返/v 京/j 。/w 
		
			
                                        466
                                     这个/r 考察团/n 是/vl 由/p 清华/ni 、/w 北大/j 、/w 人大/j 、/w 师大/j 等/u １７/m 所/q 院校/n 的/u ３３/m 名/q 大学生/n 、/w 研究生/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     他们/r 于/p ７/m 月/nt １２/m 日/nt 从/p 北京/ns 出发/v ，/w 跨过/v 黄河/ns ，/w 奔赴/v 长江/ns ，/w 途经/v 湖北/ns 十堰/ns 、/w 襄樊/ns 、/w 宜昌/ns 、/w 武汉/ns ，/w 行程/n 二千/m 余/m 公里/q ，/w 参观/v 了/u 我国/n 四化建设/i 的/u 重点/n 工程/n ：/w 武汉钢铁厂/ni 、/w 第二汽车制造厂/ni 、/w 葛洲坝/ns 水利工程/n ，/w 访问/v 了/u 战斗/v 在/p 那里/r 的/u 劳动模范/n 和/c 五/m 、/w 六十/m 年代/nt 的/u 大学/n 毕业生/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     考察/v 中/nd 的/u 所见所闻/i 给/p 同学/n 们/k 留下/v 了/u 深刻/a 的/u 印象/n ，/w 使/v 他们/r 更加/d 感到/v 自己/r 肩负/v 的/u 历史/n 责任/n 重大/a 。/w 
		
			
                                        469
                                     考察/v 途中/nl ，/w 他们/r 受到/v 各地/nl 党政/n 领导/n 和/c 人民群众/n 的/u 热情/a 关怀/v 和/c 接待/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     近/a 两/m 年/nt 来/vd ，/w 丝绸/n 衬衣/n 逐渐/d 为/p 广大/a 顾客/n 所/u 偏爱/v ，/w 今年/nt 更/d 成为/v 热门货/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     据/p 菜市口百货商场/ni 统计/v ，/w 仅/d 今年/nt 上半年/nt 丝绸/n 衬衣/n 即/d 销售/v １６，３６６/m 件/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v １１，０６４/m 件/q ，/w 上升/v ２０８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        472
                                     对比/v 之下/nd ，/w 某些/r 化纤/n 衬衣/n 则/c 渐/d 受/v 冷落/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     主要/a 原因/n ：/w 一/m 、/w 随着/p 人民/n 生活/n 水平/n 的/u 提高/v ，/w 对/p 衣著/n 的/u 要求/n 越来越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        474
                                     过去/vd 人们/n 选购/v 衬衣/n ，/w 只求/v 经久/a 耐穿/a ，/w 而今/nt 则/c 注重/v 于/p 穿着/n 高雅/a ，/w 能/vu 显出/v 体型/n 美/a 。/w 
		
			
                                        475
                                     二/m 、/w 丝绸/n 衬衣/n 面料/n 轻薄/a ，/w 透气/v 性能/n 好/a ，/w 穿着/v 舒适/a 。/w 
		
			
                                        476
                                     尤其/d 是/vl 真丝双绉/n 衬衣/n 销售/v 更/d 畅/a 。/w 
		
			
                                        477
                                     菜市口百货商场/ni 今年/nt 上半年/nt 销售/v 真丝双绉/n 衬衣/n １４，８６０/m 件/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v １０，９７０/m 件/q ，/w 上升/v ２８２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        478
                                     特别/d 是/vl 绣花/v 真丝双绉/n 衬衣/n ，/w 由于/c 采用/v 了/u 刺绣/v 、/w 镂空/v 等/u 传统/a 工艺/n ，/w 面料/n 平整/a 细腻/a ，/w 花/n 型/n 生动/a ，/w 更/d 受/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     与/c 畅销/v 的/u 丝绸/n 衬衣/n 比较/v ，/w 某些/r 化纤/n 衬衣/n 则/c 销势/n 渐衰/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     菜市口商场/ni 今年/nt 上半年/nt 与/c 去年/nt 同期/nt 相比/v ，/w 化纤/n 衬衣/n 的/u 销量/n 下降/v ９１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        481
                                     如/v 特丽灵/n 女/f 衬衣/n 去年/nt 上半年/nt 平均/a 日/nt 销/v ２０/m 件/q ，/w 今年/nt 上半年/nt 仅/d 为/vl ５/m 至/v ６/m 件/q 。/w 
		
			
                                        482
                                     这/r 种/q 衬衣/n 花/n 型/n 图案/n 简单/a ，/w 颜色/n 样式/n 单调/a ，/w 领/n 式/k 亦/d 无/v 改进/v （/w 为/vl 硬/a 领/n ）/w ，/w 而且/c 透气/v 性能/n 差/a 。/w 
		
			
                                        483
                                     希望/v 生产/v 部门/n 多/d 生产/v 一些/m 丝绸/n 衬衣/n 、/w 连衫裙/n 等/u ，/w 并/c 对/p 化纤/n 衬衣/n 进行/v 改革/v ，/w 以/p 满足/v 群众/n 需要/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     路过/v 一家/mq 蔬菜/n 门市部/n ，/w 见/v 售货员/n 将/p 一/m 筐/q 放/v 烂/a 的/u 苋菜/n 倒进/v 了/u 垃圾桶/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     一/d 打听/v ，/w 原来/d 象/p 苋菜/n 、/w 苦瓜/n 、/w 紫菜头/n 这/r 类/q 南方/nd 蔬菜/n ，/w 尽管/d 在/p 北京/ns 已经/d 试种/v 、/w 试销/v 多年/nt ，/w 但/c 购买者/n 却/d 多/d 为/p 在/p 本/r 市/n 居住/v 的/u 南方/nd 人/n ，/w 北方/nd 顾客/n 很少/a 。/w 
		
			
                                        486
                                     原因/n 是/vl 北方人/n 对/p 这些/r 菜/n 的/u 营养/n 价值/n 、/w 味道/n 及/c 烹调/v 方法/n 不甚/d 了解/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     又/d 见到/v 一家/mq 西瓜/n 摊/n ，/w 摊/n 前/nd 竖/v 一/m 木牌/n ，/w 上面/nd 白纸/n 红字/n 写/v 着/u ：/w “/w 西瓜皮/n 烹调/v 法/k 简介/n ”/w 。/w 
		
			
                                        488
