
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     写/v 的/u 时候/n ，/w 自问/v 是/vl 认真/a 的/u ，/w 但/c 不敢/vu 相信/v 会/vu 得到/v 读者/n 的/u 批准/v ，/w 不料/v 写/v 着/u 写/v 着/u ，/w 待到/v 这/r 国庆/nt 前夕/nt ，/w 点/v 了/u 点/v 剪报/v ，/w 发现/v 写下/v 的/u 竟/d 近/a 一/m 打/q 之/u 数/n ，/w 读者/n 来信/v 也/d 有/v 一/m 束/q 了/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     然而/c ，/w 编辑/n 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 不行/v ，/w 这/r 太/d 空洞/a 了/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     仍然/d 是/vl &quot;/w 三/m 句/n 不/d 离/v 本行/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     人/n 逢/v 喜事/n 精神/n 爽/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     在/p 节日/nt 里/nd ，/w 玩/v 玩/v 、/w 喝/v 喝/v 、/w 吃/v 吃/v ，/w 都/d 有助于/v 增/v 浓/a 节日/nt 气氛/n ，/w 于/p 身心/n 不/d 唯/d 无损/v ，/w 而且/c 有益/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     但/c 一定/d 得/u 根据/p 各人/n 的/u 情况/n ，/w 适可而止/i 。/w 
		
			
                                        7
                                     本/d 医生/n 积/v 历年/nt 之/u 经验/n ，/w 摸到/v 一个/mq &quot;/w 规律/n &quot;/w ：/w 大节/n 之后/nt ，/w 肠胃/n 病患者/j 一定/d 增多/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     原因/n 就/d 在于/v 一些/m 人/n 高兴/a 起来/vd ，/w 失去/v 了/u 节制/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     其实/d ，/w 吃/v 得/u 太多/a ，/w 也/d 不是/vl 什么/r 快乐/a 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     肥/a 腻/a 的/u 和/c 难/a 消化/v 的/u 东西/n 积/v 在/p 肚子/n 里/nd ，/w 数量/n 又/d 过多/a ，/w 总/d 觉得/v 肠胃/n 胀/v 臌/a 臌/a 的/u ，/w 非常/d 想/v 喝水/v ，/w 而/c 水/n 喝/v 多/a 了/u ，/w 肚子/n 更/d 胀/v ，/w 这时候/nt 即使/c 不至于/v 马上/d 去/v 敲/v 医院/n 的/u 大门/n ，/w 恐怕/d 也/d 无心/v 逛街/v 看/v 戏/n 了/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     节日/nt 里/nd 喝/v 点/q 酒/n ，/w 使/v 血液循环/v 加快/v ，/w 情绪/n 更加/d 振奋/v ，/w 对/p 促进/v 消化/v 也/d 不无/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     所以/c 本/d 医生/n 一向/d 不/d 反对/v 在/p 节日/nt 喝/v 一/m 小/a 杯/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     但/c 喝/v 多/a 了/u ，/w 酩酊大醉/i ，/w 头晕/v 脑/n 胀/v ，/w 呕吐/v 狼藉/a ，/w 胡言乱语/i ，/w 这/r 在/p 医学/n 上/nd 来说/v ，/w 就是/d 急性/a 酒精/n 中毒/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     轻度/a 的/u 急性/a 酒精/n 中毒/v 问题/n 还/d 不大/a ，/w 但/c 如果/c 昏睡/v 不/d 醒/v ，/w 呼吸/v 缓慢/a ，/w 就/d 得/u 找/v 医生/n 了/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     为了/p 健康/a 、/w 快乐/a ，/w 我/r 希望/v 大家/n 一定/d 注意/v 避免/v 喝/v 过量/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     中秋/nt 已/d 过/vd ，/w 秋意/n 渐/d 浓/a ，/w 特别/d 是/vl 在/p 夜间/nt ，/w 得/u 小心/a 别/d 着凉/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     明天/nt 晚上/nt ，/w 我/r 也/d 准备/v 带/n 同/p 一家/mq 老少/n 到/v 越秀山/ns 看/v 烟花/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     倘若/c 读者/n 们/k 有/v 此/r 同好/v ，/w 我/r 想/v 提醒/v 一点/mq ：/w 别/d 忘记/v 多/a 带/v 件/q 衣服/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     着凉/v 而/c 患/v 感冒/v ，/w 这/r 是/vl 近期/nt 较/d 多/v 的/u 病例/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     作为/n 一个/mq 医务/v 工作者/n ，/w 在/p 欢度/v 国庆/nt 的/u 前夜/nt ，/w 该/vu 对/p 大家/n 说/v 的/u ，/w 我/r 想/v 就是/d 这些/r 了/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     人们/n 早已/d 注意/v 到/v ，/w 不同/a 行业/n 的/u 职工/n ，/w 他们/r 所/u 穿/v 的/u 工作服/n 都/d 不/d 一样/a -/w -/w 式样/n 各异/v ，/w 甚至/d 颜色/n 也/d 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        22
                                     原来/d ，/w 工作服/n 的/u 设计/v ，/w 是/vl 一/m 项/q 很/d 不简单/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     它/r 必须/d 使/v 工作服/n 适合/v 各种/r 专业/n 工种/n 的/u 需要/v ，/w 在/p 生产/v 、/w 工作/n 和/c 科研/n 中/nd 真正/a 起到/v 劳动保护/n 的/u 作用/n ，/w 所以/c 工作服/n 的/u 设计/v 包含/v 着/u 很多/a 有趣/a 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     在/p 机械/n 工厂/n 里/nd ，/w 机床/n 工人/n 的/u 工作服/n 都/d 习惯/v 采用/v 蓝色/n 背带/n 裤/n ，/w 并/c 有/v 两/m 只/q 袖套/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     这样/r 周身/n 利索/a ，/w 可以/vu 避免/v 衣服/n 被/p 机器/n &quot;/w 咬/v &quot;/w 住/v ，/w 颜色/n 比较/v 深/a ，/w 耐/v 脏/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     裤子/n 前面/nd 还有/v 两/m 个/q 大/a 口袋/n ，/w 可以/vu 临时/a 放/v 些/q 小/a 工具/n ，/w 操作/v 起来/vd 方便/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 化工厂/n 里/nd ，/w 工作服/n 最好/a 从/p 后面/nl 反扣/v ，/w 胸前/nl 有/v 整/a 块/q 聚氯乙烯/n 围/v 兜/n ，/w 袖筒/n 也/d 用/v 聚氯乙烯/n 制成/v ，/w 这样/r 可以/vu 防止/v 腐蚀性/n 液体/n 的/u 浸蚀/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     现在/nt 有些/m 实验室/n 用/v 的/u 工作服/n 胸前/nl 是/vl 敞开/v 的/u ，/w 钮扣/n 从/p 前面/nd 扣/v ，/w 是/vl 很/d 不/d 科学/n 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 冶金/v 工厂/n 里/nd ，/w 炼钢/v 工人/n 少不了/v 要/vu 穿/v 石棉/n 服/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     这/r 种/q 工作服/n 是/vl 防火/v 隔热/v 材料/n -/w -/w 石棉/n 制成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     乍/d 看/v ，/w 很/d 象/p 白/a 帆布/n ，/w 又/d 硬/a 又/d 粗糙/a ，/w 但/c 工人/n 穿/v 了/u 它/r ，/w 可以/vu 战/v 高温/n 夺/v 高产/n ，/w 消防/n 人员/n 穿/v 了/u 它/r ，/w 便/a 能/vu 纵身/v 火海/n 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     还有/v 一/m 种/q 隔热/v 的/u 铝箔/n 服/v ，/w 它/r 是/vl 在/p 普通/a 织物/n 的/u 外表/n 粘贴/v 一/m 层/q 铝箔/n 制成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     铝箔/n 洁净/a 光亮/n ，/w 反射/v 辐射/v 热/a 的/u 本领/n 特别/d 强/a ，/w 而且/c 轻盈/a 不/d 锈/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     所以/c ，/w 给/p 高温/n 作业/n 和/c 辐射/v 性/k 行业/n 的/u 工作人员/n 穿上/v 它/r ，/w 比/p 石棉/n 服/v 还要/v 轻便/a ，/w 在/p 浓烟/n 烈火/n 中/nd 也/d 能/vu 保证/v 体温/n 正常/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     医院/n 里/nd 在/p 爱克斯/n （/w Ｘ/ws ）/w 射线/n 透视/v 机/n 旁/nd 工作/n 的/u 医生/n ，/w 在/p 白色/n 工作服/n 的/u 外面/nd 还/d 罩/v 有/v 一/m 条/q 奇异/a 的/u 围裙/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     原来/d ，/w 这/r 围裙/n 里面/nd 夹有/v 一/m 层/q 铅/n ，/w 它/r 可以/vu 阻挡/v 爱克斯/n 射线/n 对/p 人体/n 的/u 侵害/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     新颖/a 的/u 微波/n 辐射/v 防护/v 衣/n ，/w 是/vl 用/v 导电/v 布/n 加工/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     外面/nd 还/d 蒙/v 一/m 件/q 白/a 罩衣/n 可以/vu 洗/v 换/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     由于/c 导电/v 布/n 对/p 微波/n 具有/v 反射/v 特性/n ，/w 屏蔽/v 效果/n 较/d 好/a ，/w 因此/c 给/p 从事/v 微波/n 工作/n 的/u 人员/n 穿上/v ，/w 就/d 可/vu 避免/v 波长/n 三/m 、/w 五/m 、/w 十/m 毫米/q 几个/mq 波段/n 的/u 微波/n 侵害/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     奇异/a 的/u 飞行服/n ，/w 又称/v 氧气/n 加压/v 衣/n ，/w 它/r 是/vl 军用飞机/n 驾驶员/n 和/c 宇航员/n 需要/v 穿戴/v 的/u 工作服/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     飞机/n 虽/c 有/v 密封/v 舱/n ，/w 可是/d 歼击机/n 、/w 轰炸机/n 容易/a 被/p 击穿/v ，/w 因此/c 飞行员/n 穿上/v 胶囊/n 充/v 氧/n 的/u 飞行服/n ，/w 同时/c 在/p 人体/n 外部/nd 施加/v 机械/n 压力/n ，/w 使/v 人体/n 内外/nd 气压/n 相等/v ，/w 代替/v 飞机/n 座舱/n 与/c 外界/n 的/u 隔离/v 作用/n ，/w 以/p 保证/v 人体/n 的/u 正常/a 环境/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     现代/nt 超音速/n 的/u 歼击机/n ，/w 可以/vu 飞到/v 一万/m 米/q 的/u 高空/nl ，/w 那里/r 的/u 气温/n 往往/d 低/a 到/v 零下/nl 几十/m 度/q ，/w 为了/p 保暖/v ，/w 难怪/d 飞行服/n 都/d 是/vl 皮革/n 制品/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     在/p 紧急/a 情况/n 下/nd ，/w 飞行员/n 跳伞/v 要/vu 从/p 座舱/n 很快/a 弹射/v 出来/vd ，/w 要/vu 受到/v 气流/n 强烈/a 冲击/v ，/w 布衣/n 极/d 易/a 撕碎/v ，/w 而/c 皮衣/n 则/c 可以/vu 抗拉/a ，/w 也/d 耐/v 摩擦/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     宇航服/n 更是/vl 奇特/a ，/w 一般/a 由/p 圆形/n 头盔/n 、/w 臃肿/a 笨重/a 的/u 套/n 靴/n 和/c 多层/mq 套/n 衣/n 组成/v ，/w 三位一体/i ，/w 要/vu 有/v 严格/a 的/u &quot;/w 隔离/v &quot;/w 性能/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     一套/mq 登月/v 太空服/n 竟/d 有/v 十五/m 层/q 之/u 多/a ，/w 真/a 是/vl &quot;/w 天衣无缝/i &quot;/w ，/w 目的/n 是/vl 保护/v 宇航员/n 不/d 受/v 太阳/n 与/c 宇宙射线/n 辐射/v 的/u 伤害/v ，/w 阻挡/v 微/a 陨石/n 的/u 袭击/v ，/w 维持/v 宇航员/n 的/u 生存/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     工作服/n 的/u 颜色/n 也/d 大/a 有/v 讲究/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     医生/n 、/w 理发师/n 、/w 营业员/n 、/w 食品/n 工人/n 和/c 食堂/n 炊事/n 人员/n ，/w 穿/v 的/u 都/d 是/vl 白衣/n ，/w 目的/n 是/vl 要/vu 保持/v 清洁/a 卫生/a ；/w 冶炼/v 工人/n 也/d 穿/v 白色/n 工作服/n ，/w 那是/vl 为了/p 增加/v 反射/v 辐射/v 热/a 的/u 能力/n ，/w 起到/v 隔热/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     交通民警/n 也/d 穿/v 白/a 制服/v ，/w 冬季/nt 虽/c 换/v 蓝色/n 制服/v ，/w 但/c 臂上/nl 却/d 戴上/v 一/m 副/q 白/a 袖套/n ，/w 使/v 司机/n 或/c 行人/n 都/d 能/vu 看到/v 他/r ，/w 感到/v 明亮/a 醒目/a 。/w 
		
			
                                        49
                                     渔业/n 工人/n 的/u 工作服/n ，/w 最好/a 是/vl 红色/n 的/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     因为/c 他们/r 常有/v 落/v 海/n 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     各种/r 色光/n 的/u 波长/n 不/d 一样/a ，/w 其中/nd 红光/n 波长/n 最/d 长/n ，/w 能/vu 穿过/v 雨点/n 、/w 灰尘/n 和/c 雾/n 珠/x ，/w 不/d 容易/a 散射/v 掉/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     一旦/d 落/v 海/n ，/w 如此/r 鲜艳/a 的/u 颜色/n ，/w 容易/a 被/p 人/n 发现/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     飞行员/n 在/p 皮/n 制/v 飞行服/n 外面/nd ，/w 套有/v 一/m 件/q 桔红色/n 的/u 尼龙/n 背心/n ，/w 万一/c 跳伞/v 落/v 海/n 时/nt ，/w 除/v 它/r 因/c 充气/v 具有/v 浮力/n 可/vu 作/v 救生衣/n 外/nd ，/w 也是/vl 使/v 人/n 容易/a 发现/v 找到/v 。/x 
		
			
                                        54
                                     有一天/v ，/w 花园/n 里/nd 的/u 动物/n 都/d 接到/v 一个/mq 通知/n ，/w 请/v 它们/r 谈/v 谈/v 世界/n ，/w 并且/c 发表/v 自身/n 的/u 观感/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     这个/r 通知/n 不/d 知道/v 是/vl 谁/r 发出/v 的/u ，/w 可是/d 我们/r 却/d 可以/vu 从/p 这/r 里面/nd 听到/v 各式各样/i 、/w 我们/r 还/d 没有/v 听见/v 过/vd 的/u 想法/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     首先/d 发表/v 意见/n 的/u 是/vl 住/v 在/p 水井/n 里面/nd 的/u 一/m 只/q 蛤蟆/n ，/w 这/r 是/vl 花园/n 角落/n 里/nd 的/u 一口/mq 水井/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     因为/c 好久/a 没有/v 人/n 来/vd 打水/v 了/u ，/w 井台/n 上面/nd 的/u 木头/n 吊/v 架/n 已经/d 歪歪斜斜/a ，/w 石缝/n 里/nd 长满/v 了/u 青草/n ，/w 石面/n 上/nd 生/v 着/u 青苔/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     甚至/d 在/p 一个/mq 裂缝/v 里/nd ，/w 一/m 株/q 野/a 樱桃/n 很/d 茁壮/a 地/u 长/n 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     不过/c ，/w 蛤蟆/n 并不/d 知道/v 这些/r 事情/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     它/r 住/v 在/p 看/v 不/d 见/v 阳光/n 的/u 黑洞洞/a 的/u 井底/nl 下/nd ，/w 从来/d 没有/v 到/v 地面/n 上来/vd 过/vd 。/w 
		
			
                                        61
                                     它/r 很/d 满足/a 自己/r 的/u 天地/n ，/w 从来/d 不/d 考虑/v 上面/nd 那/r 扇/q &quot;/w 小/a 窗户/n &quot;/w 通到/v 什么/r 地方/n 去/v ，/w 认为/v 一个/mq 蛤蟆/n 不/d 应该/vu 降低/v 身份/n 来/vd 思索/v 这样/r 一个/mq 问题/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     整个/a 世界/n 是/vl 一个/mq 圆筒/n ，/w 又/d 细/a 又/d 长/n ，/w 不过/c 这/r 已经/d 够/v 我/r 活动/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     圆筒/n 上面/nd 是/vl 一/m 扇/q 天窗/n ，/w 那/r 里面/nd 常常/d 变换/v 着/u 一些/m 没有/v 意思/n 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     从前/nt 有/v 一/m 根/q 绳子/n 和/c 木桶/n 时常/d 由/p 天窗/n 里/nd 吊/v 下来/v ，/w 但是/c 有/v 好久/a 都/d 没有/v 再/d 下来/v 过/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     因此/c ，/w 那是/vl 值/v 不得/vu 考虑/v 的/u 事情/n ，/w 不能/vu 算是/vl 世界/n 里/nd 的/u 重要/a 部分/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        66
                                     &quot;/w 世界/n 的/u 下面/nd 是/vl 水/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     水/n 的/u 下面/nd 是/vl 什么/r ，/w 我/r 可不/d 知道/v 了/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     有一次/v 我/r 曾经/d 潜泳/n 下去/v ，/w 那/r 下面/nd 也许/d 是/vl 泥沙/n ，/w 也许/d 是/vl 石头/n ，/w 这/r 便是/vl 世界/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     不过/c 到底/d 是/vl 什么/r ，/w 这/r 没有/v 太/d 大/a 的/u 关系/n ，/w 因为/c 我们/r 蛤蟆/n 的/u 眼睛/n 都/d 长/n 在/p 头顶/nl 上/nd ，/w 对于/p 下面/nd 我们/r 不/d 应该/vu 过于/d 重视/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        70
                                     我/r 还/d 应该说/v ，/w 圆筒/n 的/u 周围/nd 是/vl 又/d 粘/a 又/d 湿/a 的/u 砖头/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     它们/r 紧紧/d 包围/v 住/v 世界/n ，/w 并且/c 可以/vu 由此/d 显示/v 出/vd 世界/n 是/vl 什么/r 样子/n 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        72
                                     我/r 有/v 一/m 颗/q 世界/n 里/nd 最/d 聪明/a 的/u 脑袋/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     &quot;/w 我/r 知道/v 世界/n 是/vl 什么/r 形状/n ，/w 并且/c 知道/v 世界/n 里/nd 所有/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     世界/n 是/vl 我/r 的/u 饭厅/n 和/c 游泳池/n ，/w 它/r 最/d 主要/a 的/u 部分/n 只不过/d 就是/d 这些/r 。/w 
		
			
                                        75
                                     我/r 在/p 这里/r 很/d 快活/a ，/w 这里/r 有的是/v 水/n 和/c 孑孓/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     只要/vu 你/r 高兴/a ，/w 把/p 嘴巴/n 一/m 张/v ，/w 甚至/d 一口/d 可以/vu 把/p 整个/a 世界/n 都/d 吞下/v 去/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     不过/c 我/r 现在/nt 还/d 不/d 愿意/vu 这样/r 做/v ，/w 因为/c 世界/n 在/p 我/r 的/u 肚皮/n 里面/nd 和/c 外面/nd 本来/d 就/d 没有/v 什么/r 太/d 大/a 的/u 区别/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        78
                                     &quot;/w 这/r 真/a 是/vl 一个/mq 简单/a 而/c 又/d 无知/v 的/u 问题/n ，/w 用/v 它/ 来/vd 打扰/v 我/r 的/u 脑袋/n 实在/a 太/d 无聊/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     于是/c 它/r 就/d 丢掉/v 手上/nl 的/u 通知/n ，/w 闭上/v 朝天/v 的/u 眼睛/n ，/w 静坐/v 在/p 那里/r 一动不动/i ，/w 幻想/v 一些/m 更/d 值得/v 思索/v 的/u 问题/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        80
                                     看起来/v 它/r 是/vl 那样/r 庄严/a ，/w 板起/v 一/m 副/q 学者/n 的/u 面孔/n ，/w 当然/d 谁/r 也/d 不敢/vu 再/d 去/v 打扰/v 它/r ，/w 也/d 不好/a 请/v 它/r 再/d 发表/v 什么/r 意见/n 了/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     第二/m 个/q 谈话/n 的/u 是/vl 飞蛾/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     它/r 现在/nt 正/a 停/v 在/p 一/m 根/q 天星草/n 上/nd ，/w 在/p 那/r 细弱/a 的/u 草/n 梗/n 上/nd 显得/v 非常/d 伟大/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     &quot;/w 世界/n 随时/d 在/p 变化/v 着/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     我/r 记得/v 在/p 幼年/nt ，/w 还不是/v 舞蹈/n 明星/n 的/u 时候/n ，/w 世界/n 是/vl 一/m 圈/q 透明/a 的/u 白色/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     那样/r 纯白/a 与/c 安静/a ，/w 就/d 象/p 飞蛾/n 身上/nl 的/u 白粉/n ，/w 真/a 会/vu 使/v 你/r 连/p 灵魂/n 里/nd 也/d 浸透/v 了/u 高尚/a 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     是的/u ，/w 世界/n 最初/nt 的/u 样子/n 就是/d 这样/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        87
                                     说/v 着/u ，/w 它/r 搧/v 动/v 一下/mq 洒满/v 厚/a 厚/a 白粉/n 的/u 翅膀/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     它/r 很/d 欣赏/v 自己/r 的/u 身段/n ，/w 因为/c 它/r 认为/v 自己/r 是/vl 花园/n 里/nd 最/d 美/a 的/u 舞蹈家/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     &quot;/w 后来/nt ，/w 整个/a 世界/n 就/d 变样/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        90
                                     它/r 接着/v 说/v ，/w &quot;/w 起初/nt 开/v 了/u 一个/mq 小/a 洞/n ，/w 以后/nt 就/d 整个/a 变化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     世界/n 变成/v 一/m 座/q 花园/n ，/w 变成/v 这些/r 草莓/n 、/w 报春花/n 和/c 桃树/n ，/w 这些/r 都/d 是/vl 我/r 亲眼/d 看到/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        92
                                     的确/d ，/w 它/r 为/p 这/r 件/q 事/n 感到/v 很/d 骄傲/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     因为/c 这/r 一切/r 只有/c 它/r 独自/d 看到/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     花园/n 里/nd 所有/a 的/u 东西/n ，/w 都/d 是/vl 后来/nt 才/d 产生/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     接着/v 它/r 又/d 描绘/v 世界/n 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     不过/c 我们/r 得/u 了解/v 它/r 是/vl 天生/a 的/u 近视眼/n ，/w 因此/c 它/r 所/u 描绘/v 的/u 就/d 只能/vu 是/vl 这么/r 一些/m 。/w 
		
			
                                        97
                                     当然/d ，/w 刚才/d 癞蛤蟆/n 谈到/v 的/u ，/w 它/r 就/d 更/d 没有/v 办法/n 看到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     它/r 说/v ：/w &quot;/w 现在/nt 世界/n 真/a 是/vl 大/a 变样/v 了/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     这里/r 充满/v 了/u 草/n 儿/k 和/c 树木/n ，/w 还有/v 一些/m 糊里糊涂/i 的/u 毛虫/n 和/c 蚱蜢/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     世界/n 的/u 天花板/n 是/vl 一/m 层/q 密/a 密/a 的/u 树叶/n ，/w 他们/r 把/p 它/r 叫做/v 桃树/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     你/r 分开/v 草丛/n 一/m 看/v ，/w 到处/nl 是/vl 泥巴/n ，/w 其他/r 什么/r 都/d 没有/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     &quot;/w 在/p 这个/r 世界/n 里/nd ，/w 思想/n 、/w 经历/n 和/c 美丽/a 都/d 是/vl 非常/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     那些/r 花/n 儿/k 虽然/c 都/d 有/v 一/m 件/q 廉价/n 的/u 花布/n 衣裳/n ，/w 但是/c 它们/r 终究/d 还/d 不会/vu 跳舞/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     再说/c ，/w 它们/r 身上/nl 也/d 没有/v 涂/v 着/u 这样/r 厚/a 的/u 名贵/a 香粉/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     这/r 都/d 证明/v 了/u 我/r 是/vl 最/d 美丽/a 和/c 最/d 有/v 身份/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        106
                                     讲到/v 这里/r ，/w 它/r 本想/v 提/v 一下/mq 蝴蝶/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     但是/c 心里/nl 突然/d 生起/v 一阵/mq 厌恶/v 的/u 感觉/v ，/w 这/r 是/vl 由/p 妒忌/v 而/c 产生/v 的/u 心情/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     它/r 说/v ，/w &quot;/w 就算/c 它/r 也/d 会/vu 跳舞/v 吧/u ，/w 但是/c 它/r 却/d 不一定/d 有/v 我/r 见过/v 那个/r 白色/n 世界/n 的/u 经历/n ，/w 当然/d 更/d 谈不上/v 什么/r 天才/n 的/u 思想/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        109
                                     想到/v 这里/r 飞蛾/n 就/d 得意/a 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     &quot;/w 现在/nt 的/u 世界/n 是/vl 一个/mq 花园/n ，/w 这/r 是/vl 再/d 清楚/a 也/d 没有/v 的/u 事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     世界/n 的/u 尽头/n 是/vl 篱笆/n ，/w 上面/nd 是/vl 桃叶/n 镶嵌/v 的/u 天花板/n ，/w 随时/d 有/v 雨点/n 和/c 阳光/n 筛/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     下面/nd 是/vl 泥巴/n 地/u ，/w 雨水/n 和/c 阳光/n 又/d 随时/d 从/p 这里/r 流出/v 去/v ，/w 这/r 便是/vl 为什么/r 阳光/n 和/c 水/n 份/n 永远/d 在/p 世界/n 里/nd 装/v 不满/a 的/u 缘故/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        113
                                     &quot;/w 这/r 非常/d 明显/a ，/w 整个/a 世界/n 是/vl 再/d 适合/v 一个/mq 飞蛾/n 居住/v 也/d 没有/v 的/u 了/u ，/w 而且/c 它/r 还/d 随着/p 我们/r 的/u 心情/n 在/p 变化/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     有人/r 说/v ，/w 世界/n 还/d 会/vu 变成/v 一片/mq 银色/n 的/u 雪地/n （/w 篱笆/n 边上/nl 的/u 梧桐/n 就/d 这样/r 说/v ）/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     不过/c ，/w 现在/nt 我/r 还/d 没有/v 这样/r 想/v 过/vd 。/w 
		
			
                                        116
                                     把/p 整个/a 世界/n 都/d 涂满/v 象/p 飞蛾/n 身上/nl 一样/a 的/u 白粉/n ，/w 那真/nh 是/vl 太/d 好了/e 。/w 
		
			
                                        117
                                     这会/r 使/v 一切/r 都/d 高贵/a 起来/vd ，/w 这/r 真/a 是/vl 一个/mq 理想/n 的/u 极乐世界/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        118
                                     当然/d 飞蛾/n 最/d 伟大/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     因为/c 世界/n 本身/n 就是/d 随着/p 飞蛾/n 的/u 感觉/v 在/p 变化/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     世界/n 上/nd 一切/r 的/u 东西/n ，/w 我/r 不/d 了解/v 他们/r 在/p 想/v 些/q 什么/r 。/w 
		
			
                                        121
                                     但是/c ，/w 他们/r 一定/d 不会/vu 比/p 一个/mq 飞蛾/n 想/v 得/u 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        122
                                     当/p 它/r 说到/v 第二声/n &quot;/w 一定/d 的/u &quot;/w 时候/n ，/w 就/d 从/p 草/n 梗/n 上/nd 跳/v 起来/vd ，/w 在/p 天空/n 中/nd 飞/v 了/u 一/m 圈/q ，/w 仿佛/d 要/vu 用/v 它/r 那/r 优美/a 的/u 身段/n 来/vd 证明/v 一切/r 似的/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     第三/m 位/q 发言/v 的/u 是/vl 一/m 只/q 白色/n 的/u 雄/a 鹅/n ，/w 它/r 正/a 昂首阔步/i 地/u 从/v 小/a 路上/nl 踱/v 了/u 过来/vd 。/w 
		
			
                                        124
                                     它/r 伸长/v 了/u 脖子/n 嘶叫/v 着/u ，/w 尽力/v 要/vu 把/p 脖子/n 伸到/v 梧桐/n 树梢/n 那么/r 高/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     它/r 的/u 头上/nl 红色/n 的/u 肉/n 冠/n 不住/v 地/u 轻轻/a 摇晃/v ，/w 活象/v 一/m 位/q 威风凛凛/i 的/u 大将军/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     这/r 是/vl 因为/c 它/r 自己/r 的/u 眼睛/n 只有/c 一/m 颗/q 豌豆/n 那么/r 大小/n 的/u 缘故/n 。/x 
		
			
                                        127
                                     &quot;/w 一/m 季/nt 番薯/n 半年/nt 粮/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        128
                                     从/p 这/r 句/n 农/n 谚/n 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 番薯/n 在/p 我国/n 农业/n 生产/v 中/nd 占有/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     番薯/n ，/w 植物学/n 上/nd 叫/v &quot;/w 甘薯/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     而/c 各地/nl 有/v 叫/v &quot;/w 山芋/n &quot;/w 、/w &quot;/w 白芋/n &quot;/w 、/w &quot;/w 红苕/n &quot;/w 或/c &quot;/w 红薯/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     据说/v 它/r 原产/v 于/p 南美洲西印度群岛/ns ，/w 哥伦布/nh 发现/v 新大陆/ns 后/nd 才/d 传到/v 西班牙/ns ，/w 以后/nt 非洲/ns 、/w 南洋/ns 等/u 地/n 也/d 开始/v 种植/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     关于/p 我国/n 种植/v 番薯/n ，/w 民间/n 流传/v 着/u 不少/a 故事/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     据说/v ：/w 明朝/nt 万历/nt 二十三/m 年/nt （/w 公元/nt 一五九五/m 年/nt ）/w ，/w 福建/ns 沿海/n 台风/n 成灾/v ，/w 福建/ns 总督/n 金/nhf 某/r 派员/v 四出/v 寻找/v 度/v 荒/a 作物/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     当时/nt ，/w 一个/mq 在/p 菲律宾/ns 的/u 华侨/n 发现/v 番薯/n 成熟/a 快/a 、/w 产量/n 高/a ，/w 便/a 想/v 把/p 它/r 带回/v 国/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        135
                                     可是/d ，/w 菲律宾/ns 当局/n 严禁/v 番薯/n 出口/n ，/w 那个/r 侨胞/n 就/d 想/v 了/u 个/q 办法/n ，/w 把/p 薯藤/n 和/c 绳子/n 搓/v 在/p 一起/d ，/w 外面/nd 涂上/v 些/q 泥/n ，/w 冒/v 着/u 生命/n 危险/a ，/w 带回/v 祖国/n ，/w 献给/v 了/u 金/nhf 总督/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     从此/d 我国/n 就/d 有/v 了/u 番薯/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     后人/n 不知/v 底细/n ，/w 以为/v 薯/n 种/n 是/vl 金/nhf 总督/n 找到/v 的/u ，/w 就/d 把/p 功劳/n 记/v 在/p 他/r 的/u 账上/nl ，/w 以致/c 福建/ns 有的/r 地区/n 至今/d 还有/v 把/p 番薯/n 叫/v &quot;/w 金/n 薯/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     另/r 一/m 种/q 传说/n 是/vl ：/w 广东/ns 有/v 一个/mq 叫/v 林怀兰/nh 的/u 名医/n ，/w 经常/a 到/v 交趾国/ns （/w 现/v 印度支那/ns 一带/n ）/w 行医/v ，/w 曾/d 为/p 交趾国/ns 边关/n 守将/n 医好/v 不治之症/i ，/w 结为/v 生死之交/i 。/w 
		
			
                                        139
                                     有一次/v ，/w 他/r 为/p 交趾/ns 国王/n 治病/v 时/nt ，/w 在/p 宴席/n 上/nd 吃/v 到/v 番薯/n ，/w 觉得/v 非常/d 好吃/a ，/w 便/a 向/p 国王/n 要/vu 了/u 一个/mq 生/v 番薯/n ，/w 准备/v 带回/v 国/n 来/vd 引种/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     但是/c ，/w 按照/p 交趾国/ns 法律/n 规定/v ，/w 番薯/n 不许/v 携带/v 出境/v ，/w 违者/n 一律/d 处死/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     林怀兰/nh 出境/v 时/nt ，/w 虽然/c 想尽/v 法子/n 把/p 薯/n 种/n 藏好/v ，/w 但/c 终于/d 被/p 士兵/n 所/u 查获/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     幸好/d 当时/nt 关口/n 守将/n 是/vl 林怀兰/nh 的/u 好友/n ，/w 经过/p 说情/v ，/w 便/a 私放/v 林怀兰/nh 回国/v ，/w 可是/d 他/r 自己/r 却/d 投水/v 自尽/v 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     关于/p 番薯/n 的/u 来源/n ，/w 我国/n 古籍/n 里/nd 也/d 有/v 记载/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     如/v 明末/nt 周亮工/nh 的/u 《/w 闽小记/ni 》/w 中/nd 说/v ，/w 番薯/n 是/vl &quot;/w 万历/nt 中/nd ，/w 闽/ns 人/n 得/u 之/u 外国/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        145
                                     a/nt 种/v 于/p 漳郡/ns ，/w 渐/d 及/v 泉州/ns ，/w 渐/d 及/v 莆/ns ，/w 近/a 则/c 长乐/ns 、/w 福清/ns 皆/d 种/v 之/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        146
                                     但/c ，/w 番薯/n 是否/d 确是/vl 明/a 万历/nt 年间/nt 从/p 国外/nl 引入/v 我国/n ，/w 是/vl 值得/v 研究/v 的/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     因为/c ，/w 早在/v 明代/nt 以前/nt ，/w 我国/n 古书/n 上/nd 就/d 有/v &quot;/w 薯/n &quot;/w 和/c &quot;/w 藷/n &quot;/w 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     《/w 农政全书/ni 》/w 认为/v 古代/nt 所/u 说/v 的/u &quot;/w 薯/n &quot;/w 或/c &quot;/w 藷/n &quot;/w ，/w 都/d 是/vl 山/n 薯/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     又/d 有人/r 认为/v 番薯/n 的/u &quot;/w 番/n &quot;/w 字/n ，/w 是/vl &quot;/w 外国/n &quot;/w 的/u 意思/n ，/w 因此/c ，/w 断定/v 番薯/n 是/vl 从/p 外国/n 引入/v 的/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     并且/c 在/p 植物学/n 上/nd 找到/v 这样/r 的/u &quot;/w 根据/p &quot;/w ：/w 薯/n 蓣/n 科/n 的/u 近/a 缘/n 作物/n ，/w 美洲/ns 比/p 亚洲/ns 多/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     其实/d 事实/n 并不/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        152
                                     解放后/nt ，/w 我国/n 植物/n 科学/n 在/p 党/n 的/u 领导/n 下/nd ，/w 有/v 了/u 飞速/a 的/u 发展/v ，/w 植物/n 科学/n 工作者/n 遵循/v 党/n 的/u 教导/v ，/w 大兴/v 调查研究/v 之/u 风/n ，/w 在/p 广东/ns 、/w 云南/ns 等/u 省/n 发现/v 了/u 许多/a 番薯/n 的/u 近/a 缘/n 作物/n ，/w 其中/nd 有/v 不少/a 种/n 是/vl 美洲/ns 所/u 没有/v 发现/v 过/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     因此/c ，/w 可能/vu 早在/v 明/a 万历/nt 年间/nt 从/p 国外/nl 引进/v 番薯/n 新/a 品种/n 之前/nt ，/w 我国/n 就/d 有/v 土生土长/i 的/u 番薯/n 了/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     根据/p 史籍/n 记载/v ，/w 有/v 一点/mq 是/vl 可以/vu 肯定/d 的/u ，/w 就是/d 在/p 明代/nt ，/w 我国/n 广东/ns 、/w 福建/ns 、/w 浙江/ns 、/w 江苏/ns 等/u 省/n 已/d 开始/v 广泛/a 种植/v 番薯/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     现在/nt ，/w 全国/n 除/v 个别/a 地区/n 由于/c 自然/a 条件/n 的/u 限制/v ，/w 暂时/nt 还/d 未/d 引种/v 番薯/n 外/nd ，/w 其他/r 各地/nl 都/d 种/v 番薯/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     几/m 百年/nt 来/vd ，/w 辛勤/a 、/w 智慧/a 的/u 我国/n 农民/n ，/w 积累/v 了/u 丰富/a 的/u 生产/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     特别/d 是/vl 解放/v 以来/nt ，/w 我国/n 番薯/n 生产/v 发展/v 迅速/a ，/w 无论/c 是/vl 总产量/n 或/d 单位/n 面积/n 产量/n ，/w 都/d 已/d 跃居/v 世界/n 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        158
                                     许多/a 生产队/n 番薯/n 都/d 获得/v 大面积/n 丰收/v ，/w 为/p 我国/n 进一步/v 发展/v 番薯/n 生产/v 作出/v 了/u 巨大/a 贡献/n 。/x 
		
			
                                        159
                                     公元/nt 一/m 九/m ０/m 九/m 年/nt （/w 宣统/nt 元年/nt ）/w 的/u 春末/nt 夏初/nt ，/w 海南岛/ns 环山/v 绕/v 水/n 的/u 榆林港/ns 里/nd ，/w 碧波万顷/i 。/w 
		
			
                                        160
                                     港/n 区/n 泊位/n 上/nd ，/w 挂/v 着/u 黄龙/n 旗/n 的/u &quot;/w 伏波/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 琛航/ni &quot;/w 两/m 艘/q 军舰/n 升/v 火/n 待发/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     管带/n 舱里/nl ，/w 广东/ns 水师/n 提督/n 李准/nh ，/w 同/p 顾问/n 林国祥/nh 一起/d 在/p 查阅/v 海图/n 、/w 研究/v 出航/v 的/u 路线/n …/w …/w 经过/p 一番/mq 周密/a 、/w 紧张/a 的/u 准备/v ，/w 五月/nt 二/m 十二/m 日/nt 午后/nt ，/w 李准/nh 下令/v 启/v 碇/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     船队/n 迎着/v 徐徐/d 的/u 海风/n ，/w 缓缓/d 出港/v ，/w 直/a 朝/p 西南/nd 方向/n 的/u 西沙群岛/ns 驶去/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     七十/m 年前/nt ，/w 我国/n 对/p 西沙群岛/ns 的/u 第一次/mq 科学/n 考察/v ，/w 就/d 这样/r 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     中午/nt 时分/nt ，/w &quot;/w 伏波/ni &quot;/w 舰/n 来到/v 了/u 一个/mq 小/a 岛/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     这里/r 海/n 深/a 水/n 清/a ，/w 在/p 阳光/n 照耀/v 下/nd ，/w 一眼/mq 便/a 可望/v 到/v 海底/nl 。/w 
		
			
                                        166
                                     李准/nh 一行/mq 乘坐/v 小船/n 上/v 岛s/n ，/w 这/r 是/vl 他们/r 乘/v &quot;/w 伏波/ni &quot;/w 舰/n 第/h 一个/mq 遇到/v 的/u 小/a 岛/n ，/w 因此/c 将/d 它/r 称作/v &quot;/w 伏波岛/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     上/v 岛/n 后/nd ，/w 他们/r 踏/v 着/u 岸/n 滩/n 上/nd 的/u 礁石/n ，/w 一/m 蹦/v 一跳/v 地/u 行进/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     不/d 一会儿/nt ，/w 李准/nh 站/v 在/p 一块/mq 圆形/n 的/u 大/a 石/n 上/nd 停步/v 不前/v ，/w 考虑/v 如何/r 继续/v 前进/v ，/w 突然/d ，/w 脚下/nl 的/u 石头/n 却/d 蠕动/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        169
                                     起初/nt ，/w 他/r 以为/v 是/vl 由于/c 自己/r 身体/n 太/d 重/a 而/c 使/v 石头/n 滑动/v ，/w 可/vu 一转眼/i ，/w &quot;/w 此/r 石/n 已/d 起行/v 而/c 前/nd &quot;/w ，/w 慢慢/a 靠近/v 前面/nd 的/u 石块/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     他/r 赶紧/d 跳/v 过去/vd ，/w 再/d 回头/v 细看/v ，/w 原来/d &quot;/w 此/r 石/n 乃/r 海内/nl 大蛤/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 伏波岛/ns 上/nd 就/d 有/v 一/m 座/q &quot;/w 宽广/a 八/m ，/w 九/m 尺/q &quot;/w 的/u 石/n 室/n ，/w 它/r 四周/nl &quot;/w 以/p 珊瑚/n 石/n 砌成/v &quot;/w ，/w 屋顶/nl 上/nd 盖/n 着/u 的/u 竟是/vl 两/m 片/q 极/d 大/a 的/u 蛤/n 壳/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     砗磲/n 之/u 大/a ，/w 由此/d 可见一斑/ni 了/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     辽阔/a 的/u 南海/ns ，/w 是/vl 鲸鱼/n 经常/a 出没/v 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     李准/nh 率/v &quot;/w 伏波/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 琛航/ni &quot;/w 两/m 舰/n 出/vd 榆林港/ns 不久/nt ，/w 在/p 暮色/n 茫茫/a 的/u 海面/nl 上/nd ，/w 忽然/d 看见/v 前面/nd 有/v 座/q 山影/n 若隐若现/i 。/w 
		
			
                                        175
                                     正当/a 大家/n 争/v 着/u 用/v 望远镜/n 一饱眼福/i 时/nt ，/w 这个/r 庞然大物/n 却/d 渐渐/d 沉入/v 了/u 海中/nl 。/w 
		
			
                                        176
                                     不过/c ，/w 说来/v 也/d 巧/a ，/w 就/d 在/p 李准/nh 他们/r 登临/v 伏波岛/ns 时/nt ，/w 在/p 浅滩/n 上/nd 正好/d 又/d 遇见/v 一/m 条/q 身长/n 七/m 、/w 八/m 尺/q 的/u &quot;/w 鱼/n &quot;/w ，/w 颜色/n 暗黑/a 并/c 夹杂/v 带有/v 红/a 黄/a ，/w 头顶/nl 有/v 个/q 小/a 孔/n ，/w &quot;/w 喷出/v 之/u 水/n ，/w 高/a 可/vu 一/m 丈/q &quot;/w ；/w 看来/v ，/w 它/r 是/vl 一/m 条/q 小/a 鲸鱼/n ，/w 当/p 它/r 游到/v 这里/r 时/nt ，/w 恰恰/d 遇到/v 退潮/v ，/w 于是/c 就/d 被/p 搁浅/v 在/p 浅滩/n 上/nd 了/u ，/w 这/r 倒是/d 给/p 李准/nh 一行/mq 提供/v 了/u 仔细/a 考察/v 鲸鱼/n 的/u 一个/mq 极/d 好/a 机会/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     伏波岛/ns 的/u 沙滩/n 上/nd ，/w 动物/n 众多/a ，/w 无奇不有/i 。/w 
		
			
                                        178
                                     李准/nh 他们/r 在/p 那里/r 还/d 看到/v 许许多多/a 红色/n 的/u 蟹/n ，/w 它/r 长/n 不过/c 二/m 寸/q ，/w &quot;/w 爪/n 长/a 而/c 多/a ，/w 其/r 行/v 甚/d 速/a &quot;/w ；/w 用/v 棍棒/n 去/v 戳/v 它/r ，/w &quot;/w 即/d 逃入/v 一/m 螺/n 壳中/nl 而/c 不/d 见/v &quot;/w ；/w 捡起/v 螺/n 壳/n 来/vd 细看/v ，/w 只见/v &quot;/w 其/r 爪/n 拳/n 屈于/v 壳内/nl &quot;/w ，/w 隐蔽/v 得/u 十分/d 巧妙/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     他们/r 所/u 见/v &quot;/w 每/r 蟹/n 必有/v 一/m 壳/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     唯独/d 有/v 一/m 只/q 蟹/n ，/w 因/c 藏身/v 之/u 壳/n 已/d 被/p 拾起/v 而/c 弄/v 得/u 无家可归/i ，/w 只能/vu &quot;/w 拳/n 伏/v 于/p 沙上/nl &quot;/w ，/w 装出/v 一/m 副/q 奄奄一息/i 的/u 可怜相/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     原来/d ，/w 这/r 就是/d 名不虚传/i 的/u &quot;/w 寄生蟹/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        182
                                     伏波岛/ns 上/nd ，/w 还/d 到处/nl 停/v 憩/v 着/u 大片/n 大片/n 的/u 鸟群/n ，/w 那里/r 简直/d 成/v 了/u 海鸟/n 的/u 天下/nl 。/w 
		
			
                                        183
                                     这些/r 海鸟/n ，/w 远看/v &quot;/w 多/a 作/v 灰/n 黑色/n &quot;/w 、/w &quot;/w 长/n 嘴/n &quot;/w ；/w 其中/nd &quot;/w 大/a 者/k 昂头/v 高/a 与/c 人/n 齐/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        184
                                     奇怪/a 的/u 是/vl ，/w 李准/nh 他们/r 用/v 鸟枪/n 对准/v 它们/r 连/p 放/v 三/m 枪/n ，/w 可是/d ，/w 竟/d 不/d 见/v 有/v 鸟/n 被/p 惊/v 飞/v 的/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     起先/nt ，/w 李准/nh 他们/r 还/d 以为/v 没有/v 打中/v ，/w 但/c 走近/v 一/m 看/v ，/w 才/d 知/v 三/m 枪/n 已/d &quot;/w 击倒/v 三十/m 余/r 鸟/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     而/c 其余/r 未/d 被/p 击中/v 的/u ，/w 却/d 依然/d 若无其事/i ，/w 经过/p 一再/d 驱赶/v ，/w 它们/r 才/d 懒洋洋/a 地/u 展翅/v 飞去/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     原来/d ，/w 李准/nh 等人/v 所/u 看到/v 的/u 具有/v 怪癖/n 的/u 这/r 种/q 海鸟/n ，/w 就是/d 在/p 西沙群岛/ns 常见/v 的/u 鲣鸟/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     有/v 鸟/n 必有/v 蛋/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     李准/nh 等人/v 在/p 岛上/nl 树荫/n 下/nd ，/w 果然/d 还/d 捡到/v 了/u 大小/n 不等/a 的/u 各种/r 鸟蛋/n ；/w 其中/nd 有的/r 象/p 鸡蛋/n 、/w 鸭蛋/n ；/w 有的/r 长/a 约/v 六/m 、/w 七/m 寸/q ，/w 带有/v 淡/a 绿色/n ；/w 而/c 最大/a 的/u 壳/n 坚/a 如/v 石/n ，/w 蛋壳/n 上/nd 满布/v 黑点/n …/w …/w 真/a 是/vl 形形色色/a ，/w 应有尽有/i 。/w 
		
			
                                        190
                                     在/p 那/r 可称/v 是/vl 海鸟/n 天下/nl 的/u 伏波岛/ns 上/nl ，/w 李准/nh 他们/r 还/d 看到/v 地上/nl 的/u 沙土/n 呈/v 深/a 黑色/n ，/w 可/vu 捡起/v 来/vd 仔细/a 一/m 看/v ，/w 却/d 并非/d 沙土/n ，/w 而是/vl 由/p 千/m 百年/nt 的/u 鸟粪/n 日积月累/i 、/w 堆积/v 而/c 成/v 的/u 鸟粪/n 层/q 。/w 
		
			
                                        191
                                     这/r 鸟粪/n 层/q 可是/d 一/m 种/q 优质/n 的/u 磷肥/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     白天/nt 过去/vd 了/u ，/w 李准/nh 一行/mq 在/p 伏波岛/ns 迎来/v 了/u 第/h 一个/mq 夜晚/nt 。/w 
		
			
                                        193
                                     皎洁/a 的/u 月光/n ，/w 洒遍/v 海岛/n ，/w 海滩/n 上/nd 四周/nl 万籁俱寂/i 。/w 
		
			
                                        194
                                     他们/r 会聚/v 在/p 临时/a 搭建/v 的/u 木屋/n 里/nd ，/w 畅谈/v 着/u 白天/nt 考察/v 的/u 趣闻/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     突然/d ，/w 从/p 附近/n 滩地/n 浅水/n 那边/r ，/w 传来/v 一阵/mq 阵/q 的/u 晰/o 晰/o 之/u 声/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     海龟/n 是/vl 生活/n 在/p 热带/nl 海洋/n 中/nd 的/u 一/m 种/q 大型/a 爬行动物/n ，/w 西沙群岛/ns 常常/d 是/vl 它们/r &quot;/w 长途/n 旅行/v &quot;/w 的/u 必经之地/n ；/w 每年/nt 四月/nt 至/v 六月/nt ，/w 总要/vu 成群结队/i 地/u 来到/v 这里/r 产卵/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     李准/nh 他们/r 此时/nt 到达/v 伏波岛/ns ，/w 恰好/d 赶上/v 了/u 海龟/n 产卵/v 的/u 盛/a 季/nt 。/w 
		
			
                                        198
                                     眼前/nl 这/r 番/q 奇特/a 的/u 景象/n ，/w 真/a 把/p 他们/r 看/v 乐/v 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     有/v 几个/mq 水手/n 好奇/a 地/u 取来/v 木棍/n ，/w 朝/p 海龟/n 腹/n 下面/nd 插/v 了/u 进去/v ，/w 再/d 用力/v 一/m 掀/v ，/w 把/p 海龟/n 来/vd 了/u 个/q 四脚朝天/i ，/w 仰卧/v 沙滩/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     奇怪/a ，/w 这样/r 海龟/n 竟/d 动弹/v 不得了/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     水手/n 们/k 一连/d 掀翻/v 了/u 二十/m 来/u 只/q 。/w 
		
			
                                        202
                                     细细/a 一/m 看/v ，/w 那/r 海龟/n 身长/n 竟/d 达/v 一/m 丈/q ，/w 身/n 宽/a 也/d 有/v 六/m 、/w 七/m 尺/q 。/w 
		
			
                                        203
                                     他们/r 又/d 涉足/v 沙滩/n ，/w 找到/v 了/u 许多/a 龟/n 蛋/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     这些/r 龟/n 蛋/n 颜色/n 浅红/a ，/w &quot;/w 圆/a 大/a 如/v 拳/n &quot;/w ，/w 壳/n 软/a 而/c 有/v 弹性/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     不/d 一会儿/nt ，/w 就/d 拾/v 了/u 两/m 大/a 萝/n 筐/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     他们/r 拖/v 龟/n 携/v 蛋/n ，/w 回到/v 木屋/n ，/w 水手/n 们/k 就/d 七手八脚/i 地/u 动手/v 宰割/v 、/w 烧/v 煮/v ，/w 每/r 只/d 海龟/n 得/u 肉/n 竟/d 有/v 二/m 、/w 三十/m 斤/q ，/w 食/v 之/u 其/r 味/n 极/d 象/p 牛肉/n ；/w 龟/n 蛋/n 呢/u ，/w 味道/n 也/d 很/d 鲜美/a 。/w 
		
			
                                        207
                                     饱餐/v 之后/nt ，/w 水手/n 们/k 又/d 把/p 剩下/v 的/u 八/m 只/q 活/v 龟/n 搬运/v 上舰/v ，/w 放/v 在/p 甲板/n 上/nd 想/v 载/nt 回/v 大陆/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     后来/nt ，/w 有人/r 看/v 它们/r 一直/d 四脚朝天/i ，/w 觉得/v 可怜/a ，/w 就/d 好心/n 地/u 将/d 它们/r 翻过/v 身/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        209
                                     谁知/v 竟/d 引来/v 了/u 麻烦/a ：/w 不多久/nt ，/w 它们/r 就/d 象/p 鸭子/n 似的/u 乱叫/v 起来/vd ，/w 闹/v 得/u 大家/n 入睡/v 不得/vu 。/w 
		
			
                                        210
                                     别/d 无他/v 法/n ，/w 只得/vu 再/d 把/p 它们/r 翻/v 个/q 四脚朝天/i ，/w 才/d 算/v 安宁/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     李准/nh 一行/mq 辞别/v 伏波岛/ns ，/w 继续/v 起航/v ，/w 不多久/nt ，/w 来到/v 了/u 另/r 一/m 小/a 岛/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     但见/v 此/r 岛/n 岸边/nl 沙洲/n 罗列/v ，/w 船/n 舰/n 可/vu 直接/a 在/p 近/a 岸/n 处/n 抛锚/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     登上/v 此/r 岛/n 一/m 看/v ，/w 所/u 见/v 林木/n 鸟/n 禽/n 、/w 自然/a 景观/n ，/w 倒/v 与/c 伏波岛/ns 基本/a 相似/v ，/w 只是/d 地上/nl 土层/n 较/d 厚/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     李准/nh 当即/d 命/n 水手/n 掘地/v ，/w 想/v 从/p 地下/nl 汲取/v 淡水/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     不久/nt ，/w 挖/v 井/n 人员/n 欣喜/a 地/u 报告/n ，/w 那里/r &quot;/w 掘地/v 丈/q 余/n ，/w 即/d 遇/v 淡水/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     大家/n 争相/d 品尝/v ，/w 都/d 说/v 水/n 味/n 甘甜/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     这个/r 小/a 岛/n 竟/d 能/vu 掘出/v 甘泉/n ，/w 可是/d 个/q 重要/a 的/u 发现/v ，/w 于是/c ，/w 他们/r 就/d 给/p 它/r 取/v 了/u 个/q 美名/n ，/w 叫/v &quot;/w 甘泉岛/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        218
                                     才华横溢/i 的/u 青年/n 学者/n 约翰&#183;密尔顿/nh ，/w 未来/nt 的/u 伟大/a 诗人/n 和/c 人文主义/n 者/k ，/w 当/p 他/r 以/p 卓越/a 的/u 成绩/n 在/p 剑桥大学/ns 毕业/v 时/nt ，/w 不/d 甘心/v 做/v 一个/mq 对/p 君主/n 政体/n 俯首听命/i 的/u 鹰犬/n ，/w 拒绝/v 了/u 薪俸/n 优厚/a 的/u 牧师/n 职位/n ，/w 回到/v 了/u 父亲/n 的/u 家里/nl ，/w 闭门/v 研究/v 了/u 几/m 年/nt 科学/n 和/c 诗歌/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     但是/c ，/w 英伦海峡/ns 亘/v 年/nt 不/d 断/v 的/u 阴霾/n 与/c 淫/a 雾/n ，/w 以及/c 那/r 象/p 雾/n 一样/a 四处/n 弥漫/v ，/w 窒息/v 一切/r 生机/n ，/w 毁灭/v 一切/r 创造/v 的/u 专制/a 与/c 迷信/v 的/u 社会/n 空气/n ，/w 依然/d 使/v 他/r 无法/d 自由/a 地/u 呼吸/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r 的/u 心/n ，/w 日夜/nt 向往/v 着/u 那/r 阳光/n 和/c 柠檬/n 的/u 亚平宁半岛/ns 。/w 
		
			
                                        221
                                     那儿/r 曾经/d 是/vl 欧洲/ns 文艺复兴/n 的/u 摇篮/n ，/w 那儿/r 诞生/v 过/vd 达&#183;芬奇/nh 、/w 诺瓦拉/nh 、/w 布鲁诺/nh 这样/r 一些/m 灿烂/a 的/u 巨星/n ，/w 曾经/d 以/p 他们/r 的/u 理性/a 和/c 智慧/n 的/u 光辉/n ，/w 照亮/v 了/u 漫长/a 的/u 中世纪/nt 的/u 黑夜/nt 。/w 
		
			
                                        222
                                     而/c 现在/nt ，/w 另/r 一/m 盏/q 光芒/n 四射/v 的/u 明灯/n 在/p 吸引/v 着/u 他/r ，/w 就是/d 那位/r 以/p 他/r 的/u 著名/a 的/u &quot;/w 对话/v &quot;/w 震动/v 了/u 上帝/n 在/p 天堂/n 的/u 宝座/n 的/u 老人/n ─/x ─/x 卡里洛&#183;伽利略/nh 。/w 
		
			
                                        223
                                     尽管/d 他/r 的/u 光芒/n 已经/d 被/p 一/m 纸/n 放弃/v 地动/v 学说/n 的/u 宣言书/n 蒙上/v 了/u 灰尘/n ，/w 然而/c 那些/r 曾经/d 照亮/v 了/u 整个/a 基督教/n 世界/n 的/u 思想/n ，/w 今天/nt 仍/d 在/p 青年/n 密尔顿/nh 心中/nl 闪光/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     他/r 不/d 相信/v 那/r 颗/q 睿智/a 的/u 白头/n 会/vu 真正/a 屈服/v ，/w 他/r 要/vu 亲自/d 去/v 拜访/v 他/r ，/w 要/vu 亲耳/d 聆听/v 他/r 的/u 雄辩/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     如果/c 这/r 是/vl 一/m 种/q 奢望/n ，/w 那么/r 只要/vu 能/vu 让/p 他/r 和/c 他/r 所/u 崇拜/v 的/u 大师/n 见上/v 一面/d 也好/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     公元/nt 一千六百三十八/m 年/nt ，/w 二十九/m 岁/q 的/u 密尔顿/nh 千里迢迢/i 地/u 来到/v 了/u 意大利/ns 。/w 
		
			
                                        227
                                     几个/mq 月/nt 来/vd 他/r 怀/v 着/u 一/m 种/q 虔诚/a 的/u 朝圣/v 的/u 心情/n 一/m 一/m 拜访/v 了/u 罗马/ns 、/w 帕都瓦/ns 、/w 比萨/ns …/w …/w ，/w 所有/a 那些/r 与/c 伽利略/nh 这个/r 名字/n 有/v 过/vd 联系/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     然而/c 谁/r 也/d 不能/vu 告诉/v 他/r 那位/r 老人/n 在/p 哪里/r ，/w 谁/r 也/d 不/d 知道/v 他/r 现在/nt 究竟/d 是/vl 活/v 着/u 还是/d 已经/d 死去/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     罗马/ns 教廷/n 封锁/v 了/u 有关/p 这个/r 名字/n 的/u 一切/r 消息/n ，/w 仿佛/d 他/r 从来/d 就/d 不曾/d 在/p 世界/n 上/nd 存在/v 过/vd 。/w 
		
			
                                        230
                                     青年/n 密尔顿/nh 几乎/d 丧失/v 了/u 一切/r 希望/v ，/w 心灰意懒/i ，/w 准备/v 动身/v 回国/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     那/r 曾经/d 照耀/v 过/vd 欧洲/ns 的/u 文艺复兴/n 的/u 火炬/n 已经/d 熄灭/v 了/u ，/w 他/r 到处/nl 看到/v 的/u 都/d 是/vl 专制/a 、/w 愚昧/a 、/w 陈腐/a 、/w 虚伪/a ，/w 在/p 他/r 的/u 眼前/nl 只是/d 一团/mq 迷茫/a 的/u 黑/a 雾/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     他/r 终于/d 来到/v 了/u 意大利/ns 旅程/n 的/u 最末/n 一/m 站/n ，/w 美丽/a 的/u 佛罗伦萨/ns 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 一个/mq 偶然/d 的/u 机会/n 里/nd ，/w 有人/r 告诉/v 他/r ：/w 老/a 伽利略/nh 正是/vl 在/p 这里/r 度过/v 了/u 他/r 最后/n 的/u 被/p 禁锢/v 的/u 岁月/nt 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p 佛罗伦萨/ns 近郊/nl ，/w 有/v 一/m 座/q 名字/n 叫做/v 阿尔切特里/ns 的/u 林木/n 蓊/a 森/a 的/u 小/a 山/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     信心/n 和/c 希望/v 将/d 青年/n 密尔顿/nh 引领/v 到了/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        236
                                     传说/n 失意/a 的/u 伽利略/nh ，/w 曾经/d 在/p 这里/r 居住/v 过/vd 。/w 
		
			
                                        237
                                     秋天/nt ，/w 地中海/ns 明净/a 的/u 蓝色/n 的/u 天空/n 背景/n 上/nd ，/w 展现/v 着/u 亚平宁山脉/ns 优美/a 的/u 弧线/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     整/a 座/q 森林/n 都/d 散发/v 着/u 潮湿/a 的/u 诱人/v 的/u 清香/n ，/w 耳边/nl 是/vl 一片/mq 树叶/n 悉/a 索/v 的/u 低语/v ，/w 远方/nl 传来/v 波浪/n 拍击/v 崖/n 岸/n 的/u 回音/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     密尔顿/nh 踯躅/v 在/p 这/r 片/q 仿佛/d 与/c 喧嚣/a 的/u 尘世/nl 隔绝/v 的/u 天地/n 里/nd ，/w 心旷神怡/i ，/w 几乎/d 忘记/v 了/u 自己/r 来到/v 这儿/r 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     整整/d 一天/nt ，/w 他/r 就/d 在/p 这样/r 的/u 徜徉/v 留连/v 中/nd 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     虽然/c 他/r 也/d 曾/d 发现/v 了/u 几/m 座/q 简陋/a 的/u 农舍/n ，/w 然而/c 能/vu 和/c 一/m 位/q 驰名/v 世界/n 的/u 科学家/n 的/u 居处/n 相/d 象/p 的/u 地方/n ，/w 却是/vl 一个/mq 也/d 没有/v 找到/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     他/r 的/u 心/n 听从/v 着/u 森林/n 和/c 大地/n 的/u 隐秘/n 的/u 召唤/v ，/w 愈来愈/d 深/a 地/u 向着/v 林中/nl 走去/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     傍晚/nt ，/w 天空/n 阴云密布/i ，/w 一场/mq 秋雨/n 眼看/d 就要/vu 降临/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 林中/nl 漫游/v 的/u 密尔顿/nh ，/w 这时/r 才/d 感到/v 了/u 一些/m 紧张/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     但是/c 他/r 已经/d 辨/v 不出/v 东西南北/nd ，/w 只能/vu 匆匆/a 地/u 向前/v 走去/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     他/r 心里/nl 茫然/a 地/u 希望/v 着/u ，/w 能够/vu 就近/d 找到/v 一/m 处/q 可以/vu 聊/v 供/v 休息/v 的/u 避雨/v 的/u 地方/n ，/w 然而/c 眼前/nl 始终/d 是/vl 望/v 不尽/a 的/u 槲树林/n 和/c 金雀花/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     就/d 在/p 他/r 几乎/d 要/vu 绝望/v 的/u 时刻/d ，/w 他/r 发现/v 自己/r 突然/d 出现/v 在/p 一块/mq 林中/nl 的/u 空地/n 的/u 前面/nd 。/w 
		
			
                                        248
                                     一/m 座/q 简陋/a 的/u 用/v 粗壮/a 的/u 圆木/n 架/v 成/v 的/u 小屋/n ，/w 正/a 孤独/a 地/u 座落/v 在/p 林/n 边/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     他/r 长/n 长/n 地/u 叹/v 了/u 一口气/n ，/w 心头/nl 感到/v 了/u 一阵/mq 绝处逢生/i 的/u 欣慰/a ，/w 向/p 小屋/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     当/p 他/r 愈来愈/d 走近/v 小屋/n ，/w 才/d 开始/v 感到/v 了/u 有些/m 不对/a ：/w 这/r 破烂/a 的/u 茅棚/n ，/w 分明/a 是/vl 一/m 座/q 早已/d 被/p 人/n 抛弃/v 了/u 的/u 废/v 窝/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     烟囱/n 里/nd 没有/v 炊烟/n ，/w 屋顶/nl 上/nd 长满/v 了/u 蒿草/n ，/w 屋/n 场/n 四周/nl ，/w 不但/c 听/v 不/d 见/v 家禽/n 的/u 啾/o 鸣/v ，/w 也/d 听/v 不/d 见/v 獒犬/n 的/u 吠/v 狺/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     但是/c ，/w 尽管/d 眼前/nl 的/u 小屋/n 没有/v 一丝/mq 生命/n 的/u 痕迹/n ，/w 他/r 也/d 仍然/d 怀/v 着/u 希望/v 向/p 它/r 走去/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     稍/d 近/a 一些/m ，/w 他/r 更/d 真切/a 地/u 看清/v 了/u ：/w 小屋/n 的/u 门/n 是/vl 敞开/v 着/u 的/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     他/r 这样/r 想/v 着/u ，/w 已经/d 走到/v 了/u 小屋/n 的/u 前面/nd 。/w 
		
			
                                        255
                                     当/p 他/r 随意/v 地/u 将/d 第/h 一瞥/v 眼光/n 投向/v 那/r 黑黝黝/a 的/u 门洞/n 时/nt ，/w 不禁/d 骤然/d 吓出/v 了/u 一身/n 冷汗/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     就/d 在/p 那/r 门洞/n 后面/nl ，/w 一动不动/i 地/u 坐/v 着/u 一个/mq 全身/n 穿着/n 黑色/n 罩袍/n 的/u 老人/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     由于/c 他/r 身后/nl 的/u 背景/n 和/c 他/r 的/u 衣着/n 的/u 颜色/n 已经/d 溶合/v 成/v 了/u 一体/n ，/w 以致/c 不/d 留神/v 就/d 很/d 难/a 发现/v 他/r 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     借/v 着/u 黄昏/nt 的/u 微光/n ，/w 可以/vu 看出/v 他/r 那/r 白发苍苍/i 的/u 头颅/n 正向/n 着/u 门外/nl 微微/a 扬起/v ，/w 似乎/d 正在/d 凝神/v 倾听/v 外面/nd 的/u 动静/n ，/w 看来/v 他/r 也/d 已经/d 觉察/v 到了/v 一个/mq 陌生人/n 的/u 来临/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     然而/c 他/r 却/d 没有/v 做出/v 任何/r 动作/n ，/w 也/d 没有/v 发出/v 任何/r 问讯/v ，/w 仍旧/d 沉默/a 地/u 坐/v 在/p 那儿/r ，/w 神态/n 上/nd 凝聚/v 着/u 一/m 种/q 天生/a 的/u 威严/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     尽管/d 在/p 这样/r 一/m 座/q 荒野/n 的/u 山林/n 小/a 屋里/nl ，/w 见到/v 这样/r 一/m 位/q 古怪/a 的/u 老人/n ，/w 这/r 件/q 事/n 本身/n 就/d 够/v 奇特/a 的/u 了/u ，/w 然而/c 密尔顿/nh 却/d 一丝一毫/i 也/d 没有/v 想到/v 要/vu 把/p 眼前/nl 这位/r 老人/n 和/c 自己/r 一直/d 在/p 寻找/v 的/u 老人/n 联系/n 在/p 一起/d 。/w 
		
			
                                        261
                                     因为/c 在/p 他/r 的/u 心目中/nl ，/w 一/m 位/q 有着/v 伽利略/nh 这样/r 一个/mq 震惊/v 世界/n 的/u 名声/n 的/u 人/n ，/w 怎么/r 也/d 不/d 可能/vu 住/v 在/p 眼前/nl 这样/r 一/m 座/q 原始/a 的/u 简陋/a 的/u 木屋/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        262
                                     他/r 决定/v 向/p 这位/r 老人/n 探听/v 一下/mq 道路/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     如果说/i 他/r 刚才/d 还/d 可能/vu 有/v 一点/mq 别的/r 什么/r 怀疑/v 的话/u ，/w 现在/nt 也/d 全部/n 打消/v 了/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     这时候/nt ，/w 从/p 我/r 身后/nl 传来/v 一个/mq 小姑娘/n 的/u 声音/n ：/w &quot;/w 未来/nt 城/n 位于/v 东经/n 七十五/m 度/q ，/w 北纬/n 三十九/m 度/q 四十二/m 分/q ，/w 海拔/n 七千/m 公尺/q ，/w 距离/n 此地/n 是/vl 六千九百五十二/m 公里/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        265
                                     我/r 连忙/d 走/v 上前/v 和/c 她/r 握手/v ，/w 可是/d ，/w 我/r 的/u 手/n 刚/d 伸/v 过去/vd 又/d 急忙/a 抽/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        266
                                     你/r 猜/v 怎么/r 着/u ，/w 原来/d 这个/r 胖乎乎/a ，/w 脸蛋/n 红/a 喷/v 喷/v 的/u 小柯/nh ，/w 她/r 的/u 手/n 就/d 象/p 冰棍/n 一样/a 的/u 冷/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     我/r 心里/nl 直/a 嘀咕/v ，/w 莫非/d 她/r 病/v 了/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     &quot;/w 已经/d 给/p 你/r 预备/v 好/a 一/m 辆/q 专车/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        269
                                     小柯/nh 说/v 着/u ，/w 用/v 手指/n 了/u 指/v 大门口/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     我/r 一/m 瞧/v ，/w 办公楼/n 门口/nl 真的/a 停/v 了/u 一/m 辆/q 崭新/a 锃亮/a 的/u 流线型/n 的/u 小汽车/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     当/p 我/r 告别/v 了/u 总编辑/n ，/w 和/c 小柯/nh 一道/d 走出/v 大楼/n 时/nt ，/w 小汽车/n 刷地/v 冲/v 我们/r 开/v 过来/vd ，/w 平稳/a 地/u 停住/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     我/r 钻进/v 汽车/n ，/w 大吃一惊/i ，/w 车子/n 里/nd 一/m 个/q 人/n 也/d 没有/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        273
                                     我/r 奇怪/a 地/u 问/v 小柯/nh 。/w 
		
			
                                        274
                                     她/r 望/v 着/u 我/r ，/w 笑/v 了/u 笑说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 我们/r 未来/nt 城/n 的/u 新/a 产品/n -/w -/w 无人/v 驾驶/v 汽车/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        275
                                     就/d 在/p 说话/v 的/u 功夫/n ，/w 汽车/n 自动/a 关上/v 车门/n ，/w 掉转/v 车头/n ，/w 加足/v 马力/n ，/w 象/p 一/m 匹/q 脱缰/v 的/u 野马/n 飞快/a 地/u 奔驰/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        276
                                     望/v 着/u 大街/n 上/nd 来来往往/v 的/u 车辆/n 和/c 行人/n ，/w 甭提/v 我/r 有/v 多/a 担心/v 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     我/r 忍耐/v 不住/v 地/u 问/v 小柯/nh 。/w 
		
			
                                        278
                                     小柯/nh 又/d 象/p 背书/v 似地/u 告诉/v 我/r ：/w 无人/v 驾驶/v 汽车/n 的/u 原理/n ，/w 说起来/v 也/d 很/d 简单/a ，/w 它/r 用/v 人工/n &quot;/w 眼睛/n &quot;/w 和/c 人工/n &quot;/w 大脑/n &quot;/w 代替/v 了/u 司机/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     在/p 汽车/n 前边/nd 两/m 只/q 车灯/n 的/u 地方/n ，/w 装置/n 了/u 两/m 个/q 微型/a 电子/n 录像机/n ，/w 它/r 就/d 象/p 两/m 只/q 眼睛/n ，/w 能够/vu 迅速/a 地/u 把/p 前面/nd 的/u 景物/n 记录/v 下来/v ，/w 通知/n 汽车/n 的/u &quot;/w 大脑/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        280
                                     小柯/nh 按/v 了/u 一下/mq 座位/n 扶手/n 上/nd 的/u 一个/mq 红色/n 电/n 纽/n ，/w 立刻/d 在/p 我/r 的/u 面前/nd 的/u 电视/n 屏幕/n 上/nd 出现/v 了/u 一/m 幅/q 城市/n 交通图/n ，/w 一个/mq 小/a 甲虫/n 似的/u 黑点/n 正在/d 图上/nl 飞快/a 移动/v ，/w 她/r 指/v 着/u 小/a 黑点/n 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 看/v ，/w 这/r 就是/d 我们/r 这/r 辆/q 汽车/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     人们/n 把/p 全世界/n 每个/r 地方/n 的/u 地图/n 都/d 贮存/v 在/p 汽车/n 的/u '/w 大脑/n '/w 里/nd ，/w 所以/c 它/r 比/p 任何/r 最/d 聪明/a 的/u 司机/n 的/u 记忆力/n 都/d 好/a ，/w 只要/vu 告诉/v 它/r 你/r 到/v 哪里/r 去/v ，/w 它/r 保证/v 准确无误/i 地/u 把/p 你/r 送到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     &quot;/w 是的/u ，/w 它/r 有/v 非常/d 灵敏/a 的/u 耳朵/n ，/w 只要/vu 你/r 说话/v ，/w 在/p 你/r 座位/n 前面/nd 的/u 微型/a 录音机/n 便/a 能/vu 立刻/d 把/p 声音/n 记录/v 下来/v ，/w 变成/v 电信号/n ，/w 告诉/v 汽车/n 的/u '/w 大脑/n '/w ，/w '/w 大脑/n '/w 就/d 会/vu 按照/p 你/r 的/u 指示/n 去/v 做/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     你/r 可以/vu 试试看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     小柯/nh 对/p 我/r 说/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     话音/n 刚/d 落/v ，/w 只/d 听/v 发动机/n 吼叫/v 着/u ，/w 我/r 往后/nt 一/m 仰/v ，/w 无人/v 驾驶/v 汽车/n 象/p 火箭/n 似的/u 飞驰/v 向前/v ，/w 把/p 我们/r 的/u 城市/n 远远/a 地/u 抛/v 在/p 后边/nd 。/w 
		
			
                                        286
                                     蓝色/n 的/u 指示灯/n 上/nd 显示/v 出/vd 车速/n 的/u 数目字/n ：/w 每/r 小时/nt 一千二百/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        287
                                     金色/n 的/u 田野/n ，/w 茂密/a 的/u 林海/n ，/w 从/p 眼前/nl 一/m 闪/v 而/c 过/vd 。/w 
		
			
                                        288
                                     一路上/nl ，/w 小柯/nh -/w -/w 这个/r 未来/nt 城/n 的/u 小姑娘/n ，/w 滔滔不绝/i 地/u 向/p 我/r 讲述/v 未来/nt 城/n 的/u 美丽/a 风光/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     她/r 说/v ，/w 一千万/m 人口/n 的/u 未来/nt 城/n ，/w 有/v 三十条/q 主要/a 街道/n ，/w 都/d 是/vl 用/v 全国/n 各/r 大/a 城市/n 命名/v 的/u ，/w 如/v 北京/ns 大街/n 、/w 上海/ns 大街/n ，/w 还有/v 长春/ns 大街/n …/w …/w 秀丽/a 的/u 幸福/a 河/n 蜿蜒/a 流过/v 市区/n ，/w 终年/nt 积雪/v 的/u 科学/n 峰/n 屹立/v 在/p 群山/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        290
                                     她/r 说/v 得/u 那么/r 神乎其神/i ，/w 我/r 恨不得/v 一/m 步/n 就/d 赶到/v 目的地/n ，/w 把/p 未来/nt 城/n 的/u 一切/r ，/w 告诉/v 给/p 小/a 朋友们/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     她/r 皱/n 着/u 眉头/n ，/w 仿佛/d 在/p 脑子/n 里/nd 搜索/v 这些/r 名词/n 的/u 含意/n ，/w 最后/n 还是/d 摇/v 了/u 摇头/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     看到/v 小柯/nh 这/r 副/q 神情/n ，/w 我/r 心里/nl 凉/a 了/u 半截/q ，/w 未来/nt 城/n 原来/d 这样/r 落后/a ，/w 不但/c 没有/v 电话/n 、/w 电报/n 、/w 电视/n ，/w 看样子/i 连/p 这个/r 小姑娘/n 从来/d 还/d 没/d 听说/v 过/vd 。/w 
		
			
                                        293
                                     啊/e ，/w 未来/nt 城/n 到了/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     只见/v 一/m 座/q 顶天立地/i 的/u 摩天大楼/n 矗立/v 在/p 鲜花/n 盛开/v 、/w 绿/a 草/n 成/v 茵/a 的/u 广场/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        295
                                     汽车/n 拐/v 了/u 个/q 弯/a ，/w 便/c 停靠/v 在/p 楼/n 前/nd 的/u 台阶/n 旁/nd 。/w 
		
			
                                        296
                                     当/p 快速/a 电梯/n 把/p 我们/r 送上/v 第一百五十/m 层/q 时/nt ，/w 电梯门/n 刚刚/d 自动/a 打开/v ，/w 一/m 位/q 头发/n 花白/a 的/u 老人/n 迎上前来/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     &quot;/w 欢迎/v 你/r ，/w 记者/n 同志/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        298
                                     赵/nhf 教授/n 亲热/a 地/u 拉/v 着/u 我/r 的/u 手/n ，/w 请/v 我/r 到/v 他/r 的/u 办公室/n ，/w 说道/v ：/w &quot;/w 你/r 是/vl 第/h 一个/mq 到/v 未来/nt 城/n 采访/v 的/u 记者/n ，/w 我/r 代表/n 全体/n 科学家/n 和/c 未来/nt 城/n 的/u 居民/n 向/p 你/r 表示/v 欢迎/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        299
                                     我/r 走进/v 椭圆形/n 的/u 办公室/n ，/w 赵/nhf 教授/n 让/p 我/r 坐下/v ，/w 他/r 按/v 了/u 一下/mq 桌子/n 上/nd 的/u 电动/a 开关/n ，/w 只/d 听见/v &quot;/w 刷/v 刷/v &quot;/w 的/u 响声/n ，/w 对面/nd 墙壁/n 上/nd 的/u 紫红色/n 丝绒/n 帷幕/n ，/w 一下/mq 拉开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     这时/r ，/w 我/r 差点/d 叫起来/v ，/w 原来/d 有/v 五/m 台/q 巨大/a 的/u 电视/n 荧光屏/n 镶嵌/v 在/p 墙上/nl ，/w 每/r 台/q 足/a 有/v 演/v 电影/n 的/u 银幕/n 那么/r 大/a ，/w 上面/nd 映出/v 彩色/n 的/u 电视/n -/w -/w 一/m 座/q 雄伟/a 美丽/a 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     赵/nhf 教授/n 的/u 声音/n 充满/v 了/u 自豪感/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     这时/r ，/w 五/m 台/q 电视/n 从/p 不同/a 的/u 角度/n ，/w 展示/v 出/vd 城市/n 的/u 面貌/n ，/w 真/a 是/vl 漂亮/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     赵/nhf 教授/n 吓/v 了/u 一跳/v ，/w 连忙/d 跑/v 了/u 过来/vd 。/w 
		
			
                                        304
                                     等/v 他/r 弄/v 明白/a 我/r 和/c 小柯/nh 的/u 争论/v ，/w 他/r 却/d 摸/v 着/u 白/a 胡子/n ，/w 哈哈大笑/v 。/x 
		
			
                                        305
                                     七/m 月初/nt ，/w 鹦鹉螺/ni 号/n 的/u 领航/v 金克思/nh 奉令/v 飞往/v 阿拉斯加/ns 作/v 空中/nl 探路/v 工作/n ，/w 行动/n 的/u 序幕/n ，/w 自此/d 正式/a 开始/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     金克思/nh 探路/v 归来/v ，/w 报告/n 浮冰/n 的/u 情况/n 确有/v 进步/a ，/w 白令海峡/ns 与/c 楚科奇海/ns 上/nd 虽然/c 依旧/a 冰山/n 滚滚/a ，/w 但/c 已/d 比/p 两/m 个/q 星期/nt 前/nd 的/u 情况/n 进步/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     沿/v 西伯利亚/ns 进入/v 白令海峡/ns 的/u 西路/nl 浮冰/n 已/d 减少/v ，/w 两/m 个/q 多/a 星期/nt 前/nd ，/w 他们/r 想/v 从/p 这/r 条/q 深水/n 进入/v 白令海峡/ns ，/w 中途/nl 为/p 冰山/n 所/u 阻拦/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     这次/r 空中/nl 探测/v 结果/n ，/w 认为/v 最好/a 仍是/vl 走/v 西门/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     初步/a 准备/v 工作/n 结果/n ，/w 海军/n 作战/v 司令/n 巴克/nh 传下/v &quot;/w 再/d 战/v &quot;/w 的/u 密令/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     潜艇/n 离开/v 珍珠港/ns 时/nt ，/w 太平洋舰队/ni 潜艇/n 单位/n 中/nd 的/u 大批/q 同僚/n 们/k 都/d 到/v 码头/n 上来/vd 向/p 他们/r 挥手/v 告别/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     载/v 着/u 战友/n 的/u 别情/n 与/c 祝福/v ，/w 载/v 着/u 埋藏/v 在/p 心底/nl 的/u 期望/n 与/c 欣喜/a ，/w 鹦鹉螺/ni 号/n 的/u 船头/n 轻轻/a 地/u 划破/v 珍珠港/ns 中/nd 宁静/a 的/u 海面/nl ，/w 没/d 入/v 海底/nl ，/w 驶向/v 烟波/n 万顷/mq 的/u 太平洋/ns ，/w 开始/v 了/u 她/r 的/u 第三/m 次/q 北极/ns 之/u 行/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     航/v 出/vd 港口/n ，/w 安德森/nh 中校/n 立刻/d 传令/v 开足马力/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     他们/r 象/p 一/m 群/q 久/a 航/v 北极/ns 的/u 老/a 水手/n ，/w 开始/v 以/p 更/d 智慧/n 更/d 沉着/a 的/u 心情/n 来/vd 迎接/v 试验/v 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     七月/nt 二十三/m 日/nt 午夜/nt ，/w 进入/v 夏威夷/ns 群岛/n 中/nd 瓦胡岛/ns 附近/n 的/u 深海/n 中/nd ，/w 速度/n 增加/v 到/v 每/r 小时/nt 二十/m 海里/q 以上/nd ，/w 北/nd 向/p 直指/v 阿留申群岛/ns 。/w 
		
			
                                        315
                                     在/p 南太平洋/nl 的/u 深海/n 中/nd ，/w 鹦鹉螺/ni 号/n 以/p 飞/v 箭/n 一般/a 的/u 速度/n 行进/v ，/w 仅/d 偶而/d 为了/p 收发/v 重要/a 电报/n 而/c 停顿/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        316
                                     除了/p 紧张/a 工作/n 之外/nd ，/w 鹦鹉螺/ni 号/n 上/nd 的/u 生活/n ，/w 与/c 她/r 前/nd 两/m 次/q 北/nd 行时/v 并/c 无/v 两样/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     舰上/nl 官兵/n 们/k 自己/r 编印/v 的/u 日报/n 创刊号/n 已经/d 出版/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     各种/r 纸牌/n 比赛/v 进行/v 的/u 如火如荼/i 。/w 
		
			
                                        319
                                     一/m 架/q 银光/n 灿烂/a 的/u 自动/a 唱机/n ，/w 不/d 断/v 的/u 放送/v 着/u 流行歌曲/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     他们/r 从/p 夏威夷/ns 带来/v 的/u 新/a 电影/n 片/n ，/w 张/q 张/q 精彩/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     从/p 北太平洋/ns 穿过/v 阿留申群岛/ns 到/v 白令海/ns ，/w 他们/r 除了/p 偶而/d 升起/v 潜望镜/n 观测/v 中途/nl 的/u 岛屿/n 之外/nd ，/w 始终/d 以/p 最快/a 的/u 速度/n 行进/v ，/w 七月/nt 二十六/m 日/nt 到达/v 白令海/ns 。/w 
		
			
                                        322
                                     从/p 潜望镜/n 中/nd 看/v 白令海/ns ，/w 景象/n 与/c 太平洋/ns 完全/a 不同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     太平洋/ns 的/u 海水/n 清澈/a 碧蓝/a ，/w 碧波/n 之/u 巅/n ，/w 飞溅/v 着/u 雪白/a 的/u 浪花/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     白令海/ns 的/u 海水/n 是/vl 沉郁/a 的/u 暗/a 绿色/n ，/w 滔天/a 的/u 巨浪/n 之/u 巅/x ，/w 飞溅/v 着/u 一/m 条/q 灰色/n 的/u 边沿/n ，/w 阴沉/a 、/w 严酷/a ，/w 充满/v 着/u 气/v 吞/v 山岳/n 的/u 魄力/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     七月/nt 二十六/m 日/nt 下午/nt ，/w 他们/r 绕过/v 圣马修斯岛/ns 的/u 深海/n 后/nd ，/w 航行/v 中/nd 的/u &quot;/w 蜜月/nt &quot;/w 阶段/n 告终/v 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     前面/nd 就是/d 沿/v 西伯利亚/ns 海岸/n 进入/v 白令海峡/ns 的/u 西门/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     回顾/v 这/r 段/q &quot;/w 蜜月/nt &quot;/w 航行/v ，/w 使/v 他们/r 不能不/d 感到/v 惊喜/v 与/c 骄傲/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     这/r 一/m 段/q 航行/v ，/w 对于/p 以/p 原子能/n 作/v 动力/n 的/u 鹦鹉螺/ni 号/n ，/w 象/p 游乐/v 一般/a 的/u 轻松/a ，/w 以/p 每/r 小时/nt 二十/m 海里/q 以上/nd 的/u 速度/n ，/w 从/v 中太平洋/ns 的/u 珍珠港/ns 到/v 白令海峡/ns 的/u 西门/n 外/nd ，/w 依然/d 气/v 不/d 喘息/v ，/w 面/n 不/d 变色/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     如果/c 是/vl 一/m 艘/q 旧式/n 潜艇/n ，/w 经过/p 这/r 一/m 段/q 快速/a 远航/v ，/w 早已/d 累/v 得/u 上气不接下气/i ，/w 更/d 不必/d 奢想/n 过/vd 北冰洋/ns 横渡/v 北极/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     从/p 白令海峡/ns 的/u 西/nd 门口/nl 到/v 下一站/ns ，/w 鹦鹉螺/ni 号/n 还要/v 旅行/v 五千/m 余/r 海里/q 的/u 迢迢/a 长途/n ，/w 就/d 其/r 所/u 储存/v 的/u 核动力/n 说/v ，/w 即使/c 再/d 绕/v 几个/mq 同样/a 的/u 圈子/n ，/w 仍然/d 不/d 需要/v &quot;/w 加油/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        331
                                     进入/v 沿/v 西伯利亚/ns 的/u 白令海/ns 之后/nt ，/w 由于/c 海/n 床/n 渐/d 浅/a ，/w 航行/v 速度/n 最初/nt 由/p 每/r 小时/nt 二十/m 海里/q 减为/v 十八/m 海里/q ，/w 渐渐/d 的/u 减到/v 十/m 海里/q ，/w 艇身/n 也/d 升高/v 到/v 离/v 海面/nl 一/m 百五十/m 英尺/q 的/u 深度/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     这时/r 西伯利亚/ns 的/u 寒流/n 渐渐/d 袭/v 入/v ，/w 海面/nl 的/u 温度/n 很快/a 地/u 下降/v 着/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     经过/p 圣劳伦斯岛/ns ，/w 稍/d 作/v 停顿/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     领航/v 借/v 此/r 进行/v 观测/v ，/w 海面/nl 平稳/a 异常/a ，/w 茫茫/a 的/u 西伯利亚/ns 海岸/n 清晰/a 可见/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     他们/r 这次/r 航行/v 的/u 路线/n ，/w 差不多/a 完全/a 顺着/p 上次/n 经过/p 的/u 旧/a 路/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     一天/nt 下午/nt ，/w 他们/r 把/p 船/n 升起/v ，/w 安德森/nh 中校/n 从/p 潜望镜/n 中/nd 窥看/v 前面/nd 有无/v 浮冰/n ，/w 因为/c 这里/r 正是/vl 他们/r 上次/n 遭遇/n 冰山/n 阻拦/v ，/w 不得已/a 退/v 往/p 圣劳伦斯/ns ，/w 改道/v 阿拉斯加/ns 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     只见/v 前面/nd 一片汪洋/a ，/w 并/c 无/v 浮冰/n 的/u 影子/n ，/w 这/r 扇/q 通往/v 白令海峡/ns 的/u 西门/n ，/w 这次/r 是/vl 对/a 他们/r 敞开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     当/p 安德森/nh 中/nd 校正/v 为此/c 感到/v 庆幸/v 的/u 时候/n ，/w 忽然/d ，/w 舰上/nl 一/m 架/q 长距离/n 的/u 电/n 耳/n 发生/v &quot;/w 吃/v 、/w 吃/v &quot;/w 的/u 警报/n 声/n ，/w 看/v 看/v 仪器/n 上/nd 的/u 多种/mq 记录/v ，/w 发现/v 目标/n 系/v 来自/v 东南/nd 方/n 数/m 海里/q 之外/nd 。/w 
		
			
                                        339
                                     安德森/nh 中校/n 急忙/a 把/p 潜望镜/n 转向/v 那个/r 方面/n 探视/v ，/w 发现/v 水面/nl 有/v 一/m 条/q 船/n ，/w 样式/n 、/w 方向/n 、/w 速度/n 及/c 船/n 上/nd 的/u 标记/n ，/w 与/c 电/n 耳/n 上/nd 的/u 记录/v 完全/a 一样/a ，/w 并不是/v 一/m 条/q 美国/ns 船/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     经过/p 两/m 秒/q 钟/n 的/u 探视/v ，/w 安德森/nh 中校/n 马上/d 把/p 潜望镜/n 从/p 水面/nl 拉入/v 水中/nl ，/w 不/d 让/p 对方/n 发现/v 他们/r ，/w 同时/c 命令/v 舵手/n 潜入/v 深海/n 航行/v ，/w 躲过/v 了/u 这次/r 惊险/a 。/w 
		
			
                                        341
                                     不久/nt 他们/r 就/d 顺利/a 地/u 进入/v 白令海峡/ns 。/w 
		
			
                                        342
                                     从/p 潜望镜/n 中/nd 西/nd 望/v 西伯利亚/ns 海岸/n ，/w 乱石/n 凿/v 空/a ，/w 粗劣/a 万状/a ，/w 与/c 草/n 长/a 莺/n 飞/v 的/u 亚热带/nl 夏威夷/ns 海岸/n 景色/n ，/w 简直/d 无法/d 比拟/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     这位/r 军官/n 随手/d 列出/v 一/m 张/q 清单/n ：/w 从/p 珍珠港/ns 出发/v 到/v 现在/nt 六/m 天/nt 零四/m 小时/nt 零九/m 分钟/q ，/w 他们/r 已经/d 走/v 了/u 二九０一/m 海里/q ，/w 包括/v 四八三/m 海里/q 的/u 浅海/n 缓行/v ，/w 平均/a 每/r 小时/nt 十九/m 海里/q 。/w 
		
			
                                        344
                                     安德森/nh 看完/v 这个/r 记录/v ，/w 不禁/d 与/c 领航/v 军官/n 相视而笑/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     这/r 张/q 清单/n ，/w 就是/d 人类/n 航海/v 史/n 中的/v 光荣/n 记录/v ，/w 没有/v 任何/r 其他/r 潜艇/n 创造/v 过/vd 这样/r 的/u 记录/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     七月/nt 二十九/m 日/nt ，/w 穿过/v 白令海峡/ns 再度/d 进入/v 楚科奇海/ns 。/w 
		
			
                                        347
                                     昔日/nt 来/vd 此/r ，/w 这里/r 冰山/n 滚滚/a ，/w 今日/nt 旧地重游/i ，/w 举目/v 四/m 望/v ，/w 只见/v 一片汪洋/a ，/w 水面/nl 偶而/d 出现/v 一/m 两/m 片/q 薄冰/n ，/w 一/m 触/v 即/d 破/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     鹦鹉螺/ni 号/n 在/p 水底/nl 迈开/v 大步/n ，/w 以/p 每/r 小时/nt 十五/m 海里/q 的/u 快速/a 前进/v 着/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     当天/nt 晚上/nt ，/w 他们/r 到达/v 纬线/n ７０/m 度/q ０５/m 分/q 以北/nd ，/w 离/v 他们/r 上次/n 败兴/v 而/c 返/v 的/u 地方/n 只有/c 六十/m 海里/q 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     这时/r 周围/nd 偶而/d 出现/v 几/m 座/q 零落/a 的/u 冰山/n ，/w 对/p 他们/r 的/u 航行/v 并/c 无/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     他们/r 一边/d 曲折/a 行进/v ，/w 绕过/v 这些/r 奇形怪状/i 的/u 庞然大物/n ，/w 一边/d 寻找/v 进入/v 北极海/ns 的/u 通路/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     这时/r 安德森/nh 中校/n 以/p 轻松/a 的/u 欣赏/v 心情/n ，/w 要/vu 仔细/a 看/v 看/v 这些/r 北冰洋/ns 上/nd 冰山/n 的/u 真面目/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     它们/r 一个/mq 个/q 污浊/a ，/w 褴褛/a ，/w 凹凸不平/i ，/w 面目可憎/i ，/w 与/c 大西洋/ns 上/nd 光滑/a 平坦/a 、/w 银光/n 灿烂/a 的/u 冰块/n 完全/a 不同/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     绕过/v 一/m 座/q 冰山/n 又/d 一/m 座/q 冰山/n ，/w 他们/r 发现/v 海/n 床/n 依旧/a 太/d 浅/a ，/w 他们/r 希望/v 能/vu 找到/v 一/m 条/q 海底/nl 的/u 峡谷/n 进入/v 北极/ns 。/w 
		
			
                                        355
                                     为了/p 整修/v 舰/n 顶/n 的/u 装备/n ，/w 和/c 更/d 详细/a 的/u 观测/v 一下/mq 冰山/n 的/u 情形/n ，/w 他们/r 浮出/v 水面/nl ，/w 不但/c 船内/nl 的/u 空气/n 借以/v 换/v 新/a ，/w 全舰/n 官兵/n 也/d 利用/v 这个/r 机会/n 欣赏/v 一下/mq 这/r 难得/a 看到/v 的/u 奇异/a 景色/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     这里/r 四周/nl 有/v 冰山/n 阻隔/v ，/w 海上/nl 白雾/n 茫茫/a ，/w 绝不/d 会/vu 被/p 人/n 发现/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     稍息/v 过后/d ，/w 他们/r 又/d 开始/v 找寻/v 进入/v 北极/ns 的/u 海底/nl 峡谷/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     航行/v 时/nt ，/w 他们/r 有时/d 潜入/v 海底/nl ，/w 有时/d 浮出/v 海面/nl 。/w 
		
			
                                        359
                                     到处/nl 是/vl 浮冰/n ，/w 到处/nl 是/vl 浅海/n ，/w 北极海/ns 虽然/c 近/a 在/p 目前/nt ，/w 可是/d 咫尺天涯/i ，/w 就是/d 不得/vu 其/r 门/n 而/c 入/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     途中/nl ，/w 他们/r 遭遇/n 到/v 更/d 多/a 奇形怪状/i 的/u 冰山/n ，/w 有的/r 甚至/d 漆黑/a 如/v 石炭/n ，/w 大概/d 是/vl 海岸/n 泥土/n 与/c 海水/n 混合/v ，/w 凝结/v 而/c 成/v 这/r 种/v 怪异/a 的/u 形状/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     最大/a 的/u 冰山/n 高/a 四十/m 余/r 英尺/q ，/w 其/r 埋/v 在/p 海面/nl 下/nd 的/u 部分/n 起码/a 有/v 一百二十/m 余/r 英尺/q 。/w 
		
			
                                        362
                                     如果/c 鹦鹉螺/ni 号/n 被/p 嵌进/v 这样/r 的/u 冰山/n 与/c 淤泥/n 充塞/v 的/u 海/n 床/n 之间/nd ，/w 结果/n 是/vl 不堪设想/i 的/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     经过/p 两/m 天/nt 的/u 惊险/a 探测/v ，/w 依然/d 毫无/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     西进/v 不/d 可能/vu ，/w 安德森/nh 中校/n 决定/v 东/nd 驶/v 巴罗角/ns ，/w 试/v 一/m 试/v 巴罗角海谷/ns 的/u 情形/n 如何/r 。/w 
		
			
                                        365
                                     这样/r 决定/v 以后/nt ，/w 他们/r 继续/v 绕过/v 无数/m 冰山/n ，/w 慢慢/a 的/u 往/p 东南/nd 阿拉斯加/ns 海岸/n 的/u 巴罗角/ns 方面/n 推进/v 。/x 
		
			
                                        366
                                     在/p 美丽/a 富饶/a 的/u 辽东半岛/ns 南部/nd 普兰店/ns 东/nd 五/m 华里/q 处/n ，/w 有/v 个/q 泡子/n 公社/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     这里/r 土地/n 肥沃/a ，/w 禾苗/n 葱绿/a ，/w 呈现/v 出/vd 一片/mq 丰收/v 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     殊不知/d 此地/n 竟是/vl 轰动/v 世界/n 植物界/n 的/u 古/a 莲子/n 的/u 故乡/n -/w -/w 莲花/n 泡/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     据/v 史料/n 记载/v ，/w 几千/m 年前/nt 这个/r 地方/n 阳光/n 灿烂/a ，/w 空气/n 清新/a ；/w 温暖/a 湿润/a ，/w 风调雨顺/i 。/w 
		
			
                                        370
                                     天然/a 的/u 莲花/n 泡/n 就/d 被/p 环绕/v 在/p 群山/n 翠/a 峦/a 当/p 中/nd 。/w 
		
			
                                        371
                                     每当/p 繁花似锦/i 的/u 夏季/nt ，/w 碧波/n 荡漾/v ，/w 莲花/n 摇/v 摇/v ，/w 频频/d 点头/v ，/w 好似/v 一片/mq 仙境/n 引人入胜/i 。/w 
		
			
                                        372
                                     后来/nt 因/c 普兰店河/ns 往/p 西/nd 流/v 改道/v 南/nd 流/v ，/w 破坏/v 了/u 天然/a 蓄水池/n 塘/n ，/w 使/v 优美/a 如/v 画/n 的/u 莲花/n 泡/n 逐渐/d 干涸/a ，/w 莲子/n 脱落/v 在/p 地上/nl 。/w 
		
			
                                        373
                                     经过/p 年复一年/i 的/u 尘土/n 和/c 大量/a 有机质/n 的/u 沉积/v ，/w 使/v 昔日/nt 的/u 莲花/n 泡/n 变成/v 今日/nt 的/u 山间/nl 良田/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     据/d 调查/v 证明/v ，/w 海拔/n 二十五/m 米/q 等/u 高/a 线/n 所/u 圈/v 出来/vd 的/u 近似/v 三角形/n 地区/n ，/w 与/c 泥炭/n 所/u 分布/v 的/u 地区/n 基本/a 吻合/v ，/w 而/c 这个/r 约/v 四/m 平方公里/q 的/u 三角形/n 地区/n ，/w 也就是/d 往昔/nt 生长/v 莲花/n 的/u 池塘/n ，/w 千百万/m 粒/q 古/a 莲子/n 仍/d 安静/a 地/u 睡/v 在/p 这/r 天然/a 的/u &quot;/w 良/a 仓/n &quot;/w 里/nd 。/w 
		
			
                                        375
                                     古/a 莲子/n 的/u 发现/v ，/w 引起/v 了/u 植物界/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     一九二三/m 年/nt 以来/nt ，/w 日本/ns 人/n 大贺一郎/nh 曾/d 用/v 植物/n 生理学/n 方法/n 算出/v ，/w 古/a 莲子/n 的/u 寿命/n 已/d 在/p 千/m 年/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     一九五一/m 年/nt 美国人/n 李贝/nh 发表/v 了/u 用/v 放射性/n 碳/n 测定/v 世界/n 上古代/nt 植物/n 和/c 含碳/v 古/a 文物/n 所/u 处/v 年代/nt 的/u 论文/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     其中/nd 有/v 一/m 种/q 就是/d 莲花/n 泡/n 的/u 古/a 莲子/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     他/r 测定/v 古/a 莲子/n 的/u 寿命/n 是/vl 一千零四十一/m 年/nt ，/w 前/nd 差/v 后/nd 差/v 二百一十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        380
                                     中国科学院/ni 地球化学/n 研究所/n ，/w 一九七四/m 年/nt 用/v □/w 和/c 胞/n 粉/n 的/u 方法/n -/w -/w 测定/v 的/u 结果/n 是/vl 一千零一十四/m 加减/n 二百一十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        381
                                     从/p 上面/nd 几/m 例/q 科学/n 地/u 证明/v 了/u 莲花/n 泡/n 泥炭/n 里/nd 的/u 古/a 莲子/n 的/u 寿命/n 已/d 是/vl 千/m 年/nt 高龄/n 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     建国/v 以来/nt ，/w 北京植物园/ns 、/w 科学院林土所/ns 和/c 大连自然博物馆/ns 的/u 科学/n 工作者/n ，/w 对/p 古/a 莲子/n 进行/v 了/u 多年/nt 的/u 研究/v 培育/v 工作/n ，/w 使/v 沉睡/v 千/m 年/nt 的/u 古/a 莲子/n 发/v 了/u 芽/n ，/w 发芽/v 率/k 高达/v 百分/n 之/u 九十/m 以上/nd ，/w 有的/r 可达/v 百分之百/i 。/w 
		
			
                                        383
                                     一九五三/m 年/nt 种植/v 的/u 古/a 莲子/n ，/w 在/p 一九五五/m 年/nt 第一次/mq 开出/v 了/u 秀丽/a 的/u 鲜花/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     古/a 莲/n 的/u 叶/n 比/p 现代/nt 莲子/n 的/u 小/a ，/w 花蕾/n 稍/d 瘦/a 而/c 长/a ，/w 花瓣/n 较/d 尖/a ，/w 颜色/n 深红/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     古/a 莲子/n 沉睡/v 地下/nl 千/m 年/nt ，/w 而/c 复苏/v 后/nd 能/vu 发芽/v 、/w 开花/v 、/w 结果/v ，/w 传/v 子/n 接/v 代/n ，/w 是/vl 件/q 轰动/v 国内外/j 植物界/n 的/u 珍闻/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     在/p 一般/a 情况/n 下/nd ，/w 生命力/n 能/vu 保持/v 十五/m 年/nt 到/v 一百/m 年/nt 的/u 就/d 称为/v &quot;/w 长命/n 种子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     从前/nt 曾经/d 传说/n ，/w 在/p 埃及/ns 金字塔/n 中/nd 发现/v 有些/m 小/a 麦粒/n 休眠/v 了/u 千/m 年/nt 之后/nt 又/d 发芽/v 生长/v ，/w 得出/v &quot;/w 种子/n 能/vu 永远/d 保持/v 其/r 寿命/n &quot;/w 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     后来/nt 经过/p 调查/v ，/w 原来/d 是/vl 商人/n 为了/p 骗取/v 钱财/n ，/w 投机取巧/i ，/w 便/a 偷偷/d 地/u 在/p 古代/nt 小麦/n 中/nd 掺/v 入/v 了/u 一些/m 现代/nt 小麦/n 种子/n ，/w 而/c 搞/v 试验/v 的/u 人/n 又/d 没有/v 很/d 好/a 地/u 检查/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     结果/n 竟/d 引起/v 科学界/n 人士/n 一场/mq 大/a 争论/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     而/c 古/a 莲子/n 确是/vl 国内外/j 科学界/n 公认/v 的/u 寿命/n 最/d 长者/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     这/r 也/d 不/d 奇怪/a ，/w 因为/c 莲/n 的/u 果实/n 是/vl 一/m 种/q 小/a 坚果/n ，/w 每个/r 果实/n 包含/v 一/m 粒/q 种子/n ，/w 果皮/n 特别/d 坚韧/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     皮/n 的/u 组织/n 中/nd 有/v 特殊/a 的/u 栅/n 状/k 细胞/n ，/w 胞/n 壁/n 由/p 纤维素/n 组成/v ，/w 胞/n 壁/n 外层/n 的/u 组织/n 还有/v 几/m 丁质/n ，/w 这/r 就/d 使/v 古/a 莲子/n 果皮/n 完全/a 或/c 几乎/d 完全/a 不/d 透水/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     因此/c 说/v ，/w 古/a 莲子/n 有/v 如此/r 惊人/a 的/u 长命/n ，/w 重要/a 原因/n 之一/m 是/vl 有/v 坚韧/a 和/c 特殊/a 构造/n 的/u 果皮/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     除/v 此外/c ，/w 自然环境/n 也是/vl 个/q 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     实践/v 证明/v ，/w 在/p 正常/a 情况/n 下/nd ，/w 种子/n 在/p 土壤/n 中/nd 保存/v 比/p 在/p 空气/n 中/nd 保存/v 的/u 寿命/n 要/vu 长/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     这/r 是/vl 因为/c 土壤/n 温度/n 变化/v 的/u 机会/n 少/a ，/w 土/n 温/a 变化/v 的/u 幅度/n 也/d 较/d 小/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     特别/d 是/vl 古/a 莲子/n 保存/v 在/p 一/m 米/q 左右/n 深/a 的/u 泥炭/n 层/q 里/nd ，/w 基本/a 是/vl 密闭/v 的/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     再/d 加上/v 本/d 地区/n 气温/n 较/v 低/a 、/w 雨量/n 不/d 多/a ，/w 氧气/n 在/p 泥炭/n 里/nd 又/d 很/d 低/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 贮藏/v 了/u 十/m 几个/mq 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        399
                                     在/p 做/v 古/a 莲子/n 发芽/v 试验/v 的/u 过程/n 中/nd 发现/v ，/w 把/p 未经/v 任何/r 处理/v 的/u 古/a 莲子/n 放/v 在/p 常温/n 下/nd 的/u 水池/n 里/nd ，/w 三/m 年/nt 的/u 时间/n 过去/vd 了/u ，/w 而/c 它/r 皮/n 不/d 变色/v 肉/n 不/d 动/v ，/w 根本/d 不/d 发芽/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     可是/d ，/w 当/p 你/r 将/d 古/a 莲子/n 的/u 一端/nd 用/v 砂轮/n 磨/n 一下/mq ，/w 或者/d 用/v 小/a 榔头/n 轻轻/a 砸/v 开/v 一个/mq 小/a 口/n （/w 但/c 不要/vu 损伤/v 胚/n 根/n 和/c 胚芽/n ）/w ，/w 浸/v 在/p 小/a 盘里/nl ，/w 在/p 不/d 缺水/v 和/c 气温/n 在/p 二/m 十五/m 摄氏度/q 至/v 三十/m 摄氏度/q 的/u 情况/n 下/nd ，/w 三/m 天/nt 的/u 时间/n ，/w 它/r 就/d 满意/a 地/u 咧开/v 小/a 嘴/n ，/w 吐出/v 嫩绿/a 的/u 胚芽/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        401
                                     再/d 把/p 发芽/v 的/u 古/a 莲子/n 移到/v 盆/n 或者/c 特制/v 的/u 水池/n 里/nd ，/w 经过/p 三/m 个/q 年头/nt 的/u 培育/v ，/w 就/d 会/vu 开出/v 美丽/a 的/u 鲜花/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     小/a 小/a 古/a 莲/n 传/v 友情/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     中国/ns 人民/n 伟大/a 的/u 先行者/n 孙中山/nh 先生/n ，/w 一九一八/m 年/nt 初夏/nt 到了/v 日本/ns 后/nd ，/w 把/p 四/m 粒/q 古/a 莲子/n 赠送/v 给/p 田中隆/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     田中隆/nh 先生/n 高兴/a 地/u 接受/v 了/u 这/r 四/m 粒/q 象征/v 着/u 中日/j 两国/n 人民/n 友谊/n 的/u 古/a 莲子/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     一九七二/m 年/nt 十一月/nt 六/m 日/nt 中午/nt ，/w 田中隆/nh 先生/n 的/u 儿子/n 田中隆宽/nh 博士/n 委托/v 山口县/ns 文学/n 代表团/n ，/w 把/p 他/r 收获/v 的/u 莲子/n 拣/v 了/u 四/m 粒/q 转/v 交给/v 中国/ns 人民/n ，/w 交接/v 仪式/n 在/p 北京饭店/ni 举行/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     苏醒/v 的/u 古/a 莲子/n 不仅/c 在/p 中国/ns 的/u 辽宁/ns 、/w 北京/ns 等/u 地/u 成长/v ，/w 而且/c 已/d 在/p 朝鲜/ns 、/w 日本/ns 、/w 美国/ns 和/c 苏联/ns 等/u 国/n 生根/v 发芽/v 、/w 开花结果/i 。/w 
		
			
                                        407
                                     古/a 莲子/n 保持/v 千/m 年/nt 不坏/a ，/w 仍/d 有/v 生命力/n ，/w 并/c 在/p 适当/a 的/u 条件/n 下/nd 能/vu 继续/v 生长/v 和/c 繁殖/v 后代/nt 的/u 事实/n ，/w 对于/p 研究/v 生物/n 休眠/v 、/w 延长/v 植物/n 种子/n 的/u 寿命/n 和/c 仿生学/n 来说/v ，/w 都/d 有着/v 很/d 重要/a 的/u 现实/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     只有/c 留待/v 年轻/a 的/u 科学家/n 去/v 研究/v 了/u 。/x 
		
			
                                        409
                                     一九七六/m 年/nt 三月/nt 八/m 日/nt 下午/nt ，/w 吉林/ns 地区/n 上空/n 突然/d 出现/v 了/u 一场/mq 历史上/n 罕见/a 的/u 陨石/n 雨/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     经过/p 科学/n 工作者/n 对/p 这些/r 坠落/v 的/u 陨石/n 进行/v 分析/v ，/w 发现/v 其中/nd 含铁/v 达/v 万/m 分之/u 三千零一十七/m ，/w 快/a 够得上/v 铁矿石/n 的/u 水平/n 了/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     目前/nt 含铁/v 百分/n 之/u 三十几/m 的/u 矿石/n 已/d 在/p 被/p 大量/a 开采/v ，/w 有的/r 地方/n 甚至/d 把/p 含铁/v 量/n 只有/c 百分/n 之/u 二十几/m 的/u 也/d 作为/n 矿石/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     吉林/ns 陨石/n 在/p 陨石/n 中/nd 并不/d 算/v 含铁/v 很多/a 的/u ，/w 属于/v 石质/nh 陨石/n 一/m 类/n ；/w 还/d 有些/m 铁质/n 陨石/n 或/c 称/v 陨/n 铁/n ，/w 含铁/v 可/vu 在/p 百分/n 之/u 八十/m 以上/nd ，/w 常常/d 还/d 含/v 镍/n ，/w 它们/r 都/d 以/p 金属/n 状态/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     我国/n 新疆维吾尔自治区青河县/ns 曾经/d 落下/v 过/vd 一块/mq 大/a 陨/n 铁/n ，/w 重/a 达/v 三十/m 吨/q ，/w 其中/nd 的/u 铁/n 占/v 万/m 分之/u 八千八百六十七/m ，/w 还有/v 万/m 分之/u 九百二十二/m 的/u 镍/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     当然/d 可以/vu 利用/v ，/w 人类/n 最/d 早/a 使用/v 的/u 铁/n ，/w 就是/d 从/p 这/r 种/q 陨/n 铁/n 中/nd 得到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     从/p 五/m 、/w 六千/m 年前/nt 居住/v 在/p 美索不达米亚/ns 一带/n 的/u 苏美尔人/n 的/u 古墓/n 中/nd ，/w 发现/v 过/vd 用/v 陨/n 铁/n 造成/v 的/u 小/a 斧/n ；/w 埃及/ns 金字塔/n 保存/v 的/u 四千多/m 年前/nt 的/u 宗教/n 经文/n 中/nd ，/w 有/v 关于/p 用/v 铁/n 来/vd 制造/v 太阳神/n 等/u 神像/n 宝座/n 的/u 记述/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     在/p 古时候/nt ，/w 人类/n 还/d 没有/v 掌握/v 从/p 矿石/n 中/nd 提/v 炼铁/v 的/u 技术/n ，/w 这些/r 非常/d 珍贵/a 的/u 铁器/n ，/w 都/d 是/vl 用/v 陨/n 铁/n 造成/v 的/u ，/w 因此/c 在/p 苏美尔人/ns 的/u 语言/n 中/nd ，/w 铁/n 这个/r 字/n 的/u 意思/n 是/vl &quot;/w 天/nt 降/v 之/u 火/n &quot;/w ；/w 在/p 古希腊/ns 文中/nl ，/w &quot;/w 铁/n &quot;/w 和/c &quot;/w 星/n &quot;/w 是/vl 一个/mq 字/n ，/w 都/d 表示/v 铁/n 来自/v 天上/nl 。/w 
		
			
                                        417
                                     陨石/n 里/nd 含有/v 铁/n 和/c 镍/n 这/r 一/m 事实/n 告诉/v 我们/r ：/w 矿产/n 资源/n 不只是/v 地下/nl 有/v ，/w 天上/nl 也/d 有/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 火星/n 和/c 木星/n 的/u 轨道/n 之间/nd 运行/v 的/u 小行星/n ，/w 是/vl 陨石/n 的/u 来源/n 之一/m ，/w 它们/r 数以万计/i ，/w 目前/nt 已经/d 算出/v 轨道/n 并/c 编/v 了/u 号/n 的/u 小行星/n 已/d 将近/v 两千/m 个/q 。/w 
		
			
                                        419
                                     这些/r 小行星/n ，/w 沿着/p 很/d 扁/a 的/u 椭圆形/n 轨道/n 围绕/v 太阳/n 旋转/v ，/w 当/p 它们/r 闯入/v 地球/n 重力/n 影响/v 达到/v 的/u 范围/n 里/nd 时/nt ，/w 就/d 会/vu 被/p 地球/n &quot;/w 俘虏/v &quot;/w 过来/vd ，/w 坠落/v 而/c 成为/v 陨石/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     这些/r 小行星/n 中/nd 个儿/n 最大/a 的/u 直径/n 有/v 七百/m 公里/q ，/w 直径/n 超过/v 八十/m 公里/q 的/u 不过/c 一百五十/m 个/q 。/w 
		
			
                                        421
                                     在/p 小行星/n 表面/nd ，/w 重力/n 是/vl 很/d 微弱/a 的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     我们/r 知道/v 从/p 地球/n 上/nd 逃逸/v 出去/v ，/w 需要/v 每/r 秒/q 十/m 一点/mq 二/m 公里/q 的/u 速度/n ；/w 脱离/v 小行星/n 则/c 只/d 需/v 每/r 分钟/q 有/v 若干/m 米/q 的/u 速度/n 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     人们/n 设想/v 将来/nt 可以/vu 在/p 小行星/n 上/nd 采矿/v ，/w 并/c 把/p 它/r 运/v 回来/vd ；/w 甚至/d 还/d 设想/v 用/v 火箭/n 把/p 整个/a 小行星/n 推移/v 过来/vd 供/v 我们/r 应用/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     据/v 计算/v ，/w 一个/mq 直径/n 约/v 为/p 一点/mq 六/m 公里/q 的/u 小行星/n ，/w 如其/c 成分/n 与/c 铁质/n 陨石/n 相同/a ，/w 那末/r ，/w 它/r 所/u 含/v 的/u 铁/n 将/d 有/v 三百三十亿/m 吨/q ，/w 够/v 全世界/n 消费/v 六/m 十/m 多年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     离/v 地球/n 比/p 小行星/n 近/a 的/u 火星/n 和/c 月球/n 上/nd 也/d 有/v 矿/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     古时候/nt 由于/c 科学/n 不/d 发达/a ，/w 人们/n 把/p 肉眼/n 能/vu 望见/v 的/u 月面/nl 上/nd 比较/v 阴暗/a 的/u 部分/n ，/w 幻想/v 为/p &quot;/w 蟾宫/ns 桂树/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        427
                                     其实/d 这些/r 是/vl 宽阔/a 的/u 低洼/a 地区/n ，/w 科学家/n 称/v 它/r 为/p &quot;/w 月海/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        428
                                     月海/n 里/nd 并/c 没有/v 水/n ，/w 而是/vl 充满/v 着/u 熔岩/n 凝结/v 而/c 成/v 的/u 玄武岩/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     从/p 月球/n 上/nd 采/v 回来/vd 的/u 样品/n 证明/v ，/w 这些/r 玄武岩/n 含铁/v ，/w 特别/d 是/vl 含/v 钛/n 很多/a ，/w 有的/r 样品/n 中/nd 二氧化钛/n 的/u 含量/n 达到/v 万分/d 之一/m 千一百一十四/m 。/w 
		
			
                                        430
                                     在/p 构成/v 月球/n 高地/n 的/u 岩石/n 中/nd ，/w 含/v 铝/n 较/d 多/a ，/w 三氧化二铝/n 的/u 含量/n 有的/r 达到/v 万/m 分之/u 三千五百四十九/m ，/w 具有/v 值得/v 利用/v 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     可以/vu 相信/v ，/w 含量/n 更/d 富/a 更有/v 价值/n 的/u 矿产/n 还/d 会/vu 被/p 发现/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     多年/nt 以来/nt ，/w 火星/n 以/p 它/r 的/u 红色/n 引人注目/i 。/w 
		
			
                                        433
                                     曾经/d 有人/r 幻想/v 这/r 是/vl 红色/n 植物/n 所/u 显示/v 的/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     几十/m 年前/nt 出版/v 的/u 一/m 本/q 科学幻想小说/n 中/nd ，/w 还/d 曾/d 设想/v &quot;/w 火星/n 人/n &quot;/w 来到/v 地球/n 上/nd ，/w 把/p 这/r 类/n 红色/n 植物/n 也/d 带来/v 了/u ，/w 它们/r 迅速/a 繁殖/v ，/w 使/v 昔日/nt 的/u 葱茏/a 苍翠/a 很快/a 变成/v 了/u 鲜红/a 似/v 火/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     后来/nt 的/u 观测/v ，/w 特别/d 是/vl 前年/nt 在/p 火星/n 上/nd 着陆/v 的/u 探测器/n 拍摄/v 的/u 照片/n 证明/v ，/w 火星/n 之所以/c 看起来/v 是/vl 红/a 的/u ，/w 是/vl 因为/c 火星/n 表面/nd 大部分/n 布满/v 了/u 橘红色/n 的/u 砾石/n 砂土/n ，/w 甚至/d 天空/n 也/d 弥漫/v 着/u 红色/n 的/u 尘埃/n ，/w 原来/d 那里/r 的/u 岩石/n 中/nd 含有/v 很多/a 的/u 铁/n ，/w 在/p 受到/v 氧化/v 后/nd 呈现/v 出/vd 红/a 颜色/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     火星/n 上/nd 的/u 铁/n 无疑/d 是/vl 很多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     各种各样/i 的/u 矿产/n 在/p 其他/r 天体/n 上/nd 都会/vu 有的/r ，/w 因/c 不/d 象/p 铁/n 那样/r 普遍/a ，/w 要/vu 找到/v 特别/d 富/a 集/v 的/u 矿产/n 不/d 那么/r 容易/a 罢了/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     在/p 地球/n 上/nd 找/v 矿/n 尚且/c 要/vu 费/v 许多/a 时间/n ，/w 如此/r 辽阔/a 的/u 宇宙/n ，/w 探测/v 刚刚/d 开始/v ，/w 就/d 已经/d 看到/v 这样/r 有希望/v 的/u 苗头/n ，/w 可以/vu 相信/v ，/w 在/p 宇宙/n 中/nd 不仅/c 会/vu 有/v 地球/n 上/nd 存在/v 的/u 矿产/n ，/w 还/d 会/vu 有/v 许多/a 地球/n 上/nd 所/u 没有/v 或/c 稀少/a 的/u 矿产/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     就/d 现在/nt 我们/r 已经/d 得到/v 的/u 资料/n 来看/v ，/w 象/p 甲烷/n 、/w 氨/n 、/w 氢/n 这些/r 重要/a 的/u 化工/j 原料/n 和/c 燃料/n ，/w 在/p 木星/n 上/nd 就/d 多/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        440
                                     木星/n 主要/a 为/p 液态/n 的/u 氢/n 组成/v ，/w 还/d 含有/v 不少/a 氨/n 、/w 甲烷/n 和/c 其他/r 碳氢化合物/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     整个/a 木星/n 的/u 质量/n 约/v 为/p 地球/n 的/u 三百一十七/m 点/q 八九/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     我们/r 的/u 近邻/n 金星/n ，/w 因/c 被/p 特别/d 浓密/a 的/u 大气/n 裹住/v ，/w 过去/vd 长期/nt 对/p 它/r 的/u 面目/n 认识/v 不清/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     现在/nt ，/w 宇宙飞船/n 穿越/v 了/u 金星/n 的/u 大气/n ，/w 使/v 我们/r 了解/v 到/v 它/r 也/d 有/v 一个/mq 岩石/n 构成/v 的/u 荒凉/a 的/u 表面/nd ，/w 这些/r 岩石/n 里/nd 也/d 应该/vu 是/vl 有/v 矿产/n 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     至于/v 金星/n 的/u 大气/n ，/w 百分/n 之/u 九十几/m 是/vl 二氧化碳/n ，/w 这/r 也是/vl 有用/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     在/p 地球/n 上/nd ，/w 南斯拉夫/ns 不久前/nt 发现/v 了/u 一个/mq 二氧化碳/n 气田/n ，/w 成为/v 罕见/a 的/u 矿藏/n ，/w 人们/n 正在/d 那里/r 兴建/v 制造/v 干冰/n 的/u 工厂/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     在/p 金星/n 上/nd 到处/nl 都/d 有/v 浓密/a 的/u 二氧化碳/n ，/w 就/d 不足为奇/i 了/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     金星/n 的/u 大气/n 中/nd 还有/v 一/m 层/q 硫酸/n 细/a 滴/v 形成/v 的/u 雾/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     硫酸/n 是/vl 很/d 有用/a 的/u 东西/n ，/w 在/p 那里/r 天然/a 地/u 生成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     开发/v 天上/nl 的/u 资源/n ，/w 似乎/d 是/vl 不可/vu 设想/v 的/u 神话/n ，/ 但/c 这/r 正在/d 成为/v 可以/vu 触及/v 的/u 现实/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     有人/r 正在/d 拟议/v 如何/r 在/p 月球/n 上/nd 采矿/v ；/w 如何/r 利用/v 小行星/n 的/u 问题/n 也/d 在/p 讨论/v 了/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     从/p 其他/r 天体/n 上/nd 采矿/v ，/w 把/p 它/r 运回/v 地球/n ，/w 要/vu 克服/v 大气/n 的/u 阻力/n ，/w 很/d 费/v 周折/n ，/w 从/p 经济/n 上/nd 来看/v ，/w 如此/r 遥远/a 地/u 运来/v 原料/n ，/w 未必/d 合算/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     我们/r 可以/vu 就/d 在/p 天上/nl 采矿/v ，/w 就/d 在/p 天上/nl 冶炼/v ，/w 在/p 天上/nl 建立/v 工厂/n ，/w 造出/v 成品/n 再/d 送回/v 地球/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     这样/r ，/w 我们/r 可以/vu 使/c 地面/n 上/nd 许多/a 工厂/n 停止/v 冒烟/v ，/w 停止/v 排出/v 污水/n 废物/n ，/w 环境/n 大大/d 得到/v 改善/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     在/p 天上/nl 还/d 可以/vu 利用/v 那里/r 重力/n 等于零/v ，/w 绝对/a 真空/n ，/w 容易/a 得到/v 几千/m 度/q 的/u 高温/n 及/c 近于/v 绝对/a 零度/mq 的/u 低温/n ，/w 以及/c 有/v 许多/a 太阳/n 辐射/v 出来/vd 的/u 带电粒子/n 在/p 那里/r 活动/v 等/u 特殊/a 条件/n ，/w 制造/v 出/vd 许多/a 地面/n 上/nd 所/u 不能/vu 造出/v 来/vd 的/u 产品/n ，/w 例如/v 高/a 纯度/n 的/u 光/n 通信/v 纤维/n ，/w 高/a 质量/n 的/u 半导体/n 单晶/n ，/w 高/a 激光/n 效率/n 的/u 玻璃/n ，/w 特殊/a 的/u 合金/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     这些/r 设想/v 是/vl 有/v 根据/n 的/u ，/w 部分/n 已经/d 在/p 环绕/v 地球/n 飞行/v 的/u 天空/n 实验室/n 中/nd 造成/v ，/w 象/p 在/p 这/r 种/q 实验室/n 里/nd 制出/v 的/u 一/m 种/q 锑化铟单晶/n ，/w 用于/v 计算机/n ，/w 可/vu 使/v 尺寸/n 减小/v 十分/d 之/u 九/m 。/w 
		
			
                                        456
                                     在/p 天上/nl 建立/v 工厂/n 是/vl 大有希望/i 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     在/p 天上/nl 进行/v 生产/v 所/u 需要/v 的/u 动力/n 是/vl 取之不尽/i 、/w 用之不竭/i 的/u ，/w 这/r 就是/d 来自/v 太阳/n 的/u 能/vu 。/w 
		
			
                                        458
                                     近年来/nt ，/w 人类/n 每年/nt 从/p 地下/nl 采出/v 的/u 石油/n 、/w 煤炭/n 和/c 天/nt 燃气/n ，/w 总算/d 起来/vd 可以/vu 合到/v 八/m 、/w 九十亿/m 吨/q 优质/n 煤/n ，/w 这个/r 数字/n 称得上/v 巨大/a 了/u ，/w 然而/c 同/p 每年/nt 太阳/n 辐射/v 到/v 地球/n 上/nd 的/u 能量/n 比/p 起来/vd ，/w 只有/c 它/r 的/u 万分/d 之一/m 还/d 不到/v ，/w 而/c 这/r 部分/n 辐射/v 到/v 地球/n 上/nd 的/u 太阳能/n ，/w 不过/c 仅/d 占/v 太阳/n 辐射/v 总/d 能量/n 的/u 二十二亿/m 分之/u 一/m 。/x 
		
			
                                        459
                                     我们/r 到/v 动物园/n 去/v ，/w 都/d 要/vu 去/v 看/v 看/v 大象/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     第一/m 是/vl 因为/c 它/r 大/a ，/w 它/r 是/vl 现代/nt 最大/a 的/u 陆生动物/n ；/w 第二/m 是/vl 因为/c 它/r 奇/a ：/w 它/r 那/r 墙壁/n 似的/u 躯干/n ，/w 柱子/n 似的/u 腿/n ，/w 蒲扇/n 似的/u 耳朵/n ，/w 玉石/n 树枝/n 似的/u 大/a 象牙/n ，/w 都/d 很/d 奇/a ，/w 而/c 最/d 奇怪/a 的/u ，/w 自然/a 要/vu 数/n 它/r 那/r 长/a 鼻子/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     动物学/n 家/n 把/p 它/r 归入/v 长鼻类/n ，/w 真/a 是/vl 抓住/v 了/u 要害/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     中美洲/ns 、/w 南美洲/ns 和/c 东南亚/ns 有/v 一/m 类/n 动物/n 叫做/v 貘/n ，/w 它/r 和/c 马/n 、/w 犀牛/n 同/p 属于/v 奇蹄类/n ，/w 它/r 也/d 有/v 一个/mq 很/d 短/a 的/u 长/a 鼻子/n -/w -/w 这/r 话/n 有点/d 语病/n ，/w 但/c 我/r 的/u 意思/n 是/vl 说/v ：/w 它/r 的/u 鼻子/n 比/p 一般/a 动物/n 的/u 长/a 些/q ，/w 有点/d 奇/a ；/w 可/vu 跟/c 大象/n 比/p 起来/vd ，/w 实在/a 短/a 得/u 不象话/a ，/w 不值一提/i 。/w 
		
			
                                        463
                                     大象/n 的/u 鼻子/n ，/w 根部/n 有/v 消防/n 水管/n 那么/r 粗/a ，/w 整个/a 有/v 扁担/n 那么/r 长/a ，/w 长/a 得/u 可以/vu 垂/v 到/v 地面/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     它/r 能/vu 伸/v 能/vu 缩/v ，/w 舒展/v 自如/a ，/w 感觉/v 灵敏/a ，/w 动作/n 灵活/a ，/w 就/d 象/p 一/m 条/q 翻腾/v 飞舞/v 的/u 大/a 蟒/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     这/r 就要/vu 从/p 它/r 的/u 结构/n 谈起/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     象/n 鼻/n ，/w 说/v 得/u 准确/a 点/n ，/w 应当/vu 叫做/v 鼻/n 吻/n ，/w 因为/c 它/r 和/c 貘/n 鼻/n 一样/a ，/w 是/vl 由/p 鼻子/n 和/c 上唇/n 合/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     不过/c ，/w 大众化/v 的/u 叫法/n 仍然/d 是/vl 象/n 鼻/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     整个/a 象/n 鼻/n 由/p 四万/m 条/q 肌肉/n 构成/v ，/w 里面/nd 有/v 丰富/a 的/u 神经/n 联系/n ，/w 难怪/d 象/n 鼻/n 是/vl 那么/r 灵活/a 自如/a ，/w 柔/a 若/c 无骨/v 了/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     说到/v 柔/a 若/c 无骨/v ，/w 实际上/nl ，/w 在/p 长/a 长/a 的/u 鼻子/n 中/nd ，/w 的确/d 没有/v 一点/mq 骨头/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     仅仅/d 在/p 鼻子/n 根部/n 有/v 一/m 段/q 软骨/n ，/w 作为/n 它/r 唯一/a 的/u 支持者/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     象/n 鼻/n 上端/nd 粗/a ，/w 下端/nd 却/d 比较/v 细/a 。/w 
		
			
                                        472
                                     末梢/n 有/v 一个/mq 象/p 杯子/n 一样/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     杯子/n 前面/nd 有/v 手指/n 似的/u 突起/v ，/w 亚洲象/n 的/u 比较/v 短/a ，/w 非洲象/n 的/u 比较/v 长/a 。/w 
		
			
                                        474
                                     后面/nl ，/w 则/c 可/vu 看到/v 两/m 个/q 鼻孔/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     象/n 鼻/n ，/w 和/c 我们/r 的/u 鼻子/n 一样/a ，/w 既是/c 呼吸/v 器官/n ，/w 又是/vl 嗅觉/n 器官/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     象/n 的/u 嗅觉/n ，/w 非常/d 灵敏/a 。/w 
		
			
                                        477
                                     要是/c 顺风/v ，/w 可以/vu 闻到/v 几十/m 米/q 外/nd 的/u 异常/a 气味/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     如果/c 有/v 猛兽/n 袭来/v ，/w 它/r 就/d 闻风/v 而/c 逃/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     象/n 鼻/n ，/w 也就是/d 象/n 的/u 手/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     可/vu 上/nd 枝头/n 摘/v 树叶/n 、/w 抓/v 果实/n ；/w 可/vu 下/nd 地面/n 拔/v 青草/n ，/w 卷/v 芦苇/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     它/r 肌肉/n 发达/a ，/w 力气/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        482
                                     一/m 棵/q 胳臂/n 粗/a 的/u 树/n ，/w 只要/vu 轻轻/a 一/m 卷/v 就/d 可以/vu 连根拔/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        483
                                     鼻子/n 尖端/n 手指/n 般/a 的/u 突起/v ，/w 却/d 又/d 感觉/v 灵敏/a 得/u 很/d ，/w 可以/vu 将/d 一/m 枚/q 绣花针/n 拾起/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        484
                                     象/n 鼻/n 又是/vl 象/n 的/u &quot;/w 吸水/v 管/n &quot;/w 和/c &quot;/w 喷水/v 管/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        485
                                     通常/d 一/m 铅/n 桶/n 水/n ，/w 呼噜/o 一/m 声/q ，/w 就/d 可以/vu 吸/v 个/q 精光/a 。/w 
		
			
                                        486
                                     天气/n 热/a 了/u ，/w 象/n 常常/d 用/v 鼻子/n 吸足/v 了/u 水/n ，/w 喷到/v 身上/nl 。/w 
		
			
                                        487
                                     如果/c 附近/n 没有/v 水/n ，/w 象/n 就/d 将/d 鼻子/n 放进/v 嘴里/nl ，/w 从/p 胃里/nl 取出/v 水/n 来/vd ，/w 喷到/v 全身/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     原来/d 象/n 和/c 骆驼/n 相似/v ，/w 可以/vu 在/p 胃里/nl 储存/v 大量/a 的/u 水/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     在/p 大象/n 的/u 鼻腔/n 后面/nl 的/u 食道/n 上方/nd ，/w 生/v 着/u 一块/d 软骨/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     象/n 鼻/n 吸水/v 的/u 时候/n ，/w 通过/p 神经/n 指挥/v ，/w 软骨/n 就/d 将/d 气管/n 口/n 盖上/v ，/w 让/p 水/n 进入/v 食道/n ，/w 而/c 不会/vu 进入/v 气管/n ，/w 呛/v 到/v 肺里/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     当/p 象/n 用/v 鼻子/n 将/d 水/n 喷出/v 以后/nt ，/w 软骨/n 又/d 会/vu 自动/a 张开/v ，/w 保持/v 呼吸/v 通畅/a 。/w 
		
			
                                        492
                                     象/n 鼻/n 不仅/c 可以/vu 吸水/v ，/w 还/d 可以/vu 吸/v 沙/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     洗完/v 了/u 澡/n ，/w 象/n 就/d 用/v 鼻子/n 吸/v 些/q 沙土/n ，/w 喷/v 在/p 身上/nl ，/w 象/n 我们/r 洗完/v 澡/n 后/nd 扑/v 点/q 爽身粉/n 似的/u ，/w 不仅/c 凉快/a ，/w 还/d 可以/vu 防/v 蚊子/n 叮/v 。/w 
		
			
                                        494
