
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在/p 导演/n 领导/v 之下/nd ，/w 经过/p 剧本/n 分析/v ，/w 研究/v 时代/nt 背景/n 和/c 人物/n 相互/d 关系/n ，/w 这时/r 我们/r 才/d 懂得/v 了/u 主题/n 思想/n ，/w 要/vu 宣传/v 什么/r ，/w 达到/v 什么/r 社会/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     巧儿/nhs 第一次/mq 和/c 观众/n 见面/v ，/w 不是/vl 巧儿/nhs 跑/v 上场/v 了/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     幕/n 一/d 拉开/v 是/vl 窑洞/n 正中/nd 巧儿/nhs 正在/d 炕上/nl 纺线/v 、/w 纺车/n 随着/p 弦乐/n 声/n 转/v 着/u ，/w 灯光/n 从/p 纺车/n 移到/v 巧儿/nhs 脸上/nl ，/w 这时/r 巧儿/nhs 正好/d 抬头/v ，/w 一下子/d 小/a 锣声/n 突出/a 年轻/a 聪明/a 、/w 朴实/a 勤快/a 的/u 巧儿/nhs 正在/d 劳动/v ，/w 使/v 观众/n 看/v 清楚/a 了/u 这个/r 边区/n 姑娘/n 的/u 模样/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     &quot;/w 按理/d ，/w 我/r 的/u 身分/n ，/w 是/vl 不能/vu 进出/v 圣人/n 学府/n 的/u ，/w 可/d 我/r ，/w 从小/d 没有/d 读过/v 诗书/n ，/w 自从/p 被/p 人/n 骗/v 卖/v 之后/nt ，/w 才/d 叫/v 我/r 跟/p 一个/mq &quot;/w 画/n 影/n &quot;/w 的/u 师父/n 学/v 点/n 书画/n ，/w 那/r ，/w 只不过/d 是/vl 应付/v 才子/n 贵客/n 的/u 粗俗/a 之/u 作/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     但是/c 从此以后/i ，/w 我/r 爱上/v 了/u 书画/n …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     伯年/nhs 一/m 听/v ，/w 全然/d 明白/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     他/r 觉得/v 面前/nd 的/u 女子/n 是/vl 个/q 被/p 污辱/v 、/w 被/p 蹂躏/v 的/u 女性/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     &quot;/w 老师/n ，/w &quot;/w 叔同/nhs 早已/d 看出/v 任伯年/nh 的/u 复杂/a 心情/n ，/w 于是/c ，/w 以/p 恳求/v 的/u 口吻/n 说道/v ：/w &quot;/w 她/r ，/w 是/vl 我/r 救助/v 过/u 的/u 同乡/n -/w -/w 天津人/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     不幸/a 落得/v 如此/r 境况/n ，/w 我/r 看/v ，/w 她/r 既然如此/i 爱好/v 书画/n ，/w 那/r 就/d …/w …/w 要不/c ，/w 请/v 老师/n 对/p 她/r 特别/d 对待/v ，/w 单独/a 授业/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        10
                                     这/r 一/m 提醒/v ，/w 给/p 伯年/nhs 的/u 思绪/n 理出/v 了/u 一个/mq 头绪/n ，/w 仿佛/d -/m 把/q 钥匙/n ，/w 打开/v 了/u 他/r 的/u 心窍/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     &quot;/w 老天/n 哪/r …/w …/w 大逆不道/i 。/w 
		
			
                                        12
                                     我/r 收下/v 你/r 这个/r 学生/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     &quot;/w 大师/n …/w …/w 大师/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 话语/n 夹杂/v 着/u 哭声/n ：/w &quot;/w 我/r 做梦/v 也/d 没想到/v 哇/o 。/w 
		
			
                                        15
                                     老师/n 在/v 上/nd ，/w 请/v 受/v 女/n 弟子/n 一/m 拜/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        16
                                     说罢/v &quot;/w 咚/o 咚咚/o &quot;/w 磕/v 了/u 三/m 个/q 头/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     任怕年/nh 赶忙/d 扶起/v 谢秋云/nh 。/w 
		
			
                                        18
                                     谢秋云/nh 告别/v 了/u 任伯年/nh ，/w 乘上/v 李叔同/nh 的/u 马车/n ，/w 叔同/nhs 交代/v 了/u 去处/n ，/w 放下/v 车/n 帘/n ，/w 马车/n 慢悠悠/a 地/u 向前/v 行驶/v 着/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     车上/nl 的/u 谢秋云/nh 一边/d 哭/v 着/u ，/w 一边/d 一/m 声/n 接/v 一/m 声/n 地/u 唤/v 着/u &quot;/w 瘦桐/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     不知/v 是/vl 过于/d 激动/v 、/w 感激/v ，/w 还是/d 感到/v 幸运/a 或/c 自/r 悲/a 。/w 
		
			
                                        21
                                     她/r ，/w 一头/d 扎/v 在/p 叔同/nhs 怀里/nl ，/w 半晌/nt ，/w 没/d 说/v 一句话/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     只/d 在/p 这/r 漆黑/a 的/u 车棚/n 里/nd 抽泣/v 着/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     叔同/nhs 似乎/d 胸中/nl 有/v 了/u 个/q 谱/n ，/w 他/r 轻轻/a 扶起/v 谢秋云/nh ，/w 二/m 人/n 并肩/d 坐/v 着/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     &quot;/w 秋云/nhs ，/w &quot;/w 叔同/nhs 想/v 了/u 想/v ，/w 轻轻/a 说道/v ，/w &quot;/w 受业/v 于/p 任伯年/nh 先生/n 门下/nl ，/w 确实/d 不易/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     我/r 考虑/v 再三/d ，/w 还是/d 把/p 你/r 赎出/v 来/vd ，/w 专/d 习/v 你/r 的/u 书画/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     今后/nt ，/w 找/v 个/q 安身立命/i 的/u 工作/n …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        27
                                     秋云/nhs 抹/v 了/u 抹/v 泪水/n ，/w 央求/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 要/vu 在/p 你/r 家/n 做/v 个/q 使唤/v 丫头/n ，/w 伺候/v 您/r 一辈子/nt …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        28
                                     &quot;/w 讲/v 的/u 是/vl 傻话/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        29
                                     叔同/nhs 劝慰/v 着/u 说/v ，/w &quot;/w 你/r 还/d 年轻/a ，/w 只不过/d 和/p 我/r 同/v 年/nt ，/w 我/r 把/p 你/r 赎出/v 来/vd ，/w 决不/d 是/vl 让/p 你/r 伺候/v 我/r ，/w 而是/vl 让/p 你/r 求/v 一/m 条/n 应/vu 走/v 的/u 路/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        30
                                     夫/n 怡/a 者/k 悦/v 也/d ，/w 上/nd 曰/v 悦/v ，/w 下/nd 曰/v 不/d 怡/a ，/w 故/c 曹子建/nh 毕竟/d 还是/d 曹子建/nh 。/w 
		
			
                                        31
                                     这/r 是/vl 解答/v 为难/a 的/u ，/w 似有/v 一/m 种/q 极/d 平淡/a ，/w 极/d 自然/a 的/u 境界/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     尽/d 许/v 有人/r 说/v 这/r 是/vl 热情/a 的/u 衰落/v ，/w 退潮/v 的/u 状态/n ，/w 说/v 固/d 言之成理/i ，/w 我/r 不想/v 去/v 驳/v 它/r 。/w 
		
			
                                        33
                                     若/c 以/p 我/r 的/u 意想/v 感觉/n ，/w 惟/d 平淡/a 自然/a ，/w 才/d 有/v 真切/a 的/u 体/v 玩/v ，/w 自信/v 也/d 确非/d 杜撰/v 流言/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     不/d 跑/v 野马/n ，/w 在/p 月/n 言/v 月/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     身处/v 月下/nl ，/w 身/n 眠/v 月下/nl ，/w 一身/n 之外/nd 以及/c 一身/n ，/w 悉/a 为/p 月华/n 所/u 笼络/v 包/v 举/v ，/w 虽/c 皎洁/a 而/c 不/d 覩/a 皎洁/a ，/w 虽/c 光辉/n 而/c 无/v 有/v 光辉/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     不必/d 我/r 特意/d 赏玩/v 它/r ，/w 而/c 我/r 的/u 眼里/nl 梦里/nl 醉/v 时/nt 醒/v 时/nt ，/w 似/v 它/r 无所不在/i 。/w 
		
			
                                        37
                                     我/r 的/u 全身心/n 既/c 浸没/v 着/u 在/p ，/w 故/c 即使/c 闭/v 着眼/v d/c 酣睡/v 着/u ，/w 而/c 月/n 的/u 光/n 气/n 实/a 渗/v 过/vd ，/w 几乎/d 洞/n 澈/a 我/r 意识/n 的/u 表里/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     它/r 时时/d 和/p 我/r 交融/v ，/w 它/r 处处/nl 和/p 我/r 同在/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     这/r 境界/n 若/c 用/v 哲学/n 上/nd 的/u 语调/n 说/v ，/w 是/vl 心境/n 的/u 冥/x 合/v ，/w 或曰/v 俱/d 化/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     -/w -/w 说到/v 此/r ，/w 我/r 不禁/d 想起/v 陶/n 潜/v 的/u 诗/n 来/vd ：/w &quot;/w 采菊/v 东篱/nl 下/nd ，/w 悠然/a 见/v 南山/ns ，/w 山气/n 日夕/nt 佳/a ，/w 飞鸟/n 相与/v 还/d 。/w 
		
			
                                        41
                                     此中/nl 有/v 真意/n ，/w 欲/n 辩/v 已/d 忘/v 言/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        42
                                     何谓/v 忘/v 言/v 的/u 真意/n ，/w 原是/vl 闷/a 胡芦/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     无论/c 是/vl 什么/r ，/w 总/d 比/p 我/r 信口/d 开合/v 强/a 得/u 多/a ，/w 古今/nt 人/n 之/u 不/d 相/d 及/v 如此/r 。/w 
		
			
                                        44
                                     &quot;/w 玩/v 月/n 便/d 玩/v 月/n ，/w 睡/v 便/d 睡/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     玩/v 月/n 而/c 思/v 睡/v 必/d 不/d 见/v 月/n ，/w 睡/v 而/c 思/v 玩/v 月/n 必/d 睡/v 不/d 着/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        46
                                     这/r 多/a 干脆/a 。/w 
		
			
                                        47
                                     象/p 我/r 这么/r 一忽/nt 儿/k 起来/vd 看/v 月/n ，/w 一忽/nt 儿/k 又/d 睡/v 了/u ，/w 或者/d 竟/d 在/p 月下/nl 似/v 睡/v 非/d 睡/v 的/u 躺/v 着/u ，/w 这/r 都/d 是/vl 傻子/n 酸/a 丁/n 的/u 行径/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     我/r 今日/nt 虽/c 勉强/a 追记/v 出/vd 这/r 段/q 生涯/n ，/w 他/r 已/d 不及/a 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     他/r 呢/u ，/w 却/d 还/d 留给/v 我们/r 零/a 残/a 的/u 佳句/n ，/w 每当/p 低吟/v 默/v 玩/v 时/nt ，/w 疑/v 故人/n 未/d 远/a 尚/d 客/n 天涯/n ，/w 使/v 我们/r 不至/v 感/v 全/a 寂/a 的/u 寥廓/a ，/w 使/v 我们/r 以/p 肮脏/a 的/u 心/n 枯干/a 的/u 境/n ，/w 得/u 重/d 看/v 昔年/nt 自己/r 的/u 影子/n ，/w 几乎/d 不/d 自信/v 的/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     我/r ，/w 我们/r 不能/vu 不致/v 甚/d 深/a 的/u 哀思/n 和/c 感谢/v 。/x 
		
			
                                        51
                                     真/d 有/v 志气/n 的/u 病人/n ，/w 在/p 不能/vu 自己/r 豁/v 脱/v 苦痛/a 的/u 时候/n ，/w 宁可/d 死/v 休/v ，/w 不/d 来/vd 忍受/v 医药/n 与/c 慈善/a 的/u 侮辱/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     我/r 又是/vl 这样/r 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        53
                                     但/c 生命/n 还不是/v 顶/d 重/a 的/u 担负/v ，/w 比/p 生命/n 更/d 重/a 实/a 更/d 压/v 得/u 死人/n 的/u 是/vl 思想/n 那/r 十字架/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     在/p 思想/n 可怕/a 的/u 战场/n 上/nd 我们/r 就/d 只有/c 数/v 得/u 清/a 有限/a 的/u 几/m 具/q 光荣/n 的/u 尸体/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     我/r 不敢/vu 非分/a 的/u 自夸/v ：/w 我/r 不够/a 狂/a ，/w 不够/a 妄/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     我/r 认识/v 我/r 自己/r 力量/n 的/u 止境/n ，/w 但/c 我/r 却/d 不能/vu 制止/v 我/r 看/v 了/u 这时候/nt 国内/nl 思想界/n 萎/a 瘪/a 现象/n 的/u 愤懑/a 与/c 羞/v 恶/a 。/w 
		
			
                                        57
                                     我/r 要/vu 一/m 把/q 抓住/v 这/r 时代/nt 的/u 脑袋/n ，/w 问/v 他/r 要/vu 一点/mq 真/a 思想/n 的/u 精神/n 给/p 我/r 看/v 看/v -/w -/w 不是/vl 借来/v 的/u 税/n 来/vd 的/u 冒/v 来/vd 的/u 描/v 来/vd 的/u 东西/n ，/w 不是/vl 纸糊/v 的/u 老虎/n ，/w 摇头/v 的/u 傀儡/n ，/w 蜘蛛网/n 幕/n 面/n 的/u 偶像/n ；/w 我/r 要/vu 的/u 是/vl 筋骨/n 里/nd 迸/v 出来/vd ，/w 血液/n 里/nd 激/v 出来/vd ，/w 性灵/n 里/nd 跳/v 出来/vd ，/w 生命/n 里/nd 震荡/v 出来/vd 的/u 真/a 纯/a 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     我/r 不/d 来/vd 问/v 他/r 要/vu ，/w 是/vl 我/r 的/u 懦怯/a ；/w 他/r 拿/v 不/d 出来/vd 给/p 我/r 看/v ，/w 是/vl 他/r 的/u 耻辱/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     朋友/n ，/w 我/r 要/vu 你/r 选定/v 一边/nd ，/w 假如/c 你/r 不能/vu 站/v 在/p 我/r 的/u 对面/nd ，/w 拿出/v 我/r 要/vu 的/u 东西/n 来/vd 给/p 我/r 看/v ，/w 你/r 就/d 得/u 站/v 在/p 我/r 这/r 一边/nd ，/w 帮/v 看/v 我/r 对/p 这/r 时代/nt 挑战/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     我/r 预料/v 有人/r 笑骂/v 我/r 的/u 大话/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     是的/u ，/w 大话/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     我/r 正/d 嫌/v 这/r 年头/nt 的/u 话/n 太/d 小/a 了/u ，/w 我们/r 得/u 造/v 一个/mq 比/p 小/a 更/d 小/a 的/u 字/n 来/vd 形容/v 这/r 年头/nt 听/v 着/u 的/u 说话/v ，/w 写下/v 印/v 成/v 的/u 文字/n ；/w 我们/r 得/u 请/v 一个/mq 想象力/n 细致/a 如/v 史魏夫脱/nh （/w Ｄｃａｎ/ws Ｓｗｉｆｔ/ws ）/w 的/u 来/vd 描写/v 那些/r 说/v 小/a 话/n 的/u 小/a 口/n ，/w 说/v 尖/a 话/n 的/u 尖嘴/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     他们/r 最大/a 的/u 快乐/a 是/vl 忙/a 着/u 他们/r 的/u 尖/a 喙/n 在/p 泥土/n 里/nd 垦/v 寻/v 细微/a 的/u 蚂蚁/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     我/r 不/d 来/vd 谈/v 学问/n ，/w 我/r 不配/v ，/w 我/r 书本/n 的/u 知识/n 是/vl 真的/a 十二分/a 的/u 有限/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     年轻/a 的/u 时候/n 我/r 念/v 过/vd 几/m 本/q 极/d 普通/a 的/u 中国/ns 书/n ，/w 这/r 几/m 年/nt 不但/c 没有/v 知/v 新/a ，/w 温/a 过/u 都/d 说不上/v ，/w 我/r 实在/a 是/vl 固/a 陋/a ，/w 但/c 我/r 却/d 抱定/v 孔子/nh 的/u 一句话/n &quot;/w 知/v 之/u 为/p 知/v 之/u ，/w 不知/v 为/p 不知/v ，/w 是/vl 知/v 也/d &quot;/w ，/w 决不/d 来/vd 强/a 不知/v 为/p 知/v ；/w 我/r 并不/d 看不起/v 国学/n 与/c 研究/v 国学/n 的/u 学者/n ，/w 我/r 十二分/a 尊敬/a 他们/r ，/w 只是/d 这/r 部分/n 的/u 工作/n 我/r 只能/vu 艳羡/v 的/u 看/v 他们/r 去/v 做/v ，/w 我/r 自己/r 恐怕/d 不但/c 今天/nt ，/w 竟/d 许/r 这/r 辈子/n 都/d 没/d 希望/v 参加/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     看过/v 的/u 书/n 虽则/c 有/v 几/m 本/q ，/w 但是/c 真/a 说得上/v &quot;/w 我/r 看过/v 的/u &quot;/w 能/vu 有/v 多少/d ，/w 说/v 多/a 一点/mq ，/w 三/m 两/m 篇/q 戏/n ，/w 十/m 来/vd 首/q 诗/n ，/w 五/m 六/m 篇/q 文章/n ，/w 不过/c 这样/r 罢了/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     天上/nl 我/r 只/d 认识/v 几/m 颗/q 大/a 星/n ，/w 地上/nl 几/m 棵/q 大树/n ；/w 这/r 也/d 不是/vl 先生/n 教/v 我/r 的/u ，/w 从/p 先生/n 那里/r 学来/v 的/u ；/w 十/m 几/m 年/nt 学校/n 教育/v 给/p 我/r 的/u ，/w 究竟/d 有些/m 什么/r ，/w 我/r 实在/a 想/v 不/d 起/v ，/w 说不上/v ，/w 我/r 记得/v 的/u 只是/d 几个/mq 教授/n 可笑/a 的/u 嘴脸/n 与/c 课堂/n 里/nd 强烈/a 的/u 催眠/v 的/u 空气/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     我/r 人事/n 的/u 经验/n 与/c 知识/n 也是/vl 同样/a 的/u 有限/a ，/w 我/r 不曾/d 做/v 过/vd 工/n ，/w 我/r 不曾/d 尝/v 味/n 过/vd 生活/n 的/u 艰难/a ，/w 我/r 不曾/d 打/v 过/vd 仗/n ，/w 不曾/d 坐/v 过/vd 监/n ，/w 不曾/d 进/v 过/vd 什么/r 秘密/n 党/n ，/w 不曾/d 杀/v 过/d 人/n ，/w 不曾/d 做/v 过/vd 买卖/n ，/w 发/v 过/vd 一个/mq 大/a 的/u 财/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     所以/c 你/r 看/v ，/w 我/r 只是/d 个/q 极/d 平常/a 的/u 人/n ，/w 没有/v 出人头地/i 的/u 学问/n ，/w 更/d 没有/v 非常/d 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     但/c 同时/c 我/r 自信/v 我/r 也/d 有/v 我/r 与/c 人/n 不同/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     我/r 不曾/d 投降/v 这/r 世界/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     我/r 不/d 受/v 它/r 的/u 拘束/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     我/r 是/vl 一/m 只/q 没/d 笼头/n 的/u 野马/n ，/w 我/r 从来/d 不曾/d 站定/v 过/vd 。/w 
		
			
                                        74
                                     我/r 人/n 是/vl 在/p 这/r 社会/n 里/nd 活/v 着/u ，/w 我/r 却/d 不是/vl 这/r 社会/n 里/nd 的/u 一个/mq ，/w 象是/vl 有/v 离/v 魂/n 病/n 似的/u ，/w 我/r 这/r 躯壳/n 的/u 动静/n 是/vl 一/m 件/q 事/n ，/w 我/r 那/r 梦魂/n 的/u 去处/n 又是/vl 一/m 件/q 事/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     我/r 是/vl 一个/mq 傻子/n ，/w 我/r 曾经/d 妄想/v 在/p 这/r 流动/v 的/u 生/n 里/nd 发现/v 一些/m 不变/v 的/u 价值/n ，/w 在/p 这/r 打/v 谎/n 的/u 世上/nl 寻出/v 一些/m 不/d 磨灭/v 的/u 真/n ，/w 在/p 我/r 这/r 灵魂/n 的/u 冒险/v 是/vl 生命/n 核心/nl 里/nd 的/u 意义/n ；/w 我/r 永远/d 在/p 无形/d 的/u 经验/n 的/u 巉/a 岩上/nl 爬/v 着/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     冒险/v -/w -/w 痛苦/a -/w -/w 失败/v -/w -/w 失望/v ，/w 是/vl 跟着/v 来/vd 的/u ，/w 存心/v 冒险/v 的/u 人/n 就/d 得/u 打算/v 他/r 最后/n 的/u 失望/v ；/w 但/c 失望/v 却/d 不是/vl 绝望/v ，/w 这/r 分别/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     我/r 是/vl 曾经/d 遭受/v 失望/v 的/u 打击/v ，/w 我/r 的/u 头/n 是/vl 流/v 着/u 血/n ，/w 但/c 我/r 的/u 脖子/n 还是/d 硬/a 的/u ；/w 我/r 不能/vu 让/p 绝望/v 的/u 重量/n 压住/v 我/r 的/u 呼吸/v ，/w 不能/vu 让/p 悲观/a 的/u 慢性病/n 侵蚀/v 我/r 的/u 精神/n ，/w 更/d 不能/vu 让/p 厌世/v 的/u 恶/a 质/n 染/v 黑/a 我/r 的/u 血液/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     厌世/v 观/n 与/c 生命/n 是/vl 不可/vu 并存/v 的/u ；/w 我/r 是/vl 一个/mq 生命/n 的/u 信徒/n ，/w 初起/nt 是的/u ，/w 今天/nt 还是/d 的/u ，/w 将来/nt 我/r 敢/vu 说/v ，/w 也是/vl 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     但/c 这/r 并不是/v 说/v 我/r 不/d 感受/v 人生/n 遭遇/n 的/u 痛/a 创/v ：/w 我/r 决不/d 是/vl 那/r 童/n 騃/a 性/k 的/u 乐观主义/i 者/k ；/w 我/r 决不/d 来/vd 指/v 着/u 黑影/n 说/v 这/r 是/vl 阳光/n ，/w 指/v 着/u 云雾/n 说/v 这/r 是/vl 青天/n ，/w 指/v 着/u 分明/a 的/u 恶/a 说/v 这/r 是/vl 善/a ；/w 我/r 并不/d 否认/v 黑影/n ，/w 云雾/n 与/c 恶/a ，/w 我/r 只是/d 不/d 怀疑/v 阳光/n 与/c 青天/n 与/c 善/a 的/u 实在/a ；/w 暂时/nt 的/u 掩蔽/v 与/c 侵蚀/v 不能/vu 使/v 我们/r 绝望/v ，/w 这/r 正/d 应得/v 加倍/v 的/u 激动/v 我们/r 寻求/v 光明/n 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     前几天/nt 我/r 觉/v 着/u 异常/a 懊丧/a 的/u 时候/n 无意中/d 翻/v 着/u 尼采/nh 的/u 一句话/n ，/w 极/d 简单/a 的/u 几个/mq 字/n 却/d 涵/v 有/v 无穷/a 的/u 意义/n 与/c 强悍/a 的/u 力量/n ，/w 正如/p 天上/nl 星斗/n 的/u 纵横/v 与/c 山川/n 的/u 经纬/n 在/p 无声/v 中/nd 暗示/v 你/r 人生/n 的/u 奥义/n ，/w 祛除/v 你/r 的/u 迷惘/a ，/w 照亮/v 你/r 的/u 思路/n ，/w 他/r 说/v &quot;/w 受苦/v 的/u 人/n 没有/v 悲观/a 的/u 权利/n &quot;/w （/w Ｔｈｅ/ws ｓｕｆｆｅｒｅｒ/ws ｈａｓ/ws ｎｏ/ws ｒｉｇｈｔ/ws ｔｏ/ws Ｐｅｓｓｉｍｉｓｍ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        81
                                     至于/v 紧贴/v 在/p 地/n 面/n 的/u ，/w 虽然/c 看去/v 只是/d 细/a 簇/n 簇/n 碧/a 油油/a ，/w 好象是/v 柔软/a 的/u 茵/n 褥/n ，/w 可是/d 如/c 想/v 仔细/a 地/u 弄/v 清楚/a ，/w 不但/c 普通/a 中学校/n 底/n 博物/n 教师/n 要/vu &quot;/w 嗳/e -/w -/w &quot;/w &quot;/w 嗳/e -/w -/w &quot;/w 地/u 说/v 不出/v 所以然/n ，/w 就是/d 大/a 学校/n 生物系/n 里/nd 底/n 教授/n ，/w 也/d 难免/a 皱/v 一/m 皱眉头/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 池中/nl ，/w 一眼/mq 看去/v ，/w 似乎/d 水面/nl 上/nd 只有/c 荷叶/n 和/c 荷花/n ，/w 可是/d 仔细/a 再/d 看/v ，/w 就/d 可以/vu 知道/v 还有/v 莲房/n ，/w 还有/v 开/v 着/u 小/a 黄花/n 的/u 萍蓬草/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     其实/d ，/w 只是/d 荷叶/n 和/c 荷花/n ，/w 也/d 就/d 够/v 多/a 变化/v 够/v 热闹/a 了/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     荷叶/n 有/v 平展/a 着/u 圆盘/n 浮/v 在/p 水面/nl 上/nd 的/u ，/w 有/v 黄/a 伞/n 般/a 在/p 空中/nl 摇摆/v 着/u 的/u ，/w 有/v 一半/m 已经/d 展开/v 一半/m 还/d 卷/v 着/u 勇气/n 勃勃/a 地/u 斜/a 横/a 着/u 的/u ，/w 有/v 刚/d 露出/v 水面/nl 还/d 都/d 紧紧/a 地/u 卷/v 着/u 富于/v 稚气/a 的/u ；/w 也/d 有/v 兜/v 着/u 水珠/n 把/p 阳光/n 反映/v 得/u 灿烂/a 炫目/a 的/u ，/w 也/d 有/v 已经/d 长/n 得/u 很/d 高/a ，/w 却/d 未/d 展开/v 叶面/nl ，/w 勇敢/a 无比/a 地/u 挺/d 着/u ，/w 显得/v 非常/d 有希望/v 的/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     荷花/n ，/w 已经/d 开/v 大/a 的/u 好象/d 盛装/n 着/u 的/u 美女/n 正在/d 微笑/v 得/u 出神/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     还/d 只/d 开/v 得/u 一点/mq 的/u 仿佛/d 处女/n 因为/c 怕羞/v 只/d 在/p 暗中/d 偷偷/d 地/u 笑/v 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     在/p 水面/nl ，/w 没有/v 荷叶/n 或者/d 萍蓬草/n 浮/v 着/u 的/u 地方/n ，/w 时时/d 可以/vu 看到/v 突然/d 露出/v 一个/mq 青蛙/n 底/n 头/n 来/vd ，/w 或者/d 一/m 条/q 细小/a 的/u 蛇/n 昂/v 着/u 头/n 弯弯曲曲/a 缓缓/d 地/u 游过/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     水中/nl 有/v 水虱/n ，/w 又/d 有/v 水蚤/n ，/w 还有/v 许多/a 形态/n 很/d 不/d 雅观/a ，/w 却/d 很/d 强有力/a 而/c 自以为是/i 的/u 生物/n ，/w 如/v 蚂蚁/n 泥鳅/n 之类/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     可是/d ，/w 在/p 这/r 池面/nl 上/nd ，/w 最/d 富/a 生气/v 的/u 总要/vu 算是/vl 徘徊/v 其间/nd 的/u 蜻蜓/n 了/u ，/w 他/r 有着/v 圆/a 大/a 的/u 眼睛/n ，/w 看/v 得/u 很/d 仔细/a ，/w 而且/c 看/v 得/u 很快/a ，/w 只/d 须/d 一瞥/v ，/w 他/r 就/d 了然/v 了/u ，/w 虽然/c 他/r 底/n 翅/n 子/n 很/d 单薄/a ，/w 尾巴/n 也/d 很/d 瘦小/a ，/w 但是/c 身子/n 并不/d 笨重/a ，/w 而且/c 原动力/n 还/d 强/a ，/w 所以/c 毫无/v 驾御/v 不住/v 的/u 情形/n ，/w 很/d 自在/a 地/u 游行/v 飞舞/v 其间/nd ，/w 有时/d 停/v 在/p 荷花/n 底/n 瓣/n 上/nd ，/w 使得/v 荷花/n 点/v 一/m 点头/v ，/w 有时/d 停/v 在/p 萍蓬草/n 上/nd ，/w 使得/v 花/n 梗/n 弯/v 一/m 弯腰/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     不消说/v ，/w 因为/c 他/r ，/w 池面/nl 上/nd 增/v 了/u 不少/a 生趣/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     他/r 也/d 觉得/v 这/r 环境/n 委实/d 好/a ，/w 池中/nl 固然/c 丰富/a ，/w 池/n 旁/nd 底/n 草地/n 上/nd 还有/v 着/u 这样/r 多/a 的/u 花木/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     因为/c 有着/v 水杨/n 和/c 夹竹桃/n ，/w 虽/c 在/p 太阳/n 照/p 得/u 很/d 凶猛/a 的/u 时候/n ，/w 也/d 有/v 阴/a 荫/n 可以/vu 避暑/v ，/w 却/d 仍/d 可以/vu 望见/v 蔚蓝/a 的/u 天空/n ，/w 因为/c 树/n 底/n 枝叶/n 并不/d 遮住/v 全/a 池面/nl ，/w 傍晚/nt 也/d 可以/vu 望见/v 晚霞/n ，/w 夜/nt 中/nd 还/d 可以/vu 见到/v 星星/n 和/c 月亮/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     但/c 使/v 他/r 徘徊/v 着/u 的/u 主因/n ，/w 却是/vl 因为/c 池/n 旁/nd 草地/n 上/nd 有着/v 一/m 只/q 华美/a 的/u 蝴蝶/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     说/v 是/vl 华美/a ，/w 还/d 得/u 解释/v 清楚/a 点/u ，/w 这/r 固然/c 不是/vl 象/p 一般/a 盲从/v 时髦/a 的/u 小姐/n 们/k 底/n 一味/d 地/u 花花绿绿/a ，/w 也/d 并非/d 象/p 专/d 尚/v 漂亮/a 的/u 底/n 只是/d 奇形怪状/i ，/w 照实/v 具体地说/c ，/w 就是/d 她/r 底/n 色彩/n 形态/n ，/w 并/c 没有/v 什么/r 奇特/a 的/u 成分/n ，/w 只是/d 因为/c 配合/v 得/u 适度/a ，/w 所以/c 很/d 是/vl 悦目/a 了/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     就是/d 她/r 底/n 举动/n ，/w 也/d 并/c 没有/v 什么/r 是/vl 异乎寻常/i 的/u ，/w 但是/c 因为/c 处处/nl 都/d 很/d 适当/a ，/w 就/d 觉得/v 是/vl 温和/a 大方/a ，/w 使得/v 蜻蜓/n 看/v 了/u ，/w 不由/d 地/u 心弦/n 剥/v 剥/v 地/u 猛/a 跳/v ，/w 凝思/v 神往/v ，/w 如/v 痴/a 欲/v 狂/a 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     比方/v 地/u 说/v ，/w 这/r 蝴蝶/n 具有/v 的/u 美/a ，/w 宛如/v 水杨/n 所有/a 的/u 柔美/a ，/w 蜻蜓/n 所有/a 的/u 恰是/vl 夹竹桃/n 底/n 的/u 壮美/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     但是/c 这/r 并不/d 十分/d 使得/v 蜻蜓/n 为难/a ，/w 因为/c 癞/a 虾蟆/n 讨厌/a 虽然/c 很/d 讨厌/a ，/w 却/d 并/c 没有/v 翼/n 翅膀/n ，/w 只要/vu 不/d 飞近/v 它/r 去/v ，/w 它/r 是/vl 奈何/v 渠/n 们/k 不得/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     使得/v 他/r 为难/a 的/u ，/w 却是/vl 张/v 在/p 水杨/n 和/c 夹竹桃/n 之间/nd 的/u 蜘蛛网/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     因为/c ，/w 已经/d 说过/v ，/w 蜻蜓/n 徘徊/v 池中/nl 的/u 主因/n ，/w 就是/d 为着/p 草地/n 上/nd 底/n 蝴蝶/n ，/w 就是/d ，/w 徘徊/v 的/u 目的/n 是/vl 想/v 和/c 蝴蝶/n 去/v 接近/v ，/w 有着/v 这/r 蜘蛛网/n ，/w 他/r 不能/vu 直/a 向/p 草地/n 飞去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     他/r 一/m 见/v 着/u 那/r 可爱/a 的/u 蝴蝶/n ，/w 总/d 也/d 就/d 见/v 着/u 这/r 可怕/a 的/u 网/n 了/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     这/r 网底/nl 一端/nd 附着/v 在/p 水杨/n 底/n 横/a 着/u 的/u 枝子/n ，/w 另/r 一端/nd 附着/v 在/p 夹竹桃/n 底/n 叶/n 上面/nd ，/w 还有/v 一端/nd 附着/v 在/p 生/v 在/p 池/n 旁/nd 的/u 蒲公英/n 底/n 花/n 托/n ，/w 被/p 风/n 吹/v 着/u 的/u 时候/n ，/w 只是/d 凸/a 一/m 凸/a 肚子/n ，/w 使得/v 所/u 附着/v 的/u 枝叶/n 颤抖/v 一下/mq ，/w 很/d 是/vl 牢不可破/i 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     因此/c ，/w 蜻蜓/n 觉得/v 蝴蝶/n 虽然/c 万分/d 可爱/a ，/w 她/r 却/d 好象是/v 在/p 盛大/a 的/u 荆棘/n 丛/n 中/nd ，/w 也/d 象是/vl 在/p 凶猛/a 的/u 虎口/n 中/nd 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     可是/d 蜻蜓/n 和/c 癞/a 虾蟆/n ，/w 形态/n 固然/c 不同/a ，/w 性情/n 也/d 很/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        104
                                     癞/a 虾蟆/n 底/n 形体/n 虽然/c 比/p 蜻蜓/n 底/n 大/a ，/w 可是/d 它/r 只要/vu 有着/v 它/r 底/n 尖/a 尖/a 的/u 头/n 过得去/v 的/u 缝子/n ，/w 就/d 能/vu 做/v 扁/a 身子/n 钻/v 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     蜻蜓/n 不行/v ，/w 他/r 飞行/v 必得/v 展开/v 着/u 四/m 翅/n ，/w 而且/c 他/r 不愿/vu 偷偷/d 地/u 爬/v 什么/r 缝子/n ，/w 更其/d 是/vl 为着/p 爱/v 者/k ，/w 他/r 以为/v 示爱/v 的/u 行为/n 必须/d 光明正大/i ，/w 勇敢/a 热烈/a ，/w 决不/d 能/vu 是/vl 鬼/a 鬼/a 崇/a 崇/a 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     他/r 也/d 明白/a ，/w 他/r 底/n 翅/n 子/n 是/vl 受不起/v 蜘蛛网/n 底/n 打击/v 的/u ，/w 但/c 他/r 觉得/v 他/r 底/n 爱/n 火/n 为着/p 他/r 底/n 爱/v 者/k 蝴蝶/n 姑娘/n 猛烈/a 地/u 燃烧/v ，/w 有着/v 强大/a 的/u 热力/n ，/w 以为/v 无须/d 顾忌/v 什么/r 障碍/n ，/w 尽可/vu 勇往直前/i 。/w 
		
			
                                        107
                                     他/r 又/d 以为/v 如果/c 冲/v 不/d 破/v 这/r 道/q 蜘蛛网/n ，/w 也就是/d 没有/v 资格/n 去/v 爱/v 那/r 可爱/a 的/u 蝴蝶/n 姑娘/n 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     这时/r 太阳/n 已/d 只/d 留下/v 余光/n ，/w 池水/n 反映/v 着/u 五彩/n 的/u 晚霞/n ，/w 显得/v 很/d 是/vl 沉静/a ，/w 紧贴/v 在/p 墙上/nl 的/u 绿莹莹/a 的/u 蔷薇/n 底/n 枝叶/n ，/w 已/d 有点/d 暗/a 沉沉/a 辨/v 不明/a 叶子/n 底/n 轮廓/n 了/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     蝴蝶/n 姑娘/n 绕/v 着/u 攀附/v 在/p 一丈红/n 的/u 牵牛花/n 缓缓/d 地/u 飞舞/v ，/w 很/d 是/vl 安闲/a 很/d 从容/a 地/u 在/p 那里/r 欣赏/v 晚景/n ，/w 蜻蜓/n 知道/v 她/r 不久/nt 就要/vu 归/v 她/r 底/n 窠/n 去/v ，/w 天/n 一/m 黑/a 就/d 将/d 看/v 不/d 见/v 她/r ，/w 以为/v 如/c 不/d 趁着/p 这时/r 向/p 她/r 有所/v 表示/v ，/w 难免/a 交臂/v 失/v 之/u 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     于是/c 他/r 就/d 下/v 了/u 决心/n ，/w 赶紧/d 向着/v 草地/n 底/n 反对/v 方向/n 飞去/v ，/w 一直/d 飞到/v 边上/nl ，/w 他/r 才/d 旋转/v 身/n 来/vd ，/w 用/v 着/u 全力/n 鼓动/v 翅/n 子/n ，/w 直/a 向/p 蝴蝶/n 姑娘/n 底/n 一边/d 飞去/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     可是/d 到了/v 水杨/n 和/c 夹竹桃/n 筑成/v 的/u 界线/n 上/nd ，/w 嗤/o 的/u 一/m 声/q ，/w 他/r 底/n 头/n 和/c 两/m 只/d 前/nd 翅/n 已/d 被/p 蜘蛛网/n 粘住/v 。/x 
		
			
                                        112
                                     到/v 吉田口/ns 已经/d 是/vl 近/a 五/m 点/nt 钟/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     这里/r 是/vl 一/m 小/a 庄/n 镇/n 的/u 样子/n ，/w 街上/nl 小/a 饭铺/n 甚/d 多/a ，/w 兼/v 卖/v 登山/v 用具/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     我们/r 跟着/v 青年/n 会/n 团员/n 进/v 了/u 一家/mq 饭堂/n ，/w 大家/n 洗脸/v 换/v 登山/v 装束/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     计/v 每人/n 买/v 了/u 金刚/n 杖/n 一/m （/w 即/d 坚硬/a 之/u 木棍/n ）/w ，/w 莫蓙/n 一/m 张/q （/w 短/a 席子/n 样/n 的/u 东西/n ，/w 披/v 在/p 背上/v ，/w 备/v 在/p 山上/nl 随处/d 可以/vu 坐卧/v ，/w 并/c 可/vu 避雨/v ）/w ，/w 白/a 草帽/n 一/m 顶/q ，/w 白/a 线/n 手套/n 一/m 双/q ，/w 日本/ns 分/v 趾/n 袜/n 及/c 草鞋/n 各/r 一/m 双/q 。/w 
		
			
                                        116
                                     我们/r 来/vd 日本/ns 不久/nt 的/u ，/w 穿上/v 分/v 趾/n 袜/n 就/d 不会/vu 走路/v ，/w 不过/c 他们/r 说/v 不/d 穿/v 草鞋/n 不能/vu 走/v 山/n ，/w 只好/d 穿上/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     我们/r 大家/n 吃/v 了/u 一/m 碗/n 半/m 熟/a 的/u 鸡子/n 饭/n ，/w 天/nt 已经/d 快/a 黑/a 了/u ，/w 急出/v 饭铺/n 向/v 吉田/ns 神社/n 走去/v ，/w 从/p 那里/r 转/v 出去/v 是/vl 上山/v 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     我们/r 这/r 一团/mq 共/d 二/m 十/m 三/m 人/n ，/w 除了/p 汕头/ns 李/nhf 女士/n 及/c 我/r ，/w 其余/r 都/d 是/vl 男子/n ，/w 有/v 六/m 七/m 个/q 不同/a 的/u 省籍/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     我/r 走/v 在/p 大家/n 后头/nl ，/w 望见/v 前面/nd 人/n 一个/mq 一个/mq 背着/v 席子/n ，/w 挽/v 着/u 包裹/n ，/w 足/n 登/v 分/v 趾/n 的/u 草鞋/n ，/w 蹒跚/a 的/u 前/nd 走/v ，/w 很/d 象/p 中国/ns 叫化子/n 样儿/n ，/w 只/d 差/a 了/u 没/d 喊叫/v 讨要/v 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     离/v 神社/n 不远/a ，/w 有/v 一/m 条/q 路/n 可以/vu 上山/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     但是/c 据说/v 朝山/v 人/n 非/d 先/d 拜/v 过/vd 此/r 庙/n 不好/a 登山/v 的/u ，/w 所以/c 我们/r 只好/d 先/d 到/v 庙/n 里/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     这/r 庙/n 并不/d 大/a ，/w 除了/p 正殿/n 及/c 洗手/v 水池/n 亭/n 外/d ，/w 好象/d 没有/v 别的/r 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     大家/n 到/v 神/n 前/nd 在/p 金刚/n 杖/n 上/nd 刻/v 了/u 庙/n 印/n ，/w 拍/v 了/u 一/m 照/n ，/w 便/d 向/p 庙/n 左/nd 道上/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     由/p 吉田口/ns 到/v 山上/nl 五合目/ns ，/w 须/d 走/v 二十/m 多/m 中里/q （/w 日本/ns 三/m 里/q 十五/m 丁/n 十八/m 间/n ）/w 我/r 怕/v 走/v 不了/v ，/w 就/d 雇/v 了/u 一/m 匹/q 马/n ，/w 取/v 赁/v 三/m 圆/q 半/m ，/w 并/c 不甚/d 贵/a ，/w 且/c 马/n 行/v 稳重/a ，/w 有如/v 北京/ns 之/u 骆驼/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     沿途/n 可以/vu 放心/v 看山/v ，/w 马前/nl 有/v 牵/v 缰/n 人/n ，/w 大约/d 不/d 容易/a 跌下/v 马/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        126
                                     走/v 了/u 一/m 条/q 路/n ，/w 滢/nhs 与/c 李/nhf 女士/n 二/m 人/n 也/d 雇/v 了/u 马/n 骑上/v ，/w 步行/v 人/n 在/p 前/nd ，/w 骑马/v 的/u 在/p 后/nd 缓缓/d 行/v 着/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     穿过/v 松柏/n 树林/n 的/u 道上/nl 已/d 是/vl 黄昏/nt 时候/n ，/w 大树/n 底下/nd 许多/a 小树/n 开/v 着/u 雪白/a 的/u 小/a 花朵/n ，/w 吐出/v 清淡/a 的/u 幽香/n ，/w 林中/nl 一会/nt 有/v 夜莺/n 娇/a 脆/a 流/v 啭/v 的/u 啼/v 声/n ，/w 一会儿/nt 是/vl 山雉/n 哽/v 涩/a 的/u 叫唤/v 声/n ，/w 时时/d 还/d 夹/v 着/u 不知/v 名字/n 的/u 鸟声/n 与/c 微风/n 吹/v 送/v 一片/mq 松涛/n 余韵/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     大家/n 不约而同/i 的/u 默默/a 不/d 作/v 一些/m 声息/n 向前/v 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     登/v 富士山/ns 指南/n 的/u 书上/nl 说/v ，/w 人/n 在/p 山上/nl 时/nt 左右/n 前后/nt 的/u 看/v ，/w 就/d 会/vu &quot;/w 山/n 醉/v &quot;/w ，/w &quot;/w 山/n 醉/v &quot;/w 会/vu 晕倒/v 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     我们/r 进/v 了/u 大/a 树林子/n 内/nd ，/w 虽/c 未曾/d 左右/n 前后/nt 的/u 观看/v ，/w 却/d 已/d 为/p 林/n 醉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     这/r 是/vl 耳目/n 得了/v 太/d 美妙/a 的/u 享用/v 不觉/v 的/u 醉/v 了/u 吧/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     出/vd 了/u 松柏/n 林子/n ，/w 前面/nd 路/n 的/u 两旁/nl 参天/a 的/u 杉木/n 笔直/a 的/u 对立/v 着/u ，/w 我/r 正/a 想/v 这些/r 树顶/nl 准/v 可/vu 擎/v 云/n 了/u ，/w 抬起/v 头/n 一/m 望/v ，/w 树顶/nl 上/nd 果然/d 有/v 云气/n ，/w 云/n 的/u 背后/nl 却/d 有/v 那/r 座/q 超绝/a 尘俗/n 的/u 富士/ni ，/w 披/v 了/u 皑/a 白/a 的/u 羽衣/n ，/w 高/a 高/a 踞/v 坐/v 在/p 重重/a 朵/q 云/n 的/u 上面/nd 。/w 
		
			
                                        133
                                     下面/nd 百/m 尺/q 多/a 高/a 的/u 古/a 杉/n 都/d 肃静/a 的/u 立正/v 伺候/v 着/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     山后/nl 是/vl 一片/mq 浅/a 紫色/n 的/u 天幕/n ，/w 远处/n 有/v 两/m 三/m 颗/q 淡黄/a 光/n 的/u 星/n 儿/k ，/w 象/p 大/a 庙宇/n 前面/nd 的/u 长明灯/n 迎风/v 闪耀/v 着/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     我/r 愈/d 往/p 山/n 望/v ，/w 愈/d 觉得/v 自己/r 太/d 小/a 了/u ，/w 愈/d 看清/v 绝/v 高超/a 的/u 山/n 容/n ，/w 愈/d 显得/v 自己/r 的/u 局促/a 寒伧/a 了/u ，/w 有/v 几/m 次/q 我/r 真/a 想/v 下马/v 俯伏/v 道上/nl ，/w 减轻/v 心里/nl 的/u 不安/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     我/r 仍旧/d 带/v 些/q 诚惶诚恐/i 的/u 情绪/n 骑/v 着/u 马/n 穿/v 进/v 了/u 杉木/n 林/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     大家/n 把/p 纸/n 灯笼/n 点着/v 提/v 在/p 手里/nl ，/w 纡/a 徐/d 的/u 山路/n 上/nd 和/c 高低/d 的/u 树丛/n 中/nd ，/w 一/m 处/q 一/m 处/q 露出/v 一点/mq 一点/mq 灯火/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     我/r 的/u 马/n 落/v 在/p 最后/n ，/w 马夫/n 提/v 了/u 小/a 灯笼/n 默默/a 在/p 旁边/nd 走/v 着/u ，/w 山中/nl 一切/r 声息/n 都/d 听/v 不/d 见/v ，/w 只有/c 马蹄/n 上/nd 石坡/n 声音/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     这/r 目前/nt 光景/n 好象/d 把/p 我/r 做成/v 古代/nt 童话/n 里/nd 的/u 人物/n 一样/a ，/w 现在/nt 是/vl 一个/mq 命运/n 不/d 可测/v 的/u 小青年/n ，/w 骑/v 了/u 马/n 进/v 深/a 山/n 里/nd 探求/v 什么/r 需要/v 的/u 实物/n ，/w 说不定/v 眼前/nl 就/d 会/vu 从/p 大树/n 里/nd 或/c 岩石/n 中/nd 跳出/v 一个/mq 妖怪/n 或/c 神仙/n ，/w 恶意/n 的/u 或/c 好意/n 的/u 伸出/v 手/n 来/vd 领/v 我/r 走上/v 一/m 条/q 更加/d 神秘/a 的/u 路/n ，/w 游/v 一/m 游/v 不/d 可知/v 的/u 奇异/a 的/u 国境/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     这/r 是/vl 小时/nt 伏/v 在/p 大/a 人/n 们/k 膝头/n 上/nd 常/a 听/v 的/u 故事/n ，/w 尝/v 想/v 自己/r 有一天/v 也/d 那样/r 做/v 一/m 做/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     这/r 是/vl 十/m 多/a 年前/nt 最/d 甜美/a 的/u 幻梦/n 了/u ，/w 什么/r 时候/n 想/v 起来/vd 都/d 还/d 觉得/v 有/v 一/m 种/q 蜜/n 滋滋/a 的/u 可/vu 恋/v 味儿/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     不过/c 人间/nl 终究/d 是/vl 人间/nl ，/w 梦幻/n 还是/d 梦幻/n ，/w 我/r 是/vl 安然/a 坐/v 在/p 马/n 上/nd 到/v 第一/m 站/q 可以/vu 休息/v 的/u 马/n 返/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     马/n 返/v 距/v 吉田口/ns 已/d 六/m 里/q 多/a （/w 中里/q ）/w ，/w 有/v 石块/n 搭/v 墙/n ，/w 木/n 竹/n 作/v 棚/n 之/u 买/v 茶/n 及/c 烧/v 印/n 处/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     大家/n 坐/v 在/p 茶棚/n 内/nd 喝茶/v 休息/v ，/w 有人/r 拿/v 金刚/n 杖/n 去/v 烧/v 印/n ，/w 每个/r 三/m 钱/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     烧/v 印/n 是/vl 烧上/v 一个/mq 某处/nl 地名/n 的/u 印记/n ，/w 表示/v 杖/n 主人/n 曾/d 到了/v 某地/nl ，/w 所以/c 朝山/v 人/n 无不/d 去/v 烧/v ，/w 买卖/n 倒/v 不坏/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     在/p 日本/ns 平常/a 进/v 铺子/n 喝/v 日本/ns 茶/n 不用/d 算/v 钱/n ，/w 在/p 此地/n 因为/c 取/v 水/n 难/a ，/w 喝/v 日本/ns 茶/n 每人/n 亦/d 须/d 出/vd 八/m 钱/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     由/p 吉田口/ns 上山/v 之/u 路/n 是/vl 比/p 别的/r 路/n 易/a 走/v ，/w 路/n 有/v 五/m 尺/q 多/a 宽/a ，/w 曲折/a 甚/d 多/a ，/w 所以/c 走/v 的/u 时候/n 并不/d 觉得/v 吃力/a ，/w 走/v 牲口/n 亦/d 很/d 平稳/a ，/w 夜间/nt 虽/c 黑暗/a ，/w 路/n 不/d 崎岖/a ，/w 走/v 起来/vd 并不/d 感到/v 烦难/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     到/v 一合目/ns 时/nt ，/w 路/n 头/n 并不/d 多/a ，/w 因为/c 有人/r 觉得/v 冷/a ，/w 都/d 停下来/v 加上/v 寒衣/n ，/w 此地/n 海拔/n 五千三百/m 多/m 尺/q 了/u ，/w 温度/n 与/c 山下/nl 很/d 不同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     走到/v 路口/nl ，/w 回望/v 来/vd 时/nt 道/n ，/w 黝黑/a 一/m 无所/v 见/v ，/w 惟有/c 山下/nl 远处/n 灯火/n 烁烁/a 放光/v ，/w 那里/r 大约/d 是/vl 吉田口/ns 吧/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     休息/v 了/u 一会儿/nt 大家/n 仍然/d 上路/v ，/w 途中/nl 几/m 个/q 人/n 兴致/n 甚/d 好/a ，/w 一边/d 走/v 一边/d 唱/v 着/u 歌/n ，/w 山中/nl 也/d 忽然/d 热闹/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        151
                                     我/r 亦/d 同/p 马夫/n 搭话/v ，/w 据/p 他/r 说/v 年中/nt 除了/p 七/m 八/m 两/m 月/nt ，/w 余/r 时/nt 简直/d 没有/v 人/n 来/vd 上山/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     他/r 问/v 中国/ns 有/v 没有/v 这样/r 高/a 的/u 大山/n ，/w 我/r 想/v 了/u 想/v 中国/ns 著名/a 的/u 五岳/n ，/w 据说/v 也/d 非常/d 高大/a ，/w 可惜/a 我/r 都/d 没有/v 去过/v ，/w 说起来/v 真/d 是/vl 惭愧/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     中国/ns 好/a 山水/n 不知/v 多少/d ，/w 只是/d 交通/n 不便/a ，/w 土匪/n 横行/v ，/w 一度/d 旅行/v ，/w 或/d 须/d 作/v 百年/nt 之/u 计/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     我/r 勉强/a 的/u 说/v 。/x 
		
			
                                        155
                                     正面/nd 意义/n 的/u &quot;/w 幸福/a &quot;/w ，/w 其实/d 也/d 未尝/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     正如/p 谁/r 所/u 说/v ，/w 小/a 的/u 总是/d 可爱/a ，/w 孩子/n 们/k 的/u 小/a 模样/n ，/w 小心/a 眼儿/n ，/w 确/d 有些/m 教人/v 舍不得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     阿毛/nh 现在/nt 五/m 个/q 月/nt 了/u ，/w 你/r 用/v 手指/n 去/v 拨弄/v 她/r 的/u 下巴/n ，/w 或/d 向/p 她/r 做/v 趣/n 脸/n ，/w 她/r 便/d 会/vu 张开/v 没/d 牙/n 的/u 嘴/n 格格/o 的/u 笑/v ，/w 笑/v 得/u 象/p 一/m 朵/q 正/a 开/v 的/u 花/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     她/r 不愿/vu 在/p 屋里/nl 待/v 着/u ；/w 待/v 久/a 了/u ，/w 便/d 大声/n 儿/n 嚷/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     妻/n 常/a 说/v ，/w &quot;/w 姑娘/n 又/d 要/vu 出去/v 溜达/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        160
                                     她/r 说/v 她/r 象/p 鸟/n 儿/k 一般/a ，/w 每天/nt 总/d 得到/v 外面/nd 溜/v 一些/m 时候/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     润儿/nh 上/nd 个/q 月/nt 刚/d 过/vd 三/m 岁/nt ，/w 笨/a 得/u 很/d ，/w 话/n 还/d 没有/v 学好/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     他/r 只能/vu 说/v 三/m 四/m 个/q 字/n 的/u 短语/n 或/c 句子/n ，/w 文法/n 错误/n ，/w 发音/v 模糊/a ，/w 又/d 得/u 费/v 气力/n 说出/v ；/w 我们/r 老是/d 要/vu 笑/v 他/r 的/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     他/r 便/a 说/v ，/w &quot;/w 小/a &quot;/w 或/c &quot;/w 不小/a ，/w &quot;/w 我们/r 常常/d 逗/v 着/u 他/r 说/v 这个/r 字/n 玩/v 儿/k ；/w 他/r 似乎/d 有些/m 觉得/v ，/w 近来/nt 偶然/d 也/d 能/vu 说出/v 正确/a 的/u &quot;/w 好/a &quot;/w 字/n 了/u -/w -/w 特别/d 在/p 我们/r 故意/a 说成/v &quot;/w 小/a &quot;/w 字/n 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     他/r 有/v 一/m 只/q 搪/v 磁/n 碗/n ，/w 是/vl 一/m 毛/q 来/u 钱/n 买/v 的/u ；/w 买来/v 时/nt ，/w 老妈子/n 教给/v 他/r ，/w &quot;/w 这/r 是/vl 一/m 毛/q 钱/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        165
                                     他/r 便/a 记住/v &quot;/w 一/m 毛/q &quot;/w 两/m 个/q 字/n ，/w 管/v 那/r 只/d 碗/n 叫/v &quot;/w 一/m 毛/q &quot;/w ，/w 有时/d 竟/d 省/v 称为/v &quot;/w 毛/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        166
                                     这/r 在/p 新来/v 的/u 老妈子/n ，/w 是/vl 必需/v 翻译/v 了/u 才/d 懂得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     他/r 不好意思/i ，/w 或/d 见/v 着/u 生客/n 时/nt ，/w 便/a 咧/v 着/u 嘴/n 痴笑/v ，/w 我们/r 常用/v 了/u 土话/n ，/w 叫/v 他/r 做/v &quot;/w 呆/a 瓜/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     他/r 是/vl 个/q 小胖子/n ，/w 短短/a 的/u 腿/n 走起/v 路/n 来/u ，/w 蹒跚/a 可笑/a ；/w 若/c 快走/v 或/c 跑/v ，/w 便/d 更/d &quot;/w 好看/a &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     他/r 有时/d 学/v 我/r ，/w 将/d 两手/n 叠/v 在/p 背后/nl ，/w 一/m 摇/v 一/m 摆/v 的/u ；/w 那是/vl 他/r 自己/r 和/c 我们/r 都/d 要/vu 乐/v 的/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     他/r 的/u 大/a 姊/n 便是/vl 阿菜/nh ，/w 已/d 是/vl 七/m 岁/nt 多/a 了/u ，/w 在/p 小学校/n 里/nd 念/v 着/u 书/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 饭桌/n 上/nd ，/w 一定/d 得/u 啰啰唆唆/i 地/u 报告/n 些个/q 同学/n 或/c 他们/r 父母/n 的/u 事情/n ；/w 气喘喘/a 地/u 说/v 着/u ，/w 不管/c 你/r 爱/v 听/v 不/d 爱/v 听/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     妻/n 常/a 禁止/v 她/r 吃饭/v 时/nt 说话/v ，/w 所以/c 她/r 总是/d 问/v 我/r 。/w 
		
			
                                        173
                                     看/v 照相/v 也是/vl 一样/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     不知/v 谁/r 告诉/v 她/r ，/w 兵/n 是/vl 要/vu 打人/v 的/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     诸如此类/i 的/u 问题/n ，/w 每天/nt 短/a 不了/v ，/w 常常/d 闹/v 得/u 我/r 不知/v 怎样/r 答/v 才行/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     她/r 和/c 润儿/nh 在/p 一块/d 玩/v 儿/k ，/w 一/m 大/a 一/m 小/a ，/w 不/d 很/d 合式/v ，/w 老是/d 吵/v 着/u 哭/v 着/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     但/c 合式/v 的/u 时候/n 也/d 有/v ：/w 譬如/v 这个/r 往/p 床/n 底下/nd 躲/v ，/w 那个/r 便/d 钻进/v 去/v 追/v 着/u ；/w 这个/r 钻/v 出来/vd ，/w 那个/r 也/d 跟着/v -/w -/w 从/p 这个/r 床/n 到/v 那个/r 床/n ，/w 只/d 听见/v 笑/v 着/u ，/w 嚷/v 着/u ，/w 喘/v 着/u ，/w 真/d 如/v 妻/n 所/u 说/v 象/p 小/a 狗/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     现在/nt 在/p 京/n 的/u ，/w 便/d 只有/c 这/r 三/m 个/q 孩子/n ；/w 阿九/nh 和/c 转儿/nh 是/vl 去年/nt 北/nd 来/vd 时/nt 让/p 母亲/n 暂时/nt 带回/v 扬州/ns 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     阿九/nh 是/vl 欢喜/a 书/n 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     他/r 爱/v 看/v 《/w 水浒/n 》/w ，/w 《/w 西游记/n 》/w ，/w 《/w 三侠五义/ns 》/w ，/w 《/w 小朋友/n 》/w 等/u ；/w 没有/v 事/n 便/d 捧/v 着/u 书/n 坐/v 着/u 或/c 躺/v 着/u 看/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     只/d 不/d 欢喜/a 《/w 红楼梦/n 》/w ，/w 说/v 是/vl 没有/v 味儿/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     去年/nt 我们/r 事实上/nl 只能/vu 带/v 两/m 个/q 孩子/n 来/vd ；/w 因为/c 他/r 大/a 些/q ，/w 而/c 转儿/nh 是/vl 一直/d 跟着/v 祖母/n 的/u ，/w 便/d 在/p 上海/ns 将/d 他俩/r 丢下/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     我/r 清清楚楚/a 记得/v 那/r 分别/v 的/u 一个/mq 早上/nt 。/w 
		
			
                                        184
                                     我/r 领/v 着/u 阿九/nh 从/p 二洋/ns 泾桥/ns 的/u 旅馆/n 出来/vd ，/w 送/v 他/r 到/v 母亲/n 和/c 转儿/nh 住/v 着/u 的/u 亲戚家/n 去/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     妻/n 嘱咐/v 说/v ，/w &quot;/w 买/v 点/q 吃/v 的/u 给/p 他们/r 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        186
                                     我们/r 走过/v 四/m 马路/n ，/w 到/v 一家/mq 茶食/n 铺里/nl 。/w 
		
			
                                        187
                                     阿九/nh 说/v 要/vu 熏鱼/n ，/w 我/r 给/p 买/v 了/u ；/w 又/d 买/v 了/u 饼干/n ，/w 是/vl 给/p 转儿/nh 的/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     便/d 乘/v 电车/n 到/v 海宁路/ns 下车/v 时/nt ，/w 看/v 着/u 他/r 的/u 害怕/v 与/c 累赘/a ，/w 很/d 觉/v 恻然/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     到/v 亲戚家/n ，/w 因为/c 就要/vu 回/v 旅馆/n 收拾/v 上船/v ，/w 只/d 说/v 了/u 一/m 两/m 句/q 话/n 便/d 出/vd ；/w 转儿/nh 望/v 望/v 我/r ，/w 没/d 说/v 什么/r ，/w 阿九/nh 是/vl 和/c 祖母/n 说/v 什么/r 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     我/r 回头/v 看/v 了/u 他们/r 一眼/mq ，/w 硬着头皮/i 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     后来/nt 妻/n 告诉/v 我/r ，/w 阿九/nh 背地里/d 向/p 她/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 知道/v 爸爸/n 欢喜/a 小/a 妹妹/n ，/w 不/d 带/n 我/r 上/nd 北京/ns 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        192
                                     其实/d 这/r 是/vl 冤枉/a 的/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     我们/r 当时/nt 答应/v 着/u ；/w 但/c 现在/nt 已/d 是/vl 第二/m 个/q 暑假/n 了/u ，/w 他们/r 还/d 在/p 迢迢/a 的/u 扬州/ns 待/v 着/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     想到/v &quot;/w 只/d 为/p 家/n 贫/a 成/v 聚散/v &quot;/w 一/m 句/q 无名/a 的/u 诗/n ，/w 不禁/d 有些/m 凄然/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     转儿/nh 与/c 我/r 较/d 生疏/a 些/q ，/w 但/c 去年/nt 离开/v 白马湖/ns 时/nt ，/w 她/r 也/d 曾/d 用/v 了/u 生硬/a 的/u 扬州/ns 话/n （/w 那时/r 她/r 还/d 没有/v 到/v 过/vd 扬州/ns 呢/u ）/w 和/c 那/r 特别/d 尖/a 的/u 小/a 嗓子/n 向着/v 我/r ：/w &quot;/w 我/r 要/vu 到/v 北京/ns 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        196
                                     她/r 晓得/v 什么/r 北京/ns ，/w 只/d 跟着/v 大/a 孩子/n 们/k 说/v 吧/u 了/u ；/w 但/c 当时/nt 听/v 着/u ，/w 现在/nt 想/v 着/u 的/u 我/r ，/w 却/d 真/a 是/vl 抱歉/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     我/r 的/u 朋友/n 大概/d 都/d 是/vl 爱/v 孩子/n 的/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     少谷/nh 有一回/v 写信/v 责备/v 我/r ，/w 说/v 儿女/n 的/u 吵闹/v ，/w 也是/vl 很/d 有趣/a 的/u ，/w 何至/v 可/vu 厌/v 到/v 如/c 我/r 所/u 说/v ；/w 他/r 说/v 他/r 真/a 不解/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     子恺/nh 为/p 他家/n 华瞻/nh 写/v 的/u 文章/n ，/w 真/a 是/vl &quot;/w 蔼/a 然/c 仁者/n 之/u 言/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        200
                                     -/w -/w 这样/r 的话/u ，/w 他/r 和/c 我/r 说过/v 两/m 三/m 回/q 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     可是/d 近来/nt 我/r 也/d 渐渐/d 觉/v 着/u 自己/r 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     我/r 想/v 第一/m 该/vu 将/d 孩子/n 们/k 团聚/v 起来/vd ，/w 其次/r 便/d 该/vu 给/p 他们/r 些/q 力量/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     我/r 亲眼/d 见过/v 一个/mq 爱/v 儿女/n 的/u 人/n ，/w 因为/c 不曾/d 好好/d 地/u 教育/v 他们/r ，/w 便/d 将/d 他们/r 荒废/v 了/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     他/r 并不是/v 溺爱/v ，/w 只是/d 没有/v 耐心/a 去/v 料理/v 他们/r ，/w 他们/r 便/d 不能/vu 成材/v 了/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     我/r 想/v ，/w 我/r 若/c 照/p 现在/nt 这样/r 下去/v ，/w 我/r 的/u 孩子/n 们/k 也/d 便/d 危险/a 了/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     我/r 得/u 计/v 画/v 着/u ，/w 让/p 他们/r 渐渐/d 知道/v 怎样/r 去/v 做人/v 才行/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     这/r 一/m 层/q ，/w 我/r 在/p 白马湖/ns 教/v 初中/j 学生/n 时/nt ，/w 也/d 曾/d 从/p 师生/n 的/u 立场/n 上/nd 问/v 过/vd 丐尊/nh 。/w 
		
			
                                        208
                                     他/r 毫不/d 踌躇/v 地/u 说/v ，/w &quot;/w 自然/a 啰/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        209
                                     近来/nt 与/c 平伯/nh 谈起/v 教/v 子/n ，/w 他/r 却/d 答/v 得/u 妙/a ，/w &quot;/w 总/d 不/d 希望/v 比/p 自己/r 坏/a 啰/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        210
                                     是的/u ，/w 只要/vu 不/d &quot;/w 比/p 自己/r 坏/a &quot;/w 就/d 行/v ，/w &quot;/w 象/p &quot;/w 不/d &quot;/w 象/p &quot;/w 倒是/d 不在乎/v 的/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     职业/n ，/w 人生观/n 等/u ，/w 还是/d 由/p 他们/r 自己/r 去/v 定/v 的/u 好/a ；/w 自己/r 顶/d 可贵/a ，/w 只要/vu 指导/v ，/w 帮助/v 他们/r 去/v 发展/v 自己/r ，/w 便是/vl 极/d 贤明/a 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     予同/nh 说/v ，/w &quot;/w 我们/r 得/u 让/p 子女/n 在/p 大学/n 毕/v 了/u 业/n ，/w 才/d 算/v 尽/v 了/u 责任/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     ＳＫ/ws 说/v ，/w &quot;/w 不然/c ，/w 要/vu 看/v 我们/r 的/u 经济/n ，/w 他们/r 的/u 材质/n 与/c 志愿/n ；/w 若是/c 中学/n 毕/v 了/u 业/n ，/w 不能/vu 或/d 不愿/vu 升学/v ，/w 便/d 去/v 做/v 别的/r 事/n ，/w 譬如/v 做/v 工人/n 吧/u ，/w 那/r 也/d 并非/d 不行/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     &quot;/w 我/r 想/v 这/r 十年/nt 里/nd 你/r 过/vd 的/u 日子/nt 一定/d 是/vl 很/d 快乐/a 的/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     我/r 叹/v 口气/n 道/v ：/w &quot;/w 别说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     许多/a 的/u 志愿/n ，/w 无数/m 的/u 心/n 期/nt 全/a 在/p 这/r 几/m 年/nt 里/nd 销/v 磨/v 尽/d 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     为着/p 要/vu 维持/v 生活/n ，/w 延长/v 生命/n ，/w 整天/nt 忙/a 着/u ，/w 因此/c 却/d 反/v 失掉/v 了/u 生命/n 的/u 意义/n ，/w 多少/d 想/v 干/v 的/u 事情/n 始终/d 不能/vu 实行/v ，/w 有时/d 自己/r 想到/v 这/r 种/q 无聊赖/v 的/u 生活/n ，/w 这样/r 暗/a 送去/v 绝好/a 的/u 时光/n ，/w 心里/nl 的确/d 万分/d 难过/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     我/r 这/r 几/m 年/nt 里/nd 接二连三/i 遇到/v 不幸/a 的/u 事情/n ，/w 我/r 是/vl 已经/d 挣扎/v 得/u 累/v 了/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     我/r 近来/nt 的/u 生活/n 真/a 是/vl 满布/v 着/u 悲剧/n 的/u 情绪/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        220
                                     青/nhs 忽然/d 兴奋/a 地/u 插/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 一/m 个/q 人/n 能够/vu 有/v 悲剧/n 的/u 情绪/n ，/w 感到/v 各种/r 的/u 悲哀/a ，/w 他/r 就/d 不/d 能够/vu 算做/v 一个/mq 可怜/a 人/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        221
                                     他/r 正要/vu 往下/v 说/v ，/w 眼皮/n 稍稍/d 一/m 抬/v ，/w 迟疑/v 样子/n ，/w 就/d 停住/v 不/d 讲/v ，/w 又/d 鼓/v 着/u 嘴唇/n 现出/v 笑容/n 了/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     青/nhs 从前/nt 是/vl 最/d 直爽/a 痛快/a 不过/d 的/u 人/n ，/w 尤其/d 和/p 我/r ，/w 是/vl 什么/r 话/n 都/d 谈/v 的/u ，/w 我们/r 常常/d 谈到/v 天亮/v ，/w 有时/d 稍稍/d 一/m 睡/v ，/w 第二/m 天/nt 课/n 也/d 不/d 上/nd ，/w 又/d 唧唧/o 哝哝/o 谈/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        223
                                     谈/v 的/u 是/vl 什么/r ，/w 现在/nt 也/d 记/v 不清/a 了/u ，/w 那/r 个/q 人/n 能够/vu 记得/v 他/r 睡/v 在/p 母亲/n 怀中/nl 时节/n 所/u 做/v 的/u 甜/a 梦/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     所以/c 我/r 当时/nt 很/d 不/d 高兴/a 他/r 这/r 吞吞吐吐/a 的/u 神情/n ，/w 我/r 说/v ：/w &quot;/w 青/nhs ，/w 十年/nt 里/nd 你/r 到底/d 学会/v 些/q 世故/n ，/w 所以/c 对着/p 我/r 也是/vl 柳暗花明/i 地/u 只/d 说/v 半截/q 话/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     小孩子/n 的确/d 有些/m 长进/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     青/nhs 平常/a 是/vl 最/d 性急/a 的/u 人/n ，/w 现在/nt 对于/p 我/r 这/r 句/q 激/v 他/r 的话/u ，/w 他/r 毫不/d 在/p 怀/n 地/u 一/m 句/q 不/d 答/v ，/w 仿佛/d 渺茫/a 地/u 一/m 笑/v 之后/nt 就/d 完事/v 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     过/vd 了/u 好久/a ，/w 他/r 慢腾腾/a 地/u 说道/v ：/w &quot;/w 讲/v 些/q 给/p 你/r 听/v 听/v 玩/v ，/w 也/d 不要紧/a ，/w 不/d 讲/v 固然/c 也是/vl 可以/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     大学/n 毕业/v 后/nd ，/w 我/r 同/p 人们/n 一样/a ，/w 做/v 些/q 事情/n ，/w 吃/v 吃饭/v ，/w 我/r 过去/vd 的/u 生活/n 是/vl 很/d 普通/a 的/u ，/w 用不着/v 细说/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     人们/n 总是/d 有时/d 狂笑/v ，/w 有时/d 流/v 些/q 清/a 泪/n ，/w 有时/d 得意/a ，/w 有时/d 失望/v ，/w 此外/c 无非/d 工作/n ，/w 娱乐/n ，/w 有/v 家眷/n 的/u 回家/v 看/v 看/v 小孩/n ，/w 独自/d 的/u 空/a 时/nt 找/v 朋友/n 谈天/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     此外/c 今天/nt 喜欢/v 这个/r ，/w 明日/nt 或者/d 还/d 喜欢/v 他/r ，/w 或者/d 高兴/a 别人/r ，/w 今年/nt 有/v 一/m 两/m 人/n 爱/v 我们/r ，/w 明年/nt 他们/r 也许/d 仍然/d 爱/v 我们/r ，/w 也许/d 爱/v 了/u 别人/r ，/w 或者/d 他们/r 死/v 了/u ，/w 那/r 就是/d 不能/vu 再/d 爱/v 谁/r ，/w 再/d 受/v 谁/r 的/u 爱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     一代/nt 一代/nt 递/v 演/v 下去/v ，/w 当时/nt 自己/r 都/d 觉得/v 是/vl 宇宙/n 的/u 中心/n ，/w 后来/nt 他/r 忘却/v 了/u 宇宙/n ，/w 宇宙/n 也/d 忘却/v 他/r 了/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     人们/n 生活/n 脱/v 不了/v 这些/r 东西/n ，/w 在/p 这些/r 东西/n 以外/nd 也/d 没有/v 别的/r 什么/r 。/w 
		
			
                                        233
                                     这些/r 东西/n 的/u 纷纭/a 错杂/a 就/d 演出/v 喜剧/n 同/c 悲剧/n ，/w 给/p 人们/n 快乐/a 同/c 悲哀/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     但是/c 不幸/a 得/u 很/d （/w 或者是/v 侥幸/a 得/u 很/d ）/w ，/w 我/r 是/vl 个/q 对于/p 喜剧/n 同/c 悲剧/n 全/d 失掉/v 了/u 感觉/v 性/k 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     这/r 并不是/v 因为/c 我/r 麻木不仁/i 了/u ，/w 不/d ，/w 我/r 懂得/v 人们/n 一切/r 的/u 快乐/a 同/c 悲哀/a ，/w 但是/c 我/r 自己/r 却/d 失掉/v 了/u 快乐/a ，/w 也/d 失掉/v 了/u 悲哀/a ，/w 因为/c 我/r 是/vl 个/q 失掉/v 了/u 价值/n 观念/n 的/u 人/n ，/w 人们/n 一定/d 要/vu 对于/p 人生/n 有/v 个/q 肯定/d 以后/nt ，/w 才/d 能够/vu 有/v 悲欢/n 哀乐/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     不/d 觉得/v 活/v 着/u 有/v 什么/r 好处/n 的/u 人/n ，/w 死/v 对于/p 他/r 当然/d 不是/vl 件/q 哀伤/a 的/u 事/n ；/w 若使/c 他/r 对于/p 死/v 也/d 没有/v 什么/r 爱慕/v ，/w 那么/r 死/v 也/d 不是/vl 什么/r 赏/v 心/n 的/u 乐事/n ，/w 一/m 个/q 人/n 活/v 在/p 世上/nl 总/d 须/d 有些/m 目的/n ，/w 然后/c 生活/n 才/d 会/vu 有/v 趣味/n ，/w 或者是/v 甜味/n ，/w 或者是/v 苦味/n ；/w 他/r 的/u 目的/n 是/vl 终身/n 的/u 志愿/n 也好/u ，/w 是/vl 目前/nt 的/u 享福/v 也好/u ，/w 所谓/a 高尚/a 的/u 或者/d 所谓/a 卑下/a 的/u ，/w 总之/c 他/r 无论如何/d ，/w 他/r 非/d 是/vl 有些/m 希冀/v ，/w 他/r 的/u 生活/n 是/vl 不/d 能够/vu 有/v 什么/r 色彩/n 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     人们/n 的/u 目的/n 是/vl 靠/v 人们/n 的/u 价值/n 观念/n 而/c 定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     倘若/c 他/r 看/v 不出/v 什么/r 是/vl 好/a ，/w 什么/r 是/vl 坏/a ，/w 他/r 什么/r 肯定/d 也/d 不/d 能够/vu 说/v 了/u ，/w 他/r 当然/d 不/d 能够/vu 有/v 任何/r 目的/n ，/w 任何/r 希冀/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        239
                                     他/r 说到/v 这里/r ，/w 向/p 我/r 凄然/a 冷笑/v 一/m 声/q ，/w 我/r 忽然/d 觉得/v 他/r 那/r 笑/v 是/vl 有些/m 象/p 我/r 理想/n 中/nd 恶鬼/n 的/u 狞笑/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     当/p 我们/r 在/p 大学/n 预科/n 时候/n ，/w 有一天/v 晚上/nt 你/r 在/p 一/m 本/q 文学/n 批评/v 书/n 上面/nd 碰到/v 一/m 句/q Ｓｐｅｎｓｅｒ/ws 的/u 诗/n -/w -/w  Ｈｅ/ws ｃｏｕｌｄ/ws ｎｏｔ/ws ｒｅｓｔ/ws ｂｕｔ/ws ｄｉｄ/ws ｈｉｓ/ws ｓｔｏｕｔ/ws ｈｅａｒｔ/ws ｅａｔ/ws 你/r 不/d 晓得/v 怎么/r 解释/v ，/w 跑来/v 问/v 我/r 什么/r 叫做/v ｔｏ/ws ｅａｔ/ws ｏｎｅ/ws ＇/w ｓ/ws ｈｅａｒｔ/ws ，/w 我/r 当时/nt 模糊/a 地/u 答道/v ，/w 就是/d 吃/v 自己/r 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     现在/nt 我/r 可能/vu 告诉/v 你/r 什么/r 叫做/v '/w 吃/v 自己/r 的/u 心/n '/w 了/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     把/p 自己/r 心里/nl 各种/r 爱好/n 和/c 厌恶/v 的/u 情感/n ，/w 一个/mq 一个/mq 用/v 理智/n 去/v 怀疑/v ，/w 将/d 无数/m 的/u 价值/n 观念/n ，/w 一/m 条/q 一/m 条/q 打破/v ，/w 这/r 就/d 等于/v 把/p 自己/r 的/u 心/n 一口/mq 一口/mq 地/u 咬/v 烂/a 嚼/v 化/v ，/w 等到/v 最后/n 对于/p 这个/r 当/p 刽子手/n 的/u 理智/n 也/d 起/v 怀疑/v ，/w 那/r 就是/d 他/r 整个/a 心/n 吃完/v 了/u 的/u 时候/n ，/w 剩下/v 来/vd 的/u 只是/d 一个/mq 玲珑/a 的/u 空洞/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     这/r 就是/d ｔｏ/ws ｅａｔ/ws ｏｎｅ/ws ＇/w ｓ/ws ｈｅａｒｔ/ws 。/w 
		
			
                                        244
                                     把/p 自己/r 心/n 吃/v 进去/v 和/c 心死/v 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     心死/v 了/u ，/w 心/n 还/d 在/p 胸/n 内/nd ，/w 不过/c 不/d 动/v 就是/d 了/u ，/w 然而/c 人们/n 还/d 会/vu 觉得/v 有/v 重压/n 在身/v 内/nd ，/w 所以/c 一切/r 穷凶极恶/i 的/u 人/n 对于/p 生活/n 还是/d 有/v 苦/a 乐/a 的/u 反应/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     只有/c 那/r 班/q 吃/v 自己/r 心/n 的/u 人/n 是/vl 失掉/v 了/u 悲哀/a 的/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     我/r 听说/v 悲哀/a 是/vl 最/d 可爱/a 的/u 东西/n ，/w 只有/c 对于/p 生活/n 有/v 极/d 强烈/a 的/u 胃口/n 的/u 人/n 才/d 会/vu 坠/v 涕/n 泣/v 血/n ，/w 一/m 滴/q 滴/q 的/u 眼泪/n 都/d 是/vl 人生/n 的/u 甘露/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     若使/c 生活/n 不是/vl 可/vu 留恋/v 的/u ，/w 值得/v 我们/r 一/m 顾/v 的/u ，/w 我们/r 也/d 用不着/v 这么/r 哀悼/v 生活/n 的/u 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     所以/c 在/p 悲哀/a 时候/n ，/w 我们/r 暗暗/d 地/u 是/vl 赞美/v 生活/n ；/w 惋惜/v 生活/n ，/w 就是/d 肯定/v 生活/n 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     有人/r 说/v 人生/n 是/vl 梦/n ，/w 莎士比亚/nh 说/v 世界/n 是/vl 个/q 舞台/n ，/w 人生/n 象/p 一幕/n 戏/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     但是/c 梦/n 同/c 戏/n 都/d 是/vl 人生/n 中的/v 一部分/n ；/w 他们/r 只/d 在/p 人生/n 中/nd 去/v 寻/v 一/m 种/q 东西/n 来/vd 象征/v 人生/n ，/w 可见/a 他们/r 对于/p 人生/n 是/vl 多么/d 感到/v 趣味/n ，/w 无法/d 跳出/v 圈/n 外/nd ，/w 在/p 人生/n 以外/nd ，/w 找/v 一个/mq 东西/n 来/vd 做/v 比喻/n ，/w 所以/c 他们/r 都/d 是/vl 肯定/d 人生/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     我/r 却是/vl 不/d 知道/v 应该/vu 去/v 肯定/d 或者/d 去/v 否定/v ，/w 也/d 不/d 知道/v 世界/n 里/nd 有/v 什么/r '/w 应该/vu '/w 没有/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     我/r 怀疑一切/i 价值/n 的/u 存在/v ，/w 我/r 又/d 不敢/vu 说/v 价值/n 观念/n 绝对/a 是/vl 错/a 的/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     总之/c 我/r 失掉/v 了/u 一切/r 行动/n 的/u 南/nd 针/n ，/w 我/r 当然/d 忘记/v 了/u 什么/r 叫做/v 希望/v ，/w 我/r 不会/vu 有/v 遂/v 意/n 的/u 事/n ，/w 也/d 不会/vu 有/v 失意/a 的/u 事/n ，/w 我/r 早已/d 没有/v 主意/n 了/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     所以/c 我/r 总是/d 这么/r 年青/a ，/w 我/r 的/u 心/n 已经/d 同/p 我/r 躯壳/n 脱离/v 关系/n ，/w 不至于/v 来/vd 捣乱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     我/r 失掉/v 我/r 的/u 心/n ，/w 可是/d 没有/v 地方/n 去/v 找/v ，/w 因为/c 是/vl 自己/r 吃/v 进去/v 的/u 。/x 
		
			
                                        257
                                     真/d 是/vl &quot;/w 柳暗花明/i 又/d 一/m 村/n &quot;/w ，/w 徐悲鸿/nh 一席话/n ，/w 使/v 吴作人/nh 那/r 颗/q 几乎/d 窒息/v 了/u 的/u 心/n 又/d 活/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     他/r 激动/v 万分/d ，/w 当即/d 对/p 徐悲鸿/nh 说/v ：/w &quot;/w 不管/c 情况/n 会/vu 怎样/r ，/w 出国/v 留学/v 是/vl 件/q 大事/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     我/r 要/vu 回/v 上海/ns ，/w 和/p 家里/nl 商量/v 一下/mq ，/w 还要/vu 想/v 想/v 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        260
                                     &quot;/w 没问题/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     你/r 要是/c 决定/v 去/v ，/w 就要/vu 着手/v 准备/v ，/w 就要/vu 想/v 去/v 的/u 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        262
                                     徐/nhf 先生/n 认真/a 地/u 关照/v 说/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     吴作人/nh 立即/d 返回/v 上海/ns 家中/nl ，/w 试探/v 母亲/n 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     不想/v 母亲/n 虽然/c 年事已高/i ，/w 但/c 却/d 十分/d 开通/v ，/w 她/r 不但/c 不予/v 阻止/v ，/w 而且/c 表示/v 赞成/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     吴作人/nh 高兴/a 得/u 一五一十/i 地/u 对/p 她/r 详细/a 讲述/v 离/v 宁/j 之前/nt ，/w 徐悲鸿/nh 先生/n 的/u 考虑/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     就是/d 可以/vu 通过/p 法/j 籍/n 朋友/n 介绍/v 关系/n ，/w 买到/v 最/d 便宜/a 的/u 船票/n ，/w 要/vu 花/v 的/u 钱/n 不会/vu 很多/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     到了/v 巴黎/ns ，/w 还/d 可以/vu 找工作/v ，/w 以/p 工/n 养/v 学/n ，/w 总之/c ，/w 自有/v 活/v 下去/vd 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     母亲/n 也/d 准备/v 亲自/d 向/p 当家/v 的/u 二哥/n 谈/v 这/r 件/q 事/n ，/w 看/v 看/v 长兄/n 的/u 经济/n 能力/n 能否/d 为/p 小弟/n 出国/v 深造/v 筹备/v 出/vd 路费/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     慈母/n 俯/v 允/v ，/w 哥哥/n 们/k 自然/d 竭尽全力/i 支持/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     二哥/n 交给/v 他/r 除了/p 能/vu 购/v 一/m 张/q 水手/n 舱/n 船/n 位/n 的/u 票款/n 外/nd ，/w 还给/v 了/u 一/m 笔/n 能/vu 在/p 巴黎/ns 维持/v 紧缩/v 的/u 两/m 三/m 个/q 月/nt 生活/n 的/u 钱/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     不久/nt ，/w 吕霞光/nh 也/d 从/p 阜阳/ns 寄来/v 快信/n ，/w 说/v 决定/v 同/d 去/v 巴黎/ns ，/w 并/c 托/v 吴作人/nh 代/v 他/r 办/v 一切/r 可/vu 代办/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     另/r 附/v 给/p 徐悲鸿/nh 先生/n 一/m 张/q 函/n ，/w 请/v 他/r 帮忙/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     这一来/i ．/w 吴作人/nh 更为/d 出国/v 有/v 伴/n 而/c 高兴/v 了/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     吴作人/nh 真/d 够/d 庆幸/v 的/u ，/w 自费/n 留学/v 还有/v 其他/r 的/u 许多/a 的/u 手续/n ,/w 都/d 由/p 田汉/nh 、/w 徐悲鸿/nh 出面/v 给/p 办/v 通/v 了/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     田汉/nh 专门/d 给/p 吴作人/nh 和/c 吕霞光/nh 启用/v 并/c 颁发/v 了/u 南国艺术学院/ni 的/u 文凭/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     因此/c ，/w 他们/r 两/m 个/q 是/vl 南国艺术学院/ni 美术/n 系/n 唯一/a 一/m 批/q 毕业生/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     徐悲鸿/nh 以/p 南国艺术学院/ni 的/u 毕业文凭/n ，/w 委托/v 在/p 南京教育部/ni 负责/v 办理/v 留学生/n 自费/n 出国/v 手续/n 的/u 朋友/n 程稚修/nh ，/w 为/p 自己/r 的/u 这/r 两/m 名/q 学生/n 办好/v 了/u 自费/n 留学/v 证/n 和/c 出国/v 护照/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     正好/d ，/w 五/m 哥/n 之翰/nhs 也/d 想/v 去/v 德国/ns 深造/v ，/w 徐/nhf 先生/n 竟然/d 也/d 帮忙/v ，/w 为/p 之翰/nhs 办妥/v 他/r 的/u 自费/n 留学/v 证/n 和/c 护照/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     同时/c ，/w 徐悲鸿/nh 还/d 请/v 他/r 的/u 法国/ns 友人/n 于/p 上海/ns 法国/ns 领事馆/n 办理/v 好/a 入境/v 签证/n ，/w 并/c 介绍/v 了/u 法国邮船公司上海分公司/ni ，/w 同意/v 他们/r 三/m 人/n 各自/r 买到/v 每人/n 只/d 收/v １１０/m 元/q 大洋/n 的/u 最/d 便宜/a 的/u 特价/n 船票/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     到了/v １９２９/m 年/nt 年底/nt ，/w 出国/v 留学/v 的/u 事/n 已经/d 筹备/v 就绪/v ，/w 真/d 是/vl 时来运转/i 了/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     正好/d 这时/r ，/w １２/m 月/nt １/m 日/nt 南国社/ni 举行/v 了/u 第/h 六/m 次/q 大会/n ，/w 吴作人/nh 被/p 大家/n 推选/v 为/vl 南国社/ni 的/u 美术/n 部/n 部长/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     一向/d 勤于/v 思考/v 、/w 富有/v 想像力/n 的/u 田汉/nh ，/w 为了/p 给/p 吴作人/nh 的/u 出国/v 壮/v 壮/v 行/v 色/n ，/w 同时/c 也/d 展示/v 一下/mq &quot;/w 南国/nl &quot;/w 的/u 即使是/c 萌芽/v 的/u 艺术/n 力量/n ，/w 决定/v 要/vu 在/p 他们/r 出国/v 前/nd ,/w 为/p 他们/r 举行/v 一/m 次/q 画展/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     吴作人/nh 真/d 是/vl 又/d 感激/a 、/w 又/d 高兴/a 、/w 又/d 为难/a 。/w 
		
			
                                        284
                                     他/r 找到/v 了/u 田汉/nh 先生/n ，/w 象/p 以往/nt 一样/a ，/w 腼腆/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 田/nhf 先生/n 决定/v 为/p 我们/r 办/v 画展/n ，/w 我们/r 太/d 感激/v 了/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     但是/c ，/w 问题/n 是/vl ，/w 我们/r 水平/n 还/d 很/d 低/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     &quot;/w 这/r 有/v 什么/r ，/w 习作/n 和/c 速写/n 都/d 可以/vu 展出/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        287
                                     热情/a 澎湃/a 的/u 田汉/nh 侃侃而谈/i ：/w &quot;/w 尽管/c 我们/r 南国艺术学院/ni 夭折/v 了/u ，/w 但是/c 学/v 美术/n 的/u 几/m 位/q 同学/n 却/d 一直/d 在/d 继续/v 作画/v ，/w 而且/c 始终/d 本着/p 南国/nl 的/u 艺术/n 革新/v 运动/n 的/u 要求/v 从事/v 艺术/n 创作/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     虽然/c 现在/nt 离/v 成熟/a 尚/d 有/v 很/d 长/a 距离/n ，/w 但是/c ，/w 只要/vu 是/vl 按照/p 南国/nl 艺术/n 革新/v 的/u 目标/n 成长/v 前进/v ，/w 就/d 应该/vu 有/v 多少/r 成绩/n 展出/v 多少/r 展品/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        289
                                     田汉/nh 语重心长/i ，/w 不能不/d 使/v 几/m 位/q 青年/n 画家/n 深受/v 启发/v 与/c 鼓舞/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        290
                                     恭敬不如从命/i &quot;/w ，/w 田汉/nh 的/u 盛意/n ，/w 哪能/vu 违/v 负/v ，/w 于是/c ，/w 各人/n 分头/d 积极/a 认真/a 地/u 从/p 自己/r 的/u 绘画/n 、/w 习作/n 和/c 速写/n 中/nd ，/w 挑选/v 展品/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     其实/d ，/w 田汉/nh 欣赏/v 吴作人/nh 的/u 绘画/n ，/w 是/vl 由来已久/i 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     很早以前/nt ，/w 吴作人/nh 的/u 一/m 幅/q 速写/n 《/w 和平/a 神/n 下/nd 的/u 战舰/n 》/w 就/d 曾/d 引起/v 过/u 田汉/nh 的/u 高度/n 注视/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     那是/vl 吴作人/nh 在/p 上海/ns 外/nd 滩/n 租界/n 区/n 边/nd 画/n 的/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     当时/nt ，/w 第一次世界大战/n 结束/v 之后/nt ，/w １９１９/m 年/nt 举行/v 巴黎和会/ni 时/nt 组织/v 了/u 国际联盟/ni ，/w 为/p 使/v 战争/n 永不/d 发生/v ，/w 在/p 上海/ns 外/nd 滩/n 租界/n 地上/nl 立/v 了/u 一/m 座/q 很/d 高大/a 的/u 和平/a 神/n 铜像/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     在/p 吴作人/nh 这/r 幅/q 速写/n 中/nd ，/w 在/p 一边/nd 画/v 了/u 背/n 上/nd 长/v 着/u 一对/n 大/a 翅膀/n 的/u 高大/a 的/u 和平/a 神/n ，/w 远处/n 的/u 黄埔江/ns 江面/nl 上/nd ，/w 却/d 停泊/v 着/u 一/m 排/q 各个/r 帝国主义/n 国家/n 的/u 军舰/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     吴作人/nh 巧妙/a 地/u 把/p 和平/a 神/n 和/c 战舰/n 这样/r 两/m 个/q 矛盾/a 的/u 事物/n 摆/v 在/p 同一/a 画面/n 上/nd ，/w 形象/a 地/u 揭露/v 了/u 所谓/a &quot;/w 战争/n 永远/d 不再/d 发生/v &quot;/w 这个/r 口号/n 的/u 欺骗性/n ，/w 表明/v 了/u 帝国主义/n 在/p 和平/a 的/u 幌子/n 之下/nd ，/w 正在/d 继续/v 推行/v 它们/r 的/u 侵略/v 政策/n ，/w 中国/ns 内河/n 水域/n 上/nd 的/u 各国/n 军舰/n 横冲直撞/i ，/w 便是/vl 列强/n 入侵/v 妄图/v 瓜分/v 中国/ns 的/u 明证/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     这/r 幅/q 速写/n 充分/a 表现/v 出/vd 青年/n 吴作人/nh 的/u 敏锐/a 洞察力/n 和/c 抵制/v 帝国主义/n 侵略/v 势力/n 的/u 强烈/a 民族/n 意识/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     因此/c ，/w 引起/v 了/u 田汉/nh 的/u 重视/v ，/w 后来/nt 由/p 他/r 决定/v 在/p 《/w 南国/nl 周刊/n 》/w 上/nd 予以/v 发表/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     １９３０/m 年/nt ３/m 月/nt ２７/m 日/nt ，/w 田汉/nh 先生/n 亲自/d 筹办/v 的/u 南国美术部/ni 吴作人/nh 、/w 吕霞光/ni 、/w 刘毅/nh 的/u 画展/n 终于/d 在/p 上海/ns 法/j 租界/n 霞飞路/ns 巴黎大戏院/ni 三/m 楼/n 开幕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     田汉/nh 为/p 展览会/n 在/p 二/m 楼/n 咖啡厅/n 举行/v 了/u 隆重/a 的/u 茶会/n ，/w 宣布/v 了/u 展览会/n 的/u 开幕/v ，/w 同时/c 宣布/v 了/u 南国美术会/ni 的/u 成立/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     第一/m 天/nt 参观/v 的/u 人/n 很多/a ，/w 光/d 文化界/n 就/d 有/v 四百/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     田汉/nh 对/p 这次/r 画展/n 十分/d 重视/v ，/w 以/p 南国社/ni 的/u 名义/n ，/w 亲自/d 撰写/v 了/u 《/w 南国美术部/ni 第一次/mq 习作/v 展览会/n 宣言/n 》/w 。/w 
		
			
                                        303
                                     《/w 宣言/n 》/w 中/nd 指出/v ：/w &quot;/w 在/p 艺坛/n 消沉/a 混杂/v 之际/nd ，/w 他们/r 的/u 技巧/n 虽/c 无/v 可观/a ，/w 而/c 新锐/a 的/u 气力/n 与/c 意识/n 是/vl 能/vu 保证/v 他们/r 会/vu 有/v 一个/mq 正确/a 的/u 将来/nt 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        304
                                     吴作人/nh 一行/n 乘坐/v 的/u 那/r 辆/q 多灾多难/i 的/u 运输车/n 终于/d 驶出/v 了/u 大漠/n ，/w 经过/p 敦煌县城/ns ，/w 从/p 莫高窟/n 背后/nl 绕行/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        305
                                     党河/ns 流/v 经/v 敦煌县莫高窟/ns 南北/nd 。/w 
		
			
                                        306
                                     党河/ns 东/nd 岸/n 一/m 脉/n 砂岩/n 立/v 壁/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     就/d 在/p 这/r 崖壁/n 脚下/nl ，/w 有着/v 闻名世界/v 的/u 莫高窟/ns ，/w 俗称/v 千佛洞/ns 。/w 
		
			
                                        308
                                     吴作人/nh 在/p 车上/nl ，/w 从/p 南/nd 望/v 右侧/nd 壁/n 间/nd ，/w 只见/v 石窟/n 由/p 原来/d 稀疏/a 几/m 窟/n 到/v 愈来愈/d 密集/v ，/w 而且/c 上下/n 分为/v 许多/a 层/n ，/w 颇为/d 壮观/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     画家/n 来到/v 千佛洞/ns ，/w 下榻/v 于/p 在/p 下寺/ns 养病/v 的/u 老朋友/n 、/w 著名/a 的/u 摄影/v 记者/n 罗寄梅/nh 和/c 刘先/nh 夫妇/n 家里/nl 。/w 
		
			
                                        310
                                     他/r 马上/d 投入/v 紧张/a 的/u 参观/v 、/w 临摹/v 的/u &quot;/w 钻/v 洞/n &quot;/w 生活/n 中/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     伴随/v 着/u 佛教/n 的/u 传入/v 东/nd 土/n ，/w 千佛洞/ns 最/d 早/a 凿/v 窟/n 造像/v 始于/v 东晋/nt 太和/nt 元年/nt （/w ３６６/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        312
                                     历经/v 隋唐/nt 到/v 元代/nt 这/r 漫长/a 的/u 千/m 余/n 年/nt 岁月/nt 里/nd ，/w 历朝/nt 均/d 有所/v 修建/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     石窟/n 的/u 外部/nd 原来/d 都/d 有着/v 庄严/a 华丽/a 的/u 悬崖/n 建筑/n ，/w 并且/c 依/v 山势/n 就/v 岩/n 凿洞/v ，/w 插进/v 大/a 木/n 枋/n ，/w 架起/v 盘山/v 梯/n 和/c 支柱/n ，/w 修造/v 登/v 楼/n 临/v 阁/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     可是/c ，/w 经过/p 这/r 千/m 余/n 年/nt 来/u 人为/a 的/u 和/c 自然/a 的/u 灾祸/n ，/w 崖/n 崩/v 阁/n 坠/v ，/w 建筑物/n 早已/d 荡然无存/i 。/w 
		
			
                                        315
                                     这里/r 只/d 剩下/v 一/m 大片/n 洞窟/n ，/w 有/v 几/m 处/n 窟/n 外/nd 壁/n 上/nd 还/d 残留/v 着/u 木结构/n 的/u 洞/n 痕/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     这/r 就是/vl 昔日/nt 的/u 伽蓝/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 石窟/n 群/n 的/u 南侧/nd ，/w 有/v 座/q &quot;/w 九/m 层/q 楼/n &quot;/w ，/w 那是/vl 由/p 民国/nt 初年/nt 的/u 信士/n 们/k 集资/v 重修/v 起来/vd 以/p 荫/v 大佛/n 的/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     再/d 往/p 南/nd 去/v ，/w 有/v 当时/nt 编为/v &quot;/w ９/m 号/n 洞/n &quot;/w 的/u 元代/nt 密宗/n 窟/n ，/w 四壁/n 绘有/v 精美/a 绝伦/v 之/u &quot;/w 两/m 体/n 佛/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        319
                                     罗寄梅/nh 已经/d 在/p 这里/r 系统/a 地/u 进行/v 摄影/v 好几个/q 月/nt 了/u ，/w 他/r 告诉/v 这位/r 由/p 他/r 陪着/v 参观/v 的/u 画家/n ：/w １９２１/m 年时/nt ，/w 当时/nt 的/u 敦煌/ns 县长/n 为了/p &quot;/w 拯救/v &quot;/w 所谓/a &quot;/w 风化/n &quot;/w ，/w 竟/d 命人/v 砸烂/v 了/u &quot;/w ９/m 号/n 洞/n &quot;/w 正中/nd 的/u 一/m 尊/q 高/a 约/d 两/m 米/q 的/u &quot;/w 两/m 体/n 佛/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        320
                                     罗寄梅/nh 的/u 介绍/v ，/w 使/v 吴作人/nh 十分/d 震惊/v ，/w 大家/n 都/d 为/p 这位/r 县长/n 的/u 愚昧无知/i 所/u 造成/v 的/u 浩劫/n 惋惜/v 不已/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     他们/r 凭吊/v 了/u 一番/mq 劫后/nt 塑/v 象/n 的/u 土堆/n ，/w 从中/d 还/d 看到/v 一些/m 护法/v 神/n 腰间/nl 佩/v 挂/v 的/u 成/v 串/q 小/a 人头/n ，/w 以及/c 奴玛/n 的/u 残/a 断/v 手掌/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     这些/r 数/m 百/m 年前/nt 的/u 美妙/a 无比/a 的/u 艺术/n 造型/v ，/w 令/v 他/r 赞叹/v 不已/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     吴作人/nh 先/d 由/p 识途/v 的/u 老马/nh -/w -/w 罗寄梅/nh 陪着/v 大致/d 看/v 了/u 几个/mq 洞子/n ，/w 制定/v 临摹/v 壁画/n 的/u 初步/a 计划/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     然后/c ，/w 就/d 开始/v 了/u 每天/nt 的/u 紧张/a 的/u 临摹/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     这时/r 的/u 莫高窟/ns 里/nd ，/w 不少/a 洞窟/n ，/w 遭/v 人为/a 的/u 惨重/a 破坏/v ，/w 呈现/v 出/vd 一派/mq 荒凉/a 冷落/a 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     原来/d ，/w 自/p 上/nd 世纪末/nt 以来/nt ，/w 千佛洞/ns 里/nd 不少/a 历史/n 文物/n 、/w 经卷/n 和/c 珍贵/a 艺术品/n ，/w 为/p 英/j 、/w 法/j 、/w 德/j 、/w 日/j 、/w 美/j 等/u 帝国主义/n 盗窃/v 文物/n 的/u 冒险家/n 所/u 垂涎/v ，/w 到了/v 这/r 宝库/n ．/w 勾结/v 贿赂/v 一个/mq &quot;/w 看管/v &quot;/w 道士/n ，/w 予取予求/i 。/w 
		
			
                                        327
                                     还有/v 中/nd 亚细亚/ns 的/u 难民/n ，/w 也/d 曾/d 盘踞/v 在/p 窟/n 洞/n 内/nd 生活/v 举/v 炊/v ；/w 后来/nt ，/w 又/d 驻扎/v 过/u 军队/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     更有甚者/i ，/w 某些/r 胆大妄为/i 之辈/n ，/w 为了/p 要/vu 看/v 是否/d 里层/nl 还有/v 宋代/nt 以前/nt 隋唐/nt 壁画/n ，/w 毫无/v 科学/n 知识/n ，/w 毫无/v 准备/v 地/u 竟然/d 不惜/v 把/p 表层/n 的/u 宋/nt 元/nt 壁画/n 生生/d 打掉/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     有/v 两/m 窟/n 相邻/v 的/u ，/w 但/c 因/c 窟/n 前/nd 坍塌/v ，/w 无/v 路/n 可以/vu 攀援/v ，/w 竟然/d 不惜/v 毁损/v 两/m 窟/n 两/m 面/n 的/u 壁画/n ，/w 凿开/v 窟/n 间/nd 石壁/n 打成/v 通道/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     这些/r 破坏/v ，/w 这些/r 对于/p 人类/n 艺术/n 的/u 亵渎/v 行为/n ，/w 使/v 画家/n 心/n 生/v 怒火/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     然而/c ，/w 使/v 画家/n 更为/d 忧心忡忡/i 的/u 是/vl ，/w 已经/d 成立/v 了/u 一些/m 年/nt 的/u 敦煌研究所/ni ，/w 也是/vl 经费/n 无几/a ，/w 人手/n 稀少/a ，/w 不仅/c 无/v 钱/n 修复/v 这些/r 宝库/n ，/w 而且/c 连/p 干预/v 过问/v 这/r 种/q 种/q 违法/v 行为/n 的/u 力量/n 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     这/r 不/d 合理/a 的/u 客观/a 现实/n ，/w 却/d 逼迫/v 着/u 吴作人/nh 如饥似渴/i 地/u 去/v 学习/v 、/w 钻研/v 这些/r 珍贵/a 的/u 艺术/n 遗产/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     他/r 觉得/v ，/w 他/r 必须/d 赶/v 在/p 岁月/nt 流逝/v 的/u 前面/nd ，/w 以免/c 让/p 更/d 多/a 的/u 艺术/n 精华/n 与/c 他/r 失之交臂/i 。/w 
		
			
                                        334
                                     因此/c ，/w 在/p 敦煌/ns 的/u 那些/r 时日/nt 里/nd ，/w 吴作人/nh 天/nt 天/nt 钻/v 洞/n ，/w 瞻仰/v 那/r 历朝/nt 无与伦比/i 的/u 精美/a 壁画/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     他/r 既/c 穿行/v 过/u 窟/n 间/nd 的/u 人/n 凿/v 通道/n ，/w 也/d 惊险/a 地/u 背着/v 画具/n 、/w 贴紧/v 洞/n 壁/n 、/w 从/p 一个/mq 洞窟/n 边缘/n 一/m 步/n 一/m 移/v ，/w 顺着/p 外沿/n 、/w 如/v 蜥蜴/n 般/n 擦/v 着/u 崖壁/n 而/c 蹭/v 行到/v 另/r 一个/mq 洞窟/n 里/nd 去/v &quot;/w 取经/v 探宝/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     一/m 次/q ，/w 当/p 他/r 正/d 这样/r 双手/n 扒/v 着/u 、/w 全身/n 贴紧/v 崖壁/n 从/p 一个/mq 洞/n 朝/p 另/r 一个/mq 洞/n 蹭/v 去/v 时/nt ，/w 脚下/nl 的/u 积沙/v 突然/d 散/v 滑/v 下去/vd ，/w 他/r 连/p 人/n 带/v 画具/n 全/d 掉到/v 最/d 底下/nd 的/u 一/m 层/q 。/w 
		
			
                                        337
                                     好在/d 画家/n 确实/d 命大/a ，/w 下面/nd 全/d 是/vl 松软/a 的/u 沙子/n ，/w 才/d 万幸/a 没有/d 受伤/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     然而/c ，/w 画具/n 、/w 颜色/n 却/d 丢失/v 了/u 不少/a 。/w 
		
			
                                        339
                                     刚/d 脱险/v 的/u 画家/n 竟/d 乐哈哈/o 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 丢/v 的/u 那些/r 宝贝/n ，/w 不知/v 要/vu 再/d 等到/v 哪个/r 世纪/nt 才能/c 被/p 未来/nt 的/u 考古学家/n 发现/v 和/c 研究/v 来历/n 了/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     在/p 一个/mq 多/m 月/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 吴作人/nh 把/p 莫高窟/ns 上寺/ns 中寺/ns 下寺/ns 可/vu 去/v 的/u 洞窟/n 跑/v 了/u 个/q 遍/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     在/p 这/r 斑驳/a 陆离/a 、/w 色彩/n 缤纷/a 的/u 艺术/n 世界/n 里/nd ，/w 吴作人/nh 心情/n 激荡/v ，/w 浮想联翩/i 。/w 
		
			
                                        342
                                     他/r 清楚/a 地/u 记得/v ，/w 留学/v 欧洲/ns 时/nt 所/u 遍访/v 的/u 各国/n 重要/a 博物馆/n 、/w 画廊/n 和/c 宫殿/n ，/w 所/u 看到/v 的/u 法国罗浮宫/ns 、/w 英国大英博物馆/ns 和/c 天主教/n 梵蒂冈/ns 教廷/n 的/u 希克斯汀小教堂/ns 等/u 地/n 收藏/v 的/u 他们/r 本/r 国/n 以及/c 欧洲/ns 各国/n 历代/nt 名画/n ，/w 其中/nd 也/d 见过/v 他们/r 自/p 中国/ns 、/w 印度/ns 、/w 埃及/ns 、/w 中亚/j 各地/nl 掠夺/v 来/vd 的/u 珍贵/a 文物/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     如今/nt ，/w &quot;/w 国/n 破/v 山河/n 在/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     东方/nd 文明/n 被/p 蹂躏/v 的/u 现实/n 使/v 他/r 感到/v ，/w 要/vu 中兴/v 自己/r 祖国/n 的/u 文化/n ，/w 还/d 必须/d 要/vu 我们/r 自己/r 民族/n 的/u 艺术家/n 振奋/v 起来/vd ，/w 在/p 艺术/n 上/nd 创造/v 出/vd 自己/r 本/r 民族/n 的/u 风格/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     正是/vl 为了/p 这个/r 目的/n ，/w 他/r 才/d 千辛万苦/i 来到/v 了/u 西北/nd ，/w 礼拜/v 敦煌/ns 石窟/n 艺术/n ，/w 求/v &quot;/w 经/n &quot;/w 问/v &quot;/w 道/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     可不是/v 么/k ，/w 那/r 处处/nl 再现/v 梵天/n 极乐世界/n 、/w 西方/nd 净土/n 变/v ，/w 那/r 众多/a 飞天/n 拨/v 弹/v 着/u 琵琶/n 、/w 箜篌/n 的/u &quot;/w 湿婆/n &quot;/w ，/w 娴静/a 俏丽/a 、/w 婀娜多姿/i 、/w 秋波/n 流盼/v 的/u 伎/n 乐天/a ；/w 体态/n 轻盈/a ，/w 手/n 舞/v 长/a 带/n ，/w 飘飘欲仙/i 的/u 仕女/n ；/w 还有/v 那/r 华贵/a 端庄/a 而/c 虔诚/a 的/u 供养/v 人/n ；/w 坐/v 部/n 伎/n 演奏/v 诸般/n 乐器/n ，/w 如/v 闻/v 天/n 曲/n ；/w 立/v 部/n 伎/n 舞/v 态/n 腾/v 动/v …/w …/w 无不/d 使/v 他/r 叹为观止/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        347
                                     有/v 龛/n 皆/d 是/vl 佛/n ，/w 无/v 壁/n 不/d 飞/v 天/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     这/r 便是/vl 画家/n 在/p 莫高窟/ns 四百/m 多/m 洞子/n 里/nd ，/w 所/u 得到/v 的/u 眼花缭乱/i 的/u 综合/v 印象/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     巴黎/ns 特有/v 的/u 那/r 亲切/a 和谐/a 而/c 又/d 迷惘/a 惆怅/a 的/u 情调/n ，/w 把/p 他/r 拉回/v 到/v 天/nt 天/nt 饿/a 着/u 肚皮/n 作画/v 、/w 沉醉/a 在/p 一/m 座/q 座/q 博物馆/n 和/c 画廊/n 里/nd 的/u 往昔/nt 岁月/nt 。/w 
		
			
                                        350
                                     卢森堡公园/ns 还是/d 那样/r 宁静/a ，/w 圣日尔曼街区拉斯帕伊大街/ns 街头/n 的/u 罗丹/nh 杰作/n 《/w 巴尔扎克/nh 纪念/v 像/n 》/w 仍然/d 屹立/v 在/p 那里/r ，/w 俯视/v 着/u 足下/nl 川流不息/i 的/u 芸芸众生/i …/w …/w 吴作人/nh 奔走/v 于/p 战后/nt 刚刚/d 开放/v 的/u 博物馆/n 和/c 画廊/n 的/u 部分/n 陈列室/n ，/w 他/r 一如既往/i ，/w 饥渴/n 的/u 灵魂/n 和/c 永不/d 满足/a 的/u 心/n 又/d 一/m 次/q 次/q 地/u 受到/v 历代/nt 巨匠/n 永恒/a 力作/n 的/u 冲击/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     遗憾/v 的/u 是/vl 第二次世界大战/n 后/nd ，/w 博物馆/n 的/u 恢复/v 工作/n 正在/d 进行/v ，/w 画家/n 准备/v 要/vu 临/v 的/u 《/w 但丁/nh 和/c 维吉尔/nh 》/w 还/d 没有/d 挂上/v 墙/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 默默/a 地/u 在/p 一/m 幅/q 幅/q 巨制/n 前/nd 流连/v ，/w 久久/a 伫立/v 着/u 观看/v 如何/r 把/p 巨幅/n 油画/n 重新/d 贴/v 在/p 天/n 顶/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        353
                                     吴作人/nh 要/vu 在/p 巴黎/ns 举办/v 个人/n 画展/n ，/w 得到/v 了/u 巴黎东方博物馆/ns 副/h 馆长/n 叶理夫/nh 先生/n 的/u 大力/n 支持/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     叶理夫/nh 曾/d 于/p 第二次世界大战/n 期间/nt ，/w 在/p 陪都/n 重庆/ns 任/v 法兰西共和国/ns 驻华/v 文化/n 参赞/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     他/r 于/p １９４５/m 年/nt 参观/v 过/u 吴作人/nh 在/p 渝/j 举办/v 的/u 个人/n 画展/n ，/w 十分/d 推崇/v 画家/n 的/u 人格/n 和/c 画风/n ，/w 认为/v 吴作人/nh 天赋/n 禀/a 厚/a ，/w 功力/n 雄浑/a ，/w 集/v 东西方/nl 艺术/n 之/u 长/n 于/p 己/r 一身/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     当年/nt 他/r 曾/d 向/p 吴作人/nh 表示/v ：/w 今后/nt 一定/d 要/vu 在/p 巴黎/ns 为/p 他/r 举办/v 画展/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     此时/nt ，/w 他/r 又/d 会/v 到了/v 叶理夫/nh ，/w 叶理夫/nh 说/v ：/w &quot;/w 你/r 瑞士/ns 的/u 展出/v 结束/v 了/u ，/w 该/vu 可以/vu 在/p 巴黎/ns 举行/v 画展/n 了/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     如今/nt ，/w 我/r 可以/vu 完全/d 为/p 你/r 服务/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        359
                                     叶理夫/nh 亲自/d 操办/v 一切/r ，/w 自己/r 设计/v 的/u 海报/n 也/d 已经/d 印好/v ，/w 又/d 于/p 画展/n 目录/n 上/nd 请/v 著名/a 汉学家/n 、/w 叶理夫/nh 自己/r 的/u 老师/n 、/w 法兰西学院/ni 院士/n 格鲁赛/nh 先生/n 写/v 评介/v 文章/n ，/w 并且/c 出面/v 邀请/v 有关/v 人士/n 出席/v 画展/n 开幕式/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     Ｇａｌｌｉｅｒａ/ws ）/w 隆重/a 开幕/v 了/u ，/w 巴黎/ns 市长/n 和/c 文化部/ni 的/u 负责/v 官员/n 出席/v 了/u 开幕式/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     除/p 得到/v 法/j 方/n 热情/a 支持/v 之外/nd ，/w 还/d 得到/v 了/u 当时/nt 的/u 驻/v 法/j 大使/n 钱泰/nh 以及/c 法/j 中/j 友协/j 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     画展/n 展出/v 了/u 各种/r 画/n 作/n ５８/m 幅/q ，/w 敦煌/ns 壁画/n 临摹/v １４/m 幅/q ，/w 共/d ７２/m 幅/q 作品/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     著名/a 汉学家/n 格鲁赛/nh 先生/n 在/p 画展/n 目录/n 上/nd 写/v 了/u 题为/v 《/w 吴作人/nh 》/w 的/u 如下/v 介绍/v ：/w  &quot;/w 吴作人/nh 先生/n 使/v 最/d 经受/v 得/u 起/vd 检验/v 的/u 中国/ns 技巧/n 得到/v 了/u 复兴/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     他/r 的/u 祖父/n 吴长吉/nh 曾/d 是/vl 一/m 位/q 著名/a 画师/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     任何/r 艺术家/n 都/d 不/d 象/p 他/r 这样/r 中国/ns 味道/n 十足/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     同时/c ，/w 倘若/c 我/r 说/v 他/r 多少/d 也是/vl 我们/r 之间/nd 的/u 一/m 员/n ，/w 他/r 也/d 不会/vu 反对/v ，/w 因为/c 他/r 曾经/d 执著/a 眷恋/v 地/u 在/p 我们/r 的/u 学校/n 和/c 画室/n 里/nd 求/v 过/u 学/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     他/r 在/p 中国/ns 时/nt 曾/d 是/vl 大/a 画家/n 徐悲鸿/nh 的/u 弟子/n ，/w 在/p 布鲁塞尔/ns 时/nt 又/d 曾/d 求教/v 于/p 阿尔弗莱德&#183;巴斯天/nh 大师/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     在/p 他/r 不少/a 幅/q 作品/n 中/nd ，/w 已经/d 深深/a 地/u 为/p 他/r 所/u 同化/v 吸收/v 了/u 的/u 弗拉芒/nz 画派/n 的/u 影响/v 仍然/d 有所/v 流露/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     他/r 于/p １９３５/m 年/nt 被/p 召回/v 中国/ns ，/w 还/d 不到/v ３０/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 已/d 应聘/v 到/v 南京中央大学/ni 艺术系/n 执教/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     紧接着/v 日本/ns 侵华/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     吴作人/nh 熟悉/v 抗日/j 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     他/r 在/p 这个/r 时期/nt 的/u 作品/n 使/v 他/r 一举成名/i 。/w 
		
			
                                        373
                                     例如/v 他/r 所/u 绘制/v 的/u 轰炸/v 后/nd 的/u 重庆/ns ，/w 鲜明/a 顽强/a 地/u 展示/v 了/u 于/p 废墟/n 之上/nd 复苏/v 的/u 充满/v 活力/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     这/r 是/vl 中华民族/n 坚韧不拔/i 的/u 生命力/n 的/u 象征/v ，/w 在/p 多少/m 个/q 世纪/nt 和/c 漫长/a 的/u 岁月/nt 中/nd ，/w 它/r 正是/vl 依靠/v 着/u 这/r 种/q 顽强/a 的/u 生命力/n 最终/d 战胜/v 了/u 敌人/n 造成/v 的/u 厄运/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     吴作人/nh 于/p １９４３/m 年/nt 离开/v 重庆/ns 前往/v 中国/ns 的/u 西北/nd 边境/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 那里/r ，/w 一个/mq 崭新/a 的/u 世界/n 呈现/v 于/p 他/r 面前/nd 。/w 
		
			
                                        377
                                     在/p 敦煌/ns ，/w 他/r 沉缅/v 于/p 举世闻名/i 的/u 佛教/n 洞窟/n 之中/nd ，/w 那里/r 尽是/vl 魏/nt 、/w 隋/nt 、/w 唐/nt 、/w 五代/nt 乃至/c 宋/nt 、/w 元/nt 历朝/nt 的/u 杰出/a 壁画/n 的/u 遗迹/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     他/r 的/u 画笔/n 重点/n 为/p 我们/r 复现/v 的/u 尤其/d 是/vl 那些/r 年/nt 深/a 月/nt 久/a 的/u 古代/nt 画/n 作/n ，/w 是/vl 那些/r 最/d 优美/a 又/d 最/d 不/d 为/p 西方/nd 世界/n 所/u 了解/v 的/u 壁画/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     他/r 的/u 这些/r 妙不可言/i 、/w 无以/v 名状/v 的/u 壁画/n 临摹/v …/w …/w ，/w 使/v 我们/r 得以/vu 遵循/v 追索/v 被/p 人们/n 遗忘/v 了/u 将近/v 五/m 个/q 世纪/nt 的/u 那/r 条/q 艺术/n 演变/v 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     继/v 敦煌/ns 之后/nt ，/w 更为/d 神秘莫测/i 的/u 西藏/ns 边地/n 吸引/v 了/u 吴作人/nh 。/w 
		
			
                                        381
                                     他/r 驰骋/v 在/p 大西北/ns 的/u 广袤/a 高原/n 之上/nd ，/w 奔走/v 于/p 西康/ns 的/u 奇峰/n 雪/n 岭/n 之间/nd 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 那里/r 有着/v 多/a 民族/n 的/u 游牧/v 部落/n ，/w 还有/v 藏族/ns 或/c 蒙族/ns 的/u 游方/n 行脚/v 僧/n 以及/c 商旅/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     他/r 曾/d 生活/v 于/p 库库淖尔/ns ，/w 青海湖/ns 之/u 滨/n ，/w 那里/r 是/vl 无数/m 不同/a 部落/n 的/u 游牧/v 民族/n 和/c 多种/mq 文明/n 的/u 交融/v 点/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     这样/r ，/w 在/p 金秋/nt 季节/nt 里/nd ，/w 吴作人/nh 画展/n 在/p 巴黎/ns 获得/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     不少/a 著名/a 法国/ns 同行/n 和/c 各国/n 长住/v 巴黎/ns 的/u 画家/n 前往/v 观看/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     巴黎/ns 的/u 各种/r 报刊/n 杂志/n 的/u 记者/n 也/d 纷纷/d 撰写/v 并/c 发表/v 评论/v 文章/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     画展/n 结束/v 后/nd ，/w 展品/n 彩/n 墨/n 连环画/n 长卷/n 《/w 藏/v 茶/n 传/n 》/w 为/p 巴黎/ns 东方/nd 博物馆/n 郑重/a 收藏/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     其它/r 如/v 水墨画/n 《/w 奔/v 马/n 》/w 、/w 淡/a 彩/n 速写/n 《/w 藏/ns 女/n 》/w 等等/u ，/w 均为/vl 巴黎/ns 的/u 法国/ns 收藏家/n 以及/c 华侨/n 文物/n 收藏家/n 所/u 购/v 藏/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     自己/r 的/u 画展/n 结束/v 了/u ，/w 吴作人/nh 赶紧/d 收拾/v 画具/n ，/w 直奔/v 罗浮宫/ns ，/w 准备/v 临摹/v 前/nd 一阵子/mq 还/d 没有/v 上/v 墙/n 的/u 《/w 但丁/nh 和/c 维吉尔/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        390
                                     可惜/a ，/w 这/r 幅/q 原是/vl 阿波罗大厅/ns 的/u 展品/n ，/w 因/c 大厅/n 正在/d 修复/v 而/c 尚未/d 开放/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     这时/r 罗浮宫/ns 的/u 好些/m 展厅/n 都/d 在/d 修复/v ，/w 所以/c 许多/a 名作/n 尚未/d 全部/n 陈列/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        392
                                     吴作人/nh 为/p 没/d 能/vu 完成/v 徐/nhf 师/n 嘱托/v ，/w 感到/v 万分/d 遗憾/v ，/w 但/c 也/d 无可奈何/i 。/w 
		
			
                                        393
                                     于是/c ，/w 他/r 只好/d 把/p 时间/n 用/v 在/p 好好/d 挑选/v 为/p 艺/n 专/d 购置/v 适用/v 的/u 书籍/n 画册/n 上/nd ，/w 并且/c 向/p 滑田/nhs 友/n 转达/v 了/u 徐/nhf 先生/n 的/u 希望/v -/w -/w 邀/v 他/r 回国/v 任教/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     滑田/nhs 友/n 自然/d 很/d 高兴/a ，/w 但是/c 关键/n 问题/n 是/vl 路费/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     于是/c ，/w 吴作人/nh 在/p 拉丁区/n 租/v 了/u 一/m 间/q 画室/n ，/w 画/v 几/m 幅/q 画/n 筹集/v 路费/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     能/vu 办/v 的/u 都/d 办/v 了/u ，/w 一切/r 还/d 算/v 顺利/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     至于/v 《/w 八十七/m 神仙/n 卷/n 》/w ，/w 那是/vl 徐悲鸿/nh 先生/n 奉为/v 至宝/n 的/u 一/m 件/q 珍贵/a 古画/n ，/w 他/r 自然/d 牢记/v 在心/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     的确/d ，/w 尽管/v 乌云/n 盖/v 顶/n ，/w 但是/c ,/w 曙色/n 总/d 不会/vu 在/p 东方/nd 绝迹/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        399
                                     四人帮/n &quot;/w 的/u 横行霸道/i ，/w 的确/d 严重/a 地/u 损害/v 了/u 祖国/n 的/u 肌体/n ,/w 但是/c 久经/v 考验/v 的/u 党/n 的/u 生命/n 与/c 活力/n 却是/vl 任何/r 反动/a 力量/n 也/d 无法/d &quot;/w 剿/v 尽/v 灭绝/v &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     当时/nt ，/w 周恩来/nh 同志/n 就是/vl 代表/v 了/u 这样/r 一/m 种/q 力量/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     他/r 在/p 当时/nt 那样/r 非常/d 特殊/a 的/u 历史/n 情况/n 下/nd ，/w 以/p 特殊/a 的/u 方式/n ，/w 保护/v 和/c 保存/v 了/u 党/n 和/c 国家/n 的/u 许多/a 精英/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     在/p 政治/n 领域/n 是/vl 如此/r ，/w 在/p 思想/n 、/w 文化/n 和/c 艺术/n 领域/n 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        403
                                     在/p 那样/r 动乱/n 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 在/p 驻/v 进/v 东陈村/ns 之后/nt ，/w 每/r 隔/v 些/q 时日/nt ，/w 总/d 有/v 几/m 位/q 从/p 北京/ns 去/v 的/u 军/n 中/nd 的/u 高级/a 干部/n ，/w 来到/v 营地/n 转达/v 周/nhf 总理/n 向/p 老师/n 们/k 的/u 探望/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     疾病/n 缠身/v 的/u 吴作人/nh 每次/r 都/d 感到/v 心中/nl 的/u 暖流/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     １９７２/m 年初/nt ，/w 我国/n 的/u 外交/n 工作/n 在/p 周/nhf 总理/n 的/u 直接/a 主持/v 下/nd ，/w 取得/v 了/u 辉煌/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     外事/n 活动/n 日益/d 频繁/a 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        407
                                     １９７２/m 年/nt ，/w 中美/j 关系/n 翻开/v 了/u 新/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        408
                                     当/p 尼克松/nh 总统/n 来到/v 中国/ns ，/w 下榻/v 于/p 钓鱼台国宾馆/ns ，/w 此时/nt ，/w 人们/n 意外/a 地/u 发现/v ，/w 在/p 接待/v 这位/r 外国/n 贵宾/n 的/u 厅堂/n 里/nd ，/w 悬挂/v 了/u 一/m 幅/q 精美/a 的/u 油画/n 《/w 芍药花/n 》/w 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 幅/q 油画/n ，/w 以/p 娴熟/a 的/u 西方/nd 技法/n 和/c 地道/n 的/u 中国/ns 题材/n ，/w 与/c 当时/nt 充斥/v 于/p &quot;/w 文革/j &quot;/w 画坛/n 的/u 概念化/v 作品/n 相反/v ，/w 显示/v 了/u 无比/a 的/u 生命力/n ，/w 因而/c 引起/v 了/u 中外/j 宾客/n 们/k 的/u 关注/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     这/r 幅/q 从/p 中国/ns 美术馆/n 的/u 库房/n 里/nd 找/v 出来/vd 的/u 、/w 为/p 一切/r 目击者/n 叹服/v 的/u 油画/n 的/u 作者/n 不是/vl 别人/r ，/w 正是/vl 那/r 被/p &quot;/w 发配/v &quot;/w 磁县/ns 的/u 著名/a 画家/n 吴作人/nh 。/w 
		
			
                                        411
                                     不久/nt ，/w 明白人/n 都/d 看到/v 了/u ，/w 正是/vl 周/nhf 总理/n ，/w 敢于/vu 冒/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 大/a 不韪/a ，/w 把/p 这个/r 是非/n 颠倒/v 了/u 过来/vd 。/w 
		
			
                                        412
                                     他/r 指示/v 国务院/ni ，/w 从/p &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 要/vu 打倒/v 的/u 画家/n 中/nd ，/w 挑出/v 了/u 被/p &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 诬为/v 是/vl 黑线/n 头目/n 的/u 著名/a 画家/n 如/v 吴作人/nh 、/w 李可染/nh 等/u ，/w 调回/v 北京/ns ，/w 要/vu 他们/r 挥笔/v 作画/v ，/w 为/p 人民/n 的/u 外交/n 事业/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     而/c 实际上/nl ，/w 这/r 是/vl 在/p 无以/v 言状/v 的/u 环境/n 下/nd ，/w 对/p 中国/ns 画家/n ，/w 对/p 中国/ns 文化/n 艺术/n 的/u 保护/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     国务院/ni 的/u 一/m 纸/n 调令/n ，/w 使/v 吴作人/nh 告别/v 了/u 磁县/ns 的/u 父老/n ，/w 回到/v 了/u 久别/v 的/u 北京/ns 。/w 
		
			
                                        415
                                     就/d 这样/r ，/w 在/p １９７２/m 年/nt 年初/nt ，/w 由/p 国务院/ni 安排/v 的/u 、/w 在/p 北京东交民巷/ns 的/u 一/m 所/n 宽敞/a 、/w 明亮/a 的/u 楼房/n 里/nd ，/w 这位/r 当代/nt 杰出/a 的/u 画家/n ，/w 得以/vu 放开手脚/i ，/w 重新/d 握起/v 画笔/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     一同/d 在/p 这/r 座/q 小楼/n 里/nd 作画/v 的/u 还有/v 他/r 的/u 夫人/n 、/w 著名/a 的/u 花卉/n 画家/n 萧淑芳/nh ，/w 著名/a 工笔/n 女/f 画家/n 王叔晖/nh 、/w 余致贞/nh ，/w 著名/a 花鸟/n 画家/n 田世光/nh 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     他们/r 倾心/v 献力/v ，/w 泼/v 墨/n 洒/v 彩/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     吴作人/nh 心情/n 是/vl 十分/d 复杂/a 的/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     他/r 万万/d 没有/d 想到/v ，/w 要/vu 保存/v 和/c 发扬/v 自己/r 民族/n 的/u 文化/n ，/w 不仅/c 要/vu 付出/v 时间/n 和/c 精力/n ，/w 有时/d 甚至/d 要/vu 付出/v 生命/n 的/u 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     由此/d 他/r 意识到/v ，/w 今天/nt 重新/d 握起/v 画笔/n ，/w 是/vl 很/d 不/d 容易/a 的/u ，/w 而/c 要/vu 为/p 中华民族/n 的/u 文化/n 艺术/n 保住/v 这/r 枝/q 画笔/n ，/w 则/c 更/d 不/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     所以/c ，/w 他/r 既/c 愤懑/a 于/p 胸/n ，/w 又/d 感到/v 任重道远/i 。/w 
		
			
                                        422
                                     他/r 就是/vl 带/v 着/u 这/r 种/q 紧张/a 而/c 又/d 神圣/a 的/u 心情/n ，/w 绘制/v 了/u 一/m 幅/q 又/d 一/m 幅/q 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     的确/d ，/w 在/p 百花/n 凋零/a 、/w 万/m 马/n 齐/d 喑/v 的/u 动乱/n 年月/nt 里/nd ，/w 人们/n 在/p 吴作人/nh 的/u 画室/n 里/nd 却/d 看到/v 一/m 抹/q 春意/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     那/r 自由/a 曳/v 尾/n 于/p 池中/nl 的/u &quot;/w 金鱼/n &quot;/w ，/w 逍遥/a 于/p 竹枝/n 间/nd 的/u &quot;/w 熊猫/n &quot;/w ，/w 翱翔/v 于/p 太空/n 的/u &quot;/w 雄鹰/n &quot;/w 和/c 长驱/v 远/a 蹈/v 在/p 征途/n 上/nd 的/u &quot;/w 骆驼/n &quot;/w 等等/u 形象/n ，/w 真/d 象/p 一/m 股/q 清新/a 的/u 风/n 一样/a ，/w 朝着/v 窒息/v 的/u 人们/n ，/w 阵/q 阵/q 扑来/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     明眼/n 人/n 均/d 会/vu 感到/v ，/w 这/r 是/vl 画家/n 对/p 生活/n ，/w 为/p 未来/nt 坚定/a 信念/n 的/u 一/m 种/q 抗争/v ，/w 他/r 相信/v ，/w 真/a 、/w 善/a 、/w 美/a 将/d 永远/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     在/p 临时/a 辟为/v 画室/n 的/u 房间/n 中/nd ，/w 靠/p 大墙/n 的/u 位置/n ，/w 立/v 着/u 一/m 幅/q 几乎/d 与/c 整/a 面/n 墙壁/n 一般/a 大小/n 的/u 油画/n 《/w 吴哥/ns 朝晖/n 》/w ，/w 这/r 是/vl 为/p 招待/v 柬埔寨/ns 西哈努克/nh 亲王/n 的/u 宾馆/n 而/c 作/v 的/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     在/p 这/r 幅/q 画中/nl ，/w 吴作人/nh 以/p 他/r 那/r 极富/a 表现力/n 的/u 手法/n ，/w 描绘/v 了/u 于/p 晨曦/n 中/nd 苏醒/v 过来/vd 的/u 佛教/n 圣地/n 吴哥窟/ns 。/w 
		
			
                                        428
                                     远处/n 庙宇/n 重叠/v ，/w 金碧辉煌/i ，/w 朝阳/n 给/p 它们/r 染上/v 一/m 抹/q 玫瑰色/n ，/w 使/v 它们/r 显得/v 悠远/a 、/w 肃穆/a 、/w 庄严/a 、/w 神秘/a ；/w 近处/nl 一/m 泓/q 碧水/n ，/w 浮/v 缀/v 着/u 朵/q 朵/q 藏/v 着/u 露珠/n 、/w 盛开/v 的/u 芙渠/n ；/w 中景/n 是/vl 各种/r 热带/nl 亚热带/nl 林木/n ，/w 郁郁葱葱/i ，/w 挺拔/a 兀立/v ，/w 一片/mq 苍翠/a ，/w 显示/v 出/vd 它/r 所/u 代表/v 的/u 高棉民族/ns 那/r 不可/vu 泯灭/v 的/u 生机/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     当/p 《/w 吴哥/ns 朝晖/n 》/w 悬挂/v 在/p 西哈努克/nh 亲王/n 寓所/n 的/u 大厅/n 里/nd 后/nd ，/w 画室/n 的/u 这/r 面/q 大墙/n 前/nd ，/w 又/d 立/v 起/v 了/u 吴作人/nh 的/u 大幅/n 油画/n 《/w 贡嘎/ns 雪峰/n 》/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     这/r 是/vl 画家/n 依据/p 自己/r 壮年/nt 时/nt 的/u 康/a 藏/j 之/u 行/v ，/w 于/p 破晓/v 时分/nt 闯入/v 眼帘/n 的/u 贡嘎/ns 雪峰/n 速写/n 为/p 画稿/n 而/c 创作/v 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     他/r 画/v 的/u 虽然/c 是/vl 过去/nt 的/u 见闻/n ，/w 而/c 寓意/n 却/d 远/a 不止/v 于/p 往昔/nt 的/u 感受/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     在/p 这/r 幅/q 画/n 中/nd 的/u 贡嘎/ns 雪峰/n ，/w 巍峨/a 屹立/v 于/p 莽莽/a 群山/n 之/u 巅/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     它/r ，/w 众/a 山/n 之/r 首/n ，/w 云雾/n 缭绕/v ，/w 落寞/a 苍茫/a ，/w 仪态万方/i ，/w 那/r 逼人/v 的/u 英气/n 和/c 历史/n 的/u 年轮/n ，/w 使/v 观/v 画/n 者/k 感到/v 自己/r 在/p 它/r 面前/nd 有如/v 沧海一粟/i ，/w 无比/a 渺小/a 。/w 
		
			
                                        434
                                     它/r 意味/v 着/u 永生/v ，/w 象征/v 着/u 大自然/n 的/u 威力/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     千/m 年/nt 万/m 载/nt ，/w 它/r 始终/d 默默/a 地/u 观看/v 着/u 足下/nl 的/u 芸芸众生/i ，/w 他们/r 平凡/a 而/c 又/d 勇敢/a ，/w 与/c 大自然/n 搏斗/v ，/w 与/c 人/n 搏斗/v ，/w 书写/v 了/u 一代/nt 又/d 一代/nt 的/u 荣辱/n 兴衰/n 的/u 令/v 人/n 嗟叹/v 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     在/p 身临其境/i 的/u 几十/m 年/nt 后/nd ，/w 画家/n 重/d 操/v 画笔/n ，/w 以/p 此/r 畅/a 抒/v 胸中/nl 丘壑/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     这/r 是/vl 饱经忧患/i 、/w 历尽/v 沧桑/j 的/u 画家/n 的/u 民族/n 灵魂/n 在/p &quot;/w 动乱/n &quot;/w 的/u 年月/nt 里/nd 的/u 新/a 的/u 觉醒/v ，/w 是/vl 画家/n 在/p 新/a 的/u 历史/n 阶段/n 中/nd 艺术/n 升华/v 的/u 新/a 的/u 境界/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     的确/d ，/w 象/p 以往/nt 的/u 许多/a 艺术家/n 一样/a ，/w 动乱/n 、/w 流徙/v 、/w 迫害/v ，/w 更加/d 磨炼/v 、/w 凝聚/v 与/c 生发/v 了/u 吴作人/nh 的/u 创作/v 灵感/n ，/w 使/v 他/r 的/u 艺术/n 产生/v 新/a 的/u 飞跃/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     久/a 不/d 画/v 油画/n 的/u 吴作人/nh ，/w 此时/nt 不但/c 又/d 画出/v 了/u 上述/v 作品/n ，/w 还/d 创作/v 了/u 《/w 黄浦江/ns 》/w 、/w 《/w 镜泊湖/ns 》/w 和/c 《/w 油田/n 的/u 早晨/nt 》/w 等/u 巨幅/n 油画/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     而且/c 在/p 国画/n 方面/n ，/w 出现/v 了/u 新/a 的/u 高峰/n ：/w 《/w 鹤/n 舞/v 千/m 年/nt 》/w 、/w 《/w 横空/v 出世/v 》/w 、/w 《/w 展翅/v 云霄/n 》/w 都/d 展示/v 了/u 从未有过/i 的/u 磅礴/a 气势/n ，/w 迸/v 发出/v 巨大/a 的/u 魅力/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     而/c 最/d 见/v 新意/n 的/u ，/w 还是/d 油画/n 《/w 大海/n 新貌/n 》/w 。/w 
		
			
                                        442
                                     这/r 是/vl 他/r 描绘/v 我国/n 石油/n 开发/v 史/n 的/u 新篇章/n -/w -/w 海上/nl 采油/v 的/u 油画/n 巨制/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     美院/j 的/u 三/m 位/q 油画/n 家/k ，/w 戴泽/nh 、/w 梁运清/nh 和/c 李骏/nh ，/w 因为/c 不/d 放心/v 七十/m 高龄/n 的/u 老人/n 独自/d 下海/v ，/w 特别/d 陪/v 行/v 奔赴/v 天津/ns ，/w 从/p 塘沽/ns 乘/v 汽艇/n 出海/v ，/w 克服/v 了/u 海上/nl 颠簸/v 的/u 种/q 种/q 劳苦/a ，/w 体验生活/v 和/c 进行/v 写生/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     到了/v 解放/v 前夕/nt ，/w 北平琉璃厂/ns 的/u 一些/m 画/n 商/n 经常/d 请/v 他/r 去/v 看/v 画/n ，/w 求/v 他/r 判断/v 年代/nt 和/c 识别/v 真伪/a ，/w 他/r 经常/d 把/p 我/r 找去/v 一同/d 看/v 画/n ，/w 又/d 给/p 了/u 我/r 很多/a 启迪/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     这/r 也/d 正是/vl 我/r 开始/v 画/v 犛牛/n 和/c 金鱼/n 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     记得/v 一/m 次/q 我们/r 同/d 去/v 琉璃厂/ns 看/v 《/w 朱云/nh 折/v 槛/n 》/w （/w 这/r 是/vl 一/m 幅/q 同/v 题/n 画/n ，/w 为/p 后人/n 所/u 摹/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     原作/n 藏/v 徐悲鸿/nh 纪念馆/n ）/w 这/r 幅/q 画/n 时/nt ，/w 徐悲鸿/nh 先生/n 神采飞扬/i ，/w 指/v 着/u 画面/n 上/nd 的/u 人物/n 布局/n 对/p 我/r 说/v ：/w '/w 作/v 人/n ，/w 你/r 看/v ，/w 他/r 就/d 画/v 了/u 这么/r 几/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     汉和帝/nh 坐/v 在/p 宝座/n 上/nd 大发雷霆/i ，/w 刀斧手/n 要/vu 把/p 朱云/nh 推出/v 斩首/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     朱云/nh 死死/d 抱住/v 栏杆/n 不/d 放/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     栏杆/n 断/v 了/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     这时/r ，/w 汉和帝/nh 天良/n 发现/v ，/w 收回/v 斩首/v 成命/n ，/w 并且/c 下令/v 不准/v 修复/v 栏杆/n ，/w 说/v 这/r 可以/vu 让/p 他/r 回想/v 起/vd 朱云/nh 忠贞/a 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     …/w …/w 这么/r 复杂/a 的/u 问题/n ，/w 是/vl 靠/p 人物/n 表情/n 说明/v 的/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     画面/n 上/nd 除了/p 这/r 几/m 个/q 人/n ，/w 什么/r 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     仅仅/d 这点/r ，/w 就/d 很/d 够/v 把/p 问题/n 说清楚/v 了/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     这/r 就是/vl 中国画/n 的/u 优秀/a 传统/n ，/w 那/r 就是/vl 如何/r 用/p 简练/a 的/u 笔墨/n 道出/v 十分/d 充实/a 内在/a 的/u 内容/n 。/w '/w 
		
			
                                        456
                                     吴/nhf 先生/n 深情/a 地/u 玩味/v 着/u 自己/r 从/p 徐/nhf 先生/n 那里/r 得到/v 的/u 启发/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     他/r 继续/v 说道/v ：/w &quot;/w 中国画/n 强调/v 提炼/v ，/w 用/p 最少/a 的/u 东西/n 表现/v 最/d 丰富/a 的/u 内容/n ，/w 这些/r 都/d 是/vl 我/r 从/p 中国画/n 里/nd 看到/v 的/u ，/w 从/p 徐/nhf 先生/n 那里/r 听来/v 的/u ，/w 以及/c 从/p 中国/ns 古典/a 诗词/n 中/nd 领悟/v 到/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        458
