
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在/p 长达/v 半年/nt 多/a 的/u 女/n 师大/j 风潮/n 中/nd ，/w 鲁迅/nh 的/u 斗争/n 体现/v 了/u 人民群众/n 反帝/v 反封建/v 的/u 迫切/a 要求/v ，/w 客观上/nl 正/d 和/p 南方/nd 迅速/a 发展/v 着/u 的/u 革命/v 主流/n 相/d 呼应/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     胜利/v 刚刚/d 取得/v ，/w 硝烟/n 还/d 未/d 消散/v ，/w 但是/c ，/w 一个/mq 新/a 的/u 战斗/v 信号/n 又/d 在/p 鲁迅/nh 面前/nd 升起/v 了/u ：/w 一九二五/m 年/nt 十二月/nt 十四/m 日/nt ，/w 《/w 语丝/n 》/w 上/nd 出现/v 了/u 一/m 篇/q 林语堂/nh 写/v 的/u 文章/n ，/w 题为/v 《/w 插/v 论/v 语丝/n 的/u 文体/n -/w -/w 稳健/a 、/w 骂人/v 及/c 费厄泼赖/n 》/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     文章/n 说/v ，/w 现在/nt 段祺瑞/nh 等人/v 已经/d 失败/v ，/w 我们/r 不能/vu &quot;/w 投井/v 下/v 石/n &quot;/w ，/w &quot;/w 再/d 施/v 攻击/v &quot;/w ，/w 而/c 应该/vu 发扬/v &quot;/w 费厄泼赖/n &quot;/w 精神/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     （/w &quot;/w 费厄泼赖/n &quot;/w ，/w 英语/n ｆａｉｒｐｌａｙ/ws 的/u 音译/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     原为/vl 体育/n 比赛/v 或/c 其它/r 竞技/n 所/u 用/v 之/u 术语/n ，/w 意为/vl ：/w 光明磊落/i 的/u 比赛/v ，/w 不要/vu 用/v 不/d 正当/a 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     这里/r 转/v 意为/vl ：/w 对/p 敌人/n 要/vu 讲/v 宽大/a ，/w 不要/vu 穷追猛打/i 。/w 
		
			
                                        7
                                     ）/w 这/r 种/q 从/p 外国/n 贩/v 买来/v 的/u 论调/n ，/w 骨子里/n 仍是/vl 孔孟/j 鼓吹/v 的/u 中庸之道/i 。/w 
		
			
                                        8
                                     其实/d ，/w &quot;/w 费厄泼赖/n &quot;/w 这/r 股/n 逆流/n 还/d 在/p 几个/mq 月/nt 前/nd 就/d 冒头/v 了/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     五卅/j 运动/n 以后/nt ，/w 无产阶级/n 领导/n 的/u 反帝/v 、/w 反封建/v 运动/n 的/u 迅猛/a 发展/v ，/w 使/v 一些/m 惊慌失措/i 的/u 资产阶级/n 知识分子/n 以/p 折中/v 的/u 面目/n ，/w &quot;/w 宽恕/v &quot;/w 的/u 论调/n 来/vd 阻挡/v 这/r 场/q 革命/v 的/u 进行/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     例如/v 周作人/nh 说/v ：/w &quot;/w 中国/ns 现在/nt 最/d 切要/a 的/u ，/w 是/vl 宽容/v 思想/n 之/u 养成/v &quot;/w ，/w &quot;/w 以前/nt 的/u 事情/n ，/w 我们/r 不必/d 再/d 提/v 罢/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        11
                                     他/r 的/u 回答/v 是/vl ：/w &quot;/w 反抗/v 自己/r &quot;/w 比/p 斗争/v 敌人/n 更/d 重要/a ；/w &quot;/w 必先/n 克己/v &quot;/w ，/w &quot;/w 凡/d 有/v 革新/v 皆/d 从/p 忏悔/v 生/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        12
                                     鲁迅/nh 早就/d 在/p 激烈/a 的/u 战斗/v 中/nd 警惕/v 着/u 这/r 股/n 逆流/n ，/w 待/v 看到/v 林语堂/nh 的/u 文章/n 以后/nt ，/w 更加/d 感到/v 他们/r 宣扬/v 的/u 这/r 一套/mq 中庸之道/i 的/u 危害性/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     在/p 新/a 的/u 一/m 年/nt 即将/d 到来/v 的/u 前夜/nt -/w -/w 十二月/nt 二十九/m 日/nt ，/w 他/r 怀/v 着/u 将/p 反帝/v 反封建/v 斗争/n 进行/v 到底/v 的/u 强烈/a 责任感/n ，/w 写下/v 了/u 著名/a 的/u 论文/n 《/w 论/v &quot;/w 费厄泼赖/n &quot;/w 应该/vu 缓行/v 》/w 。/w 
		
			
                                        14
                                     鲁迅/nh 拉开/v 历史/n 的/u 帷幕/n ，/w 向/p 人们/n 展示/v 了/u 辛亥革命/n 中/nd &quot;/w 不/d 打落水狗/i ，/w 反/v 被/p 狗/n 咬/v 了/u &quot;/w 的/u 许多/a 惨痛/a 教训/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     鲁迅/nh 思索/v 已/d 久/a 的/u 这些/r 历史/n 教训/n ，/w 在/p 近/a 几/m 年/nt 反帝/v 反封建/v 的/u 斗争/n 烈火/n 中/nd 又/d 进一步/v 得到/v 了/u 证实/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     他/r 越来越/d 清楚/a 地/u 看到/v 了/u 阶级斗争/n 的/u 一/m 条/n 重要/a 规律/n ：/w 如果/c 对/p 鬼蜮/n 慈悲/n ，/w 将来/nt &quot;/w 就要/vu 花费/v 更/d 多/a 更/d 多/a 的/u 气力/n 和/c 生命/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        17
                                     于是/c ，/w 他/r 写下/v 了/u 这样/r 明确/v 的/u 论断/n ：/w &quot;/w 狗/n 性/n 总/d 不/d 大会/n 改变/v 的/u &quot;/w ，/w 对/p 它们/r 绝不/d 应/vu 抱有/v 幻想/v ，/w 只要/vu 是/vl &quot;/w 咬/v 人/n 之/u 狗/n &quot;/w ，/w &quot;/w 都/d 在/p 可/vu 打/v 之/u 列/n ，/w 无论/c 它/r 在/p 岸上/nl 或/c 在/p 水中/nl &quot;/w ；/w &quot;/w 不/d '/w 打落水狗/i '/w 是/vl 误人子弟/v 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        18
                                     &quot;/w 离奇/a &quot;/w 的/u 社会/n 现象/n 需要/v 得到/v 合理/a 的/u 解释/v ，/w &quot;/w 芜杂/a &quot;/w 的/u 心绪/n 必须/d 来/vd 一番/mq 彻底/a 的/u 整理/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     鲁迅/nh 进一步/v 感到/v 了/u 自我/r 解剖/v 的/u 迫切性/n 和/c 必要性/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     他/r 觉得/v 应该/vu 进一步/v 将/p 自己/r &quot;/w 诊察/v &quot;/w 一番/mq ，/w 寻出/v 自己/r 的/u &quot;/w 真/a 症候/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        21
                                     刚/d 来/vd 广州/ns 时/nt ，/w 由于/c 忙/a ，/w 鲁迅/nh 总/d 叹息/v 自己/r 连/p 想/v 想/v 的/u 工夫/n 也/d 没有/v ，/w 现在/nt ，/w 正是/vl 细细/a 想/v 一/m 想/v 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     这时/r ，/w 同/p 住/v 在/p 一起/n 的/u 老友/n 许寿裳/nh 已/d 于/p 六/m 月/nt 初/n 离开/v 广州/ns ，/w 白云楼/ns 显得/v 更加/d 寂寞/a 、/w 冷清/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     广州/ns 的/u 天气/n 热/a 得/u 很/d 早/a ，/w 逼/v 得人/v 只能/vu 勉强/a 穿/v 一/m 件/n 单衣/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     眼前/nl 的/u 景象/n ，/w 自己/r 的/u 境遇/n ，/w 使/v 鲁迅/nh 陷入/v 了/u 深深/a 的/u 思索/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     鲁迅/nh 想起/v 了/u 自己/r 走/v 过来/vd 的/u 整个/a 战斗/v 历程/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     他/r 又/d 一/m 次/q 重新/d 审视/v 自己/r 曾/d 多次/mq 怀疑/v 过/u 、/w 但/c 还/d 没有/d 根本/d 抛弃/v 的/u 思想/n 武器/n -/w -/w 进化论/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     阶级斗争/n 的/u 暴风骤雨/i 已/d 把/p 鲁迅/nh 的/u 眼睛/n 冲刷/v 得/u 更加/d 明亮/a ，/w 他/r 终于/d 看出/v 了/u 进化论/n 的/u 症结/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     过去/nt 一个/mq 长/a 时期/nt 内/nd ，/w 鲁迅/nh 总/d 以为/v 将来/nt 必胜/v 于/p 过去/nt ，/w 青年/n 必胜/v 于/p 老年/nt ，/w 世界/n 就是/d 如此/r 进化/v 着/u ；/w 总是/d 抽象/a 地/u 觉得/v 杀人/v 的/u 大概/d 是/vl 老年/nt ，/w 这/r 种/q 老年/nt 死去/v 了/u ，/w 中国/ns 就/d 会/vu 有/v 生气/v ，/w 革命/v 的/u 前途/n 也/d 大/d 可/vu 乐观/a 。/w 
		
			
                                        29
                                     然而/c ，/w 事实/n 撞碎/v 了/u 这/r 种/q 看法/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     北京/ns 、/w 厦门/ns 那些/r 恶少/n ，/w 尤其/d 是/vl 中山大学/ni 的/u &quot;/w 树/n 的/u 党/n &quot;/w 分子/n 和/c 其他/r 反动/a 学生/n 从/p 反面/nd 教育/v 了/u 鲁迅/nh 。/w 
		
			
                                        31
                                     他们/r 也是/vl 青年/n ，/w 但/c 或则/c 投书/v 告密/v ，/w 或则/c 助/v 官/n 捕/v 人/n ，/w 反动/a 手段/n 丝毫/n 不比/v 反革命/n 的/u 壮年/nt 和/c 老年/nt 差/a 。/w 
		
			
                                        32
                                     鲁迅/nh 说/v ，/w 他/r 的/u 思路/n 因此/c 轰/v 毁/v ，/w 开始/v 确信/v ：/w 在/p 阶级社会/n 里/nd ，/w 人/n 是/vl &quot;/w 受/v 本/r 阶级/n 意识/n 的/u 支配/v &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     正当/v 鲁迅/nh 在/p 这样/r 进行/v 自我/r 解剖/v 的/u 时候/n ，/w 政治/n 形势/n 还/d 在/d 继续/v 发生/v 着/u 急剧/d 的/u 变化/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        34
                                     四&#183;一二/j &quot;/w 以后/nt 不久/nt ，/w 蒋介石/nh 反动派/n 在/p 革命者/n 的/u 血泊/n 中/nd 成立/v 了/u 反动/a 的/u 南京/ns &quot;/w 国民政府/n &quot;/w ，/w 从此/d ，/w 全国/n 范围/n 内/nd 的/u 屠杀/v 就/d 愈加/d 疯狂/a 了/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 武汉/ns ，/w 打/v 着/u &quot;/w 左派/n &quot;/w 旗号/n 的/u 大资产阶级/n 代表/n 汪精卫/nh ，/w 一边/d 装模作样/i 地/u &quot;/w 声讨/v &quot;/w 蒋介石/nh ，/w 一边/d 也/d 渐渐/d 露出/v 反革命/n 的/u 原形/n ，/w 于/p 七月/nt 十五/m 日/nt 公开/v 宣布/v 反/v 共/j -/w -/w 至此/v ，/w 轰轰烈烈/i 的/u 第一次/mq 国内/nl 革命/v 战争/n ，/w 终于/d 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     随着/p 政治/n 气候/n 的/u 突变/v ，/w 围攻/v 鲁迅/nh 的/u 黑/a 浪/n 也/d 在/p 广州/ns 乘势/v 泛滥/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        37
                                     许多/a 鹰犬/n 借/v 探访/v 、/w 研究/v 、/w 请教/v 之/u 名/n ，/w 窥伺/v 在/p 鲁迅/nh 周围/nd ；/w 过去/nt 曾/d 请/v 他/r 作序/v 的/u 书/n ，/w 也/d 借故/d 取回/v ，/w 不要/vu 他/r 作序/v 了/u ；/w 曾/d 请/v 他/r 题签/n 的/u 刊物/n ，/w 也/d 悄悄/a 换掉/v 了/u ；/w 有的/r 报纸/n 竭力/v 不/d 使/v &quot;/w 鲁迅/nh &quot;/w 的/u 名字/n 出现/v ；/w 有的/r 报刊/n 还/d 攻击/v 鲁迅/nh &quot;/w 特长/n 即/d 在/p 他/r 的/u 尖锐/a 的/u 笔调/n ，/w 此外/c 别/d 无/v 可称/v &quot;/w ；/w 有的/r 更是/vl 捏造/v 他/r 逃/v 到/v 还/d 未/d &quot;/w 清党/v &quot;/w 的/u 汉口/ns 去/v 了/u ，/w 意/n 在/p 告发/v 鲁迅/nh 是/vl &quot;/w 共产党/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     甚至/d 连/p 跟着/v 鲁迅/nh 同/p 来/vd 广州/ns 的/u 几个/mq 学生/n ，/w 也/d 因/c 鲁迅/nh 而/c 找/v 不到/v 学校/n 读书/v 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     面对/v 着/u 国民党/ni 反动派/n 的/u 种/q 种/q 压迫/v ，/w 鲁迅/nh 毫不畏惧/i 地/u 进行/v 了/u 坚决/a 而/c 巧妙/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     七月/nt 间/n ，/w 他/r 曾/d 应邀/v 到/v 广州知用中学/ni 作/v 了/u 题为/v 《/w 读书/v 杂谈/v 》/w 的/u 讲演/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     与/c 中学生/n 谈/v 读书/v ，/w 看来/v 十分/d 普通/a ，/w 但/c 鲁迅/nh 却/d 另/d 寓/v 深意/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     他/r 号召/v 青年/n 不要/vu 害怕/v 空前/a 激烈/a 的/u 斗争/n 而/c 躲进/v 书斋/n ，/w &quot;/w 必须/d 和/p 实/a 社会/n 接触/v ，/w 使/v 所/u 读/v 的/u 书/n 活/v 起来/vd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        43
                                     他/r 鼓励/v 青年/n 去/v 勇敢/a 地/u 读/v 一/m 读/v 社会/n 斗争/n &quot;/w 这/r 一/m 部/q 活/a 书/n &quot;/w ，/w 而/c 不要/vu 上/v 反动派/n 的/u 当/n ，/w 做/v 一口/mq 听凭/v 摆布/v 的/u 活/a &quot;/w 书橱/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        44
                                     这些/r 话/n ，/w 说明/v 鲁迅/nh 在/p 新/a 的/u 历史/n 条件/n 下/nd ，/w 把/p 与/c 反动派/n 争夺/v 青年/n 的/u 斗争/n 继续/v 了/u 下去/vd 。/w 
		
			
                                        45
                                     同/v 一个/mq 月/nt ，/w 广州市/ns 教育局/n 也/d 来/vd &quot;/w 邀请/v &quot;/w 鲁迅/nh 了/u ，/w 说/v 是/vl 要/vu 他/r 到/v 广州/ns 夏/nt 期/nt 学术/n 演讲会/n 去/v 演讲/v ，/w 妄图/v 从中/d 找到/v &quot;/w 过失/n &quot;/w 进行/v 迫害/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     鲁迅/nh 迎/v 刃/n 而/c 上/v ，/w 坦然/a 应/v &quot;/w 邀/v &quot;/w ，/w 到会/v 作/v 了/u 《/w 魏晋/nt 风度/n 及/c 文章/n 与/c 药/n 及/c 酒/n 之/u 关系/n 》/w 的/u 讲演/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     在/p 这个/r 初/a 看/v 是/vl 专/d 谈/v 文学/n 史/n 的/u 学术/n 演讲/v 中/nd ，/w 鲁迅/nh 用/p 历史唯物主义/n 的/u 观点/n 论述/v 了/u 阶级斗争/n 与/c 文学/n 现象/n 的/u 关系/n ，/w 高度/n 评价/v 了/u 魏晋/nt 时代/nt 的/u 法家/n 人物/n 曹操/nh ：/w &quot;/w 曹操/nh 是/vl 一个/mq 很/d 有/v 本事/n 的/u 人/n ，/w 至少/d 是/vl 一个/mq 英雄/n ，/w 我/r 虽/c 不是/vl 曹操/nh 一/m 党/n ，/w 但/c 无论如何/d ，/w 总是/d 非常/d 佩服/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        48
                                     同时/c ，/w 鲁迅/nh 以/p 古/a 例/n 今/nt ，/w 用/v 魏晋/nt 时代/nt 的/u 阶级斗争/n 历史/n 影射/v 和/c 抨击/v 了/u 以/p &quot;/w 巧取豪夺/i &quot;/w 的/u 手法/n 篡权/v 杀人/v 的/u 蒋介石/nh 反动派/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     他/r 在/p 酷热/a 的/u 天气/n 中/nd 挥汗/v 讲完/v 了/u 这个/r 专题/n ，/w 反动/a 的/u 广州市教育局/ni 立即/d 索取/v 了/u 他/r 的/u 讲稿/n ，/w 但/c 找/v 不出/v 什么/r 明显/a 的/u &quot;/w 把柄/n '/w ，/w 也/d 就/d 奈何/v 他/r 不得/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     然而/c ，/w 一面/d 是/vl 坚持/v 战斗/v ，/w 一面/d 他/r 也/d 更/d 进一步/v 感觉到/v ：/w 要/vu 彻底/a 战胜/v 这些/r 麇集/v 在/p &quot;/w 青天白日/i &quot;/w 旗下/nl ，/w 一时/nt 显得/v &quot;/w 浩浩荡荡/i &quot;/w 的/u 阶级/n 敌人/n ，/w 孤军奋战/i 显然/a 是/vl 不行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     鲁迅/nh 最终/d 地/u 把/p 信仰/n 和/c 希望/v 倾注/v 到了/v 中国/ns 无产阶级/n 及其/c 先锋队/n 中国共产党/ni 身上/nl 。/w 
		
			
                                        52
                                     几个/mq 月/nt 来/u ，/w 他/r 经常/d 在/p 心底/nl 深深/a 地/u 悼念/v 着/u 毕磊/nh 和/c 其他/r 牺牲/v 了/u 的/u 共产党人/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     这/r 是/vl 因为/c ，/w 他们/r 是/vl 实地/n 的/u 革命者/n ，/w 而/c 自己/r 写/v 的/u 文章/n ，/w 倒/d 如/v 一/m 箭/n 之/u 入/v 大海/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     鲁迅/nh 想/v ，/w 他们/r 的/u 主张/v 和/c 行动/n 远比/a 自己/r 的/u 有/v 实效/n ，/w 他们/r ，/w 只有/d 他们/r ，/w 使/v 反动派/n 真正/d 害怕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     正是/vl 怀/v 着/u 对/p 中国共产党/ni 的/u 深厚/a 感情/n ，/w 鲁迅/nh 以/p 凌厉/a 的/u 笔锋/n 批判/v 了/u 国民党/ni 反动派/n 屠杀/v 共产党人/n 的/u 罪行/n ，/w 他/r 冒/v 着/u 生命/n 危险/a 写下/v 了/u 《/w 谈/v &quot;/w 激烈/a &quot;/w 》/w 、/w 《/w 扣/v 丝/n 杂感/n 》/w 、/w 《/w 可恶/a 罪/n 》/w 、/w 《/w 小/a 杂感/n 》/w 等/u 直接/a 抨击/v 国民党/ni 反动派/n 的/u 战斗/v 文章/n ，/w 揭露/v 了/u 蒋介石/nh 一伙/mq 刽子手/n 的/u 真面目/n ，/w 维妙维肖/i 地/u 画出/v 了/u 他们/r 的/u 反革命/n 两面派/n 嘴脸/n ，/w 提醒/v 人们/n 注意/v &quot;/w 防/v 被/p 欺/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     十一月/nt ，/w 又/d 在/p 薛县/ns （/w 今/nt 山东滕县/ns 东南/nd ）/w 、/w 戚县/ns （/w 今/nt 山东滕县/ns 南/nd ）/w 击/v 杀/v 了/u 秦/ns 泗水/ns 郡守/n 壮/nhs 。/w 
		
			
                                        57
                                     十二月/nt ，/w 陈胜/nh 遇害/v ，/w 使/v 革命/v 遭到/v 暂时/nt 的/u 挫折/n ，/w 陷入/v 了/u 低潮/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     刘邦/nh 也/d 失去/v 了/u 他/r 的/u 据点/n 丰邑/ns 。/w 
		
			
                                        59
                                     革命/v 通常/d 不是/vl 直线/n 上升/v ，/w 它/r 如同/v 波浪/n 起伏/v 的/u 大江/n ，/w 有/v 高潮/n ，/w 也/d 有/v 低潮/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     在/p 一定/a 意义/n 上/nd ，/w 革命/v 低潮/n 中/nd ，/w 革命/v 与/c 反动/a 的/u 搏斗/v 更/d 激烈/a ，/w 更/d 艰苦/a ，/w 更/d 严酷/a ，/w 对/p 人们/n 的/u 考验/v 也/d 更/d 严峻/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     曾经/d 是/vl 革命/v 高潮/n 的/u 弄潮儿/n ，/w 不一定/d 能/vu 经受/v 住/v 低潮/n 的/u 考验/v ，/w 有些/m 人/n 会/vd 在/p 这/r 急/a 转/v 低回/v 的/u 漩涡/n 中/nd 沉没/v 下去/vd ，/w 宋留/nh 的/u 叛变/v ，/w 秦嘉/nh 的/u 另/d 立/v 楚/ns 王/n ，/w 就/d 属于/v 这/r 一/m 类/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     激烈/a 变化/v 着/u 的/u 形势/n ，/w 逼迫/v 着/u 人们/n 作出/v 明确/v 的/u 抉择/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     刘邦/nh 转战/v 于/p 丰/j 、/w 沛/j 之间/nd ，/w 因/c 兵力/n 不足/v ，/w 就/d 前往/v 留县/ns （/w 今/nt 江苏沛县/ns 东南/nd ）/w 向/p 秦嘉/nh 借兵/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     正月/nt ，/w 在/p 去留/v 县/n 的/u 途中/nl ，/w 刘邦/nh 遇见/v 了/u 张良/nh 。/w 
		
			
                                        65
                                     -/w -/w 公元前/nt 一八五/m 年/nt ）/w ，/w 字/n 子房/nh ，/w 城父/ns （/w 今/nt 安徽亳县/ns 东南/nd ）/w 人/n ，/w 是/vl &quot;/w 五/m 世/nt 相/d 韩/ns &quot;/w 的/u 旧/a 贵族/n 的/u 后代/nt 。/w 
		
			
                                        66
                                     他/r 曾经/d 雇/v 刺客/n 在/p 阳武博浪沙/ns 谋/v 刺/v 秦始皇/nh ，/w 妄图/v 恢复/v 已/d 灭亡/v 了/u 的/u 韩国/ns 。/w 
		
			
                                        67
                                     后来/nt ，/w 隐居/v 下邳/ns （/w 今/nt 江苏邳县/ns ）/w ，/w 在/p 民间/n 生活/v 了/u 十年/nt ，/w 接触/v 了/u 下层/n 人民/n ，/w 开始/v 接受/v 了/u 法/n 家/n 思想/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     陈胜/nh 起义/v 后/nd ，/w 他/r 也/d 被/p 卷进/v 了/u 波涛汹涌/i 的/u 革命/v 洪流/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     他/r &quot;/w 聚/v 少年/n 百/m 余/n 人/n &quot;/w 响应/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     他/r 见/v 了/u 刘邦/nh ，/w 和/p 刘邦/nh 讲/v 说/v 《/w 太公/n 兵法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     《/w 太公/n 兵法/n 》/w 已/d 失传/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     据/p 《/w 汉书/n &#183;/w 艺/n 文/n 志/n 》/w 记载/v ，/w 有/v 八十五/m 篇/q ，/w 被/p 列入/v 道家/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     班固/nh 评述/v &quot;/w 道家/n 者/k 流/n &quot;/w 的/u 著作/n 是/vl &quot;/w 君/n 人/n 南面/nd 之/u 术/n &quot;/w ，/w &quot;/w 欲绝/v 去/v 礼/n 学/v ，/w 兼/v 弃/v 仁义/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     可见/c ，/w 《/w 太公/n 兵法/n 》/w 可能/vu 是/vl 道/n 表/n 法/n 里/nd 或是/vl 有/v 很/d 大/a 的/u 法/n 家/n 思想/n 倾向/n 的/u 反/v 儒/n 的/u 一/m 类/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     刘邦/nh 听/v 了/u 讲/v 说/v ，/w 很/d 合/v 心意/n ，/w 于是/c 就/d 任命/v 张良/nh 做/v 厩/n 将/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p 激烈/a 的/u 阶级斗争/n 中/nd ，/w 革命/v 的/u 风风雨雨/i ，/w 逐渐/d 冲刷/v 了/u 张良/nh 身上/nl 的/u 奴隶主/n 污泥/n ，/w 使/v 他/r 改变/v 了/u 贵族/n 立场/n ，/w 最终/d 成为/v 著名/a 的/u 法/n 家/n 政治家/n 、/w 战略家/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     刘邦/nh 是/vl 一个/mq 具有/v 雄才大略/i 的/u 地主阶级/n 政治家/n ，/w 他/r 的/u 政治路线/n 对/p 张良/nh 的/u 政治/n 立场/n 的/u 转变/v 起/v 了/u 决定性/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     刘邦/nh 带/v 了/u 张良/nh ，/w 率兵/v 西进/v ，/w 在/p 今/nt 安徽萧县/ns 一带/n 继续/v 浴血奋战/i ，/w 但/c 进展/v 不大/a 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 说明/v ，/w 要/vu 取得/v 革命/v 的/u 进一步/v 发展/v ，/w 就/d 必须/d 联合/v 各/r 支/q 起义军/n ，/w 统一/v 行动/n ，/w 联合/v 作战/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     这时/r ，/w 项梁/nh 攻入/v 薛县/ns 。/w 
		
			
                                        81
                                     他/r 有/v 十/m 多/m 万/m 人/n ，/w 并且/c 打/v 着/u &quot;/w 张楚/j &quot;/w 农民/n 政权/n 的/u 旗帜/n ，/w 各/r 路/n 起义军/n 又/d 纷纷/d 前去/v 会合/v ，/w 因此/c ，/w 刘邦/nh 决定/v 联合/v 项梁/nh 。/w 
		
			
                                        82
                                     四月/nt ，/w 刘邦/nh 带/v 了/u 几百/m 骑兵/n 到了/v 薛县/ns 。/w 
		
			
                                        83
                                     项梁/nh 给/p 刘邦/nh 卒/n 五千/m 人/n ，/w 五/m 大夫/n （/w 秦/ns 爵/n 第/h 九/m 级/n ）/w 将/n 十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     此后/c 刘邦/nh 起义军/n 扩大/v 到/v 一万四千/m 多/m 人/n ，/w 兵势/n 大/d 振/v ，/w 一举/d 攻下/v 丰邑/ns 。/w 
		
			
                                        85
                                     丰邑/ns 是/vl 个/q 战略/n 要地/n ，/w 又是/vl 刘邦/nh 的/u 故乡/n ，/w 刘邦/nh 军/n 中/nd 的/u 很多/a 将士/n 也是/vl 这/r 一带/n 人/n ，/w 他们/r 起兵/v 后/nd ，/w 又/d 较/d 长/a 时期/nt 转战/v 在/p 丰/j 、/w 沛/j 。/w 
		
			
                                        86
                                     因此/c ，/w 攻占/v 丰邑/ns ，/w 对于/p 刘邦/nh 起义军/n 的/u 发展/v 是/vl 有/v 一定/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     与此同时/i ，/w 项梁/nh 派/v 项羽/nh 攻取/v 了/u 襄城/ns （/w 今/nt 河南许昌/ns 市/n 西南/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        88
                                     在/p 新/a 的/u 胜利/v 的/u 捷报/n 中/nd ，/w 各/r 路/n 起义军/n 由/p 分散/a 而/c 趋向/n 集中/v ，/w 迅速/a 地/u 汇成/v 一/m 股/n 新/a 的/u 强大/a 的/u 革命/v 洪流/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     秦/nt 末/n 农民战争/n 从/p 低潮/n 又/d 进入/v 了/u 新/a 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     秦二世/nh 二/m 年/nt 五月/nt ，/w 起义军/n 获悉/v 了/u 陈胜/nh 牺牲/v 的/u 确实/a 消息/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     革命/v 形势/n 的/u 发展/v ，/w 迫切/a 要求/v 重建/v 革命政权/n ，/w 进行/v 集中/v 领导/n ，/w 统一/v 部署/v ，/w 共同/d 作战/v ，/w 夺取/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     六月/nt ，/w 各/r 路/n 起义军/n 将领/n 到/v 薛县/ns 开会/v ，/w 商量/v 重新/d 建立/v 政权/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     项梁/nh 的/u 谋士/n 居鄛/ns （/w 今/nt 安徽/ns 巢县/ns 东北/nl ）/w 人/n 范增/nh 乘机/v 大肆/d 攻击/v 秦始皇/nh 和/c 陈胜/nh ，/w 胡说/v 什么/r &quot;/w 秦/ns 灭/v 六/m 国/n ，/w 楚/ns 最/d 无罪/v &quot;/w ，/w 至今/d 楚/ns 人/n 还/d 在/p 怀念/v 楚怀王/nh ；/w 攻击/v 陈胜/nh &quot;/w 不/d 立/v 楚/ns 后/nd 而/c 自立/v ，/w 其势/n 不/d 长/a &quot;/w ，/w &quot;/w 陈胜/nh 败/v 固/d 当/v &quot;/w ；/w 公然/d 鼓吹/v 立/v 楚怀王/nh 的/u 后代/nt 为/vl 楚/ns 王/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     项梁/nh 听/v 了/u 范增/nh 的/u 话/n ，/w 于是/c 从/p 民间/n 找来/v 了/u 为人/v 牧羊/v 的/u 前/nd 楚怀王/nh 的/u 孙子/n 心立/nhs 为/vl 楚/ns 王/n ，/w 仍/d 称/v 楚怀王/nh ，/w 定都/v 盱眙/ns ，/w 由/p 陈婴/nh 做/v 上/vd 柱/n 国/n ，/w 项梁/nh 自/r 号为/vl 武信君/nh 。/w 
		
			
                                        95
                                     章邯/nh 在/p 血腥/a 镇压/v 陈胜/nh 以后/nt ，/w 继续/v 东进/v ，/w 击/v 魏/nt 攻/v 齐/ns 。/w 
		
			
                                        96
                                     齐/ns 王/n 田儋/nh 和/c 周市/nh 被/p 杀/v ，/w 魏/nt 王/n 咎/n 自杀/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     七月/nt ，/w 刘邦/nh 项梁/nh 联军/n 冒雨/v 攻克/v 戚县/ns 、/w 亢父/ns （/w 今/nt 山东济宁市/ns 南/nd ）/w 两/m 城/n ，/w 又/d 在/p 东阿/ns （/w 今/nt 山东阳谷县/ns 东北/nl ）/w 大败/v 章邯/nh 。/w 
		
			
                                        98
                                     接着/v 乘胜/d 追击/v ，/w 攻占/v 城阳/ns （/w 今/nt 山东鄄城县/ns ）/w ，/w 兵/n 临/v 濮阳/ns （/w 今/nt 河南濮阳/ns 县/n 西南/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        99
                                     章邯/nh 坚壁/v 固守/v ，/w 刘/nhf 、/w 项/nhf 转攻/v 定陶/ns （/w 今/nt 山东定陶县/ns 西北/nd ）/w ，/w 再/d 败/v 秦/ns 军/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     八月/nt ，/w 刘邦/nh 急行军/v 二百/m 里/q ，/w 突然袭击/v 雍丘/ns （/w 今/nt 河南杞县/ns ）/w ，/w 曹参/nh 斩杀/v 来/vd 此/r 督战/v 的/u 三川/ns 郡守/n 李由/nh 。/w 
		
			
                                        101
                                     接着/v ，/w 项梁/nh 率/v 主力/n 又/d 在/p 定陶/ns 大破/v 秦/ns 军/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     起义军/n 战绩/n 辉煌/a ，/w 声威/n 大/d 振/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     项梁/nh 却/d 因此/c 滋长/v 了/u 骄傲/a 情绪/n ，/w 轻敌/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        104
                                     九月/nt ，/w 秦/ns 大批/q 援军/n 赶到/v ，/w 章邯/nh 夜袭/v 定陶/ns ，/w 项梁/nh 兵/n 败/v 身死/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     这时/r 刘邦/nh 正在/d 进攻/v 陈留/ns （/w 今/nt 河南开封市/ns ）/w ，/w 听到/v 项梁/nh 败/v 死/v ，/w 为了/p 保存/v 实力/n ，/w 以/p 利/v 再/d 战/v ，/w 从/p 战略/n 进攻/v 改变/v 为/p 战略/n 退却/v ，/w 和/p 吕臣/nh 的/u 苍头/n 军/n 合/v 兵/n 向/p 东/nd 撤退/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     九月/nt ，/w 楚怀王/nh 也/d 退守/v 彭城/nh 。/w 
		
			
                                        107
                                     其他/r 各/r 路/n 起义军/n 也/d 收缩/v 阵地/n ，/w 前来/v 会合/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     以/p 彭城/ns 为/vl 中心/n ，/w 吕臣/nh 军/n 驻/v 彭城/ns 东/nd ，/w 项羽/nh 军/n 驻/v 彭城/ns 西/nd ，/w 刘邦/nh 军/n 驻/v 砀郡/ns ，/w 结成/v 犄角/n 之/u 势/n ，/w 严阵以待/i 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p 起义军/n 的/u 战略/n 退却/v 下/nd ，/w 章邯/nh 也/d 错/a 估/v 了/u 形势/n ，/w 骄傲自满/i ，/w &quot;/w 则/c 以为/v 楚/ns 地/n 兵/n 不足/v 忧/v ，/w 乃/d 渡河/v 击/v 赵/ns &quot;/w ，/w 大破/v 赵/ns 军/n ，/w 攻占/v 邯郸/ns 。/w 
		
			
                                        110
                                     这时/r ，/w 武臣/n 已/d 死/v ，/w 张耳/nh 、/w 陈余/nh 拥立/v 赵/ns 贵族/n 歇/nhs 为/vl 赵/ns 王/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     赵/ns 王/n 歇/nhs 和/c 张耳/nh 退守/v 巨鹿/ns （/w 今/nt 河北平乡县/ns 西南/nd ）/w ，/w 被/p 章邯/nh 部将/n 王离/nh 、/w 涉/v 间/n 率/v 重兵/n 包围/v ，/w 情势/n 危急/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     赵/ns 王/n 歇/nhs 多次/mq 派人/v 到/v 彭城/ns 求援/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     当时/nt 的/u 形势/n 是/vl ，/w 秦/ns 军/n 主力/n 在/p 河北/ns 包围/v 巨鹿/ns ，/w 关中/nl 空虚/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     如果/c 起义军/n 北上/v 救/v 赵/ns ，/w 那末/r ，/w 就/d 可以/vu 乘/v 其/r 疲惫/a ，/w 在/p 河北/ns 地区/n 给/p 秦/ns 军/n 主力/n 以/p 打击/v 和/c 消灭/v ，/w 保护/v 南方/nd 根据地/n ；/w 又/d 可/vu 趁/p 关中/nl 空虚/a ，/w 直捣/v 胡亥/nh 、/w 赵高/nh 政权/n 腹心/n 咸阳/ns 。/w 
		
			
                                        115
                                     起义军/n 领导者/n 看清/v 了/u 这/r 一/m 形势/n ，/w 决定/v 答应/v 赵/ns 王/n 歇/nhs 的/u 要求/v ，/w 派兵/v 北上/v 援/v 赵/ns 。/w 
		
			
                                        116
                                     闰/n 九月/nt ，/w 为了/p 组织/v 反攻/v ，/w 楚怀王/nh 合并/v 吕臣/nh 、/w 项羽/nh 两/m 军/n ，/w 归/v 自己/r 统帅/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     同时/c 任命/v 吕臣/nh 为/vl 司徒/n ，/w 吕臣/nh 的/u 父亲/n 吕青/nh 为/vl 令尹/n （/w 相当于/v 宰相/n ）/w ，/w 以/p 项羽/nh 为/vl 鲁公/n ，/w 封/v 长安/ns 侯/n ，/w 刘邦/nh 为/vl 砀郡/ns 长/n ，/w 封/v 武安/ns 侯/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     接着/v ，/w 在/p 彭城/nh 召开/v 军政/n 会议/n ，/w 商议/v 入关/v 和/c 援/v 赵/ns 问题/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     项羽/nh 因/c &quot;/w 怨/v 秦/ns 破/v 项梁/nh &quot;/w ，/w 首先/d 表示/v &quot;/w 愿/vu 与/c 沛公/nhs 西/nd 入关/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        120
                                     楚怀王/nh 和/c 一些/m 老将/n 认为/v ：/w 项羽/nh 为人/v 残暴/a ，/w 他/r 过去/nt 攻/v 襄城/ns ，/w 把/p 襄城/ns 军民/n 几乎/d 杀光/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     他/r 的/u 军队/n 所/u 过/v 之/u 处/n ，/w &quot;/w 无不/d 残/a 灭/v &quot;/w ，/w 且/c &quot;/w 楚/ns 军/n &quot;/w 往往/d 轻率/a 进军/v ，/w 而/c 遭到/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     不如/v 派/v 一个/mq 军纪/n 好/a 而/c 又/d 谨慎/a 的/u 人/n 去/v ，/w 把/p 起义军/n 反/v 秦/ns 的/u 道理/n 跟/p 秦/ns 地/n 的/u 老百姓/n 说清楚/v ，/w 一定/d 会/vu 得到/v 秦/ns 人/n 的/u 拥护/v ，/w 关中/nl 是/vl 很快/a 可以/vu 攻下/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     因此/c ，/w 楚怀王/nh 没有/d 同意/v 项羽/nh 的/u 请求/v ，/w 让/p 他/r 和/c 宋义/nh 北上/v 救/v 赵/ns ，/w 而/c 叫/v 刘邦/nh 带兵/v 入关/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     会上/nl 并/c 约定/v ，/w 谁/r 先/d 进/v 关中/nl 就/d 封/v 谁/r 为/vl 王/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     楚怀王/nh 和/c 老将/n 们/k 的/u 分析/v ，/w 说明/v 起义军/n 内部/nd 同样/a 存在/v 着/u 路线斗争/n ，/w 刘邦/nh 代表/v 正确/a 的/u ，/w 项羽/nh 是/vl 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     项羽/nh &quot;/w 无不/d 残/a 灭/v &quot;/w 的/u 屠杀/v 政策/n ，/w 是/vl 没落/v 奴隶主/n 贵族/n 残暴/a 本性/n 的/u 大/d 暴露/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     会上/nl 的/u 决定/v ，/w 说明/v 项羽/nh 的/u 残杀/v 政策/n ，/w 在/p 起义军/n 中/nd 是/vl 不得人心/i 的/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     这次/r 会议/n 是/vl 对/p 前/nd 一/m 时期/nt 斗争/n 的/u 总结/v ，/w 也是/vl 对/p 下/nd 一/m 阶段/n 战略/n 的/u 部署/v ：/w 联合/v 一切/r 反/v 秦/ns 力量/n ，/w 集中/v 兵力/n ，/w 消灭/v 秦/ns 军/n 主力/n ，/w 攻取/v 咸阳/ns ，/w 推翻/v 和/c 打倒/v 挂/v 着/u 秦/ns 王朝/nt 招牌/n 的/u 胡亥/nh 、/w 赵高/nh 政权/n ，/w 夺取/v 全国/n 胜利/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     会议/n 结束/v 后/nd ，/w 起义军/n 兵/n 分/v 两/m 路/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     一路/n 以/p 卿子冠军/n 宋义/nh 为/vl 上将/n ，/w 项羽/nh 为/vl 次/a 将/n ，/w 范增/nh 为/vl 末将/n ，/w 率/v 主力/n 北上/v 救/v 赵/ns ；/w 一路/n 由/p 刘邦/nh 带领/v 本部/n 人马/n ，/w 加上/v 陈胜/nh 余/n 部/n 、/w 项梁/nh 的/u 一部分/n 散兵/n ，/w 西进/v 关中/nl ，/w 攻占/v 咸阳/ns 。/w 
		
			
                                        131
                                     臧衍/nh 这/r 段/q 谬论/n ，/w 是/vl 卖身/v 投敌/v 者/k 的/u 无耻/a 谰/v 言/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 说明/v 凡是/d 要/vu 搞/v 割据/v 分裂/v 的/u ，/w 是/vl 一定/d 要/vu 搞/v 投降/v 的/u ，/w 否则/c 日子/nt 就/d 混/v 不/d 下去/vd 。/w 
		
			
                                        133
                                     张胜/nh 回来/vd 后/nd ，/w 贩卖/v 臧衍/nh 的/u 谬论/n ，/w 劝/v 卢绾/nh 反叛/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     卢绾/nh 就/d 派/v 张胜/nh 与/c 匈奴/ns 勾结/v ，/w 并/c 派遣/v 范齐/nh 联络/v 陈豨/nh ，/w 要/vu 陈豨/nh 反叛/v 到底/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     汉高祖/nh 十二/m 年/nt ，/w 陈豨/nh 叛乱/n 平定/v ，/w 他/r 的/u 裨将/n 投降/v ，/w 交代/v 了/u 卢绾/nh 和/c 陈豨/nh 勾结/v 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     刘邦/nh 派/v 使者/n 召/v 卢绾/nh 进京/v ，/w 卢绾/nh 假称/v 有病/v 不/d 去/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     刘邦/nh 派/v 辟阳侯/n 审食其/nh 、/w 御史/n 大夫/n 赵尧/nh 去/v 接/v 卢绾/nh ，/w 乘机/v 盘问/v 卢绾/nh 左右/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     卢绾/nh &quot;/w 闭/v 匿/v &quot;/w 不/d 见/v 汉/n 使/n ，/w 躲/v 在/p 密室/n 讲/v 黑话/n ，/w 大肆/d 攻击/v 刘邦/nh 和/c 吕后/nh 。/w 
		
			
                                        139
                                     审/v 食/v 其/r 回到/v 长安/ns ，/w 把/p 卢绾/nh 的/u 罪行/n 全部/n 报告/v 了/u 刘邦/nh 。/w 
		
			
                                        140
                                     这时/r ，/w 正好/d 归/v 汉/n 的/u 匈奴人/n 也/d 揭发/v 卢绾/nh 派/v 张胜/nh 和/c 匈奴/ns 勾结/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     刘邦/nh 见/v 卢绾/nh &quot;/w 果/n 反/v &quot;/w ，/w 便/d 派/v 樊哙/nh 讨伐/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     卢绾/nh 闻讯/v ，/w 带/v 其/r 死党/n 仓惶/a 出逃/v ，/w 投奔/v 匈奴/ns ，/w 过/v 了/u 一/m 年/nt 多/a 就/d 死/v 了/u ，/w 落得/v 个/q 丧家/n 犬/n 的/u 可悲/a 下场/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     卢绾/nh 的/u 下场/n ，/w 也是/vl 一切/r 投敌/v 者/k 的/u 下场/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     张敖/nh 是/vl 刘邦/nh 的/u 女婿/n ，/w 卢绾/nh 是/vl 刘邦/nh 的/u 老/a 同乡/n 、/w 老同学/n ，/w 关系/n 都/d 是/vl 至亲/n 至/v 近/a 的/u ，/w 刘邦/nh 也/d 曾/d 给予/v 信用/n ，/w 付/v 以/p 重任/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     但/c 当/p 他们/r 反对/v 统一/v ，/w 损害/v 加强/v 封建制/n 中央集权/n 的/u 进步/a 事业/n 时/nt ，/w 刘邦/nh 并不/d 因为/c 至亲/n 至/v 近/a 而/c 对/p 他们/r 有所/v 宽容/v ，/w 而是/vl 果断/a 地/u 予以/v 应有/v 的/u 惩处/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     这个/r 无情/a 惩处/v ，/w 是/vl 对/p 儒家/n &quot;/w 为/p 亲者/n 讳/v &quot;/w ，/w &quot;/w 为/p 尊者/n 讳/v &quot;/w 的/u &quot;/w 亲亲/v &quot;/w 原则/n 的/u 否定/v ，/w 说明/v 刘邦/nh 继承/v 了/u 先秦/nt 法/n 家/n &quot;/w 法/n 不/d 阿/v 贵/a &quot;/w 、/w &quot;/w 刑/n 无/v 等级/n &quot;/w 的/u 进步/a 传统/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     秦/ns 末/n 农民起义/n ，/w 带来/v 了/u 整个/a 社会/n 广泛/a 而/c 深刻/a 的/u 大/a 变动/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     它/r 犹如/v 长江/ns 大河/n ，/w 波涛汹涌/i ，/w 把/p 社会/n 上/nd 各个/r 阶级/n 、/w 各个/r 阶层/n 、/w 各种/r 人物/n 都/d 卷/v 了/u 进来/vd 。/w 
		
			
                                        149
                                     在/p 这个/r 革命/v 潮流/n 中/nd ，/w 即使是/c 革命/v 阵营/n 内/nd 也/d 发生/v 了/u 深刻/a 的/u 变动/v ，/w 有的/r 如/v 刘邦/nh 、/w 萧何/nh 、/w 曹参/nh 、/w 樊哙/nh 等/u ，/w 顺应/v 了/u 历史/n 潮流/n ，/w 成为/v 一代/nt 英雄/n ；/w 有的/r 如/v 项羽/nh 、/w 韩信/nh 等/u ，/w 逆/v 历史/n 潮流/n 而/c 动/v ，/w 成/v 了/u 时代/nt 的/u 罪人/n ；/w 也/d 有的/r 虽然/c 出身/n 很/d 好/a ，/w 但/c 不能/vu 跟随/v 时代/nt 前进/v ，/w 当/p 了/u 一阵/mq 弄潮儿/n 后/nd 就/d 走向/v 反面/nd ，/w 被/p 时代/nt 的/u 激浪/v 打/v 沉/v 了/u 下去/vd ，/w 彭越/nh 、/w 英布/nh 就是/d 属于/v 这样/r 一/m 类/n 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     他们/r 两/m 人/n 都/d 出身/n 好/a ，/w 造反/v 早/a ，/w 经过/p 一/m 段/q 革命/v 的/u 刀光剑影/i 的/u 考验/v ，/w 但/c 随着/p 地位/n 的/u 变化/v ，/w 野心/n 萌动/v ，/w 私/n 性/n 膨胀/v ，/w 逐渐/d 蜕化/v 变质/v ，/w 变为/v 坚持/v 分裂/v 、/w 坚持/v 割据/v 的/u 新/a 贵族/n ，/w 结果/n 身首异处/i 。/w 
		
			
                                        151
                                     彭越/nh ，/w 昌邑/ns 人/n ，/w 字/n 仲/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        152
                                     常/d 渔/v 巨/a 野/a 泽/n 中/nd &quot;/w ，/w 和/p 一/m 批/q 人/n 酝酿/v 起义/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     陈胜/nh 、/w 吴广/nh 起义/v 时/nt ，/w 有人/r 劝/v 他/r 起兵/v 反/v 秦/ns ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 两/m 龙/n 方/d 斗/v ，/w 且/c 待/v 之/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        154
                                     过/v 了/u 一/m 年/nt 多/a ，/w 在/p 泽/n 中/nd 少年/n 百/m 余/n 人/n 的/u 强/a 请/v 下/nd ，/w 他/r 才/d 起兵/v 响应/v ，/w &quot;/w 收/v 诸侯/n 散/a 卒/n ，/w 得/v 千/m 余/n 人/n &quot;/w ，/w 在/p 巨野/ns 一带/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     在/p 革命/v 的/u 战火/n 中/nd ，/w 彭越/nh 没有/d 接受/v 正确/a 路线/n ，/w 而是/vl 热衷于/v 割据/v 称王/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     他/r 和/p 韩信/nh 一样/a ，/w 也是/vl 个/q 野心家/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     汉王/nt 元年/nt 秋/nt ，/w 刘邦/nh 派人/v 赐/v 彭越/nh 将军/n 印/n ，/w 要/vu 他/r 出兵/v 反/v 楚/ns 。/w 
		
			
                                        158
                                     彭越/nh 大败/v 楚/ns 将/n 萧公角/nh 。/w 
		
			
                                        159
                                     第二/m 年/nt 春/nt ，/w 刘邦/nh 和/c 魏豹/nh 等/u 攻/v 楚/ns ，/w 彭越/nh 率/v 其/r 兵/n 三/m 万余人/nh 归/v 汉/n ，/w &quot;/w 收/v 魏/nt 地/u 得/u 十余城/ns ，/w 欲/n 急/a 立/v 魏/nt 后/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     刘邦/nh 为了/p 争取/v 彭越/nh 联合/v 反/v 楚/ns ，/w 先/d 消灭/v 最/d 主要/a 的/u 敌人/n 项羽/nh ，/w 作/v 了/u 暂时/nt 让步/v ，/w 让/p 他/r 做/v 西魏/nt 王豹/nh 的/u 相国/n ，/w 命/v 他/r 带兵/v 攻取/v 梁/ns 地/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     在/p 荥阳/ns 对峙/v 中/nd ，/w 刘邦/nh 又/d 派/v 大将/n 刘贾/nh 等/u 支援/v 彭越/nh ，/w 使/v &quot;/w 为/p 汉/n 游/v 兵/n ，/w 击/v 楚/ns ，/w 绝/v 其/r 后/nd 粮/n 于/p 梁/ns 地/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        162
                                     公元前/nt 二０二/m 年/nt ，/w 垓/n 下/nd 之/u 战/v 是/vl 楚汉/j 战争/n 中/nd 决定性/n 的/u 战役/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     这/r 年/nt 十月/nt ，/w 刘邦/nh 追击/v 项羽/nh 到/v 阳夏/nh 南面/nd ，/w 刘邦/nh 命令/v 他/r 和/c 韩信/nh 前去/v 会战/v ，/w 他/r &quot;/w 欲/d 王/v &quot;/w 梁/ns ，/w 推说/v &quot;/w 魏/nt 地/n 初/a 定/v &quot;/w ，/w &quot;/w 未可/vu 去/v &quot;/w ，/w 按兵不动/i ，/w 不/d 去/v 会战/v ，/w 使/v 刘邦/nh 因/c 孤军/n 深入/v ，/w 而/c 导致/v 固陵/ns 之/u 败/v ，/w 延缓/v 了/u 战争/n 进程/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     刘邦/nh 为了/p 迅速/a 歼灭/v 项羽/nh ，/w 不得已/a 答应/v 在/p 战败/v 项羽/nh 后/nd ，/w 将/p 睢阳/ns （/w 今/nt 河南商丘/ns 市/n 南/nd ）/w 以北/nd 至/v 谷城/ns （/w 今/nt 山东东阿/ns 县/n ）/w 的/u 地方/n 给/p 他/r 。/w 
		
			
                                        165
                                     这样/r ，/w 他/r 才/d &quot;/w 悉/d 引兵/v 会/v 垓下/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     打败/v 项羽/nh 后/nd ，/w 他/r 被/p 封为/v 梁/ns 王/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     汉高祖/nh 六/m 年/nt ，/w 刘邦/nh 巡视/v 到/v 陈/nhf ，/w 智擒/v 韩信/nh ，/w 彭越/nh 也/d 来/v 陈县/ns 朝见/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     但是/c ，/w 彭越/nh 并/d 没有/d 从/p 韩信/nh 搞/v 分裂/v 的/u 可耻/a 下场/n 中/nd 得到/v 教训/n ，/w 放弃/v 分裂/v ，/w 而是/vl 更为/d 隐蔽/v 地/u 积蓄/v 力量/n ，/w 准备/v 叛变/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     汉高祖/nh 十年/nt 秋/nt ，/w 陈豨/nh 叛乱/n ，/w 刘邦/nh 曾/d 命令/v 他/r 带兵/v 参战/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     他/r 效尤/v 韩信/nh ，/w 称病/v 不/d 去/v ，/w 只/d 派/v 了/u 部将/n 到/v 邯郸/ns 敷衍/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     但/c 野心家/n 都/d 是/vl 外强中干/i 、/w 色厉内荏/i 的/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     刘邦/nh 派人/v 去/v 责问/v ，/w 彭越/nh 害怕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     他/r 的/u 部将/n 扈辄/nh 要/vu 他/r 干脆/a 一/m 不/d 做/v ，/w 二/m 不休/v ，/w 乘机/v &quot;/w 发兵/v 反/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        174
                                     彭越/nh 想/v 亮出/v 反/v 旗/n ，/w 又/d 怕/v 力量/n 不足/v ，/w 不敢/vu 发兵/v ，/w 犹豫不决/i ，/w 只是/d 在/p 定陶/ns 装病/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     梁太傅/nh 是/vl 由/p 汉/n 中央/n 政权/n 任命/v 的/u ，/w 向/p 刘邦/nh 告发/v 了/u 他们/r 的/u 阴谋/n （/w &quot;/w 告/v 梁/ns 王/n 与/c 扈辄/nh 谋反/v &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        176
                                     刘邦/nh 迅速/a 派人/v 把/p 彭越/nh 抓到/v 洛阳/ns 审讯/v ，/w &quot;/w 有/v 司/n 治/v 反/v 形/n 已/d 具/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        177
                                     刘邦/nh 还/d 念/v 他/r 曾/d 有/v 战功/n ，/w 免/v 了/u 他/r 的/u 死罪/n ，/w 把/p 他/r 废/v 为/vl &quot;/w 庶人/n &quot;/w ，/w 发配/v 到/v 蜀青衣/ns （/w 今/nt 四川雅安/ns 北/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        178
                                     在/p 押解/v 到/v 郑/ns （/w 今/nt 陕西华县/ns ）/w 时/nt ，/w 遇到/v 吕后/nh 从/p 长安/ns 来/vd ，/w 彭越/nh 哭哭啼啼/i 哀求/v 吕后/nh 放/v 他/r 回/v 昌邑/ns 。/w 
		
			
                                        179
                                     昌邑/ns 是/vl 彭越/nh 起兵/v 的/u 老家/n ，/w 重返/v 昌邑/ns 正是/vl 妄图/v 东山再起/i 。/w 
		
			
                                        180
                                     吕后/nh 看穿/v 彭越/nh 贼心/n 不/d 死/v ，/w 就/d 假意/n &quot;/w 许诺/v &quot;/w 把/p 他/r 带到/v 洛阳/ns 。/w 
		
			
                                        181
                                     吕后/nh 对/p 刘邦/nh 说/v ：/w 彭越/nh 是/vl 个/q 野心家/n ，/w 现在/nt 把/p 他/r 流放/v 到/v 蜀地/n 去/v ，/w 这/r 是/vl 养/v 虎/n 遗患/n ，/w 不如/v 把/p 他杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     刘邦/nh 同意/v ，/w 杀/v 了/u 彭越/nh ，/w 废除/v 了/u 梁/ns 国/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     后/nd 儒/n 说/v 什么/r &quot;/w 彭越/nh 无罪/v &quot;/w ，/w &quot;/w 越/d 独/a 为/vl 冤/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        184
                                     这/r 完全/d 是/vl 对/p 历史/n 的/u 歪曲/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     英布/nh ，/w 六/ns （/w 今/nt 安徽六安/ns 县/n ）/w 人/n ，/w 出身/n 低微/a ，/w &quot;/w 秦/ns 时/nt 为/vl 布衣/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     壮年/nt 后/nd ，/w 受/v 黥/n 刑/n ，/w 故/c 又/d 叫/v 黥布/nh 。/w 
		
			
                                        187
                                     在/p 骊山/ns 服/v 劳役/n 时/nt ，/w 他/r 串连/v 了/u 一部分/n 修/v 骊山/ns 的/u 奴隶/n ，/w 逃入/v 长江/ns 中/nd 活动/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     陈胜/nh 、/w 吴广/nh 起义/v 后/nd ，/w 英布/nh 聚/v 兵/n 数/m 千/m 响应/v ，/w 后/nd 闻/v 项梁/nh 渡/v 淮/ns ，/w 率兵/v 投奔/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     英布/nh 作战/v 勇猛/a ，/w 在/p 击景驹/ns 、/w 秦嘉/ns 、/w 巨鹿/ns 之/u 战/v 等/u 战役/n 中/nd 屡立/v 战功/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     《/w 史记/n 》/w 说/v &quot;/w 楚/ns 兵/n 常胜/v ，/w 功/n 冠/n 诸侯/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     诸侯/n 兵/n 皆/d 以/p 服/v 属/v 楚/ns 者/k ，/w 以/p 布/v 数/n 以/p 少/a 败/v 众/a 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        192
                                     因此/c ，/w 他/r 被/p 楚怀王/nh 封为/v 当阳君/n ，/w 项羽/nh 戏亭/nz 分封/v 又/d 被/p 立/v 为/vl 九江/ns 王/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     但是/c 英布/nh 和/c 彭越/nh 一样/a ，/w 接受/v 并/c 坚持/v 分裂/v 倒退/v 的/u 错误/n 路线/n ，/w 跟着/v 项羽/nh 干/v 了/u 许多/a 坏事/n ，/w 是/vl 项羽/nh 新安/ns 坑/n 杀/v 降/v 卒/n 和/c 谋杀/v 义/n 帝/n 的/u 刽子手/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     在/p 楚汉/j 战争/n 中/nd ，/w 他/r 与/c 项羽/nh 发生/v 矛盾/n ，/w 刘邦/nh 为了/p 建立/v 反/v 楚/ns 统一战线/n ，/w 利用/v 矛盾/n ，/w 派/v 随何/nh 说服/v 了/u 英布/nh 。/w 
		
			
                                        195
                                     英布/nh 归/v 汉/n 后/nd ，/w 虽然/c 受命/v 在/p 南翼/n 作战/v ，/w 参加/v 垓下/ns 会战/v ，/w 但/c 仍然/d 没有/d 接受/v 刘邦/nh 的/u 政治路线/n ，/w 仍/d 坚持/v 分裂/v 割据/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     他/r 长期/nt 割据/v 称王/v ，/w 向/p 中央/n 政权/n 闹/v 独立性/n ，/w 成/v 了/u 西汉/nt 初期/nt 奴隶主/n 残余/n 势力/n 和/c 封建/n 割据/v 势力/n 的/u 一个/mq 代表/n ，/w 国家/n 统一/v 、/w 民族/n 独立/v 的/u 一个/mq 障碍/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     刘邦/nh 称帝/v ，/w 封/v 英布/nh 为/vl 淮/ns 南/nd 王/n ，/w 承认/v 英布/nh 在/p 楚汉/j 战争/n 中/nd 攫取/v 的/u 既得利益/i 。/w 
		
			
                                        198
                                     但是/c ，/w 野心家/n 欲壑/n 难/a 填/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     汉高祖/nh 十一/m 年/nt 七月/nt ，/w 英布/nh 得到/v 彭越/nh 被/p 杀/v 的/u 消息/n 后/nd ，/w 就/d 迫不及待/i 地/u &quot;/w 阴/a 令/v 人/n 部/v 聚/v 兵/n &quot;/w ，/w 准备/v 伺机/v 谋反/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     淮/ns 南/nd 国中大夫/n 贲赫/nh 写信/v 向/p 刘邦/nh 告发/v 了/u 英布/nh 的/u &quot;/w 阴/a 事/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        201
                                     萧何/nh 派人/v 到/v 淮/ns 南/nd 去/v 查验/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     英布/nh 狗急跳墙/i ，/w 立即/d 反叛/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     他/r 认为/v 刘邦/nh 年老/a 了/u ，/w &quot;/w 必/d 不能/vu 来/vd &quot;/w ，/w 汉朝/nt 诸将/n 除/p 韩信/nh 、/w 彭越/nh 外/nd ，/w 都/d 不是/vl 自己/r 的/u 对手/n ，/w 发兵/v 攻/v 汉/n ，/w 先/d 击/v 杀/v 荆/ns 王/n 刘贾/nh ，/w 继/v 又/d 渡过/v 淮河/ns 击败/v 楚/ns 王/n 刘交/nh 。/w 
		
			
                                        204
                                     消息/n 报到/v 长安/ns ，/w 樊哙/nh 、/w 夏侯婴/nh 、/w 灌婴/nh 诸将/n 进/v 宫/n 催促/v 刘邦/nh 迅速/a 发兵/v 平叛/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     当时/nt 刘邦/nh 正在/d 生病/v ，/w 想/v 叫/v 太子/n 刘盈/nh 带兵/v 去/v 讨伐/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     吕后/nh 担心/v 刘盈/nh 年幼/a ，/w 统率/v 不了/v ，/w 劝/v 刘邦/nh 带病/v 亲征/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     汉高祖/nh 十二/m 年/nt 十月/nt ，/w 刘邦/nh 披甲/v 上马/v ，/w 带病/v 东征/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     （/w &quot;/w 欲/d 为/vl 帝/n 耳/u &quot;/w ）/w 刘邦/nh 大怒/v ，/w 挥师/v 大战/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     十月/nt ，/w 赣/ns 东北/nl 省/n 党政机关/n 移/v 驻/v 葛源/ns 。/w 
		
			
                                        210
                                     葛源/ns 是/vl 横峰县/ns 的/u 一个/mq 大/a 市镇/n ，/w 地处/v 横峰/ns 、/w 弋阳/ns 、/w 德兴/ns 、/w 上饶/ns 四/m 县/n 交界/v 的/u 中心/n 点上/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     葛源镇/ns 周围/nd ，/w 是/vl 个/q 方圆/n 二十/m 多/m 里/q 的/u 平原/n ，/w 四面/nd 环山/v ，/w 东/nd 有/v 灵山/ns ，/w 南/nd 有/v 基/n 尖/a ，/w 北/nd 有/v 长茅岭/ns ，/w 西/nd 有/v 大岭冈/ns 。/w 
		
			
                                        212
                                     沿/p 大岭冈/ns 山谷/n ，/w 有/v 一/m 条/q 大路/n ，/w 经/v 金鸡山/ns 通向/v 弋阳/ns ，/w 葛源水/ns 沿/p 山谷/n 流向/v 信江/ns 。/w 
		
			
                                        213
                                     全/a 镇/n 有/v 八百/m 余/n 户/n ，/w 五千/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     镇/n 郊/n 有/v 数/m 十/m 个/q 村庄/n 依/p 山/n 而/c 立/v ，/w 加上/v 这些/r 村庄/n ，/w 总计/v 有/v 三千/m 多/m 户/n ，/w 经济/n 非常/d 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     中共/j 赣/ns 东北/nl 省委/j 、/w 省/n 工农/n 民主/a 政府/n 、/w 少共/n 省委/j 、/w 军区/n 司令部/n 移/v 来/vd 后/nd ，/w 这里/r 又/d 设立/v 了/u 红军/n 大学/n 五/m 分校/n 、/w 列宁师范/ni 、/w 女子/n 职业/n 学校/n 及/c 合作/v 总社/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     葛源/ns 成/v 了/u 赣/ns 东北/nl 革命/v 根据地/n 的/u 政治/n 、/w 军事/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 方志敏/nh 的/u 领导/v 下/nd ，/w 赣/ns 东北/nl 红色政权/n 的/u 建设/v 搞/v 得/u 很/d 出色/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     例如/v ：/w 把/p 许多/a 工人/n 、/w 农民/n 选进/v 了/u 政权机关/n ；/w 从/p 普通/a 工农/n 群众/n 中/nd 培养/v 了/u 大批/q 干部/n ，/w 包括/v 妇女/n 干部/n ；/w 政权/n 工作人员/n 绝大多数/n 是/vl 工农/n 干部/n ；/w 他们/r 与/c 群众/n 同甘共苦/i ，/w 节衣缩食/i ，/w 刻苦耐劳/i ，/w 方志敏/nh 和/c 各级/n 领导/n 更是/vl 以身作则/i ；/w 工农/n 民主/a 政府/n 对/p 阶级/n 敌人/n 实行/v 专政/n ，/w 对/p 人民/n 实行/v 民主/a ，/w 接受/v 群众/n 监督/v ；/w 并/c 依靠/v 群众/n 解决/v 经济/n 问题/n 、/w 财政/n 问题/n 和/c 改善/v 人民/n 生活/n 等/u 重要/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     红色政权/n 与/c 人民群众/n 呼吸/v 相通/v ，/w 血肉相连/i 。/w 
		
			
                                        220
                                     人民群众/n 热爱/v 和/c 拥护/v 红色政权/n ，/w 积极/a 响应/v 党/n 和/c 政府/n 的/u 号召/v ，/w 克服/v 难以忍受/i 的/u 艰难/a 困苦/a ，/w 从/p 人力/n 物力/n 各个/r 方面/n 支援/v 革命/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     为了/p 巩固/v 和/c 发展/v 赣/ns 东北/nl 红色政权/n ，/w 方志敏/nh 不顾/v 自己/r 有/v 严重/a 的/u 肺病/n ，/w 废寝忘食/i 地/u 为/p 革命/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 平时/nt 沉着/a 、/w 冷静/a 、/w 寡言/a ，/w 生活/n 异常/d 朴素/a ，/w 没有/v 任何/r 嗜好/n ，/w 可是/c 工作/n 从来/d 不知/v 疲倦/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 是/vl 工农/n 民主/a 政府/n 的/u 负责人/n ，/w 发动/v 群众/n ，/w 指挥/v 打仗/v ，/w 筹集/v 款项/n 等等/u 工作/n ，/w 都/d 要/vu 处理/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     有时/d ，/w 为了/p 帮助/v 新/a 的/u 工农/n 干部/n 做好/v 大会/n 报告/n ，/w 方志敏/nh 就/d 亲自/d 和/p 他/r （/w 她/r ）/w 一起/d 准备/v 讲稿/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     方志敏/nh 的/u 工作/n 极为/d 繁重/a ，/w 但/c 他/r 作/v 了/u 合理/a 的/u 安排/v ：/w 上午/nt 做/v 工农/n 民主/a 政府/n 的/u 工作/n ，/w 下午/nt 处理/v 军事/n 工作/n ，/w 晚上/nt 听/v 汇报/v 、/w 发/v 指示/n 、/w 写/v 文章/n ，/w 到了/v 深夜/nt ，/w 躺/v 在/p 床上/nl 还要/vu 考虑/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     战斗/v 紧张/a 的/u 时候/n ，/w 他/r 更是/vl 日夜/nt 忙于/v 听取/v 战斗/v 情况/n ，/w 指挥/v 作战/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     他/r 常/d 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 学习/v 列宁/nh 每天/nt 干/v 十六/m 小时/nt 工作/n 的/u 革命/v 精神/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        228
                                     他/r 是/vl 这样/r 说/v 的/u ，/w 也是/vl 这样/r 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     总之/c ，/w 每天/nt 不/d 做完/v 工作/n ，/w 他/r 是/vl 不肯/vu 休息/v 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     遇到/v 行军/v ，/w 更是/vl 没有/v 时间/n 睡觉/v ，/w 就/d 骑/v 在/p 马/n 上/nd 打瞌睡/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     要/vu 搞好/v 革命/v ，/w 需要/v 有/v 这/r 股/n 拚命/v 的/u 干劲/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     但是/c ，/w 只有/c 这/r 股/n 劲/n ，/w 还/d 不够/a ，/w 还/d 必须/d 心明眼亮/i 。/w 
		
			
                                        233
                                     方志敏/nh 经常/d 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 革命/v 好/a ，/w 就/d 得/vu 学习/v 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        234
                                     他/r 不仅/c 每天/nt 抓紧/v 工作/n ，/w 还/d 抓紧/v 学习/v 马克思列宁主义/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     就是/d 在/p 打游击/i 时/nt ，/w 无论/c 在/p 山上/nl 或/c 树林/n 里/nd ，/w 只要/vu 有/v 一点/mq 空余/nt 时间/n ，/w 他/r 就/d 拿出/v 书/n 来看/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     方志敏/nh 不仅/c 自己/r 抓紧/v 学习/v ，/w 还/d 督促/v 、/w 帮助/v 同志们/n 学习/v 好/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     他/r 要/vu 同志们/n &quot;/w 少/a 做/v 些/q 事务/n 主义/n 的/u 事情/n ，/w 多/a 从/p 政治/n 上/nd 求/v 进步/a ，/w 提高/v 自己/r 的/u 政治/n 理论/n 水平/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        238
                                     有些/m 同志/n 文化/n 水平/n 较/d 低/a ，/w 他/r 就/d 将/p 自己/r 学习/v 的/u 东西/n ，/w 讲给/v 他们/r 听/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     他/r 还/d 在/p 葛源枫树坞/ns 办/v 了/u 一个/mq 马列主义/n 训练班/n ，/w 每天/nt 亲自/d 去/v 讲/v 一/m 两/m 小时/nt 的/u 课/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     方志敏/nh 就是/d 这样/r ，/w 认真/a 学习/v ，/w 刻苦/a 工作/n ，/w 集中/v 精力/n 领导/v 广大/a 干部/n 和/c 群众/n ，/w 建设/v 革命/v 根据地/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     而/c 根据地/n 的/u 建设/v ，/w 又/d 保证/v 了/u 革命/v 战争/n 的/u 胜利/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     这/r 年/nt 十一月/nt ，/w 国民党/ni 新/a 军阀/n 之间/nd 取得/v 了/u 暂时/nt 的/u 妥协/v ，/w 蒋介石/nh 调动/v 了/u 十万/m 军队/n 向/p 中央/n 革命/v 根据地/n 发动/v 了/u 第一次/mq 反革命/n 军事/n &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        243
                                     在/p 赣/ns 东北/nl ，/w 敌人/n 也/d 以/p 四/m 个/q 师/n 的/u 兵力/n ，/w 分/v 四/m 路/n 向/p 我/r 根据地/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     一路/n 由/p 景德镇/ns 经/v 乐平/ns ，/w 一路/n 由/p 鄱阳/ns 经/v 万年/ns ，/w 一路/n 由/p 南昌/ns 经/v 贵溪/ns ，/w 一路/n 由/p 屯溪/ns 经/v 上饶/ns ，/w 进攻/v 的/u 矛头/n 都/d 指向/v 我/r 根据地/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     敌人/n 倚仗/v 着/u 优势/n 的/u 兵力/n ，/w 企图/v 与/c 我军/n 主力/n 决战/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     情况/n 十分/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     方志敏/nh 执行/v 了/u 毛主席/nh &quot;/w 积极/a 防御/v &quot;/w 的/u 战略/n 方针/n ，/w 并/c 针对/p 当时/nt 赣/ns 东北/nl 的/u 具体/a 情况/n ，/w 提出/v 了/u &quot;/w 出敌不意/i ，/w 攻/v 敌/n 不备/v ，/w 声东击西/i ，/w 避实/v 击/v 虚/a ，/w 集中/v 兵力/n ，/w 争取/v 主动/a ，/w 打/v 不/d 打/v 操/v 之/r 于/p 我/r 。/w 
		
			
                                        248
                                     扎/v 口子/n ，/w 打/v 埋伏/v ，/w 打/v 小/a 仗/n ，/w 吃/v 补药/n ，/w 吃/v 得/u 下/vd 就/d 吃/v ，/w 吃不下/v 就/d 跑/v &quot;/w 的/u 作战/v 方针/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 这个/r 方针/n 下/nd ，/w 中共/j 赣/ns 东北/nl 省委/j 将/p 红军/n 主力/n 集中/v 起来/vd ，/w 主动/a 放弃/v 了/u 一些/m 市镇/n ，/w 诱敌深入/i ；/w 同时/c ，/w 组织/v 各/r 县/n 、/w 区/n 地方/n 武装/n ，/w 进行/v 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     为了/p 保证/v 反/v &quot;/w 围剿/v &quot;/w 的/u 胜利/v ，/w 方志敏/nh 还/d 写/v 了/u 《/w 苏维埃/ni 与/c 群众/n 关系/n 问答/v 》/w 的/u 通俗/a 小册子/n ，/w 在/p 群众/n 中/nd 广泛/a 宣传/v ，/w 并且/c 进行/v 了/u 区/n 、/w 乡/n 政权/n 的/u 改选/v ，/w 更加/d 密切/a 了/u 政府/n 与/c 群众/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     进入/v 我/r 根据地/n 的/u 敌人/n ，/w 到处/nl 扑空/v ，/w 到处/nl 受/v 游击队/n 的/u 袭击/v ，/w 拖/v 得/u 疲劳/a 不堪/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     一个/mq 月/nt 后/nd ，/w 红军/n 将/p 敌人/n 引入/v 弋阳北乡七星尖/ns ，/w 然后/c 集中/v 力量/n 打/v 了/u 一/m 次/q 歼灭战/n ，/w 全歼/v 了/u 一/m 营/n 敌人/n ，/w 这/r 一/m 仗/n 的/u 胜利/v ，/w 使/v 弋/j 、/w 横/j 一带/n 根据地/n 得到/v 了/u 巩固/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     接着/v ，/w 红军/n 挥戈/v 西/nd 向/p 贵溪/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     一九三一/m 年/nt 二月/nt ，/w 占据/v 周坊/ns 的/u 敌人/n 一个/mq 团/n ，/w 到/v 丁家坊/ns 一带/n 抢/v 粮/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     方志敏/nh 得到/v 消息/n ，/w 带/v 队伍/n 连夜/nt 急行军/v ，/w 包围/v 了/u 丁家坊/ns 。/w 
		
			
                                        256
                                     次日/nt ，/w 向/p 敌/n 发动/v 进攻/v ，/w 激战/v 一个/mq 上午/nt ，/w 消灭/v 四十/m 多/m 个/q 敌人/n ，/w 其余/r 敌人/n 逃回/v 了/u 周坊/ns 。/w 
		
			
                                        257
                                     方志敏/nh 根据/p 敌人/n 伤兵/n 很多/a ，/w 而/c 周坊/ns 又/d 没有/v 伤兵/n 医院/n 的/u 具体/a 情况/n ，/w 估计/v 敌人/n 会/vu 在/p 第二/m 天/nt 将/p 伤兵/n 送到/v 贵溪/ns 去/v ，/w 便/d 在/p 敌人/n 必/d 经/v 的/u 道路/n 两旁/nl 设下/v 埋伏/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     果然/d ，/w 第二/m 天/nt 一/m 批/q 敌人/n 护送/v 着/u 担架队/n 走/v 了/u 过来/vd 。/w 
		
			
                                        259
                                     红军/n 一阵/mq 射击/v ，/w 消灭/v 了/u 不少/a 护送/v 伤兵/n 的/u 敌人/n ，/w 还/d 活捉/v 了/u 三十/m 多/m 个/q 俘虏/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     从/p 俘虏/v 口中/nl ，/w 得知/v 敌人/n 隔/v 天/nt 要/vu 去/v 余江/ns 。/w 
		
			
                                        261
                                     方志敏/nh 又/d 在/p 去/v 余江/ns 途中/nl 的/u 学岭/ns 一带/n 布下/v 伏兵/n ，/w 打/v 得/u 敌人/n 蒙头/v 转向/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     周坊/ns 的/u 敌人/n 闻风丧胆/i ，/w 狼狈/a 逃走/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     这/r 就是/d 当时/nt 人们/n 传颂/v 的/u &quot;/w 一/m 战/v 三/m 捷/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        264
                                     这次/r 战斗/v 结束/v 后/nd ，/w 红/n 十/m 军/n 乘胜/d 进抵/v 余江横山/ns ，/w 在/p 徐家村/ns 又/d 消灭/v 了/u 敌人/n 一个/mq 保安/v 团/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     这样/r ，/w 贵/j 、/w 余/j 一带/n 根据地/n 也/d 巩固/v 下来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     敌人/n 第一次/mq &quot;/w 围剿/v &quot;/w 失败/v 后/nd ，/w 在/p 一九三一/m 年/nt 四月/nt ，/w 蒋介石/nh 又/d 调动/v 二十万/m 军队/n ，/w 向/p 中央/n 革命/v 根据地/n 发动/v 了/u 第二/m 次/q &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        267
                                     与此同时/i ，/w 赣/ns 东北/nl 的/u 敌人/n 在/p 贵溪/ns 、/w 余江/ns 方面/n ，/w 采取/v 步步为营/i 、/w 稳扎稳打/i 的/u 战法/n ；/w 在/p 德兴/ns 、/w 上饶/ns 方面/n ，/w 则/c 摆开/v 积极/a 推进/v 的/u 态势/n ，/w 到处/nl 寻找/v 我军/n 主力/n 决战/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     方志敏/nh 广泛/a 发动/v 群众/n ，/w 动员/v 大家/n 动脑筋/v 想/v 办法/n 来/vd 对付/v 进犯/v 的/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     不少/a 群众/n 提出/v 了/u 摆/v 地雷/n 阵/n 的/u 建议/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     锅炉/n 工人/n 还/d 造出/v 了/u 大大小小/a 的/u 各/r 式/k 地雷/n ，/w 有/v 一/m 碰/v 就/d 炸/v 的/u 小/a 挨/v 雷/n ，/w 有/v 拉/v 了/u 才/d 炸/v 的/u 大/a 拉/v 雷/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     方志敏/nh 亲自/d 训练/v 了/u 地雷/n 队/n ，/w 布下/v 了/u 地雷/n 阵/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     当/p 敌人/n 一个/mq 团/n 从/p 上饶/ns 城/n 出来/vd ，/w 向/p 我/r 吉阳山/ns 阵地/n 进犯/v 时/nt ，/w 碰上/v 了/u 地雷/n 阵/n ，/w 被/p 炸/v 得/u 血肉横飞/i ，/w 乱/a 作/v 一团/mq 。/w 
		
			
                                        273
                                     红军/n 乘势/v 一个/mq 冲锋/v ，/w 歼灭/v 了/u 不少/a 敌人/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     当时/nt ，/w 闽北/nl 根据地/n 遭到/v 了/u 数/m 倍/n 于/p 我/r 的/u 敌人/n 的/u 包围/v ，/w 形势/n 非常/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        275
                                     为了/p 出敌不意/i ，/w 主动/a 打击/v 敌人/n ，/w 巩固/v 闽北/nl 根据地/n ，/w 红/n 十/m 军/n 决定/v 向/p 闽北/nl 进军/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     对/p 这/r 一/m 进军/v ，/w 有些/m 指战员/n 搞/v 不通/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     方志敏/nh 召开/v 了/u 连/n 以上/nd 干部/n 会议/n ，/w 作/v 了/u 动员/v ：/w &quot;/w 敌人/n 包围/v 了/u 赣/ns 东北/nl ，/w 正要/vu 找/v 我们/r 主力/n 决战/v ，/w 我们/r 不能/vu 上/v 敌人/n 的/u 当/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     为了/p 使/v 清/nt 政府/n 能/vu 采纳/v 他们/r 的/u 变法/v 要求/v ，/w 谭嗣同/nh 认为/v 最/d 重要/a 的/u 又/d 在于/v 设法/v &quot;/w 正在/d 上/nd 位/n 之/u 人/n 之/u 心/n &quot;/w ，/w 即/d 争取/v 皇帝/n 采纳/v 变法/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     对/p 此/r ，/w 谭嗣同/nh 虽/c 煞费苦心/i ，/w 却/d 仍旧/d 提/v 不出/v 具体/a 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     所以/c ，/w 他/r 对于/p &quot;/w 王道/n &quot;/w 政治/n 觉得/v 很少/a 实现/v 的/u 希望/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     于是/c ，/w 谭嗣同/nh 又/d 从/p 帝国主义/n 那边/r 去/v 找寻/v 变法/v 的/u 依靠/n ，/w 希望/v 外国/n 帝国主义/n 者/k 发善心/v 来/vd 支持/v 他们/r 搞/v 变法/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     在/p 如何/r 对待/v 帝国主义/n 这个/r 大是大非/i 问题/n 上/nd ，/w 改良/v 派/n 都/d 陷入/v 很/d 大/a 的/u 矛盾/n 中/nd ：/w 他们/r 要求/v 变法/v ，/w 是/vl 希望/v 中国/ns 能/vu 在/p 天地/n 间/n 自立/v ，/w 但/c 又/d 不敢/vu 提出/v ，/w 甚至/d 不敢/vu 想象/v 进行/v 反帝/v 斗争/n ，/w 相反/v 地/u 还/d 幻想/v 取得/v 帝国主义/n 的/u 帮助/v 来/vd 推行/v 变法/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     谭嗣同/nh 在/p 这/r 方面/n 比/p 别的/r 一些/m 改良主义/n 者/k 表现/v 得/u 更为/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        284
                                     他/r 既/c 知道/v 日本/ns 侵华/v 是/vl 蓄谋/v 已/d 久/a 的/u ，/w 因而/c 反对/v 苟且/a 偷安/v ，/w 也/d 看到/v 帝国主义/n 的/u &quot;/w 商战/n &quot;/w （/w 即/v 经济/n 侵略/v ）/w 是/vl 足以/d 灭/v 人/n 之/u 国/n 于/p 无形/a 的/u &quot;/w 至/v 巧/a 而/c 至/v 毒/n &quot;/w 的/u 计谋/n ；/w 却/d 又/d 无视/v 敌军/n 的/u 残暴/a 而/c 反/d 去/v 颂扬/v 敌人/n ，/w 并/c 对/p 帝国主义/n 的/u &quot;/w 万国/n 公法/n &quot;/w 之类/n 充满/v 幻想/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     他/r 既/c 痛斥/v 《/w 马关条约/n 》/w 丧权辱国/i 太甚/a ，/w 又/d 极其/d 荒谬/a 地/u 主张/v 出卖/v 祖国/n 大片/n 领土/n 来/vd 换取/v 付/v 赔款/v 和/c 搞/v 变法/v 的/u 费用/n ，/w 并/c 幻想/v 由此/d 取得/v 某些/r 帝国主义/n 的/u &quot;/w 保护/v &quot;/w ，/w 以/p 造成/v 一个/mq 安定/a 的/u 环境/n 来/vd 推行/v 变法/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     他/r 既/c 知道/v 帝国主义/n 推行/v 的/u 是/vl 强权政治/n ，/w 却/d 又/d 提出/v 中国/ns 应/vu 按照/p &quot;/w 万国/n 公法/n &quot;/w ，/w 要求/v 帝国主义/n 修改/v 不平等条约/n ；/w 如/v 各国/n 不/d 允许/v ，/w 中国/ns 就/d 照着/v 到/v 别国/n 领土/n 上/nd 去/v 横冲直撞/i 的/u 所谓/a &quot;/w 以/p 其人/n 之/u 道/n ，/w 还/d 治/v 其人/n 之/u 身/n &quot;/w 的/u 如同/v 儿戏/n 的/u &quot;/w 对策/n &quot;/w …/w …/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     所有/a 这/r 一切/r ，/w 都/d 表明/v 了/u 谭嗣同/nh 作为/v 一个/mq 资产阶级/n 改良主义/n 者/k 的/u 极/d 大/a 局限/v 、/w 极度/a 软弱/a 和/c 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     他/r 曾/d 批评/v 过/u &quot;/w 以/p 夷/a 制/v 夷/a &quot;/w ，/w 但/c 他/r 自己/r 那些/r 与/c 虎/n 谋/v 皮/n 的/u 主张/v ，/w 实际上/nl 并/c 没有/d 越出/v &quot;/w 以/p 夷/a 制/v 夷/a &quot;/w 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     谭嗣同/nh 等/u 改良主义/n 者/k 之所以/c 把/p 希望/v 寄托/v 在/p 清/nt 政府/n 和/c 帝国主义/n 身上/nl ，/w 是/vl 由于/c 他们/r 所/u 代表/v 的/u 阶级/n 在/p 经济/n 上/nd 、/w 政治/n 上/nd 都/d 很/d 软弱/a ，/w 根本/d 无力/v 由/p 自己/r 来/vd 推行/v 变法/v ；/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 改良主义/n 的/u 本质/n 和/c 他们/r 剥削阶级/n 的/u 立场/n 和/c 反动/a 的/u 唯心/v 史观/n ，/w 决定/v 了/u 他们/r 轻视/v 乃至/c 敌视/v 人民/n ，/w 必然/a 只/d 把/p 眼光/n 投向/v &quot;/w 在/p 上/nd 位/n 之/u 人/n &quot;/w 和/c 外国/n 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p 谭嗣同/nh 身上/nl ，/w 对/p 人民群众/n 的/u 轻视/v 和/c 敌视/v 态度/n ，/w 是/vl 表现/v 得/u 十分/d 露骨/a 的/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     谭嗣同/nh 当时/nt 在/p 口头上/n 鼓吹/v &quot;/w 民主/a &quot;/w ，/w 说/v 它/r 是/vl &quot;/w 大公/n 至正/a &quot;/w 的/u ，/w 同/p 中国/ns 封建/n 专制主义/n 有/v 天壤之别/i 。/w 
		
			
                                        292
                                     他/r 也/d 在/p 那里/r 鼓吹/v 开/v &quot;/w 议院/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        293
                                     但/c 他/r 的/u &quot;/w 民主/a &quot;/w 也好/u ，/w &quot;/w 议院/ni &quot;/w 也好/u ，/w 广大/a 劳动人民/n 是/vl 根本/d 沾/v 不到/v 边/n 的/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     他/r 说/v 应/vu 将/p 各/r 府/n 、/w 县/n 的/u &quot;/w 绅/n 首/n &quot;/w 中/nd ，/w 能够/vu &quot;/w 集/v 股/n 开矿/v ，/w 或/c 置办/v 机器/n &quot;/w 的/u 人/n ，/w 聘/v 作/v 议员/n ，/w 在/p 政府/n 的/u 保护/v 和/c 赞助/v 下/nd ，/w 来/vd 决策/v 地方/n 政事/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     这/r 就是/d 谭嗣同/nh 等/u 改良主义/n 者/k 鼓吹/v 的/u &quot;/w 民主/a &quot;/w 、/w &quot;/w 民权/n &quot;/w 等等/u 的/u 实质/n 内容/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     很/d 显然/a ，/w 那时/r 有/v 能力/n 集/v 股/n 办厂/v 、/w 开矿/v 的/u &quot;/w 绅/n 首/n &quot;/w ，/w 当然/d 只有/d 资产阶级/n 上层/nl 人物/n ，/w 一般/a 中/nd 小/a 商人/n 也/d 未必/d 有/v 能力/n 做到/v ，/w 更不用说/i 在/p 生死/n 线上/nl 受/v 煎熬/v 的/u 广大/a 劳动人民/n 了/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     尤其/d 露骨/a 的/u 是/vl ，/w 尽管/c 谭嗣同/nh 在/p 那里/r 攻击/v 封建/n 专制/a 、/w 赞扬/v &quot;/w 民主/a &quot;/w ，/w 却/d 同时/n 又/d 轻蔑/v 地/u 把/p 广大/a 人民/n 说成/v 是/vl &quot;/w 小人/n &quot;/w ，/w 甚至/d 污/v 之/r 为/vl &quot;/w 无用/a 之/u 废物/n &quot;/w ，/w 污蔑/v 起来/vd 进行/v 革命/v 斗争/n 的/u 人民/n 是/vl &quot;/w 亡国/v 之/u 民/n &quot;/w 和/c &quot;/w 匪/n &quot;/w ，/w 完全/d 颠倒/v 了/u 是非/n 和/c 黑白/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     他/r 一直/d 对/p 人民/n 革命/v 斗争/n 忧心忡忡/i ，/w 在/p 甲午战争/i 还/d 未/d 结束/v 时/nt ，/w 担心/v &quot;/w 和议/n 不/d 成/v ，/w 更有/v 不堪设想/i 者/k &quot;/w ，/w 希望/v 赶忙/d 停战/v ，/w 以/p 使/v &quot;/w 草/n 泽/n 无/v 词/n 可/vu 执/v &quot;/w ；/w 《/w 马关条约/n 》/w 订立/v 后/nd ，/w 他/r 一面/d 很/d 不满/a 这个/r 条约/n ，/w 一面/d 又/d 说/v 当时/nt 的/u 急务/n 是/vl &quot;/w 练兵/v 以防/v 内乱/n &quot;/w ，/w 把/p 主要/a 矛头/n 指向/v 了/u 人民/n ；/w 在/p 他/r 替/v 其/r 父/n 办/v 赈/v 中/nd ，/w 还/d 主张/v 用/p 重刑/n 镇压/v 饥民/n 的/u &quot;/w 聚众/v 之/u 风/n &quot;/w …/w …/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     正是/vl 对/p 广大/a 人民/n 的/u 这/r 种/q 轻视/v 和/c 敌对/a ，/w 使/v 谭嗣同/nh 感到/v 四顾/v 茫茫/a ，/w 无/v 可/vu 借/v 援/v ，/w 只得/vu 把/p 希望/v 寄托/v 到/v &quot;/w 在/p 上/nd 位/n 之/u 人/n &quot;/w 和/c 帝国主义/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        300
                                     但是/c ，/w 他/r 感到/v &quot;/w 在/p 上/nd 位/n 之/u 人/n &quot;/w 和/c 外国/n 帝国主义/n 能否/d 采纳/v 他/r 的/u 变法/v 主张/v 是/vl 很/d 难/a 乐观/a 的/u ，/w 感到/v 清/nt 政府/n &quot;/w 必/d 不能/vu 听/v &quot;/w 取/v 他们/r 的/u 变法/v 主张/v ，/w 外国/n 帝国主义/n 也/d 同样/a &quot;/w 必/d 不/d 见/v 许/v &quot;/w 中国/ns 进行/v 变法/v ，/w 所以/c 谭嗣同/nh 认为/v 当时/nt 还/d 没有/v 多少/r 希望/n 会/vu 实现/v 变法/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     于是/c ，/w 谭嗣同/nh 又/d 设计/v 了/u 第二/m 套/n 办法/n ：/w 先/d 在/p 一个/mq 地方/n 推行/v 变法/v ，/w 打下/v 基础/n ，/w 等/v 条件/n 具备/v 时/nt 就/d 仿照/v 历史上/n 窦/n （/w ｄ/ws &#242;/x ｕ/ws 豆/n ）/w 融占河/ns 西/nd 、/w 钱镠/nh （/w ｌｉ/ws &#250;/x 流/v ）/w 占/v 两/m 浙/j 的/u 事例/n ，/w 实行/v &quot;/w 自立/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     他/r 把/p 这/r 种/q 次于/v &quot;/w 顺/a 而/c 易/a &quot;/w 的/u &quot;/w 王道/n &quot;/w 政治/n 的/u 做法/n ，/w 称之为/v &quot;/w 霸道/a &quot;/w 政治/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     为此/c ，/w 谭嗣同/nh 在/p 甲午战争/i 爆发/v 后/nd ，/w 就/d 同/p 那时/r 在/p 武昌两湖书院/ni 学习/v 的/u 唐才常/nh 及/c 刘淞芙/nh 商量/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     三/m 个/q 人/n 取得/v 了/u 一致/a 的/u 看法/n ，/w 认为/v 第一/m 步/n 应/vu 先/d 从/p &quot;/w 兴/v 学术/n &quot;/w 做起/v ，/w 他们/r 认为/v 这/r 是/vl 他们/r 当时/nt 马上/d 就/d 能/vu 做到/v 的/u 事/n ，/w 不必/d 经/v 政府/n 批准/v 就/d 可/vu 实行/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     商定/v 之后/nt ，/w 唐/nhf 、/w 刘/nhf 两/m 人/n 就/d 弃学/v 归/v 湘/ns ，/w 将/p 这个/r 意见/n 告诉/v 在/p 浏阳/ns 的/u 师友/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     结果/n 出乎意外/i ，/w 没有/v 人/n 认真/a 理睬/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     于是/c ，/w 谭嗣同/nh 亲自/d 写/v 了/u 封/q 长信/n 给/p 他/r 在/p 浏阳/ns 的/u 老师/n 欧阳中鹄/nh ，/w 痛陈/v 时局/n 之/u 危/a ，/w 详述/v 变法/v 之/u 必要/a 和/c 主张/v ，/w 最后/n 提议/n 先/d 在/p 浏阳/ns 一/m 县/n &quot;/w 邀集/v 绅士/n ，/w 讲明/v 今日/nt 之/u 时势/n 与/c 救/v 败/v 之/u 道/n ，/w 设立/v 算学格致馆/ni ，/w 招集/v 聪颖/a 子弟/n 肄/v （/w ｙ/ws &#236;/x 异/a ）/w 业/n 其中/nd &quot;/w ，/w 以/p 达到/v 今后/nt &quot;/w 收/v 人才/n 蔚/v 起/v 之/u 效/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        308
                                     欧阳中鹄/nh 很/d 重视/v 和/c 支持/v 谭嗣同/nh 的/u 意见/n ，/w 联络/v 了/u 在/p 浏阳/ns 的/u 另/r 一些/m 赞同/v 改革/v 的/u 人物/n ，/w 并/c 将/p 谭嗣同/nh 的/u 信/n 稍加/v 删节/v ，/w 连同/c 谭嗣同/nh 稍后/nt 寄来/v 的/u 《/w 开创/v 章程/n 八/m 条/n 》/w 、/w 《/w 经常/a 章程/n 五/m 条/n 》/w ，/w 汇/v 刻/v 成/v 《/w 兴/v 算/v 学/n 议/n 》/w 一/m 书/n 刊/v 布/v ，/w 还/d 拟/v 将/p 县城/n 原有/v 的/u 南台书院/ni 改为/v 算学馆/ni 。/w 
		
			
                                        309
                                     不料/v 连/p 这样/r 一/m 件/n 提倡/v 数学/n 、/w 物理/n 之类/n 自然科学/n 的/u 事/n ，/w 也/d 立即/d 引起/v 当地/n 顽固派/n 的/u 激烈/a 反对/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     谭嗣同/nh 从/p 湖北/ns 赶到/v 浏阳/ns ，/w 约集/v 几/m 个/q 人/n 上书/v 给/p 湖南/ns 学/n 政江标/nh 。/w 
		
			
                                        311
                                     同时/c 与/c 欧阳中鹄/nh 、/w 涂启先/nh 、/w 唐才常/nh 、/w 刘淞芙/nh 等/u 人/n 商议/v ，/w 大家/n 觉得/v 为了/p 缩小/v 目标/n 、/w 减少/v 阻力/n ，/w 暂时/nt 不/d 设立/v 浏阳算学格致馆/ni ，/w 而/c 先招/v 十六/m 个/q 人/n 立/v 个/q &quot;/w 算学社/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        312
                                     这/r 件/n 事/n 前后/nt 经/v 时/nt 二/m 年/nt ，/w 才/d 于/p 一八九七/m 年/nt 办起/v 浏阳算学馆/ni 。/w 
		
			
                                        313
                                     谭嗣同/nh 由此/d 越发/d 感到/v 推行/v 变法/v 之/u 难/a ，/w 更/d 迷信/v 取得/v &quot;/w 在/p 上/nd 位/n 之/u 人/n &quot;/w 支持/v 变法/v 之/u 重要/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     战士/n 们/k 的/u 喊声/n ，/w 滚雷/n 一样/a 响/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     这/r 声音/n 冲出/v 坑道/n 口/n ，/w 淹没/v 了/u 敌人/n 的/u 炮声/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     继光/nhs 像/v 所有/a 的/u 战士/n 一样/a ，/w 几/m 次/q 想/v 站起来/v ，/w 讲/v 些/q 什么/r ，/w 可是/c 又/d 一直/d 没有/v 机会/n 讲/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     &quot;/w 我/r 代表/v 我们/r 三/m 个/q 通信员/n 向/p 首长/n 和/c 同志们/n 保证/v ，/w &quot;/w 继光/nhs 一面/d 说/v 着/u ，/w 一面/d 又/d 看/v 了/u 看/v 肖登良/nh 和/c 吴三羊/nh ，/w &quot;/w 不论/c 在/p 什么/r 情况/n 下/nd ，/w 只要/vu 首长/n 叫/v 我们/r 把/p 命令/n 传到/v 哪里/r ，/w 我们/r 都/d 保证/v 按时/d 传到/v ；/w 需要/v 我们/r 到/v 哪里/r 去/v 了解/v 情况/n ，/w 我们/r 就/d 到/v 哪里/r 去/v ，/w 保证/v 首长/n 指挥/v 及时/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     如果/c 需要/v 我们/r 去/v 爆破/v ，/w 我们/r 就/d 坚决/a 去/v 爆破/v ，/w 需要/v 我们/r 去/v 冲击/v ，/w 我们/r 就/d 坚决/a 地/u 去/v 冲击/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     他/r 说完/v ，/w 急忙/a 摸/v 了/u 一下/mq 额角/n 上/nd 的/u 汗/n ，/w 又/d 看/v 了/u 看/v 肖登良/nh 和/c 吴三羊/nh 。/w 
		
			
                                        320
                                     肖登良/nh 和/c 吴三羊/nh 向/p 他/r 投/v 了/u 个/q 表示/v 满意/a 的/u 眼色/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     &quot;/w 同志们/n 的/u 决心/n 都/d 很/d 好/a ，/w 我/r 也/d 有/v 决心/n 完成/v 任务/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     万福来/nh 最后/n 作/v 了/u 总结/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     他/r 简单/a 、/w 有力/a 地/u 讲/v 了/u 几/m 句/n 鼓励/v 大家/n 的/u 话/n ，/w 看/v 了/u 一下/mq 手腕/n 上/nd 的/u 表/n ：/w &quot;/w 时间/n 不/d 早/a 了/u ，/w 大家/n 马上/d 回去/vd 再/d 把/p 各种/r 准备/v 工作/n 好好/d 检查/v 一下/mq ，/w 听候/v 命令/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        324
                                     战士/n 们/k 各自/r 回到/v 自己/r 的/u 地方/n ，/w 继光/nhs 和/c 肖登良/nh 、/w 吴三羊/nh 在/p 收拾/v 沙盘/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     万福来/nh 开玩笑/i 地/u 接过/v 来说/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     当/p 他/r 知道/v 了/u 决定/v 他/r 跟/p 我/r 来/vd 六/m 连/p 以后/nt ，/w 简直/d 乐/v 的/u 像/v 飞上/v 了/u 天/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        327
                                     张广生/nh 又/d 接过/v 来说/v ，/w &quot;/w 还/d 没有/d 到/v 出发/v 时间/n ，/w 就/d 把/p 我/r 的/u 枪/n 和/c 望远镜/n 都/d 背上/v 啦/u ；/w 好像/d 怕/v 别人/r 会/vu 抢/v 了/u 他/r 的/u 任务/n 一样/a ，/w 事先/nt 就/d 跑到/v 来/vd 你们/r 这里/r 的/u 那/r 条/n 小路/n 上/nd 等/v 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     听/v 首长/n 们/k 谈/v 得/u 热闹/a ，/w 吴三羊/nh 也/d 插进/v 去/v 说/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     大家/n 仔细/a 看/v 了/u 一下/mq 继光/nhs ，/w 继光/nhs 的/u 打扮/v 果然/d 和/p 往日/nt 不同/a ：/w 酱/a 紫色/n 的/u 袜子/n ，/w 黑色/n 的/u 新/a 力士/ni 鞋/n ，/w 外加/v 红色/n 的/u 手/n 电灯/n 套/n ，/w 闪闪/a 发亮/v 的/u 抗美援朝/i 纪念章/n ，/w 真/d 像/v 个/q 走/v 娘家/n 的/u 新媳妇/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     这时/r ，/w 肖登良/nh 、/w 吴三羊/nh 和/c 六/m 班长/n 等/u 人/n 都/d &quot;/w 新媳妇/n 、/w 新媳妇/n &quot;/w 地/u 嚷/v 了/u 起来/vd ，/w 把/p 大家/n 逗/v 得/u 一阵/mq 哄笑/v ，/w 继光/nhs 只是/d 连连/d 用/p 拳头/n 去/v 捶/v 吴三羊/nh 他们/r ，/w 脸/n 变/v 得/u 通红/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     大家/n 说笑/v 了/u 一阵/mq ，/w 张广生/nh 就/d 问/v 继光/nhs 的/u 准备/v 工作/n 做得/v 怎么样/r 了/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     他/r 来到/v 我们/r 连/n 以后/nt ，/w 听说/v 我们/r 是/vl 第一/m 突击/v 班/n ，/w 就/d 跑到/v 我们/r 班里/nl ，/w 参加/v 我们/r 的/u 学习/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     他/r 还/d 把/p 各种/r 联络/v 讯号/n 、/w 各级/n 干部/n 代理人/n 的/u 名字/n 背/v 给/p 我们/r 听/v …/w …/w 样样/q 都/d 背/v 得/u 滚瓜烂熟/i 。/w 
		
			
                                        334
                                     吴三羊/nh 接着/v 说/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     肖登良/nh 也/d 说/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     听说/v 黄继光/nh 想/v 争取/v 入党/v ，/w 张广生/nh 自然而然/i 地/u 联想/v 到/v 继光/nhs 调/v 营里/nl 以后/nt 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     十三/m 日/nt 那天/r ，/w 敌人/n 集中/v 了/u 炮火/n ，/w 向/p 营部/n 住/v 的/u 山沟/n 轰/v 了/u 两/m 三/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        338
                                     敌人/n 的/u 飞机/n ，/w 也/d 顺着/p 山沟/n 俯冲/v 、/w 扫射/v 、/w 轰炸/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     忽然/d ，/w 营长/n 住/v 的/u 掩蔽/v 部/n 被/p 敌机/n 炸塌/v 了/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     继光/nhs 和/c 营部/n 的/u 其他/r 几个/mq 通信员/n 一/m 听说/v ，/w 立刻/d 跑来/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     继光/nhs 怕/v 人/n 多/a 目标/n 大/a ，/w 容易/a 遭到/v 不/d 必要/a 的/u 伤亡/v ，/w 便/d 叫/v 大家/n 回/v 掩蔽/v 部/n 去/v ，/w 自己/r 一/m 个/q 人/n 冒/v 着/u 敌人/n 的/u 炮击/v 和/c 飞机/n 扫射/v ，/w 去/v 扒/v 炸塌/v 的/u 掩蔽/v 部里/nl 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     后来/nt ，/w 敌机/n 发现/v 了/u 他/r ，/w 转/v 着/u 圈/n 扫射/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     十五/m 日/nt -/w -/w 上甘岭战役/n 的/u 第二/m 天/nt ，/w 继光/nhs 随同/v 营长/n 到/v 团里/nl 开会/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     敌人/n 的/u 炮弹/n 不断/d 地/u 在/p 这/r 条/n 道路/n 附近/n 爆炸/v 着/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     他们/r 刚/d 爬过/v 一个/mq 山/n 垭/n 口/n ，/w 忽然/d 一/m 声/n 软弱无力/i 的/u &quot;/w 朴罗朴罗/o &quot;/w 声音/n ，/w 传到/v 营长/n 耳朵/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        346
                                     营长/n 刚/d 想/v 喊/v 卧倒/v ，/w 继光/nhs 已/d 扑倒/v 在/p 营长/n 的/u 身上/nl ，/w 用/v 整个/a 身体/n 遮住/v 了/u 营长/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     一/m 颗/q 炮弹/n ，/w 在/p 离/v 他/r 仅/d 三/m 、/w 四/m 公尺/q 远/a 的/u 地方/n 爆炸/v 了/u …/w …/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     参谋长/n 和/c 连长/n 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     吴三羊/nh 把/p 继光/nhs 拉到/v 一/m 盏/q 小/a 油灯/n 下/nd ，/w 两/m 人/n 又/d 谈起/v 知心话/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        350
                                     继光/nhs 一/m 把/p 从/p 吴三羊/nh 手里/nl 夺过/v 画报/n ，/w 对着/p 灯光/n 一/m 页/q 一/m 页/q 地/u 仔细/a 翻看/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     &quot;/w 那/r 太/d 可能/vu 啦/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        352
                                     继光/nhs 和/c 吴三羊/nh 一面/d 看/v 画/n ，/w 一面/d 谈吐/n 心里/nl 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     &quot;/w 拖拉机/n 嘛/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     吴三羊/nh 滔滔不绝/i 地/u 说/v ，/w &quot;/w 咱们/r 家乡/n 栽/v 橘子/n 和/c 柑/n 子/k 是/vl 个/q 好/a 地方/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     继光/nhs 的/u 声音/n 里/nd 充满/v 着/u 兴奋/a 和/c 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        356
                                     定国/nhs 便/d 把/p 他/r 的/u 想法/n ，/w 一五一十/i 告诉/v 他/r 爹/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     月升/nhs 听/v 了/u ，/w 觉得/v 也/d 有道理/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     月升/nhs 被/p 这位/r 聪明/a 的/u 妻子/n 说/v 得/u 笑/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        359
                                     自此/d ，/w 月升/nhs 当/p 了/u 戚家山农会樟树湾/ns 小组/n 的/u 组长/n ；/w 定国/nhs 便/d 借/v 帮助/v 他/r 爹/n 的/u 名义/n ，/w 在/p 戚家山/nh 一带/n 露/v 了/u 头角/n ，/w 开会/v 听/v 报告/n ，/w 都/d 有/v 他/r 的/u 份/q 了/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     后来/nt ，/w 月升/nhs 觉悟/v 提高/v ，/w 真正/d 管/v 起事/v 来/vd ，/w 父子/n 两/m 人/n ，/w 都/d 做/v 了/u 积极分子/n ，/w 真/d 有点/d 象/p 杨延昭/nh 杨宗保/nh 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     定国/nhs 跟着/v 干部/n 跑/v ，/w 得了/v 锻炼/v ，/w 渐渐/d 爱憎分明/i ，/w 立场/n 坚定/a ，/w 说话/v 做事/v ，/w 竟/d 不/d 象/p 个/q 没有/v 成年/n 的/u 小孩/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     年长/a 的/u 贫雇农/j 民/n ，/w 都/d 暗暗/d 称赞/v ；/w 地主/n 们/k 却/d 没有/d 把/p 这个/r 又/d 矮/a 又/d 瘦/a 的/u 伢/n 儿/n 放在心上/i 。/w 
		
			
                                        363
                                     一/m 次/q ，/w 村里/nl 有/v 个/q 泼辣/a 出名/v 的/u 地主/n 婆/n ，/w 借/v 着/u 还/d 神/n 愿/n 为名/v ，/w 跪/v 在/p 菩萨/n 面前/nd 咒骂/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     李定国/nh 听见/v 了/u ，/w 走去/v 推翻/v 神/n 案/n ，/w 指/v 着/u 地主/n 婆/n 便/d 骂/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     不想/v 这/r 凶恶/a 的/u 地主/n 婆/n 竟/d 扑向/v 定国/nhs ，/w 想/v 下毒手/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     定国/nhs 一时/nt 没有/v 主意/n ，/w 恰好/d 几个/mq 民兵/n 赶来/v ，/w 一/m 索子/n 捆/v 了/u 这个/r 地主/n 婆/n ，/w 才/d 解/v 了/u 围/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     定国/nhs 想到/v 枪杆子/n 的/u 作用/n ，/w 决计/d 要/vu 参加/v 民兵/n ，/w 亲自/d 掌握/v 武器/n ，/w 保卫/v 革命/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     那时/r 戚家山/ns 农会/n 有/v 个/q 民兵/n 班/n ，/w 班长/n 易绍洪/nh ，/w 副班长/n 刘伯云/nh ，/w 都/d 是/vl 他/r 的/u 长辈/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     他/r 便/d 去/v 找/v 易绍洪/nh ，/w 要求/v 当/v 民兵/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     易绍洪/nh 说/v ：/w &quot;/w 定国/nhs ，/w 你/r 给/p 农会/n 当/v 当/v 通讯员/n ，/w 跑跑腿/v 可以/vu ，/w 这/r 民兵/n 你/r 还/d 当/v 不得/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        371
                                     定国/nhs 恼/v 了/u ，/w 便道/n ：/w &quot;/w 满/nhs 叔/n ，/w 你/r 也/d 太/d 会/vu 挖苦/v 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     定国/nhs 听/v 了/u ，/w 心里/nl 一动/v ，/w 没/d 说/v 二话/n ，/w 跑/v 了/u 回去/vd ，/w 寻/v 了/u 一/m 根/n 梭标/n ，/w 锯/v 下/vd 半截/q 木柄/n ，/w 抡/v 了/u 一/m 抡/v ，/w 觉得/v 小巧/a 灵便/a ，/w 正好/d 使用/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     准/v 不准/v 由/p 你/r ，/w 这/r 民兵/n 我/r 横竖/d 是/vl 要/vu 当/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        374
                                     刘伯云/nh 被/p 定国/nhs 这/r 股/n 劲/n 儿/k 感动/v 了/u ，/w 不好/a 拒绝/v 他/r 的/u 要求/v ，/w 可是/c 他/r 年幼/a 身/n 矮/a ，/w 实在/d 不够/a 当/v 民兵/n 的/u 条件/n ，/w 便/d 想/v 了/u 个/q 折中/v 的/u 办法/n ，/w 叫/v 他/r 跟着/v 民兵/n 出勤/v ，/w 只是/d 不/d 入/v 民兵/n 编制/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     定国/nhs 无奈/a ，/w 只得/vu 依/v 了/u ，/w 从此/d 便/d 背着/v 这/r 支/q 半截/q 梭标/n ，/w 跟着/v 易绍洪/nh 、/w 刘伯云/nh 等/u 人/n ，/w 捉/v 地主/n 、/w 抓/v 特务/n 、/w 站岗/v 放哨/v ，/w 十分/d 起劲/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     不过/c ，/w 易绍洪/nh 等/u 人/n 终究/d 没有/d 把/p 他/r 作/v 民兵/n 看待/v ，/w 不肯/vu 单独/a 叫/v 他/r 执行/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     定国/nhs 虽然/c 有些/m 抱怨/v ，/w 但/c 并不/d 灰心/v ，/w 仍旧/d 积极/a 工作/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     常常/d 几/m 天/nt 不/d 回家/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     母亲/n 四/m 娘/n 见/v 他/r 瘦/a 得/u 剩/v 一把骨头/n ，/w 不/d 由得/v 心中/nl 酸痛/a ；/w 但/c 她/r 不愿/vu 挫伤/v 儿子/n 的/u 志气/n ，/w 总是/d 对/p 他/r 说/v 些/q 鼓励/v 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     这时/r 他家/n 已/d 分/v 了/u 田地/n ，/w 日子/nt 过/u 得/u 不错/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     四/m 娘/n 总要/vu 煮/v 几个/mq 鸡蛋/n ，/w 塞/v 在/p 儿子/n 的/u 衣袋/n 里/nd ，/w 让/p 他/r 补/v 补/v 身体/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     定国/nhs 并/c 没有/d 记挂/v 这个/r ，/w 过/v 了/u 几/m 天/nt 回来/vd ，/w 鸡蛋/n 还/d 留/v 在/p 衣袋/n 里/nd ，/w 只是/d 压/v 得/u 稀烂/a ，/w 满/a 口袋/n 尽是/vl 黄/a 的/u 白/a 的/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     四/m 娘/n 见/v 了/u ，/w 又/d 恨/v 又/d 笑/v ，/w 觉得/v 儿子/n 在/p 个人/n 生活/n 上/nd ，/w 是/vl 个/q 不/d 作/v 计较/v 笼笼统统/a 的/u 性格/n ，/w 便/d 叫/v 他/r 做/v &quot;/w 统老爷/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     渐渐/d 地/u 这个/r 名称/n 竟/d 在/p 村子/n 里/nd 叫开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     后来/nt ，/w 又/d 因为/c 他/r 甚么/r 事/n 都/d 爱/v 管/v 管/v ，/w 便/d 又/d 伴/v 着/u 李定国/nh 三/m 个/q 字/n 的/u 音/n ，/w 给/p 他/r 取/v 个/q 绰号/n ，/w 叫/v &quot;/w 理得阔/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     这/r 是/vl 后话/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     １９５３/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 宁乡县/ns 开展/v 一/m 次/q 搜查/v 逃亡/v 地主/n 、/w 土匪/n 特务/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     李定国/nh 也/d 参加/v 了/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     在/p 这次/r 运动/n 中/nd ，/w 他/r 表现/v 得/u 非常/d 勇敢/a 、/w 坚定/a 、/w 守/v 纪律/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     因此/c 立/v 了/u 功/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     樟树湾/ns 的/u 人/n 无不/d 欢喜/a ，/w 和/p 他/r 要好/a 的/u 青年/n 农民/n 都/d 到/v 他家/n 贺喜/v 庆功/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     这时/r 宁乡/ns 部分/n 地区/n ，/w 已/d 开始/v 试办/v 互助/v 了/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     虽说/c 梅/n 开/v 五/m 岭/n ，/w 先/d 放/v 南/nd 枝/n ，/w 但/c 一线/n 春光/n ，/w 早/a 暖/v 到/v 农民/n 心上/nl 。/w 
		
			
                                        394
                                     定国/nhs 听到/v 干部/n 讲过/v ，/w 农民/n 要/vu 共同/d 上升/v ，/w 必须/d 走/v 集体化/v 的/u 道路/n ，/w 先/d 办/v 互助组/n ，/w 后/nd 办/v 合作社/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     只是/d 不/d 知道/v 究竟/d 怎样/r 办法/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     这天/r ，/w 听说/v 赤土/ns 办/v 了/u 互助组/n ，/w 心想/v ，/w 赤土/ns 办/v 得/u ，/w 戚家山/ns 也/d 办/v 得/u ，/w 又/d 想起/v 袁甫宇/nh 和/p 自己/r 要好/a ，/w 也是/vl 个/q 说/v 干/v 就/d 干/v 的/u 人/n ，/w 决定/v 找/v 他/r 商量/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     定国/nhs 便/d 把/p 他/r 知道/v 的/u 好处/n 不太/d 齐全/a 地/u 向/p 袁甫宇/nh 说/v 了/u 一/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        398
                                     袁甫宇/nh 听/v 了/u ，/w 十分/d 高兴/a ，/w 便/d 说/v ：/w &quot;/w 我/r 看/v 我们/r 就/d 可/vu 成立/v 一个/mq 互助组/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     我/r 家里/nl 现在/nt 就/d 有/v 几/m 亩/q 板/n 田/n 没/d 犁/v ，/w 要是/c 有人/r 互助/v ，/w 就/d 可以/vu 趁/p 雨天/n 犁田/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        400
                                     定国/nhs 说/v ：/w &quot;/w 莫/d 忙/a ，/w 我们/r 先/d 到/v 赤土/ns 看/v 看/v ，/w 看/v 他们/r 到底/d 是/vl 怎样/r 办/v 的/u ，/w 也/d 要/vu 学/v 个/q 榜样/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        401
                                     第二/m 天/nt ，/w 他们/r 两/m 人/n 去到/v 赤土/ns ，/w 细细/a 问/v 了/u 做法/n ，/w 回来/vd 又/d 串连/v 了/u 三/m 个/q 青年/n 农民/n ，/w 定下/v 章程/n ，/w 便/d 正式/a 成立/v 个/q 农忙/n 变工/v 性质/n 的/u 互助组/n ，/w 因为/c 组员/n 都/d 是/vl 十七/m 、/w 八/m 岁/nt 的/u 青年/n ，/w 就/d 取名/v 叫/v 青年/n 互助组/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     青年/n 互助组/n 成立/v 的/u 消息/n ，/w 很快/a 传遍/v 戚家山/ns ，/w 有的人/n 说好/v ，/w 有的人/n 怀疑/v ，/w 认为/v 是/vl 小孩子/n 胡闹/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     袁甫宇/nh 的/u 父亲/n 袁倌/nh 就/d 对/p 儿子/n 说/v ：/w &quot;/w 你/r 和/c 李定国/nh 互助/v ，/w 是/vl 他/r 助/v 你/r ，/w 还是/d 你/r 助/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        404
                                     李定国/nh 和/c 袁甫宇/nh 没有/d 理会/v 这些/r ，/w 一个劲/d 的/u 办/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        405
                                     袁老倌/nh 看到/v 儿子/n 生气/v ，/w 咕哝/v 了/u 两/m 句/n ，/w 便/d 走开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     犁田/v 的/u 这/r 一天/nt ，/w 袁老倌/nh 叼/v 着/u 一/m 根/n 烟袋/n ，/w 蹲/v 在/p 田边/nl ，/w 心想/v 看/v 看/v 定国/nhs 的/u 本领/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     看/v 了/u 一阵/mq ，/w 老汉/n 不/d 由得/v 叫/v 了/u 一个/mq 好/a 字/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     原来/d 定国/nhs 的/u 用/v 牛/n 功夫/n ，/w 竟是/vl 和/p 老/a 把式/n 差不多/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     自此/d ，/w 老汉/n 再也/d 不敢/vu 小/a 看/v 定国/nhs ，/w 也/d 不敢/vu 轻视/v 互助组/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     不久/nt ，/w 袁甫宇/nh 得了/v 急病/n 死去/v ，/w 丢下/v 一/m 春/nt 工夫/n ，/w 无人/v 担待/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     袁老倌/nh 正在/d 愁/v 急/a ，/w 李定国/nh 带/v 着/u 互助组/n 的/u 人/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     给/p 他/r 出/vd 了/u 猪栏/n 粪/n ，/w 挖/v 了/u 草皮/n ，/w 做/v 了/u 凼/n ，/w 把/p 田/n 都/d 犁/n 了/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     老汉/n 十分/d 感激/v ，/w 逢人/v 便/d 说/v 互助组/n 的/u 好话/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     流光/n 如/v 水/n ，/w 转眼/nt 便/d 到了/v １９５５/m 年/nt 春天/nt ，/w 这时/r ，/w 戚家山/ns 已/d 建立/v 了/u 初级/a 农业社/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     李定国/nh 担任/v 了/u 社/n 里/nd 的/u 保管员/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     建/v 社/n 以前/nt ，/w 粉铺乡/ns 党支部/n 本想/v 叫/v 定国/nhs 担任/v 会计/n ，/w 送/v 他/r 到/v 县里/nl 学/v 了/u 一个/mq 月/nt 会计/n ，/w 后来/nt ，/w 社委会/j 觉得/v 定国/nhs 文化/n 程度/n 太/d 低/a ，/w 当/v 不了/v 会计/n ，/w 叫/v 他/r 改/v 当/v 保管/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     定国/nhs 毫不/d 计较/v ，/w 认真/a 干/v 他/r 的/u 保管/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     不过/c ，/w 他/r 也/d 懂得/v 缺少/v 文化/n 的/u 苦处/n ，/w 从此/d 认真/a 学/v 起/vd 文化/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     &quot;/w 我/r 要/vu 做/v 雷锋/nh 一样/a 的/u 共产党员/n ，/w 毫不/d 利己/v 专门/d 利人/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        420
                                     他/r 这/r 句/n 话/n ，/w 引起/v 了/u 自己/r 一个/mq 想法/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     他/r 想起/v 家里/nl 有/v 谷子/n 剩余/v ，/w 母亲/n 四/m 婆/n 会/vu 喂/v 猪/n 养/v 鸡鸭/n ，/w 积/v 了/u 一些/m 钱/n ，/w 如果/c 将/p 这些/r 钱谷/n 无/v 息/n 借给/v 贫困/a 社员/n ，/w 既/c 帮助/v 了/u 困难户/n ，/w 又/d 抵制/v 了/u 高利贷/n ，/w 真/d 是/vl 一举两得/i 。/w 
		
			
                                        422
                                     定国/ns 便/a 把/p 这/r 意思/n 说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     知仁/nhs 听/v 了/u 很/d 欢喜/a ，/w 因为/c 是/vl 母亲/n 四/m 婆/n 当家/v ，/w 约定/v 第二/m 天/nt 同/p 去/v 和/p 母亲/n 说话/v ，/w 这/r 才/d 上床/v 睡/v 了/u ，/w 略/d 打/v 了/u 个/q 盹/n ，/w 便/d 已/d 天明/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     定国/nhs 这时/r 便/d 和/c 四/m 婆/n 讲/v 了/u 抵制/v 高利贷/n 的/u 用意/n ，/w 主张/v 无/v 息/n 借贷/v ，/w 四/m 婆/n 也/d 很/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     今年/nt 从/p 春/nt 到/v 夏/nt ，/w 定国/nhs 就/d 向/p 困难户/n 无/v 息/n 贷/v 了/u 一千一百/m 多/m 斤/q 的/u 粮食/n ，/w 几十/m 元/q 现金/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     有些/m 富足/v 一些/m 的/u 社员/n 在/p 他/r 的/u 影响/v 下/nd ，/w 也/d 无/v 息/n 借钱/v 给/p 贫农/n ，/w 在/p 抵制/v 高利贷/n 方面/n ，/w 起/v 了/u 很/d 好/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     郑汉兴/nh 也/d 真正/d 纠正/v 了/u 很多/a 错误/n ，/w 工作/n 劳动/v ，/w 都/d 比/p 以前/nt 有/v 了/u 进步/a 。/w 
		
			
                                        428
                                     连/p 他/r 老婆/n 也/d 懂/v 理/n 了/u 一些/m 。/w 
		
			
                                        429
                                     定国/nhs 从/p 回/v 戚家山/ns 那天/r 起/v ，/w 就/d 有/v 彻底/a 改造/v 戚家山/ns 的/u 大志/n ，/w 经过/p 一/m 年/nt 来/u 的/u 努力/v ，/w 已经/d 取得/v 了/u 很/d 大/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     一九六二/m 年/nt 全/a 队/n 平均/a 亩产/v 达到/v 四百九十/m 斤/q ，/w 比/p 先/d 一/m 年/nt 的/u 二百零五/m 斤/q ，/w 将近/v 增加/v 一/m 倍/n 半/m 。/w 
		
			
                                        431
                                     公社/n 三/m 次/q 评比/v ，/w 都/d 评/v 了/u 红旗/n 大队/n ，/w 支部/n 也/d 两/m 次/q 评为/v 五好/j 支部/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     定国/nhs 并不/d 满足/a ，/w 时刻/d 在/p 设想/v 他/r 的/u 那/r 幅/n 壮丽/a 的/u 施工/v 图/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     四月/nt 间/n ，/w 报上/v 介绍/v 了/u 岳阳县茅田区/ns 建设/v 社会主义/n 新/a 山区/n 的/u 先进/a 经验/n ，/w 给/p 了/u 他/r 很/d 大/a 的/u 启发/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     他/r 想/v ：/w 人家/r 改造/v 得/u 茅田/ns 的/u 石头/n 山/n ，/w 我们/r 为甚么/d 改造/v 不得/vu 戚家山/ns 的/u 黄土地/n ，/w 决心/n 要/vu 仿照/v 茅田/ns 人/n 的/u 办法/n ，/w 治水/v 治山/v ，/w 植树造林/i ；/w 扩大/v 耕地/v ，/w 变/v 旱/a 土/n 为/vl 水田/n ；/w 种植/v 棉麻/n 等/u 经济作物/n ，/w 发展/v 副业/n 生产/v ，/w 在/p 五/m 年/nt 之内/nd 赶上/v 茅田/ns 。/w 
		
			
                                        435
                                     和/p 支委/j 们/k 商量/v 后/nd ，/w 就/d 发动/v 社员/n 讨论/v ，/w 大家/n 无不/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     订/v 了/u 一个/mq 以/p 粮/n 为/vl 纲/n ，/w 全面发展/i 的/u 五/m 年/nt 规划/n ，/w 争取/v 四/m 年/nt 完成/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     恰好/d 公社/n 派人/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     他/r 给/p 公社/n 来/vd 的/u 同志/n 看/v 了/u 这个/r 规划/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     公社/n 干部/n 见/v 规划/n 写明/v ，/w 要/vu 在/p 今年/nt 开荒/v 土/n 八十/m 亩/q ，/w 增加/v 水田/n 三十/m 亩/q ，/w 造林/v 三/m 百/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        440
                                     他/r 熟悉/v 大队/n 情况/n ，/w 知道/v 戚家山/ns 已经/d 开/v 了/u 十/m 多/m 亩/q 旱/a 土/n ，/w 开荒/v 计划/n 完全/d 可以/vu 完成/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     只要/vu 在/p 陶家坟山/ns 筑/v 口/n 新/a 塘/n ，/w 樟树湾/ns 、/w 松柏塘/ns 的/u 旱/a 土/n 也/d 就/d 可以/vu 改为/v 水田/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     只是/d 这/r 造林/v 需要/v 树苗/n ，/w 不知/v 在/p 何处/r 取/v 办/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     定国/nhs 说/v ：/w &quot;/w 这个/r 我们/r 也/d 准备/v 好/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        444
                                     原来/d ，/w 在/p 雨水/n 节后/nt ，/w 他/r 就/d 和/p 寿生/nhs 等/u 试/v 辟/v 了/u 一个/mq 苗圃/n ，/w 育/v 了/u 几万/m 株/n 杉树/n 、/w 油茶/n 幼苗/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     早已/d 破土/v 迎春/v ，/w 萌芽/n 分蘖/v 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     公社/n 干部/n 点头/v 称赞/v ，/w 说/v 定国/ns 做事/v 周到/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     定国/nhs 定/v 过/u 规划/n ，/w 眼看/d 枇杷/n 初/a 熟/a ，/w 雨/n 细/a 寒/a 轻/a ，/w 又/d 到了/v 插秧/v 时节/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     便/d 去/v 傅家山/ns 、/w 罗湖塘/ns 、/w 上享堂/ns 等/u 队/n ，/w 检查/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     来到/v 享堂/ns 队/n ，/w 见/v 社员/n 们/k 正在/d 大/d 忙/a ，/w 白/a 笠/n 青/a 蓑/n ，/w 沾/v 云/n 带/v 雨/n ，/w 没/vd 一个/mq 不是/vl 精神抖擞/i ，/w 斗志昂扬/i 。/w 
		
			
                                        450
                                     田/n 早已/d 犁/v 好/a ，/w 秧/n 也/d 长/v 得/u 十分/d 壮实/a ，/w 和/p 一/m 年前/nt 相比/v ，/w 竟是/vl 两样/a 。/w 
		
			
                                        451
                                     定国/nhs 见/v 了/u ，/w 心中/nl 欢喜/a 。/w 
		
			
                                        452
                                     这时/r ，/w 有/v 几个/mq 社员/n 看见/v 了/u 定国/nhs ，/w 便/d 过来/vd 招呼/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     定国/nhs 问/v 他们/r 插秧/v 工作/n 准备/v 得/u 怎样/r 了/u 。/w 
		
			
                                        454
                                     一个/mq 社员/n 说/v ：/w &quot;/w 现在/nt 万事/n 齐备/a ，/w 只是/d 没有/v 人/n 拖/v 得/u 架子/n ，/w 插/v 不/d 成/v 架子/n 禾/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        455
                                     定国/nhs 拖/v 架子/n 是/vl 有名/a 的/u ，/w 便/d 说/v ：/w &quot;/w 裁缝/n 上/v 了/u 门/n ，/w 还/d 怕/v 没人/v 打/v 补/v 子/k 。/w 
		
			
                                        456
                                     说罢/v ，/w 脱/v 了/u 长裤/n ，/w 挽起/v 衣袖/n ，/w 叫人/v 取来/v 架子/n ，/w 他/r 拉开/v 绳子/n ，/w 便/d 在/p 田里/nl 拖/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        457
                                     不想/v 当/p 他/r 拖/v 完/v 三/m 亩/q 田/n 的/u 时候/n ，/w 右脚/n 心/n 踩上/v 一/m 块/q 刀刃/n 般/n 的/u 瓷片/n ，/w 切/v 了/u 一个/mq 寸/q 多/d 长/a 的/u 口/n ，/w 他/r 拔起/v 脚/n 来/vd ，/w 看/v 了/u 一眼/mq ，/w 包/v 住/v 伤/v 处/n ，/w 跛/v 着/u 脚/n 又/d 干/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        458
                                     一直/d 坚持/v 到/v 拖/v 完/v 十七/m 亩/q 田/n 的/u 格子/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     当/p 他/r 跛/v 着/u 回到/v 队里/nl ，/w 社员/n 们/k 知道/v 他/r 伤脚/v 的/u 事/n ，/w 十分/d 感动/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     这天/r 晚上/nt ，/w 定国/nhs 就/d 在/p 上享堂/ns 歇/v 了/u 。/w 
		
			
                                        461
                                     伤口/n 疼痛/v ，/w 不能/vu 成眠/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     半夜/nt 过后/d ，/w 正在/d 朦胧/a 欲/d 睡/v 的/u 时候/n ，/w 只/d 听/v 一/m 声/n 惊雷/n ，/w 几/m 道/n 闪电/n ，/w 那/r 大雨/n 便/d 象/p 泼/a 瓢/n 也/d 似/v 落/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        463
                                     定国/nhs 猛然/d 起身/v ，/w 想起/v 大雨/n 骤/d 至/v ，/w 不知/v 各处/nl 水路/n 是否/d 畅通/a ，/w 放心不下/i ，/w 顾不得/v 伤口/n 疼痛/v ，/w 立刻/d 惊觉/v ，/w 寻/v 着/u 斗笠/n 戴/v 了/u ，/w 摸出/v 门外/nl ，/w 借/v 着/u 电光/n ，/w 冒/v 着/u 大雨/n ，/w 往/p 各处/nl 查看/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     到/v 得/u 鲫鱼坝/ns ，/w 只/d 听/v 水声/n 轰响/v ，/w 势/n 如/v 雷/n 奔/v ，/w 他/r 知道/v 出事/v 了/u ，/w 上前/v 借/v 着/u 电光/n 一/m 看/v ，/w 那/r 坝/n 基/n 果然/d 裂/v 了/u 个/q 大口/n ，/w 一/m 股/n 洪流/n ，/w 滔滔/a 滚滚/a 夺/v 口/n 而/c 下/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     他/r 想/v ，/w 这/r 缺口/n 如果/c 不/d 赶快/d 修复/v ，/w 将/p 春水/n 蓄/v 上/vd ，/w 百/m 几/m 十/m 亩/q 田/n 的/u 灌溉/v ，/w 就/d 成/v 了/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     看看天/v 已/d 向/p 明/a ，/w 也/d 不再/d 休息/v ，/w 拧干/v 了/u 身上/nl 的/u 水/n ，/w 跛/v 着/u 脚/n ，/w 就/d 来/vd 找/v 汤孝仁/nh 等/u 一班人/n ，/w 商量/v 修/v 坝/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     这天/r 忙/v 了/u 一/m 日/nt ，/w 作好/v 了/u 准备/v ，/w 第二/m 天/nt 兴工/v ，/w 定国/nhs 跛/v 着/u 脚/n ，/w 不能/vu 挑/v 土/n ，/w 给/p 他们/r 填/v 土/n 打/v 夯/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     只有/c 四/m 天/nt 功夫/n ，/w 就/d 修好/v 了/u 缺口/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     定国/nhs 有/v 个/q 习惯/n ，/w 无论/c 在/p 哪里/r ，/w 遇上/v 人/n 总要/vu 问上/v 几/m 句/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     不是/vl 问/v 生产/v ，/w 就是/d 问/v 生活/n 、/w 思想/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     因此/c ，/w 他/r 了解/v 的/u 事情/n 特别/d 多/a 。/w 
		
			
                                        472
                                     鲫鱼坝/ns 完工/v 的/u 那天/r ，/w 茅屋/ns 队/n 队长/n 殷绍凡/nh 上/v 工地/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        473
                                     他/r 知道/v 这/r 队/n 有/v 十二/m 亩/q 麦子/n 田/n 要/vu 犁/v ，/w 全/a 队/n 仅有/v 两/m 头/q 牛/n ，/w 却/d 死/v 了/u 一/m 头/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     当时/nt 立夏/nt 已/d 过/u ，/w 一/m 头/q 牛/n 负担/v 十二/m 亩/q 田/n 的/u 犁/v 耙/v ，/w 万万/d 不能/vu 在/p 小满/nt 前/nd 插秧/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     绍凡/nhs 答道/v ：/w &quot;/w 正在/d 犁/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        476
                                     定国/nhs 摇头/v 道/v ：/w &quot;/w 不行/v ，/w 到/v 樟树队/ns 牵/v 三/m 头/q 牛/n 来/vd ，/w 明天/nt 早上/nt ，/w 你/r 就/d 去/v 找/v 我/r 五/m 叔/n ，/w 他/r 会/vu 肯/vu 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        477
                                     绍凡/nhs 又/d 记起/v 当年/nt 调剂/v 水车/n 的/u 事/n 了/u ，/w 晃/v 着/u 脑袋/n 说/v ：/w &quot;/w 只怕/v 他老人家/n 本位/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     定国/nhs 笑/v 笑说/v ：/w &quot;/w 我/r 五/m 叔/n 进步/a 了/u ，/w 你/r 只管/v 去/v ，/w 不行/v ，/w 我/r 再/d 说话/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        479
                                     第二/m 天/nt 清早/nt 。/w 
		
			
                                        480
                                     绍凡/nhs 果然/d 去到/v 寿生/nhs 家/n ，/w 定国/nhs 也/d 已/d 在/p 那里/r 等/v 着/u 。/w 
		
			
                                        481
                                     绍凡/nhs 见面/v 就/d 说/v ：/w &quot;/w 五/m 公/n ，/w 要/vu 跟/p 你们/r 队/n 添麻烦/v ，/w 讨/v 三/m 头/q 牛/n ，/w 我们/r 队/n 出/v 租/v 钱/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        482
                                     寿生/nhs 果然/d 应允/v ，/w 还/d 表示/v 不要/vu 租/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     定国/nhs 望/v 着/u 寿生/nhs 笑/v 了/u ，/w 寿生/nhs 也/d 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        484
                                     听说/v 那里/r 有些/m 人/n 要/vu 把/p 一/m 亩/q 七/m 分/q 麦子/n 田/n 插/v 红薯/n ；/w 易绍洪/nh 不肯/vu ，/w 他/r 要/vu 插/v 禾/n ，/w 差点/d 没/d 骂人/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        485
                                     定国/nhs 知道/v ，/w 松柏塘/ns 水利/n 条件/n 不好/a ，/w 社员/n 要/vu 将/p 麦子/n 田/n 插/v 红薯/n ，/w 也/d 有道理/v 。/w 
		
			
