
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     宗教/n 的/u 气氛/n 包围/v 着/u 林巧稚/nh 。/w 
		
			
                                        2
                                     她/r 那/r 幼小/a 的/u 心灵/n 里/nd ，/w 渐渐/d 对/p 圣经/n 所/u 宣扬/v 的/u 极乐世界/n 着/v 了/u 迷/v ，/w 被/p 伊甸园/n 里/nd 的/u 美景/n 所/u 吸引/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     可是/c ，/w 当/p 她/r 走出/v 教堂/n ，/w 看到/v 的/u 却是/vl 另外/r 一番/mq 情景/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     鼓浪屿/ns 狭窄/a 的/u 山坡/n 路/n 不/d 适合/v 任何/r 车辆/n 行驶/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     这里/r 大多数/n 人/n 出门/v 靠/v 双脚/n 走路/v ，/w 可/vu 也/d 有/v 少数/n 人/n 坐轿子/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     林巧稚/nh 用/p 她/r 那/r 双/q 童稚/n 的/u 眼睛/n ，/w 从小/d 就/d 注意/v 到/v ，/w 乘/v 轿子/n 的/u 人/n ，/w 不是/vl 当官/v 的/u ，/w 就是/d 巨商/n 豪富/n ，/w 而且/c ，/w 外国/n 领事/n 和/c 洋/a 大人/n 居多/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     在/p 离/v 林巧稚/nh 家/n 不远/a 的/u 地方/n ，/w 有/v -/w 座/q 天王庙/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     庙/n 旁/nd 一片/mq 少有/v 的/u 平地/n ，/w 被/p 辟为/v 洋人/n 球场/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     场/n 内/nd ，/w 有/v 绿茵茵/a 的/u 草坪/n ，/w 它/r 是/vl 那样/r 柔软/a 、/w 逗人/a 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     但是/c ，/w 中国/ns 的/u 孩子/n 一个/mq 也/d 不能/vu 进去/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     因为/c 红/a 砖/n 围墙/n 上/nd 挂/v 着/u 一/m 块/q 刺眼/a 的/u 牌子/n ：/w &quot;/w 华人/n 与/c 狗/n 不得/vu 入内/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     球场/n 主人/n 雇/v 一些/m 家庭/n 贫困/a 的/u 中国/ns 孩子/n ，/w 守/v 在/p 墙/n 外边/nd 为/p 他们/r 拣/v 拾/v 打/v 出来/vd 的/u 球/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     等到/v 收场/v 的/u 时候/n ，/w 他们/r &quot;/w 慷慨/a &quot;/w 地/u 向/p 拣/v 球/n 的/u 孩子/n 扔/v 过来/vd 几/m 枚/q 硬币/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     当/p 孩子/n 们/k 争先恐后/i 地/u 来/vd 拿钱/v 的/u 时候/n ，/w 他们/r 则/c 发出/v 一/m 阵/q 阵/q 嘲弄/v 的/u 笑声/n …/w …/w 林巧稚/nh 和/c 她/r 的/u 小伙伴/n 们/k ，/w 每逢/v 看到/v 这个/r 情景/n ，/w 都/d 特别/d 生气/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     小/h 巧稚/nhs 弄/v 不/d 懂/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     但是/c ，/w 这些/r 不/d 平等/a 的/u 每/r 一个/mq 画面/n ，/w 都/d 深深/a 地/u 印/v 在/p 了/u 她/r 的/u 脑海/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        17
                                     鼓浪屿/ns 也/d 有/v 自己/r 自豪/a 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     先辈/n 们/k 曾/d 在/p 这里/r 抵抗/v 外侮/n ，/w 留下/v 了/u 许多/a 斗争/n 的/u 遗迹/n ，/w 动人/a 的/u 传说/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     这些/r ，/w 都/d 是/vl 小苗/n 茁壮/a 生长/v 的/u 上等/a 养料/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     早晨/nt 上学/v 的/u 时候/n ，/w 或者/c 到/v 郊外/nl 远足/v 的/u 时候/n ，/w 林巧稚/nh 和/c 小/a 朋友们/n 都/d 爱/v 买/v 一/m 种/q 叫/v 光饼/n 的/u 点心/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 直径/n 约/d 三/m 寸/q 的/u 圆形/n 烧饼/n ，/w 略带/v 咸味/n ，/w 中间/nd 有/v 孔/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     它/r 是/vl 用/p 发面/v 做/v 的/u ，/w 外/nd 焦/a 里/nd 嫩/a ，/w 吃/v 起来/vd 又/d 香/a 又/d 脆/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     这/r 种/q 光饼/n 有着/v 不/d 平常/a 的/u 来历/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     林巧稚/nh 说/v 着/u ，/w 从/p 手提包/n 里/nd 拿出/v 几/m 样/n 东西/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     那是/vl 吃/v 西餐/n 用/v 的/u 六/m 把/q 铜/n 叉子/n ，/w 六/m 把/q 铜/n 汤匙/n ，/w 在/p 电灯/n 下/nd 熠熠/a 闪光/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     林巧稚/nh 把/p 餐具/n 用/p 红纸/n 包好/v ，/w 放到/v 陈本真/nh 的/u 手心/n 上/nd ，/w 说/v ：/w &quot;/w 哦/e ，/w 这/r 是/vl 我/r 送给/v 你们/r 新婚/v 的/u 礼物/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     &quot;/w 大姐/n ，/w 你/r 也/d 多/a 保重/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     陈本真/nh 说/v 着/u ，/w 手中/nl 抚弄/v 着/u 那/r 套/n 包含/v 着/u 林巧稚/nh 心意/n 的/u 餐具/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     后来/nt ，/w 在/p 抗日战争/i 的/u 艰苦/a 岁月/nt ，/w 她/r 虽然/c 在/p 外地/nl 东奔西跑/i ，/w 却/d 一直/d 没有/d 丢掉/v 这/r 份/q 珍贵/a 的/u 礼物/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     由于/c 蒋介石/nh 的/u 不/d 抵抗/v 主义/n ，/w 日军/n 节节/q 进逼/v ，/w 七月/nt 三十/m 日/nt ，/w 北平/ns 落入/v 敌手/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     林巧稚/nh 过/v 着/u 亡国奴/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     那/r 一/m 年/nt ，/w 由于/c 过度/d 劳累/a ，/w 林巧稚/nh 末/n 来/vd 的/u 侄/n 女婿/n 周华康/nh 得了/v 肺结核/n ，/w 正在/d 停学/v 治疗/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        33
                                     七七/j &quot;/w 事变/n 之前/nt ，/w 他/r 在/p 京西/nl 模式/n 口/n 的/u 一个/mq 疗养院/n 里/nd 疗养/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     北平/ns 沦陷/v 后/nd ，/w 日军/n 占领/v 模式/n 口/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     中国人/n 的/u 地方/n ，/w 竟然/d 没有/v 中国人/n 居住/v 的/u 自由/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     林巧稚/nh 第一次/mq 尝到/v 了/u 当/v 亡国奴/n 的/u 滋味/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     那时/r ，/w 林巧稚/nh 已/d 晋升/v 为/vl 副教授/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     十一月/nt 的/u 一天/nt ，/w 夜/nt 已经/d 很/d 深/a 了/u ，/w 林巧稚/nh 还/d 没有/d 离开/v 病房/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     她/r 和/c 一/m 位/q 产妇/n 在/p 倾心/v 交谈/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     这/r 产妇/n 就是/vl 著名/a 作家/n 冰心/nh 。/w 
		
			
                                        41
                                     冰心/nh 二十/m 年代/nt 在/p 燕京大学/ni 读书/v 时/nt ，/w 常/d 去/v 协和医院/ni 看/v 同学/n ，/w 早就/d 知道/v 了/u 林巧稚/nh 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     但/c 真正/d 相熟/v ，/w 还是/d 从/p 林巧稚/nh 给/p 她/r 接生/v 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     林巧稚/nh 的/u 敏捷/a ，/w 认真/a ，/w 果断/a ，/w 特别/d 是/vl 她/r 对/p 产妇/n 的/u 关心/v ，/w 给/p 冰心/nh 留下/v 的/u 印象/n 难以磨灭/i 。/w 
		
			
                                        44
                                     一九三五/m 年/nt ，/w 冰心/nh 生/v 第二/m 个/q 孩子/n ，/w 林巧稚/nh 已/d 是/vl 主治医师/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     林巧稚/nh 的/u 助手/n ─/w ─/w 一个/mq 实习生/n ，/w 正好/d 是/vl 冰心/nh 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     当时/nt 冰心/nh 阵痛/n 剧烈/a ，/w 难以忍受/i ，/w 低声/n 求/v 那/r 实习/v 医生/n 多/a 给/p 她/r 一点/mq 瓦斯/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     林巧稚/nh 听见/v 了/u ，/w 立即/d 加以/v 制止/v ，/w 对/p 冰心/nh 说/v ：/w &quot;/w 你/r 不能/vu 这样/r 指使/v 她/r ，/w 她/r 年轻/a ，/w 没/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     她们/r 的/u 交往/v 越来越/d 多/a ，/w 她们/r 的/u 感情/n 日益/d 加深/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     两/m 人/n 虽/c 不是/vl 同行/n ，/w 但/c 却/d 都/d 有/v 为/p 妇女/n 求/v 解放/v 的/u 愿望/n ，/w 都/d 有/v 一/m 颗/q 赤诚/a 的/u 爱国心/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     现在/nt ，/w 她们/r 一个/mq 在/p 产床/n 上/nd ，/w 一个/mq 在/p 床头/n ，/w 谈/v 着/u 北平/ns 的/u 沦陷/v ，/w 祖国/n 的/u 前途/n 和/c 个人/n 的/u 出路/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     两/m 个/q 人/n 心情/n 沉重/a ，/w 语调/n 低缓/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     第二/m 年/nt 夏天/nt ，/w 冰心/nh 就/d 到/v 大后方/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     她们/r 天各一方/i ，/w 但/c 在/p 心中/nl 互相/d 思念/v 着/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     一九四三/m 年/nt ，/w 冰心/nh 用/p &quot;/w 男士/n &quot;/w 的/u 笔名/n 写/v 了/u 《/w 关于/p 女人/n 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     其中/nd ，/w 《/w 我/r 的/u 同班/n 》/w 这/r 篇/q 小说/n 里/nd 的/u &quot;/w Ｌ/ws 大姐/n &quot;/w ，/w 便是/vl 以/p 林巧稚/nh 为/p 模特/n 儿/k 的/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     小说/n 写道/v ：/w &quot;/w Ｌ/ws 女士/n 是/vl 闽南/nl 人/n ，/w 皮肤/n 很/d 黑/a ，/w 眼睛/n 很/d 大/a ，/w 说话/v 作事/v ，/w 敏捷/a 了当/v ，/w 有/v 和/p 男人/n 一样/a 的/u 思路/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        57
                                     &quot;/w Ｌ/ws 大姐/n 常常/d 深思/v 的/u 皱/v 着/u 眉/n 对/p 我们/r 说/v ：/w '/w 我/r 呆/v 不/d 下去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     我们/r 都/d 走/v 吧/u ，/w 走到/v 自由/a 中国/ns 去/v ，/w 大家/n 各尽所能/i 。/w '/w 
		
			
                                        59
                                     &quot;/w &quot;/w 她/r 的/u 敏捷/a 的/u 双手/n ，/w 又/d 接下/v 了/u 成/v 千/m 累/v 百/m 的/u 中华民族/n 的/u 孩童/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     她/r 不但/c 引/v 他们/r 出世/v ，/w 还/d 指导/v 他们/r 的/u 父母/n ，/w 在/p 有限/a 的/u 食物/n 里/nd 找出/v 无限/a 的/u 滋养/v 料/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     这/r 是/vl 作家/n 笔下/n 的/u 文学/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     也是/vl 林巧稚/nh 的/u 真实/a 写照/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     沦陷/v 中/nd 的/u 北平/ns ，/w 一片/mq 白色恐怖/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     协和医学院/ni 生理/n 系/n 主任/n 林可胜/nh 因为/c 主持/v 过/u 抗日/j 救护队/n 的/u 训练/v ，/w 参加/v 过/u 战地/n 救护/v ，/w 被/p 日本/ns 特务/n 列入/v 了/u 黑名单/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     北平/ns 呆/v 不/d 下去/vd 了/u ，/w 他/r 不得不/d 逃亡/v 到/v 后方/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     对/p 此/r ，/w 林巧稚/nh 感到/v 十分/d 惋惜/v 和/c 气愤/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     林可胜/nh 走/v 后/nd ，/w 张锡钧/nh 副教授/n 担任/v 协和医学院/ni 生理/n 系/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     张锡钧/nh 是/vl 天津人/n ，/w 治学/v 严谨/a ，/w 造诣/n 很/d 深/a ，/w 在/p 学生/n 中/nd 颇/d 有/v 威望/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     张锡钧/nh 一九二０/m 年/nt 在/p 美国芝加哥大学/ni 念/v 预科/n 的/u 时候/n ，/w 生理/n 课上/nl 的/u 一个/mq 示范/v 引起/v 了/u 他/r 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     那是/vl 一/m 条/n 狗/n ，/w 甲状旁腺/n 被/p 切除/v 之后/nt ，/w 立即/d 浑身/n 痉挛/v ，/w 口/n 吐/v 白沫/n ，/w 呼吸/v 加快/v ，/w 濒于/v 死亡/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     可是/c ，/w 一/m 针/n 钙/n 盐/n 打进/v 狗/n 的/u 肌肉/n ，/w 一会/nt ，/w 它/r 把/p 身子/n 一/m 抖/v ，/w 便/d 站起来/v 吃食/v 了/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     张锡钧/nh 对/p 这个/r 题目/n 产生/v 了/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     他/r 找到/v 该/r 校/n 生理/n 系/n 主任/n 克鲁森/nh ，/w 想/v 做/v 他/r 的/u 研究生/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     克鲁森/nh 是/vl 个/q 严厉/a 的/u 教授/n ，/w 一/m 年/nt 能/vu 刷掉/v 一/m 班/n 学生/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        75
                                     而/c 这个/r 中国/ns 学生/n 竟敢/d 毛遂自荐/i ，/w 使/v 他/r 吃惊/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     克鲁森/nh 破例/v 地/u 收下/v 了/u 这个/r 中国/ns 青年/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     张锡钧/nh 相当/d 用功/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     这时/r ，/w 他/r 已/d 在/p 罗虚医学院/ni 上/v 医/n 本科/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     两/m 校/n 相距/v 很/d 远/a ，/w 乘/v 高架/v 电车/n 也/d 要/vu 走/v 一个/mq 多/a 小时/nt 。/w 
		
			
                                        80
                                     张锡钧/nh 每天/nt 早晨/nt 五/m 点/n 起床/v ，/w 摸/v 着/u 黑/a 通过/v 一片/mq 空旷/a 的/u 草地/n ，/w 然后/c 乘车/v 去/v 罗虚医学院/ni 上课/v ，/w 晚上/nt 五/m 点/n 回来/vd 以后/nt ，/w 再/d 到/v 克鲁森/nh 教授/n 的/u 研究室/n 工作/n ，/w 直至/v 深夜/nt 。/w 
		
			
                                        81
                                     就/d 这样/r ，/w 他/r 用/p 六/m 年/nt 的/u 时间学/n 完了/v 八/m 年/nt 的/u 课程/n ，/w 得了/v 医学/n 和/c 哲学/n 两/m 个/q 博士/n 学位/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     张锡钧/nh 回国/v 后/nd ，/w 在/p 协和医学院/ni 继续/v 从事/v 生理/n 研究/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     一九三三/m 年/nt 至/v 一九三五/m 年/nt ，/w 他/r 和/c 妇产科/n 王逸惠/nh 医师/n 合作/v ，/w 研究/v 胎盘/n 乙酰胆硷/n 对/p 子宫/n 收缩/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     王逸惠/nh 离开/v 协和/ni 之后/nt ，/w 张锡钧/nh 就/d 与/c 林巧稚/nh 合作/v ，/w 继续/v 这/r 一/m 课题/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     林巧稚/nh 对/p 张锡钧/nh 的/u 治学/v 精神/n 一直/d 很/d 敬佩/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     两/m 人/n 的/u 研究/v 工作/n ，/w 配合/v 默契/a ，/w 进展/v 很快/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     月子/n 里/nd ，/w 四邻/n 亲友/n 送来/v 一些/m 好吃/a 的/u 东西/n ，/w 可是/c ，/w 一样/a 也/d 到/v 不了/v 她/r 的/u 嘴里/nl 。/w 
		
			
                                        88
                                     过度/d 的/u 辛劳/a ，/w 使/v 她/r 得了/v 严重/a 的/u 子宫/n 脱/v 垂/v 病/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     病/v 后/nd ，/w 又/d 得/v 不到/v 治疗/v ；/w 实在/d 躺倒/v 起/v 不/d 来/vd 了/u ，/w 公婆/n 才/d 请来/v 一个/mq 跳/v 大神/n 的/u 给/p 瞧/v 瞧/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     老/a 巫婆/n 装神弄鬼/i 折腾/v 一阵/mq ，/w 留下/v 一/m 包/n 香灰/n ，/w 揣/v 着/u 钱/n 乐颠颠/a 地/u 走/v 了/u ，/w 小/h 兰子/nhs 的/u 病/n 却/d 愈来愈/d 重/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     一天/nt ，/w 在/p 协和医院/ni 做工/v 的/u 舅舅/n 回家/v 看见/v 着/u 了/u 急/a ，/w 好说歹说/i 把/p 秀兰/nhs 送进/v 了/u 医院/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     用/p 车秀兰/nh 的/u 话/n 说/v ，/w 她/r 遇见/v 了/u 贵人/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     林巧稚/nh 大夫/n 和/c 她/r 的/u 学生/n 叶惠方/nh ，/w 给/p 她/r 作/v 了/u 检查/v ，/w 当即/d 决定/v 住院/v 治疗/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     &quot;/w 不管/c 花/v 多少/r 钱/n 你/r 也/d 得/vu 住/v ，/w 先/d 住/v 进来/vd 再说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        95
                                     林巧稚/nh 俨然/a 象/p 家长/n ，/w 不由分说/i 替/v 她/r 作/v 了/u 主/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     此后/c ，/w 两/m 个/q 多/a 月/nt ，/w 林巧稚/nh 每天/nt 问寒问暖/i ，/w 不仅/c 给/p 她/r 做/v 了/u 手术/n ，/w 治/v 了/u 病/n ，/w 还/d 替/v 她/r 付/v 了/u 部分/n 住院费/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     她/r 把/p 林巧稚/nh 和/c 叶惠方/nh ，/w 看成/v 了/u 自己/r 的/u 慈母/n 和/c 大姐/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     中午/nt ，/w 林巧稚/nh 和/c 叶惠方/nh 把/p 车秀兰/nh 送走/v 后/nd ，/w 回到/v 办公室/n ，/w 又/d 开始/v 了/u 她们/r 的/u &quot;/w 午餐/n 会谈/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        99
                                     林巧稚/nh 的/u 心/n 还/d 没有/d 放下/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     &quot;/w 我/r 给/p 她/r 说/v 了/u ，/w 现在/nt 政府/n 作主/v ，/w 提倡/v 婚姻自由/i ，/w 这/r 种/q 封建/n 包办/v 的/u 婚姻/n 要是/c 受不了/v ，/w 可以/vu 提出/v 离婚/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     她/r 也/d 这么/r 想/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     &quot;/w 是/vl 啊/e ，/w 与其/c 这样/r 受苦/v 受/v 虐待/v ，/w 还/d 不如/v 离/v 了/u 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        103
                                     叶惠方/nh 感叹/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        104
                                     林巧稚/nh 说/v 着/u 格格格/o 地/u 笑/v 起来/vd ，/w 笑/v 罢/v ，/w 又/d 说/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 房子/n 找/v 得/u 差不多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     叶惠方/nh 语塞/v 了/u ，/w 呆呆/a 地/u 望/v 着/u 林巧稚/nh 得意/a 的/u 脸/n ，/w 心潮/n 剧烈/a 地/u 翻腾/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        106
                                     作为/v 学生/n ，/w 叶惠方/nh 的/u 身上/nl 有/v 林巧稚/nh 的/u 许多/a 烙印/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     她/r 以/p 医学/n 为/vl 事业/n ，/w 也/d 勤于/v 钻研/v ，/w 精益求精/i ；/w 她/r 对/p 病人/n 也/d 一样/a 认真/a 负责/v ，/w 一丝不苟/i 。/w 
		
			
                                        108
                                     有趣/a 的/u 是/vl ，/w 她/r 也/d 和/p 老师/n 一样/a ，/w 至今/d 孤身一人/i ，/w 不肯/vu 为/p 儿女情长/n 而/c 影响/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     因此/c ，/w 人们/n 常/d 开玩笑/i 说/v 她们/r 是/vl 天生/a 的/u 一对/n 伴儿/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     师生/n 俩/m 心安理得/i ，/w 以/p 此/r 为/vl 乐/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     叶惠方/nh 主动/a 照顾/v 老师/n ，/w 每月/nt 领/v 薪金/n ，/w 安排/v 开支/n 费用/n ，/w 许多/a 生活/n 琐事/n ，/w 都/d 由/p 她/r 包揽/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     业务/n 上/nd 更是/vl 常/d 随/v 左右/n ，/w 成/v 了/u 林巧稚/nh 得心应手/i 的/u 助手/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     她们/r 约定/v ，/w 从此/d 相依为命/i ，/w 共度/v 一生/nt 。/w 
		
			
                                        114
                                     然而/c ，/w 事情/n 却/d 发生/v 了/u 意外/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     叶惠方/nh 心灵/n 的/u 重/a 门/n ，/w 被/p 神奇/a 的/u 爱神/n 之/u 箭/n 射/v 开/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     她/r 结识/v 了/u 一/m 位/q 朋友/n ，/w 彼此/r 正/d 热烈/a 地/u 相爱/v 着/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     好/d 长/a 时间/n 来/vd ，/w 她/r 想/v 把/p 心底/nl 的/u 秘密/n 向/p 林巧稚/nh 挑明/v ，/w 但/c 话/n 到/v 嘴边/nl 又/d 咽/v 了/u 回去/vd 。/w 
		
			
                                        118
                                     她/r 实在/d 不忍/v 伤/v 老师/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     可是/c ，/w 事情/n 不能/vu 一拖再拖/i ，/w 终/d 有/v 难堪/a 挨骂/v 的/u 一天/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        120
                                     她/r 心里/nl 叨念/v 着/u ，/w 终于/d 鼓起/v 了/u 勇气/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     &quot;/w 老师/n ，/w 我/r …/w …/w 我/r 已经/d 有/v 男朋友/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        122
                                     叶惠方/nh 结结巴巴/a 地/u 说完/v 这/r 句/n 话/n 后/nd ，/w 马上/d 沉下/v 了/u 头/n ，/w 她/r 怕/v 见/v 老师/n 的/u 眼光/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     林巧稚/nh 瞪大/v 了/u 眼睛/n ，/w 似乎/d 听到/v 了/u 什么/r 爆炸性/n 的/u 新闻/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     &quot;/w 请/v 您/r 原谅/v ，/w 我/r 有/v 男朋友/n 了/u ，/w 也许/d 很快/a 会/vu 成家/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     叶惠方/nh 胆怯/a 地/u 抬起/v 头/n 来/vd ，/w 望/v 着/u 林巧稚/nh ，/w 断断续续/a 地/u 说/v 着/u ，/w 想/v 尽量/d 把/p 这/r 容易/a 刺激/v 人/n 的/u 话/n ，/w 说/v 得/u 缓和/a 婉转/a 些/q 。/w 
		
			
                                        126
                                     林巧稚/nh 惊讶/a 的/u 目光/n 在/p 学生/n 脸上/nl 驻留/v 了/u 几/m 秒/q 钟/n ，/w 随即/d 移开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     她/r 使劲/v 地/u 咬/v 着/u 手/n 中/nd 的/u 筷子/n ，/w 直愣愣/a 地/u 凝视/v 着/u 窗外/nl 。/w 
		
			
                                        128
                                     隔窗/v 相望/v ，/w 对面/nd 就是/vl 产房/n ，/w 那里/r 隐约/a 传来/v 婴儿/n 的/u 哭声/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     林巧稚/nh 心里/nl 乱/a 得/u 象/p 一团/mq 麻/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     这/r 件/n 事情/n 对/p 她/r 来说/v ，/w 太/d 突然/a 了/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     她/r 已/d 半百/m 之/u 年/nt 。/w 
		
			
                                        132
                                     一/m 种/q 孤独/a 的/u 感觉/n ，/w 刹时/nt 袭/v 上/vd 了/u 心头/nl 。/w 
		
			
                                        133
                                     午休/v 时刻/nt ，/w 周围/nd 悄无声息/i 。/w 
		
			
                                        134
                                     这/r 沉默/a 此时/nt 让/p 人/n 感到/v 格外/d 难堪/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     沉默/a ，/w 足足/d 持续/v 了/u 几/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        136
                                     林巧稚/nh 忽然/d 转过/v 头/n 来/vd ，/w 平缓/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 还是/d 结婚/v 好/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     你/r 的/u 选择/v 是/vl 对/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        138
                                     她/r 的/u 语气/n ，/w 已经/d 没有/v 激动/v 的/u 成分/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     叶惠方/nh 两/m 眼泪/n 涌/v ，/w 说/v 不/d 下去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     此刻/nt ，/w 她/r 觉得/v 严师/n 的/u 责备/v 于/p 她/r 才是/vl 最好/a 的/u 慰籍/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     林巧稚/nh 用/p 轻松/a 的/u 语调/n 开起/v 了/u 玩笑/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     叶惠方/nh 噗哧/o 一/m 声/n ，/w 脸上/nl 也/d 浮起/v 了/u 笑容/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     林巧稚/nh 问/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     &quot;/w 也/d 没有/v 什么/r 可/vu 准备/v 的/u ，/w 我们/r 商量/v 再/d 过/v 两/m 三/m 个/q 月/nt 就/d 结婚/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        145
                                     叶惠方/nh 回答/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     &quot;/w 那好/c ，/w 我/r 来/vd 给/p 你们/r 办/v 婚事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        147
                                     林巧稚/nh 高兴/a 地/u 拍/v 了/u 一下/mq 手掌/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     叶惠方/nh 有些/m 不好意思/i 了/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     林巧稚/nh 抬头/v 一/m 看/v ，/w 并不/d 认识/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     中年人/n 头发/n 蓬乱/a ，/w 胡/n 茬/n 满/v 腮/n ，/w 一/m 脸/n 疲倦/a 的/u 神态/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     &quot;/w 不/d ，/w 不/d ，/w 主要/a 还/d 不/d 在/p 病/n 本身/n ，/w 病/n 是/vl 给/p 逼/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     有人/r 硬说/v 她/r 是/vl 阴阳人/n ，/w 是/vl 男/n 扮/v 女装/n 的/u 特务/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     这/r 事/n 一定/d 得/u 请/v 林/nhf 大夫/n 看/v 看/v ，/w 求/v 她/r 弄/v 个/q 明白/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        154
                                     中年/nt 男子/n 苦/v 着/u 脸/n ，/w 越/d 说/v 越/d 急/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     中年/nt 男子/n 似乎/d 不/d 相信/v ，/w 眼前/nl 这位/r 叫号/v 的/u &quot;/w 老/a 护士/n &quot;/w ，/w 就是/vl 全国/n 著名/a 的/u 妇产科/n 专家/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     他/r 细细/a 端详/v 着/u 林巧稚/nh 的/u 脸/n ，/w 终于/d 与/c 报上/v 经常/d 见到/v 的/u 照片/n 对上/v 了/u 号/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     他/r 象是/vl 在/p 异乡/n 他/r 邦/n 突遇/v 亲人/n ，/w 一/m 把/p 抓住/v 林巧稚/nh 的/u 手臂/n ，/w 布满/v 血丝/n 的/u 眼睛/n 闪出/v 惊喜/v 的/u 光芒/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     林巧稚/nh 不在意/v 地/u 笑/v 了/u 笑/v ，/w 她/r 做/v 了/u 个/q 请/v 他/r 稍候/v 的/u 手势/n 后/nd ，/w 随即/d 把/p 病历/n 交待/v 给/p 一/m 位/q 护士/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     他/r 叫/v 王念临/nh ，/w 在/p 包头市文联/ni 工作/n ，/w 妻子/n 叫/v 谢齐历/nh ，/w 是/vl 包头一中/ni 的/u 教师/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     五十/m 年代/nt 初/n ，/w 谢齐历/nh 生活/v 在/p 北京/ns ，/w 在/p 北京大学/ni 攻读/v 俄罗斯/ns 文学/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     一九五四/m 年/nt ，/w 她/r 响应/v 建设/v 边疆/n 的/u 号召/v ，/w 自愿/v 来到/v 塞外/nl 钢城/n 包头/ns 给/p 苏联/ns 专家/n 当/v 翻译/n ，/w 并/c 在/p 此/r 安家/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     后来/nt ，/w 谢齐历/nh 因/c 工作/n 需要/v ，/w 又/d 被/p 调到/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        163
                                     不久/nt ，/w 专家/n 撤走/v 了/u ，/w 她/r 仍/d 留/v 在/p 首都/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     夫妇俩/n 分居/v 两地/nl ，/w 希望/v 团聚/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     丈夫/n 是/vl 搞/v 文学/n 创作/v 的/u ，/w 觉得/v 在/p 边疆/n 更有/v 前途/n ，/w 妻子/n 支持/v 丈夫/n 的/u 事业/n ，/w 毅然/a 回到/v 了/u 草原/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        166
                                     于是/c ，/w 不分青红皂白/i ，/w 他们/r 把/p 谢齐历/nh 关押/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        167
                                     审讯/v ，/w 批斗/v ，/w 无休止/v 的/u 肉体/n 折磨/v ，/w 她/r 咬/v 着/u 牙/n 抗/v 过来/vd 了/u ；/w 但/c 精神/n 上/nd 的/u 摧残/v 却/d 把/p 她/r 推到/v 了/u 绝望/v 的/u 深渊/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     白天/nt ，/w 她/r 倚/v 窗/n 守望/v ，/w 找寻/v 孩子/n 的/u 身影/n ；/w 夜晚/nt ，/w 她/r 抱/v 枕/v 痛哭/v ，/w 呼唤/v 孩子/n 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     离别/v 愈/d 久/a ，/w 思念/v 愈/d 深/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     眼看/d 气息奄奄/i ，/w 濒于/v 绝境/n ，/w 造反派/n &quot;/w 开恩/v &quot;/w ，/w 把/p 她/r 放/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        171
                                     回家/v 后/nd ，/w 她/r 整天/nt 躺/v 在/p 床上/nl 说胡话/v ，/w 一会儿/nt 喊叫/v 抓人/v 的/u 又/d 来/vd 啦/u ，/w 一会儿/nt 嚷/v 着/u 不许/v 孩子/n 出去/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     她/r 见/v 谁/r 都/d 拉住/v 不/d 放/v ，/w 一定/d 要/vu 人家/r 证明/v ，/w 孩子/n 是/vl 她/r 生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     两/m 个/q 孩子/n 常常/d 被/p 她/r 吓/v 得/u 又/d 哭/v 又/d 叫/v ，/w 一家人/n 整天/nt 凄凄惨惨/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     王念临/nh 万般无奈/i ，/w 背起/v 行李卷/n ，/w 带/v 着/u 妻子/n 儿女/n 来到/v 北京/ns 求医/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     这/r 年月/nt ，/w 精神/n 病患者/j 多/v 得/u 出奇/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     北京/ns 的/u 精神病院/n ，/w 已经/d 应接不暇/i ，/w 不到/v 危急/a 的/u 程度/n ，/w 谁/r 也/d 不肯/vu 收留/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     其它/r 医院/n ，/w 也/d 大都/d 不愿/vu 接收/v 这/r 种/q 带/v 政治/n 色彩/n 的/u 病人/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     求医/v 无门/v ，/w 他们/r 只得/vu 白天/nt 在/p 街上/nl 流浪/v ，/w 夜间/nt 栖身/v 在/p 金水桥/ns 边/nd 。/w 
		
			
                                        179
                                     并非/d 是/vl 无/v 亲/n 可/vu 投/v ，/w 只怕/v 给/p 亲友/n 带来/v 麻烦/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     隆冬/nt 之/u 夜/nt ，/w 北风/n 呼啸/v ，/w 广场/n 的/u 灯光/n 与/c 天上/nl 的/u 星星/n 争相/d 辉映/v ，/w 彻夜/nt 不灭/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     他们/r 在/p 星光/n 下/nd ，/w 也/d 不停/v 地/u 眨/v 着/u 眼睛/n ，/w 彻夜/nt 不眠/v ，/w 苦苦/d 思索/v 着/u 莫/d 解/v 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     丈夫/n 被/p 她/r 一/m 提醒/v ，/w 连连/d 称是/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     以前/nt ，/w 妻子/n 曾/d 多次/mq 讲过/v 林巧稚/nh 大夫/n 给/p 她/r 母亲/n 治病/v 的/u 往事/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     那是/vl 一九五0/m 年/nt 的/u 夏天/nt ，/w 谢齐历/nh 的/u 母亲/n 突然/d 得病/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     到/v 医院/n 一/m 检查/v ，/w 诊/v 为/vl 子宫癌/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     一家人/n 着急/v 万分/d ，/w 她/r 和/c 姐姐/n 立即/d 陪同/v 母亲/n 到/v 北京/ns 求医/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     那天/r 赶到/v 协和医院/ni ，/w 已/d 是/vl 午休/v 时间/n ，/w 大夫/n 们/k 正在/d 休息/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     她/r 找到/v 妇产科/n 主任/n 办公室/n ，/w 只见/v 里面/nd 有人/r 在/d 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     十八/m 岁/nt 的/u 谢齐历/nh 壮/v 着/u 胆子/n 闯进/v 去/v 问/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     谢齐历/nh 犹豫/v 片刻/nt ，/w 胆怯/a 地/u 问/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     &quot;/w 当然/d 上班/v 啊/e ，/w 我/r 就是/vl 林巧稚/nh 。/w 
		
			
                                        192
                                     不过/c ，/w 请/v 稍/d 等/v 一会儿/nt ，/w &quot;/w 林巧稚/nh 指/v 指/v 桌上/nl 的/u 饭菜/n 说/v ，/w &quot;/w 我/r 马上/d 就/d 吃完/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     谢齐历/nh 脸红/v 了/u ，/w 忙/a 说/v ：/w &quot;/w 那好/c ，/w 我们/r 去/v 等/v 着/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        194
                                     有/v 东西/n ，/w 我/r 吃不了/v 那么/r 多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        195
                                     说/v 着/u ，/w 她/r 拿起/v 一/m 张/q 白纸/n ，/w 擦/v 着/u 小/a 汤勺/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     &quot;/w 不/d ，/w 不/d ，/w 我们/r 都/d 吃/v 过/u 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     谢齐历/nh 一溜烟/a 地/u 跑掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     片刻/nt 功夫/n ，/w 林巧稚/nh 带/v 着/u 两/m 位/q 大夫/n 为/p 谢齐历/nh 的/u 母亲/n 作/v 了/u 检查/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     &quot;/w 问题/n 很/d 严重/a ，/w 癌细胞/n 已经/d 转移/v ，/w 现在/nt 的/u 医疗/v 条件/n 实在/d 已经/d 没有/v 办法/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        200
                                     林巧稚/nh 看完/v 后/nd ，/w 把/p 姐妹俩/n 叫到/v 面前/nd ，/w 郑重/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     &quot;/w 大米/n 不/d 多/a 嘛/u ，/w 总得/vu 调剂/v 着/u 吃/v 点/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     林巧稚/nh 放下/v 碗/n 说/v ，/w &quot;/w 咱们/r 家/n 的/u 规矩/n ，/w 大米/n 不够/a ，/w 面/n 上/nd 找齐/v ，/w 适当/a 吃/v 点/n 粗粮/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        203
                                     小/h 刘/nhf 心直口快/i 地/u 说道/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     &quot;/w 你/r 出/v 这/r 鬼点子/n 不好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        205
                                     我/r 轻轻/a 走向/v 他/r ，/w 爱怜/v 地/u 摸/v 着/u 他/r 的/u 大/a 脑袋/n ，/w 脱口而出/i ，/w &quot;/w 如果/c 我/r 相信/v 鬼神/n ，/w 真/d 想/v 用/p 桃木/n 枝/n 狠狠/d 地/u 抽/v 你/r 一/m 顿/q ，/w 让/p 那些/r 附/v 在/p 你/r 身上/nl 的/u 鬼魅/n 远远/a 地/u 离开/v 你/r 。/w 
		
			
                                        206
                                     可能/vu 是/vl 真/d 有鬼/v 附/v 在/p 我/r 身上/nl ，/w 我/r 摆脱/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     有/v 好几/m 天/nt 他/r 都/d 躺/v 着/u 不/d 起床/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     开始/v 我/r 还/d 以为/v 他/r 安静/a 下来/vd 了/u ，/w 但/c 两/m 三/m 天/nt 后/nd 我/r 就/d 发现/v 他/r 白天/nt 躺/v 着/u ，/w 晚上/nt 可/vu 来/vd 精神/n 了/u ，/w 跑来/v 跑去/v 地/u 不知/v 在/d 干什么/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     我/r 做/v 了/u 米饭/n 他/r 不/d 吃/v ，/w 说/v 要/vu 吃/v 面条/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     等/v 做好/v 了/u 面条/n 他/r 又/d 不/d 吃/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     我/r 走开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     不知/v 什么/r 时候/n ，/w 他/r 却/d 把/p 面条/n 上面/nd 的/u 两/m 个/q 荷包蛋/n 吃/v 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     这样/r ，/w 我/r 就/d 不管/v 他/r 要/vu 吃/v 什么/r 都/d 放上/v 两/m 个/q 鸡蛋/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     他/r 几乎/d 就是/d 靠/v 这/r 两/m 个/q 蛋/n 来/vd 维持/v 生命/n 的/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     我/r 托/v 干事/n 买/v 了/u 些/q 点心/n ，/w 放/v 在/p 他/r 桌上/nl ，/w 他/r 却/d 把/p 它/r 扔/v 了/u ，/w 告诉/v 我/r 空中/nl 传话/v 告诉/v 他/r 那/r 里面/nd 有毒/v 不能/vu 吃/v ，/w 还/d 叫/v 我/r 也/d 别/d 吃/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     这些/r 时/nt 他/r 和/p 空中/nl &quot;/w 对话/v &quot;/w 的/u 声音/n 很/d 低/a ，/w 不/d 让/p 我/r 听到/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     我/r 偷偷/d 地/u 在/p 窗外/nl 听/v ，/w 他/r 如/v 发现/v 了/u 就/d 大/d 发脾气/v ，/w 说/v 我/r 在/d 侦察/v 他/r 。/w 
		
			
                                        218
                                     后来/nt ，/w 他/r 对/p 我/r 也/d 开始/v 不/d 信任/v 了/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     他/r 发病/v 已/d 有/v 一个/mq 多/a 月/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     我/r 一再/d 向/p 干事/n 请求/v ，/w 希望/v 他们/r 能/vu 让/p 我/r 陪/v 他/r 去/v 看病/v ，/w 甚至/d 说/v 住院费/n 由/p 我/r 来/vd 担负/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     我/r 在/p 劳改队/n 两/m 年/nt 多/a 攒/v 了/u 两百/m 来/u 元/q 钱/n ，/w 可/vu 能够/vu 给/p 他/r 治病/v 的/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     但是/c 他们/r 的/u 回答/v 是/vl ，/w &quot;/w 他/r 心里/nl 有/v '/w 火/n '/w ，/w 等/v '/w 火/n '/w 过去/v 了/u ，/w 就/d 会/vu 好/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        223
                                     我/r 就/d 只好/d 束手/v 等/v 他/r 的/u '/w 火/n '/w 过去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     一天/nt 深夜/nt ，/w 天气/n 已/d 是/vl 秋天/nt 了/u ，/w 我/r 正在/d 熟睡/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        225
                                     忽然/d 被/p 他/r 叫醒/v 从/p 帐/n 中/nd 拉/v 了/u 出来/vd ，/w 他/r 手里/nl 还/d 举/v 着/u 菜刀/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     我/r 一/m 看/v ，/w 这/r 可不/d 对头/a 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     我/r 要/vu 找/v 那个/r 会/vu 采/v 长生不老/i 药/n 的/u 老农/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     你/r 知道/v ，/w 林彪/nh 已经/d 和/p 毛主席/nh 打/v 起来/vd 了/u ，/w 毛主席/nh 受/v 了/u 重伤/n ，/w 我/r 要/vu 叫/v 那个/r 采药/v 老农/n 去/v 救/v 主席/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     他/r 说/v 得/u 那么/r 认真/a ，/w 对/p 我/r 又/d 那么/r 凶狠/a ，/w 甚至/d 想不到/v 我/r 将/d 为/p 此/r 丧失/v 生命/n ，/w 我/r 却/d 无法/d 责怪/v 他/r 的/u 愚蠢/a 的/u 忠心/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     幸好/d ，/w 我/r 还/d 没/d 被/p 吓/v 懵/a ，/w 我/r 记/v 起来/vd 了/u ，/w 那/r 诗稿/n 在/p 箱子/n 上面/nd 放/v 着呢/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     特别/d 是/vl 临时政府/n 建都/v 南京/ns 后/nd ，/w 沪/ns 宁/ns 间/n 旅客/n 往来/v 繁/a 频/n ，/w 沪/ns 军/n 都督/n 陈其美/nh 因此/c 提议/n 加/v 开夜车/v ，/w 但/c 沪/ns 宁/ns 路局/n 却/d 以/p 需/v 费/n 过巨/a 搪塞/v ，/w 迟迟/a 不能/vu 实行/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     于右任/nh 为/p 促/v 其/r 事/n ，/w 亲赴/v 实地/d 考察/v ，/w 决定/v 自/p ２/m 月/nt ２４/m 日/nt 起/v ，/w 每晚/nt １２/m 时/nt 自/p 沪/ns 宁/ns 两地/nl 对开/v 夜间/nt 特别快车/n 一/m 次/q ，/w 每月/nt 费用/n 约/d １５０００/m 元/q ，/w 由/p 交通部/ni 负担/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     这样/r 沪/ns 宁/ns 间/n 开始/v 了/u 行驶/v 夜车/n ，/w 行旅/n 称/v 便/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     此外/c ，/w 于右任/nh 还/d 电令/v 各/r 省/n 整理/v 电报局/n ，/w 减收/v 新闻纸/n 及/c 邮电/j 费用/n ；/w 致电/v 长江/ns 流域/n 各/r 省/n 保护/v 招商/v 局/n 轮船/n 及其/c 恢复/v 长江/ns 航运/v ，/w 并/c 延请/v 萨镇冰/nh 主持/v 上海商船学校/ni ，/w 以/p 培养/v 航运/v 人才/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     真/d 可谓/v 百/m 废/v 初/a 兴/v ，/w 百/m 兴/v 竞/v 举/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     当时/nt ，/w 许许多多/a 的/u 工作/n 摆/v 在/p 面前/nd ，/w 一切/r 都/d 有待于/v 纳入/v 正轨/n ，/w 生活/n 的/u 节奏/n 紧张/a ，/w 扯皮/v 的/u 事情/n 无穷无尽/i 。/w 
		
			
                                        237
                                     但/c 在/p 这/r 紧张/a 和/c 扯皮/v 的/u 烦扰/v 中/nd ，/w 于右任/nh 却/d 感到/v 一/m 种/q 从来/d 没有/v 过/u 的/u 充实/a 和/c 欢乐/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     为了/p 处理/v 好/a 交通部/ni 每日/nt 大量/a 的/u 烦琐/a 事务/n ，/w 他/r 经常/d 地/u 废寝忘食/i ，/w 串/v 脸/n 胡/n 一连/d 好多/m 日子/nt 顾不上/v 刮/v ，/w 以至于/c 那/r 胡子/n 无/v 限制/v 的/u 延长/v ，/w 竟/d 飘拂/v 到/v 脖颈/n 以下/nd 。/w 
		
			
                                        239
                                     同事/n 们/k 打趣/v 地/u 叫/v 他/r &quot;/w 美髯公/nh &quot;/w ，/w 他/r 对/p 镜/n 自/r 照/v ，/w 也/d 不由/d 哑然失笑/i 。/w 
		
			
                                        240
                                     后来/nt 习惯/v 了/u ，/w 干脆/a 也/d 不/d 刮/v 了/u ，/w 任/v 它/r 尽着/v 性子/n 长/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     考证/v 于右任/nh &quot;/w 髯翁/nh &quot;/w 之/u 名/n 的/u 由来/n ，/w 大抵/d 上/nd 就是/d 由此/d 开始/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     可惜/d ，/w 交通部/ni 的/u 局面/n 刚刚/d 打开/v ，/w 于右任/nh 的/u 才华/n 和/c 报国/v 的/u 志向/n 刚/d 有/v 了/u 施展/v 的/u 机会/n ，/w 革命/v 的/u 形势/n 在/p 这时候/nt 发生/v 了/u 急转直下/i 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     窃国/v 大盗/n 袁世凯/n ，/w 为了/p 攫取/v 革命/v 果实/n ，/w 在/p 帝国主义/n 列强/n 的/u 幕后策划/v 下/nd ，/w 加紧/v 搞起/v 了/u &quot;/w 南北/nd 议和/v &quot;/w 的/u 骗局/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     他/r 一方面/n 做出/v 革命/v 的/u 姿态/n ，/w 拥护/v 共和/n ，/w 加速/v 迫使/v 清/nt 帝/n 退位/v ；/w 一方面/n 施放/v 和平/a 烟幕/n ，/w 通过/p 各种/r 渠道/n 向/p 革命/v 党/n 施加/v 压力/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     而/c 在/p 这/r 一/m 关键/n 时刻/nt ，/w 革命/v 党/n 表现/v 出/vd 了/u 他/r 自身/n 的/u 幼稚/a 和/c 妥协/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     一部分/n 辛亥革命/n 的/u 发起/v 者/k ，/w 天真/a 地/u 寄/v 希望/n 于/p 袁世凯/n ，/w 做出/v 了/u &quot;/w 如/v 清/nt 帝/n 实行/v 退位/v ，/w 即/d 拥/v 袁/nhf 氏/n 为/vl 大总统/n &quot;/w 的/u 许诺/v ，/w 企图/v 以/p 此/r 换取/v 革命/v 的/u 早日/d 胜利/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     ２/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 清/nt 帝/n 溥仪/nh 下诏/v 退位/v ，/w １３/m 日/nt ，/w 孙中山/nh 就/d 向/p 南京参议院/ni 提出/v 辞职/v 咨文/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     及至/c ４/m 月/nt ，/w 孙中山/nh 正式/a 解除/v 了/u 临时/a 大总统/n 职务/n ，/w 临时政府/n 也/d 因此/c 由/p 南京/ns 迁往/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        249
                                     英勇/a 壮阔/a 的/u 辛亥革命/n ，/w 便/d 这样/r 不幸/a 地/u 夭折/v 了/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     革命/v 的/u 成果/n 被/p 葬送/v ，/w 政府/n 大权/n 落到/v 了/u 窃国/v 大盗/n 袁世凯/n 手里/nl ，/w &quot;/w 中华民国/n &quot;/w 名存实亡/i ，/w 成/v 了/u 一/m 块/q 空/a 招牌/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     在/p 这样/r 的/u 情势/n 下/nd ，/w 壮志未酬/i 的/u 于右任/nh 心境/n 悲凉/a ，/w 失望/v 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     交通部/ni 的/u 工作/n 刚刚/d 开/v 了/u 个/q 头/n ，/w 这里/r 有/v 他/r 的/u 事业/n ，/w 有/v 许多/a 已经/d 规划/n 而/c 需要/v 为/p 之/u 奋斗/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     而/c 这/r 一切/r ，/w 转眼间/nt 都/d 将/d 化为泡影/i ，/w 成为/v 过去/nt 。/w 
		
			
                                        254
                                     未来/nt 的/u 局势/n 一下子/d 变/v 得/u 复杂/a 和/c 难于/d 捉摸/v ，/w 他/r 不愿/vu 卖身/v 投靠/v ，/w 不明不白/i 地/u 寄/v 身/n 于/p 袁/nhf 氏/n 篱下/nl ，/w 遂/v 于/p 孙中山/nh 卸职/v 前两天/nt ，/w 慨然/a 辞去/v 了/u 交通部/ni 次长/n 职务/n ，/w 仍/d 回/v 上海民立报/ni 主事/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     随着/p 广州/ns 、/w 武汉/ns 的/u 失守/v ，/w 桂林/ns 顿/d 成为/v 大西南/ns 的/u 文化/n 中心/n ，/w 夏衍/nh 主持/v 的/u 《/w 救亡日报/ni 》/w ，/w 范长江/nh 创办/v 的/u 国际/n 新闻社/n 以及/c 《/w 新华日报/ni 》/w 桂林/ns 营业/v 处/n 等/u 进步/a 文化/n 机构/n ，/w 相继/d 在/p 桂林/ns 设立/v 或/c 复刊/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     不少/a 书店/n 也/d 搬迁/v 到/v 桂林/ns ，/w 如/v 生活书店/ni 、/w 新知书店/ni 、/w 光明书店/ni 、/w 科学书店/ni 、/w 开明书店/n ，/w 出版社/n 有/v 读书生活出版社/ni 、/w 文化供应社/ni 、/w 文献出版社/ni 等/u ，/w 有的/r 书店/n 还/d 把/p 外地/nl 出版/v 的/u 书籍/n 拿到/v 这里/r 发行/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     这/r 一切/r ，/w 大大/d 地/u 促进/v 了/u 西南/nd 革命/v 文化/n 运动/n 的/u 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     白崇禧/nh 要/vu 李任仁/nh 延揽/v 一些/m 进步/a 人士/n 充实/v &quot;/w 广西建设研究会/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        259
                                     白崇禧/nh 说/v ：/w &quot;/w 蒋介石/nh 原/d 以为/v 日本人/n 不会/vu 进攻/v 武汉/ns ，/w 因为/c 日本人/n 要/vu 讲和/v ，/w 事实/n 证明/v ，/w 蒋介石/nh 错/a 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     现在/nt 日本人/n 虽然/c 打下/v 了/u 武汉/ns ，/w 但/c 蒋/nhf 求和/v 之/u 心/n 不/d 死/v ，/w 如果/c 他/r 要/vu 和/a ，/w 就要/vu 牺牲/v 我们/r ，/w 所以/c 必须/d 提防/v ，/w 多/a 与/c 反/v 蒋/nhf 和/c 反对/v 谈/v 和/a 的/u 人/n 紧密/a 联系/v ，/w '/w 广西/ns 建设/v 研究会/n '/w 是/vl 一个/mq 便于/v 同/p 进步/a 人士/n 往来/v 的/u 适当/a 机构/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        261
                                     一句话/n ，/w 白/nhf 就是/d 打算/v 藉/v 进步/a 人士/n 支撑/v 广西/ns 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 白崇禧/nh 的/u 支持/v 下/nd ，/w &quot;/w 广西/ns 建设/v 研究会/n &quot;/w 集中/v 和/c 团结/v 了/u 全国/n 很多/a 有名/a 的/u 专家/n 、/w 学者/n ，/w 其中/nd 有/v 千家驹/nh 、/w 胡愈之/nh 、/w 张铁生/nh 、/w 沈志远/nh 、/w 张志让/nh 、/w 陈翰笙/nh 、/w 李四光/nh 、/w 李达/nh 、/w 欧阳予倩/nh 、/w 陶孟和/nh 、/w 白鹏飞/nh 、/w 杨东莼/nh 、/w 陈此生/nh 、/w 夏衍/nh 、/w 金仲华/nh 、/w 范长江/nh 、/w 林砺儒/nh 、/w 宋云彬/nh 、/w 傅彬然/nh 、/w 张锡昌/nh 、/w 秦柳方/nh 、/w 杨承芳/nh 、/w 邵荃麟/nh 、/w 吴华梓/nh 、/w 姜君辰/nh 、/w 莫乃群/nh 等等/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     其中/nd 千家驹/nh 当/v 了/u 经济部/n 主任/n ，/w 胡愈之/nh 当/p 了/u 文化部/ni 副/h 主任/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     很/d 明显/a ，/w 白崇禧/nh 要/vu 聘请/v 这些/r 进步/a 人士/n 参加/v &quot;/w 广西建设研究会/ni &quot;/w ，/w 就是/d 藉此/v 与/c 各/r 党派/n 建立/v 联系/n ，/w 以/p 壮大/v 自己/r 的/u 政治/n 声势/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     一九三九/m 年/nt 二月/nt 十六/m 日/nt ，/w 此日/nt 为/vl 军训/v 部/n 成立/v 一/m 周年/nt 纪念日/n ，/w 白崇禧/nh 特/d 在/p 桂林/ns 行营/n 大礼堂/n 举行/v 纪念/v 仪式/n ，/w 请/v 周恩来/nh 莅临/v 讲话/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     之后/nt ，/w 白/nhf 令/v 广西/ns 选拔/v 干部/n 去/v 南岳/ns 游击/v 干部/n 训练班/n 受训/v ，/w 并/c 要/vu 广西/ns 干部/n 学习/v 毛泽东/nh 的/u 《/w 论/v 持久战/n 》/w 。/w 
		
			
                                        267
                                     杨东莼/nh 虽然/c 没有/d 做/v 桂林/ns 行营/n 秘书长/n ，/w 但/c 当/v 了/u &quot;/w 广西地方建设干部学校/ni &quot;/w 教育/v 长/n ，/w 实际上/nl 是/vl 代理/v 校长/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     杨/nhf 聘请/v 了/u 一些/m 进步/a 人士/n 到/v 该/r 校/n 担任/v 各/r 班/n 指导员/n 及/c 校/n 部/n 工作/n ，/w 其中/nd 比较/d 有影响/v 的/u 有/v 周钢呜/nh 、/w 秦柳方/nh 、/w 刘季/nh 平等/a 。/w 
		
			
                                        269
                                     该/r 校/n 培养/v 了/u 不少/a 具有/v 进步/a 思想/n 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     蒋介石/nh 于/p 一九三八/m 年/nt 十二月/nt 七/m 日/nt 离/v 桂/ns 飞/v 渝/ns 以前/nt 在/p 桂林藩署八桂厅/ns 接见/v 我/r ，/w 要/vu 我/r 留/v 在/p 广西/ns 筹备/v 建立/v 三民主义/n 青年团/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     之后/nt 白崇禧/nh 又/d 派/v 我/r 当/v 第五路军/ns 总/h 政训/j 处长/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     一九三九/m 年/nt 三月/nt ，/w 军委/j 会/n 取消/v 了/u 第/h 五/m 路/n 军/n 的/u 番号/n ，/w 于是/c 五/m 路/n 军/n 总部/n 改为/v 广西绥靖主任公署/ni ，/w 由/p 李宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh 任/v 正副/n 主任/n ，/w 我/r 也/d 随/p 之/r 变成/v 广西绥署/ns 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     在/p 三青团/ni 广西/ns 支/v 团部/n ，/w 我/r 派/v 周可傅/nh 、/w 陈大文/nh 分/v 任/v 组/n 训/v 、/w 宣传/v 组/n 组长/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     周可傅/nh 在/p 三十/m 年代/nt 初期/nt 我/r 创办/v 南宁乐群社/ni 时/nt ，/w 他/r 已经/d 在/p 我/r 手下/nl 工作/v 了/u ，/w 其后/nt 赴/v 日/j 留学/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     他/r 给/p 我/r 介绍/v 侯甸/nh 到/v 绥署政治部/ni 当/v 科长/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     二十/m 年/nt 后/nd ，/w 即/v 一九五九/m 年/nt ，/w 我/r 应邀/v 从/p 海外/nl 回到/v 祖国/n 参加/v 十/m 周年/nt 的/u 庆祝/v 仪式/n ，/w 在/p 广州解放北路/ns &quot;/w 广东迎宾馆/ni &quot;/w 见到/v 侯甸/nh ，/w 他/r 那时/r 已经/d 是/vl 广东省/ns 人民/n 委员会/n 秘书长/n 兼/v 交际/v 处长/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     他/r 对/p 我/r 说/v ，/w 一九三九/m 年/nt 从/p 延安/ns 回到/v 桂林/ns ，/w 见/v 了/u 李克农/nh ，/w 李/nhf 说/v 关于/p 他/r 的/u 工作/n 问题/n ，/w 要/vu 通过/p 周可傅/nh 介绍/v 给/p 程思远/nh 。/w 
		
			
                                        278
                                     你/r 独家/n 要/vu 装设/v 也/d 可以/vu ，/w 不过/c 先/d 要/vu 就/d 马路/n 的/u 下面/nd 装设/v 沟/n 筒/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     从/p 大街/n 的/u 地下/nl 沟/n 筒/n 接到/v 屋里的/n 地/n 下/nd 来/vd 才行/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     这/r 项/q 工程/n 至少/d 要/vu 花掉/v 一千/m 多/m 块/q 港币/n ，/w 合/v 华/ns 币/n 要/vu 近/a 两/m 千/m 块/q 大洋/n ，/w 这/r 当然/d 不是/vl 我们/r 这样/r 的/u 穷/a 报馆/n 所/u 出/v 得/u 起/vd 的/u ，/w 只得/vu 想/v 都/d 不/d 去/v 想/v 它/r 。/w 
		
			
                                        281
                                     那/r 几/m 天/nt 我/r 常常/d 到/v 报馆/n 里/nd 去/v 视察/v 修理/v 工程/n 的/u 进行/v ，/w 屡次/d 有/v &quot;/w 苦力/n &quot;/w 模样/n 的/u 不速之客/i 跑来/v 盘问/v ，/w 他/r 讲/v 的/u 是/vl 广东话/n ，/w 我/r 一窍不通/i ，/w 但是/c 他/r 却/d 锲而不舍/i ，/w 找/v 个/q 懂/v 广东话/n 的/u 朋友/n 来/vd 翻译/v 一番/mq ，/w 才/d 知道/v 他/r 为/p 的/u 是/vl 马桶/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     他们/r 的/u 这/r 种/q 重要/a 的/u 任务/n ，/w 却/d 也/d 很/d 辛苦/a ，/w 每/r 夜/nt 一/m 两/m 点/n 钟/n 的/u 时候/n ，/w 就要/vu 出来/vd 到/v 各/r 户/n 去/v 执行/v &quot;/w 倒/v 权/n &quot;/w 的/u ；/w 在/p 取得/v &quot;/w 倒/v 权/n &quot;/w 以前/nt ，/w 还要/vu 经过/p 一番/mq 激烈/a 的/u 竞争/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     马桶/n 问题/n 倒/d 不及/v 他们/r 那样/r 着急/v ，/w 因为/c 我们/r 把/p 第二/m 层/q 的/u 后间/n 那个/r 小/a 厨房/n 粉刷/v 一番/mq ，/w 叫/v 木匠/n 司/n 傅/n 用/p 木板/n 来/vd 隔/v 成/v 两/m 个/q 小间/n ，/w 买/v 两/m 个/q 白瓷/n 马桶/n ，/w 加/v 些/q 臭/a 乐水/n ，/w 还/d 勉强/a 过得去/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     所/u 要/vu 设法/v 解决/v 的/u 是/vl 小便/n 所/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     我/r 原/a 想/v 买/v 个/q 白瓷/n 小便/n 斗/n ，/w 装/v 在/p 自来水/n 龙头/n 下面/nd ，/w 斗/n 底下/nd 装/v 一个/mq 管子/n ，/w 通到/v 下层/n 地下/nl 深处/n 的/u 泥里/nl 去/v ；/w 这样/r 可以/vu 不必/d 以后/nt 弄/v 为/p 尾/n 闾/n ，/w 稍稍/d 顾到/v 公众/n 的/u 卫生/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     主意/n 打定/v 之后/nt ，/w 便/d 和/p 一/m 位能/n 讲/v 广东话/n 的/u 朋友/n 同/v 跑到/v 一家/mq 专卖/v 白瓷/n 抽水马桶/n 和/c 白瓷/n 小便/n 斗/n 的/u 公司/n 里/nd 去/v 接洽/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     那/r 公司/n 里/nd 的/u 执事/n 先生/n 们/k 听说/v 是/vl 个/q 报馆/n 里/nd 要/vu 装/v 白瓷/n 小便/n 斗/n ，/w 以为/v 是/vl 一/m 件/n 很/d 阔/a 的/u 生意经/n ，/w 很/d 殷勤/a 地/u 特派/v 一/m 位/q &quot;/w 装设/v 工程师/n &quot;/w 到/v 我们/r 的/u 报馆/n 里/nd 来/vd 设计/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     我们/r 觉得/v 却之不恭/i ，/w 只好/d 让/p 他/r 劳驾/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     他/r 知道/v 这/r 是/vl 开玩笑/i 的/u 话/n ，/w 彼此/r 付之一笑/i 。/w 
		
			
                                        290
                                     但是/c 小便/n 所/n 问题/n 还是/d 未/d 得/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     最后/n 只得/vu 雇/v 泥水匠/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     用/p 白/a 瓷砖/n ，/w 就/v 水沟/n 的/u 洞口/nl 砌成/v 一个/mq 方形/n 的/u 大斗/v ，/w 下面/nd 挖/v 个/q 洞/n ，/w 每日/nt 由/p 茶房/n 负责/v 倒/v 水/n 冲/v 几/m 次/q ，/w 由/p 那里/r 还是/d 要/vu 流到/v 后/nd 弄/n 去/v ，/w 那/r 也/d 就/d 无/v 可/vu 如何/r 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     这/r 在/p 该处/n 的/u 泥水匠/n 是/vl 一个/mq 新式/a 的/u &quot;/w 工程/n &quot;/w ，/w 做得/v 不对/a ，/w 以致/c 做/v 了/u 又/d 拆/v ，/w 拆/v 了/u 又/d 做/v ，/w 经过/p 几/m 次/q 的/u 麻烦/a ，/w 才/d 算/v 勉强/a 完事/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     屋子/n 的/u 后/nd 部分/n 的/u 问题/n 算/v 解决/v 了/u ，/w 但是/c 屋子/n 的/u 前面/nd 是/vl 朝/p 西/nd ，/w 阳光/n 逼/v 着/u 要/vu 使/v 你/r 中暑/v ，/w 于是/c 决定/v 装设/v 一个/mq 布篷/n ，/w 装设/v 两/m 个/q 风扇/n ，/w 并/c 在/p 那/r 狭隘/a 的/u 露台/n 的/u 铁栏杆/n 上/nd 排/v 几/m 盆/n 花草/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     门面/n 和/c 内部/nd 都/d 油漆/n 一新/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     这样/r 惨淡经营/i 之后/nt ，/w 这/r 一/m 所/q 房屋/n ，/w 在/p 那/r 条/n 贫民窟/n 的/u 街道/n 上/nd 简直/d 是/vl 一/m 所/q 很/d 整洁/a 的/u 屋子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     我/r 把/p 它/r 比作/v 一个/mq 十足/a 的/u 乡下/nl 土/a 老儿/n 硬/d 穿上/v 一套/mq 时装/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     有/v 许多/a 同事/n 是/vl 络/v 续/v 由/p 上海/ns 来/vd 的/u ，/w 我/r 每次/r 很/d 高兴/a 地/u 到/v 码头/n 去/v 接/v 他们/r ，/w 他们/r 到了/v 第一/m 件/n 事/n 是/vl 要/vu 先/d 到/v 报馆/n 去/v 看/v 看/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     黄爱/nh 和/c 庞人铨/nh 出面/v 为/p 工人/n 提出/v 条件/n ，/w 进行/v 调解/v ，/w 资本家/n 即/d 耍出/v 两面/n 手法/n ，/w 一面/d 答应/v 签订/v 劳工会/ni 提出/v 的/u 条约/n ，/w 一面/d 以/p 五万/m 银元/n （/w 有人/r 说/v 是/vl 十万/m 元/q ）/w 的/u 股金/n 送给/v 赵恒惕/nh ，/w 请/v 他/r 镇压/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     赵恒惕/nh 接受/v 了/u 资本家/n 的/u 五万/m 块/q 钱/n ，/w 就/d 把/p 他/r 那/r 刚刚/d 宣布/v 的/u 、/w 装饰/v 门面/n 的/u 省/n 宪法/n 忘/v 了/u 个/q 一干二净/i 。/w 
		
			
                                        301
                                     就/d 在/p 资本家/n 和/c 工人/n 签订/v 条约/n 的/u 那天/r 晚上/nt ，/w 把/p 一对/n 年轻/a 的/u 、/w 勇敢/a 的/u 劳工/n 领袖/n 黄爱/nh 和/c 庞人铨/nh 抓去/v 杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     毛泽东/nh 同志/n 和/c 郭亮/nh 等/u 共产党员/n 们/k ，/w 听说/v 赵恒惕/nh 杀/v 了/u 黄爱/nh 和/c 庞人铨/nh ，/w 说/v ：/w 这/r 还/d 了得/v ，/w 省/n 宪/n 刚刚/d 颁布/v ，/w 就/d 开刀/v 杀人/v ，/w 非/d 撕开/v 赵恒惕/nh 的/u 假面具/n ，/w 揭穿/v 他/r 那/r 丑恶/a 的/u 真面目/n 不可/vu 。/w 
		
			
                                        303
                                     于是/c 商量/v 了/u 一下/mq ，/w 就/d 决定/v 召开/v 省会/n 各界/n 人民/n 大会/n ，/w 追悼/v 黄/nhf 、/w 庞/nhf ，/w 揭发/v 赵恒惕/nh 的/u 罪行/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     赵恒惕/nh 听说/v 各界/n 人民/n 要/vu 开/v 追悼/v 大会/n ，/w 可/d 吓/v 慌/a 了/u ，/w 急忙/a 把/p 毛泽东/nh 同志/n 和/c 郭亮/nh 等/u 领头/v 的/u 人/n 请到/v 省长/n 公署/n ，/w 想/v 把/p 他们/r 先/d 稳住/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     毛泽东/nh 同志/n 和/c 郭亮/nh 到/v 省长/n 公署/n ，/w 见/v 赵恒惕/nh 和/c 他/r 的/u 爪牙/n 政务/n 厅长/n 吴景鸿/nh 、/w 警务/n 处长/n 张辉瓒/nh 等/u 已/d 在/p 严阵以待/i 了/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     赵恒惕/nh 的/u 案/n 前/nd ，/w 一边/d 放/v 着/u 他/r 的/u 省/n 宪法/n ，/w 一边/d 放/v 着/u 一/m 本/q 金刚经/n ，/w 手里/nl 还/d 拿/v 着/u 一/m 长/a 串/q 念珠/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     他/r 首先/d 慢声/n 慢/a 气/n 的/u 问/v 请来/v 的/u 人/n 是/vl 哪个/r 学校/n 毕业/v 的/u ，/w 然后/c 说/v ：/w 黄爱/nh 和/c 庞人铨/nh 倡导/v 无政府主义/n ，/w 假/a 劳工会/ni 之/u 名/n ，/w 煽惑/v 人心/n ，/w 勾结/v 土匪/n ，/w 私/n 买/v 枪枝/n ，/w 希图/v 扰乱/v 治安/n ，/w 推翻/v 政府/n ，/w 确实/d 罪/n 大/a 极/d 了/u ，/w 请/v 诸位/r 不必/d 开会/v 追悼/v 了/u …/w …/w 。/w 
		
			
                                        308
                                     &quot;/w 省长/n 的/u 话/n ，/w 我们/r 都/d 明白/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     不过/c 开会/v 的/u 通知/n 已经/d 发/v 下去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     如果/c 不/d 开会/v ，/w 那/r 我们/r 就/d 需/v 赶快/d 回去/vd 另行通知/i ，/w 作/v 不/d 开会/v 的/u 交代/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        311
                                     那/r 就/d 请/v 诸位/r 回去/vd 多/a 费/v 些/q 唇舌/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     他/r &quot;/w 不过/c &quot;/w 了/u 一阵子/mq ，/w 怕/v 的/u 是/vl 这些/r 人/n 回去/vd 又/d 开起/v 会/n 来/vd ，/w 于是/c 又/d 补充/v 说/v ：/w &quot;/w 可以/vu 请/v 吴/nhf 厅长/n 和/c 张/nhf 处长/n 和/c 你们/r 一道/d 去/v 作/v 作/v 解释/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        313
                                     赵恒惕/nh 说/v 是/vl &quot;/w 解释/v &quot;/w ，/w 实际上/nl 是/vl 去/v 监视/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     他/r 叫/v 吴景鸿/nh 到/v 教育界/n 去/v 监视/v 毛泽东/nh 同志/n ，/w 张辉瓒/nh 到/v 学生联合会/ni 去/v 监视/v 郭亮/nh 。/w 
		
			
                                        315
                                     郭亮/nh 把/p 长沙/ns 各/r 学校/n 学生会/n 的/u 负责人/n 都/d 召集/v 到/v 学生联合会/ni ，/w 张辉瓒/nh 坐/v 着/u 一/m 乘/q 小/a 轿/n 也/d 赶来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     张辉瓒/nh 到/v 学联/j ，/w 未/d 待/v 郭亮/nh 开口/v ，/w 就/d 把/p 赵恒惕/nh 不准/v 开/v 追悼会/n 等/u 因/n 讲/v 说/v 了/u 一/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        317
                                     各/r 学校/n 来/vd 的/u 学生/n 代表/n 们/k ，/w 听/v 了/u 张辉瓒/nh 的/u 话/n ，/w 都/d 很/d 气愤/v ，/w 但是/c 都/d 耐/v 着/u 性子/n ，/w 单等/v 着/u 听/v 听/v 郭亮/nh 是/vl 怎样/r 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     在/p 张辉瓒/nh 讲话/v 的/u 时候/n ，/w 郭亮/nh 进到/v 屋里/nl 去/v 了/u ，/w 待/v 张辉瓒/nh 把/p 话/n 讲完/v ，/w 他/r 才/d 从/p 屋里/nl 出来/vd 。/w 
		
			
                                        319
                                     方才/d 张/nhf 处长/n 的/u 话/n ，/w 想/v 大家/n 一定/d 听/v 清楚/a 了/u ，/w 追悼会/n 不/d 开/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     西太后/nh 首/d 则/c 多方面/n 限制/v 光绪/nh 的/u 权力/n ，/w 继/d 则/c 决定/v 借/v 名/n 到/v 天津/ns 阅兵/v ，/w 要/vu 光绪/nh 陪同/v 前去/v ，/w 准备/v 临时/d 举行/v 政变/v ，/w 用/p 武力/n 胁迫/v 光绪/nh 逊位/v ，/w 另/r 立/v 新/a 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     光绪/nh 倒台/v ，/w 维新派/n 的/u 改革/v 自然/d 也/d 就/d 会/vu 完蛋/v 了/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     西太后/nh 要/vu 发动/v 政变/v 的/u 阴谋/n 传到/v 光绪/nh 和/c 维新派/n 的/u 耳朵/n 里/nd ，/w 引起/v 他们/r 极/d 大/a 的/u 震动/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     维新派/n 的/u 改革/v 主张/v 不是/vl 依靠/v 人民群众/n ，/w 完全/d 指望/v 光绪/nh 发布/v 命令/n ，/w 由/p 上/nd 而/c 下/nd 地/u 实现/v ，/w 可是/c 光绪/nh 一/m 无/v 兵/n 二/m 无权/v ，/w 现在/nt 遭到/v 西太后/nh 的/u 反对/v ，/w 就/d 无所作为/i 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     他们/r 不是/vl 向/p 人民群众/n 求救/v ，/w 而/c 想/v 找/v 武力/n 依靠/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     京畿/ns 附近/n ，/w 有/v 实力/n 的/u 如/v 荣禄/nh 、/w 董福祥/nh 、/w 聂士成/nh 等/u 都/d 站/v 在/p 西太后/nh 一边/n ，/w 在/p 他们/r 看来/v 只有/d 袁世凯/nh ，/w 似乎/d 还/d 可以/vu 指望/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     维新派/n 的/u 根据/n 是/vl ，/w 袁世凯/nh 曾/d 参加/v 过/u 强学会/ni ，/w 与/c 康有为/nh 有/v 交情/n ，/w 平常/nt 也/d 倡言/v 变法/v ，/w 在/p 朝鲜/ns 住过/v 十二/m 年/nt ，/w 跟/p 洋人/n 接触/v 较/d 多/a ，/w 比较/d &quot;/w 通达/v &quot;/w ，/w 争取/v 他/r 是/vl 很/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     如果/c 争取/v 成功/a ，/w 袁世凯/nh 的/u 重兵/n 也/d 驻/v 在/p 京畿/ns ，/w 一旦/d 有/v 急/a ，/w 就/d 可以/vu 立即/d 调用/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     于是/c ，/w 维新派/n 派/v 了/u 康有为/nh 的/u 亲信/n 弟子/n 徐仁禄/nh 到/v 小站/n 去/v 试探/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     袁世凯/nh 是/vl 极其/d 狡猾/a 的/u ，/w 当/p 光绪/nh 推行/v 新政/n ，/w 遭到/v 西太后/nh 反对/v 时/nt ，/w 他/r 就/d 感到/v 情况/n 不妙/a ，/w 维新派/n 不见得/d 能/vu 得势/v ，/w 因此/c ，/w 一直/d 在/d 观望/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     现在/nt ，/w 维新派/n 特地/d 派人/v 来/vd 访/v 他/r ，/w 他/r 当然/d 懂得/v 维新派/n 必/d 有/v 求/v 于/p 己/r ，/w 由此/d ，/w 他/r 也/d 更/d 看出/v 了/u 维新派/n 的/u 软弱/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     可是/c ，/w 他/r 毫不/d 张/v 声色/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     不但/c 如此/r ，/w 他/r 还/d 当着/v 徐仁禄/nh 的/u 面/n ，/w 称赞/v 康有为/nh 有/v &quot;/w 悲天悯人/i 之/u 心/n ，/w 经/v 天/n 纬/n 地/n 之/u 才/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        333
                                     徐仁禄/nh 用/p 话/n 激/v 他/r ：/w 康有为/nh 曾/d 屡/d 向/p 皇上/n 荐/v 他/r ，/w 可是/c 皇上/n 却说/v ，/w 荣禄/nh 以为/v 袁世凯/nh 跋扈/a ，/w 不可/vu 大/d 用/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     袁世凯/nh 听到/v 这里/r ，/w 还/d 装做/v 恍然大悟/i 的/u 样子/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 昔常熟/nh （/w 翁同龢/nh ）/w 欲/d 增/v 我/r 兵/n ，/w 荣禄/nh 谓/v 汉人/n 不能/vu 任/v 握/v 大权/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     然/c 荣禄/nh 不肯/vu 增/v 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        336
                                     徐仁禄/nh 回到/v 北京/ns ，/w 把/p 访/v 袁世凯/nh 的/u 经过/n 情况/n 汇报/v 了/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     维新派/n 以为/v 袁世凯/nh 对/p 荣禄/nh 满怀/v 怨愤/v ，/w 关系/n 并不/d 很/d 好/a ，/w 对/p 他/r 可以/vu 放心/v 了/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     谭嗣同/nh 就/d 当面/v 向/p 光绪/nh 推荐/v 袁世凯/nh ，/w 康有为/nh 也/d 上/v 奏/n 请/v 光绪/nh &quot;/w 抚/v 袁/nhf 以/p 备/v 不/d 测/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     光绪/nh 采纳/v 了/u 他们/r 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     ９/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 光绪/nh 召/v 袁世凯/nh 来/vd 京/ns 陛/v 见/v ，/w １４/m 日/nt 袁世凯/nh 到达/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        341
                                     然而/c 在/p 袁世凯/nh 还/d 未/d 到达/v 北京/ns 之前/nt ，/w 政局/n 却/d 急剧/d 转变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     原来/d 在/p ９/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 光绪/nh 到/v 颐和园/n 向/p 西太后/nh 请安/v 时/nt ，/w 要求/v 选举/v 英才/n ，/w 并/c 聘请/v 外国/n 政治家/n ，/w 开懋勤殿/nh 来/vd 议论/v 治理/v 国家/n 的/u 大计/n 和/c 方/n 策/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     这/r 是/vl 他/r 听/v 了/u 康有为/nh 的/u 意见/n ，/w 多次/mq 想/v 讲/v 而/c 不敢/vu 讲/v 的/u ，/w 现在/nt ，/w 形势/n 逼/v 得/u 他/r 不能不/d 讲/v 出来/vd 试/v 试/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        344
                                     这/r 种/q 好学/v 的/u 习惯/n ，/w 对于/p 文天祥/nh 是/vl 很/d 有影响/v 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     当时/nt 是/vl 一个/mq &quot;/w 士/n 习/n &quot;/w 十分/d 恶劣/a 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        346
                                     文天祥/nh 中/nd 状元/n 时/nt ，/w 在/p 御/v 试/v 策/n 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 今/nt 之/u 士大夫/n 之/u 家/n ，/w 有/v 子/n 而/c 教/v 之/r 。/w 
		
			
                                        347
                                     方/d 其/r 幼/a 也/u ，/w 则/c 授/v 其/r 句读/n ，/w 择/v 其/r 不/d 戾/v 于/p 时/nt 好/a ，/w 不/d 震/v 于/p 有/v 司/n 者/k ，/w 俾/v 熟/a 复/a 焉/r 。/w 
		
			
                                        348
                                     及其/c 长/a 也/u ，/w 细/a 书/n 为/vl 工/n ，/w 累/v 牍/n 为/vl 富/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     持/v 试/v 于/p 乡/n 校/n 者/k 以/c 是/vl ；/w 较/v 艺/n 于/p 科举/n 者/k 以/c 是/vl ；/w 取/v 青紫/a 而/c 得/v 车马/n 也/u 以/c 是/vl 。/w 
		
			
                                        350
                                     父兄/n 之/u 所/u 教/v 诏/n ，/w 师友/n 之/u 所/u 讲明/v ，/w 利/a 而已/u 矣/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     （/w 《/w 全集/n 》/w 卷/q ３/m ）/w 但/c 文仪/nh 却是/vl 一个/mq 能够/vu &quot;/w 卓然/a 自拔/v 于/p 流俗/n &quot;/w 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 根本/d 不想/v 求/v 功名/n 富贵/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 种/q 士大夫/n 的/u &quot;/w 清高/a &quot;/w 风度/n ，/w 在/p 当时/nt 的/u 条件/n 下/nd ，/w 与/c 利/a 欲/v 薰/n 心/n 的/u &quot;/w 士/n 习/n &quot;/w ，/w 形成/v 了/u 强烈/a 的/u 对照/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     文仪/nh 的/u 为人/n 对/p 文天祥/nh 是/vl 很/d 有影响/v 的/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     朝廷/n 这个/r 决定/n 受到/v 了/u 各方面/n 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     文天祥/nh 立即/d 向/p 朝廷/n 提出/v 申诉/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     勤王/v 兵/n 都/d 是/vl 百姓/n ，/w 凭着/p 一片/mq 保卫/v 祖国/n 的/u 热忱/n ，/w 锐气/n 方/d 新/a ，/w 人人/n 都/d 磨拳擦掌/i ，/w 愿意/vu 决一死战/i 。/w 
		
			
                                        358
                                     文天祥/nh 暗暗/d 思量/v ：/w 如果/c 让/p 两万/m 健儿/n 闲着/v 没事/v ，/w 日子/nt 一/m 久/a ，/w 锐气/n 渐衰/v ，/w 那些/r 刚刚/d 放下/v 锄头/n 的/u 庄稼汉/n 会/vu 滋生/v 怀疑/v 的/u 情绪/n ，/w 想望/v 抛荒/v 的/u 田园/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     一介书生/n ，/w 本来/d 不/d 熟悉/v 军事/n ，/w 只因/p 敌兵/n 深入/v ，/w 国势/n 危急/a ，/w 才/d 挺身而出/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     文天祥/nh 不能/vu 等待/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r 要求/v 进兵/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     临安/ns 的/u 舆论/n 也/d 反对/v 政府/n 的/u 决定/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     太学生/n 上书/v ，/w 攻击/v 陈宜中/nh 阻挠/v 天祥/nhs 勤王/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     针对/p 腐朽/a 官僚/n 污蔑/v 天祥/nhs 的/u 议论/v ，/w 有人/r 作诗/v 道/v ：/w &quot;/w 出师/v 自古/d 尚/d 张皇/a ，/w 何况/c 长江/ns 恣/v 扰攘/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     闻/v 道/v 义旗/n 离/v 潭口/ns ，/w 已/d 驱/v 北/nd 骑走/v 池阳/ns 。/w 
		
			
                                        366
                                     先/a 将/n 十万/m 来/u 迎/v 敌/n ，/w 最好/a 诸/r 军/n 自/r 裹/v 粮/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     说/v 与/c 无知/v 哓/v 舌/n 者/k ，/w 文魁原/nh 不是/vl 猖狂/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        368
                                     在/p 各方面/n 的/u 压力/n 下/nd ，/w 朝廷/n 总算/d 准许/v 文天祥/nh 领兵/v 进京/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     然而/c 时间/n 又/d 过去/v 了/u 三/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        370
                                     这/r 几个/mq 月中/nt ，/w 战局/n 基本上/d 没有/v 大/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     东南/nd 的/u 夏天/nt ，/w 炎热/a 潮湿/a ，/w 北军/n 很/d 不/d 习惯/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     忽必烈/nh 一度/d 考虑/v 等到/v 秋天/nt 再行/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     看/v 着/u 林巧稚/nh 一本正经/i 的/u 样子/n ，/w 小/h 刘/nhf 不禁/d 笑/v 了/u 起来/vd ：/w &quot;/w 街上/nl 本来/d 就/d 随便/d 买/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        374
                                     林巧稚/nh 依然/d 摇/v 着/u 头/n ，/w 嘟囔/v 道/v ：/w &quot;/w 你/r 少/a 出/v 鬼主意/n ，/w 不管/c 人家/r 怎么样/r ，/w 我/r 反正/d 不能/vu 这么/r 干/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        375
                                     林巧稚/nh 的/u 认真/a 劲/n 是/vl 出/v 了/u 名/n 的/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     几/m 年/nt 前/nd ，/w 总理/n 特意/d 让/p 国务院/ni 机关/n 事务/n 管理局/n 拨给/v 她/r 的/u 一/m 辆/q 车子/n ，/w 她/r 马上/d 交给/v 了/u 医院/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     除了/p 必要/a 的/u 外事/n 活动/v 外/nd ，/w 她/r 平时/nt 很少/a 用车/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     自己/r 有事/v 外出/v ，/w 她/r 宁肯/d 自个儿/r 去/v 挤/v 公共汽车/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     为此/c ，/w 她/r 坐/v 错过/v 车/n ，/w 走/v 迷/v 过路/v ，/w 挤/v 失/v 过/u 围巾/n …/w …/w 闹出/v 不少/a 笑话/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     家里/nl 的/u 孩子/n ，/w 科/n 里/nd 的/u 同志/n 都/d 劝/v 她/r ，/w 可/d 她/r 死活/n 不依/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     她/r 是/vl 人大常委会/j 委员/n ，/w 经常/d 有/v 一些/m 剧/n 票/n 影票/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     她/r 在/p 这/r 方面/n 的/u 固执/a 劲/n ，/w 谁/r 也/d 拗/v 她/r 不过/d 。/w 
		
			
                                        383
                                     这天/r 下午/nt ，/w 林巧稚/nh 排/v 了/u 一个/mq 多/a 小时/nt 的/u 长队/n ，/w 终/d 算/v 买/v 到了/v 一/m 网兜/n 螃蟹/n ，/w 那是/vl 自己/r 花/v 力气/n 买来/v 的/u 东西/n ，/w 她/r 吃/v 着/u 都/d 觉得/v 分外/d 的/u 香/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     灾难/n 犹如/v 恶梦/n 消逝/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     林巧稚/nh 亲属/n 中/nd ，/w 侄儿/n 林嘉禾/nh 的/u 错案/n 也/d 终于/d 在/p 十九/m 年/nt 后/nd 得到/v 了/u 平反/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     一天/nt 傍晚/nt ，/w 从/p 厦门/ns 来/vd 京/ns 的/u 林嘉禾/nh 在/p 弟弟/n 林嘉平/nh 陪同/v 下/nd ，/w 兴冲冲/a 地/u 跨进/v 了/u 林巧稚/nh 的/u 住处/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     他俩/r 是/vl 林巧稚/nh 二哥/n 林振炎/nh 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     嘉禾/nhs 满脸/n 喜色/n ，/w 一/m 进门/v 就/d 报告/v 喜讯/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     &quot;/w 好/a ，/w 好/a ，/w 解决/v 了/u 就/d 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        390
                                     林巧稚/nh 一/m 听/v ，/w 也/d 高兴/a 得/u 直/d 点头/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     &quot;/w 我/r 刚/d 到/v 老领导/n 那里/r 去/v 了/u 一/m 次/q ，/w 他/r 说/v 我/r 这/r 事/n 多亏/v 您/r 帮/v 了/u 忙/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     嘉禾/nhs 一/m 落座/v 就/d 这样/r 问/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     &quot;/w 告诉/v 你/r 干什么/v ，/w 该/vu 办/v 的/u 事/n ，/w 由/p 我/r 来/vd 办/v 就是/d 了/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     嘉禾/nhs 话/n 刚/d 出口/n 忽觉/v 不妥/a ，/w 咽下/v 了/u 后/nd 半/m 句/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     林巧稚/nh 知道/v 他/r 要/vu 说/v 什么/r ，/w 并不/d 在意/v ，/w 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 你/r 还/d 记得/v 那/r 事/n 哪/r ，/w 以前/nt 是/vl 以前/nt ，/w 现在/nt 是/vl 现在/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        396
                                     一九五九/m 年/nt ，/w 林嘉禾/nh 因/c 错/a 定/v 历史/n 反革命罪/n ，/w 被/p 判刑/v 十年/nt ，/w 关押/v 在/p 江西/ns 鄱阳湖/ns 边/n 的/u 一个/mq 劳改/j 农场/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     当时/nt ，/w 林嘉禾/nh 还/d 不到/v 三十/m 岁/nt ，/w 他/r 不服/v 判决/n ，/w 多次/mq 上诉/v ，/w 但/c 屡次/d 被/p 驳回/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 呼/v 冤/n 无门/v ，/w 走投无路/i 之际/nd ，/w 一天/nt ，/w 他/r 忽然/d 看到/v 报纸上/nl 一则/mq 关于/p 林巧稚/nh 参加/v 人大/j 会议/n 的/u 消息/n ，/w 心想/v 三/m 姑/n 或许/d 可以/vu 帮/v 他/r 一点/mq 忙/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     于是/c ，/w 偷偷/d 地/u 写/v 了/u 一/m 份/q 申诉/v 材料/n ，/w 托人/v 寄到/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        400
                                     当时/nt ，/w 正值/v &quot;/w 四清/j &quot;/w 运动/n 高潮/n ，/w 阶级斗争/n 天/nt 天/nt 讲/v 还/d 嫌/v 不/d 够劲/a 之/u 时/nt ，/w 林巧稚/nh 接信/v 后/nd 不敢/vu 冒然/d 处理/v ，/w 向/p 党组织/n 作/v 了/u 汇报/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     如/v 确实/d 了解/v ，/w 当然/d 可以/vu 过问/v ，/w 如果/c 不太/d 了解/v ，/w 最好/a 还是/d 由/p 组织/n 上来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     林巧稚/nh 觉得/v 有道理/v ，/w 她/r 由衷/a 地/u 相信/v 党/n 是/vl 公正/a 的/u ，/w 相信/v 党/n 决不/d 会/vu 冤枉/a 好人/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     于是/c 提笔/v 给/p 嘉禾/nhs 写信/v ，/w 要/vu 他/r 依靠/v 组织/n ，/w 就地/d 解决/v ，/w 并/c 把/p 申诉/v 材料/n 原封不动/i 地/u 退给/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        404
                                     然而/c 不久/nt ，/w 史无前例/i 的/u 风暴/n 骤起/v ，/w 林嘉禾/nh 因/c &quot;/w 不服/v 改造/v &quot;/w 、/w &quot;/w 顽固不化/i &quot;/w ，/w 又/d 被/p 加刑/v 重判/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     十一/j 届/q 三中全会/j 后/nd 一/m 批/q 错案/n 的/u 平反/v ，/w 使/v 林巧稚/nh 开/v 了/u 窍/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     她/r 写信/v 给/p 人大常委会/j ，/w 要求/v 转/v 请/v 有关/p 部门/n 帮助/v 核查/v 一下/mq 林嘉禾/nh 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     结果/n ，/w 林嘉禾/nh 很快/a 获得/v 了/u 平反/v …/w …/w 。/w 
		
			
                                        408
                                     &quot;/w 共产党/n 确实/d 是/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     林巧稚/nh 深情/n 地/u 感叹/v 着/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     只要/vu 我/r 能/vu 做到/v 的/u ，/w 都/d 可以/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        411
                                     林巧稚/nh 爽快/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     林巧稚/nh 问/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     &quot;/w 经常/d 拉肚子/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        414
                                     ′/w &quot;/w 可能/vu 是/vl 水土不服/i ，/w 那里/r 的/u 水质/n 不太/d 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        415
                                     林巧稚/nh 不/d 说话/v ，/w 仰头/v 思索/v 着/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     &quot;/w 三/m 姑/n ，/w 嘉平/nhs 到/v 北京/ns 来/vd 对/p 您/r 也/d 会/vu 有/v 个/q 照应/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     只要/vu 您/r 写/v 个/q 证明/v ，/w 说明/v 需要/v 嘉平/nhs 来/vd 照顾/v 您/r ，/w 我/r 看/v 把/p 他/r 调来/v 是/vl 有可能/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        418
                                     嘉禾/nhs 看/v 着/u 林巧稚/nh 沉思/v 的/u 脸/n ，/w 帮/v 着/u 说/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     林巧稚/nh 连连/d 摇头/v ，/w 果断/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 自己/r 的/u 生活/n ，/w 自己/r 会/vu 安排/v 的/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     你们/r 不要/vu 操心/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     你们/r 该/vu 在/p 哪儿/r 工作/n ，/w 就/d 在/p 哪儿/r 工作/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     一切/r 要/vu 由/p 组织上/nl 安排/v ，/w 千万/d 不要/vu 想/v 通过/p 我们/r 的/u 关系/n ，/w 调来/v 调去/v 的/u ，/w 这样/r 不好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        423
                                     林巧稚/nh 说罢/v ，/w 严肃/a 地/u 看/v 着/u 两/m 个/q 侄儿/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     兄弟俩/n 你/r 看/v 我/r ，/w 我/r 看/v 你/r ，/w 不好意思/i 地/u 低下/v 了/u 头/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     &quot;/w 沧州/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        426
                                     &quot;/w 我/r 也/d 说/v 不清/a ，/w 反正/d 在/p 那里/r 经常/d 拉肚子/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        427
                                     林巧稚/nh 凑近/v 一/m 步/n 比划/v 着/u 说/v ，/w &quot;/w 你/r 下次/n 来/vd 的/u 时候/n 给/p 我/r 装/v 几/m 瓶/n 水/n 来/vd ，/w 我/r 找人/v 化验/v 一下/mq ，/w 如果/c 确有/v 问题/n ，/w 就/d 建议/v 派/v 个/q 卫生队/n 去/v 调查/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     这个/r 问题/n 要/vu 解决/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     至于/v 你/r 的/u 病/n ，/w 是不是/v 因为/c 吃水/v 的/u 原因/n ，/w 也/d 要/vu 查/v 一/m 查/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     &quot;/w 这/r 倒是/d 个/q 好/a 主意/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        431
                                     &quot;/w 要/vu 双管齐下/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        432
                                     柳奭/nh 继续/v 为/p 魏/nt 国/n 夫人/n 画/v 策/n ：/w &quot;/w 皇后/n 从/p 内/nd 促成/v ，/w 我/r 连络/v 外/nd 廷/n 大臣/n ，/w 劝/v 太尉/n 长孙/nhf 公/n 向/p 皇帝/n 建议/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     皇帝/n 极/d 尊重/v 长孙/nhf 公/n 的/u 意见/n ，/w 只要/vu 长孙/nhf 公/n 肯/vu 答应/v ，/w 就/d 可/vu 成功/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        434
                                     这/r 件/n 事/n 在/p 内外/nd 策动/v 下/nd ，/w 果然/d 得/v 长孙无忌/nh 一/m 言/v ，/w 水到渠成/i ，/w 燕/n 王/n 被/p 立/v 为/vl 太子/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     萧/nhf 妃/n 知道/v 立/v 燕/n 王/n 为/p 太子/n 是/vl 皇后/n 所/u 策动/v ，/w 宫/n 中/nd 明争暗斗/i 更加/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     皇后/n 想/v 收回/v 失去/v 的/u 爱情/n ，/w 想尽/v 千方百计/i ，/w 但/c 总/d 无法/d 打倒/v 这个/r 情敌/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     不久/nt ，/w 也是/vl 合该/v 有事/v ，/w 使/v 局面/n 大为改观/i 。/w 
		
			
                                        438
                                     太宗/nhs 死/v 在/p 五月/nt ，/w 每年/nt 五月/nt 太宗/nhs 忌日/nt ，/w 皇帝/n 都/d 要/vu 率/v 同/p 皇后/n ，/w 到/v 专/d 为/p 纪念/v 太宗/nhs 而/c 设/v 的/u 感业寺/ns 去/v 行礼/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     感业寺/ns 位/n 在/p 长安/ns 西北/nd 。/w 
		
			
                                        440
                                     高宗/nh 为/p 纪念/v 他/r 母亲/n ，/w 在/p 寺/n 后/nd 又/d 修建/v 一/m 座/q 高/a 九/m 层/q 的/u 大慈恩塔/ns ，/w 极其/d 壮丽/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     高宗/nh 在/p 正殿/n 行礼/v 后/nd ，/w 又/d 到/v 慈恩塔/ns 行礼/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     感业寺/ns 既/c 为/p 纪念/v 太宗/nhs 而/c 设/v ，/w 因此/c 许多/a 太宗/nhs 的/u 嫔/n 御/v 都/d 被/p 放到/v 寺/n 内/nd 剃度/v 为/vl 尼/n ，/w 每日/nt 诵经/v 礼拜/nt ，/w 为/p 太宗/nhs 亡魂/n 祈福/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     高宗/nh 行礼/v 完成/v 后/nd ，/w 率/v 同/p 皇后/n 和/c 几个/mq 侍女/n 信步/v 在/p 寺/n 内/nd 浏览/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     走到/v 一/m 处/n 圆门/n ，/w 环境/n 极为/d 清幽/a ，/w 听/v 里面/nd 笃/v 笃/v 木鱼/n 声/n ，/w 他/r 随声/v 走/v 了/u 进去/vd ，/w 只见/v 花木/n 深处/n ，/w 一/m 座/q 小/a 佛堂/n ，/w 里面/nd 有/v 四/m 五/m 个/q 女尼/n 在/d 诵经/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     尼姑/n 们/k 见/v 皇帝/n 驾到/v ，/w 都/d 跪/v 伏/v 行礼/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     高宗/nh 命/v 她们/r 起来/vd 。/w 
		
			
                                        447
                                     其中/nd 有/v 一/m 女尼/n ，/w 虽然/c 光头/n 青衣/n ，/w 仍/d 显得/v 很/d 俊美/a ，/w 她/r 痴痴/a 地/u 望/v 着/u 高宗/nh ，/w 忽然/d 眼泪/n 直流/v ，/w 似有/v 无限/d 怨/v 楚/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     高宗/nh 走近/v 一/m 看/v ，/w 失声/v 说道/v ：/w &quot;/w 你/r 也/d 在/p 这里/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        449
                                     &quot;/w 她/r 是/vl 先帝/n 的/u 宫/n 人/n 武媚/nh ，/w 以前/nt 曾/d 认识/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        450
                                     高宗/nh 解释/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     武媚/nh 听/v 皇帝/n 提到/v 她/r 的/u 名字/n ，/w 无限/d 深情/n 的/u 轻呼/v &quot;/w 皇上/n &quot;/w ，/w 激动/v 得/u 呜呜/o 啜泣/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     武媚/nh 见/v 皇帝/n 如此/r ，/w 知道/v 未/d 忘/v 旧情/n ，/w 心想/v 这/r 是/vl 唯一/a 可以/vu 脱离/v 这个/r 樊笼/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     说/v 着/u 眼泪/n 如/v 断线/v 一样/a ，/w 潸潸/a 直流/v ，/w 轻声/n 喊道/v ：/w &quot;/w 皇上/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        454
                                     皇后/n 一/m 见/v 这/r 情形/n ，/w 恐怕/d 高宗/nh 失态/v ，/w 连忙/d 高喊/v &quot;/w 皇帝/n &quot;/w 来/vd 提醒/v 他/r 。/w 
		
			
                                        455
                                     高宗/nh 这/r 才/d 警醒/v ，/w 当着/v 许多/a 人/n 面前/nd ，/w 也/d 不好/a 再说/v 什么/r ，/w 对/p 众/a 尼姑/n 说道/v ：/w &quot;/w 朕/n 会/vu 照顾/v 你们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        456
                                     这时/r 皇后/n 乘机/v 说道/v ：/w &quot;/w 皇帝/n ，/w 时候/n 已经/d 不/d 早/a ，/w 也/d 该/vu 回/v 宫/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        457
                                     随即/d 拥/v 着/u 高宗/nh 退出/v 佛堂/n ，/w 打道/v 回/v 宫/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     王后/n 回到/v 宫/n 中/nd ，/w 回想/v 今天/nt 眼看/d 这/r 一幕/n ，/w 知道/v 高宗/nh 和/c 武媚/nh 过去/nt 有/v 旧情/n ，/w 心中/nl 突生/v 一/m 计/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     她/r 这时/r 正/d 为/p 萧/nhf 妃/n 专宠/v 而/c 苦恼/a ，/w 心想/v 如果/c 把/p 武媚/nh 引进/v 宫来/nh ，/w 用以/v 分/v 萧/nhf 妃/n 之/u 宠/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     武媚/nh 进/v 得/u 宫/n 来/vd ，/w 一定/d 会/vu 感激/v 自己/r ，/w 而/c 站/v 在/p 自己/r 这/r 一边/n ，/w 二/m 人/n 联合/v 起来/vd ，/w 把/p 萧/nhf 妃/n 打倒/v ，/w 去/v 此/r 情敌/n ，/w 她/r 的/u 地位/n 才/d 得/vu 巩固/a 。/w 
		
			
                                        461
                                     想到/v 这里/r 她/r 自觉/a 很/d 得意/a ，/w 决/v 依计/d 而/c 行/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     隔/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 王后/n 来到/v 感业寺/ns ，/w 找/v 武媚/nh 单独/a 谈话/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     &quot;/w 我/r 知道/v 皇帝/n 和/p 你/r 有旧/v ，/w 这么/r 久/a 皇帝/n 还/d 没有/d 忘记/v 你/r ，/w 可见/c 皇帝/n 很/d 喜欢/v 你/r 。/w 
		
			
                                        464
                                     从/p 现在/nt 起/v ，/w 你/r 把/p 头发/n 留/v 起来/vd ，/w 一等/a 头发/n 长/v 长/a ，/w 我/r 就/d 接/v 你/r 进/v 宫/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        465
                                     皇后/n 带来/v 这个/r 消息/n ，/w 真/d 是/vl 天外/nl 之/u 喜/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     武媚/nh 连忙/d 叩头/v 说/v ：/w &quot;/w 皇后/n 大恩大德/i ，/w 臣妾/n 永世/nt 不/d 忘/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        467
                                     王后/n 很/d 周到/a ，/w 替/v 武媚/nh 安排/v ，/w 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 要/vu 寺主/n 给/p 你/r 安排/v 一个/mq 单独/a 的/u 住处/n ，/w 另/d 派/v 两/m 个/q 宫女/n 来/vd 服侍/v 你/r 。/w 
		
			
                                        468
                                     希望/v 你/r 好好/d 自爱/v 保养/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        469
                                     &quot;/w 皇后/n 这样/r 为/p 臣妾/n 设想/v ，/w 臣妾/n 只有/d 天/nt 天/nt 祷告/v 神明/n 祝福/v ，/w 来/vd 报答/v 皇后/n 的/u 恩德/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        470
                                     武媚/nh 万分/d 感激/v ，/w 跪/v 在/p 地上/nl 这样/r 说/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     这天/r 会见/v 后/nd ，/w 武媚/nh 抱/v 着/u 极/d 大/a 希望/v ，/w 心情/n 舒畅/a ，/w 日日/nt 盼望/v 头发/n 快/a 长/v ，/w 从此/d 也/d 不再/d 念经/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     闲/a 来/vd 无/v 事/n ，/w 刻意/d 修饰/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     她/r 希望/v 将来/nt 进/v 宫/n ，/w 要/vu 用/p 自己/r 的/u 美貌/a 和/c 装饰/v 来/vd 取悦/v 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     因为/c 头发/n 太/d 短/a ，/w 梳/v 不/d 成/v 当时/nt 流行/v 的/u 发式/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     于是/c 她/r 创造/v 一/m 种/q 发式/n ，/w 用/p 假发/n 编成/v 发髻/n ，/w 垫/v 在/p 头顶/nl ，/w 再/d 将/p 真/a 发/n 覆/v 在/p 上面/nd ，/w 梳/v 成/v 各种/r 发髻/n ，/w 配/v 以/p 花饰/n ，/w 别/d 有/v 一/m 种/q 新鲜/a 美艳/a 的/u 风/n 态/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     她/r 长/a 日/nt 无/v 事/n ，/w 就/d 以/p 研究/v 化妆/v 打发/v 时间/n ，/w 静等/v 好/a 音/n 来到/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     八/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 皇后/n 知/v 她/r 发/n 已/d 长成/v ，/w 派来/v 一/m 乘/v 轻/a 舆/n ，/w 将/p 她/r 接进/v 宫/n ，/w 安置/v 在/p 西/nd 内景福宫/ns 。/w 
		
			
                                        478
                                     一天/nt ，/w 王后/n 见到/v 高宗/nh ，/w 告诉/v 他/r 有/v 个/q 新人/n 让/p 他/r 见/v 一/m 见/v ，/w 引/v 高宗/nh 来到/v 景福宫/ns 。/w 
		
			
                                        479
                                     高宗/nh 见/v 景福宫/ns 修理/v 得/u 焕然一新/i ，/w 踱/v 到/v 屋内/nl ，/w 左右/n 高呼/v &quot;/w 皇上/n 驾到/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        480
                                     只见/v 当/p 门/n 一个/mq 丽/a 色/n 女子/n 拜伏/v 在/p 地/u 。/w 
		
			
                                        481
                                     高宗/nh 近前/v 一/m 看/v ，/w 几乎/d 不敢/vu 相信/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     高宗/nh 惊奇/a 的/u 问/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     &quot;/w 都/d 是/vl 皇后/n 的/u 恩德/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        484
                                     武媚/nh 轻声/n 答/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     高宗/nh 真/d 是/vl 既/c 惊/v 且/c 喜/v ，/w 王后/n 一眼/mq 看到/v 高宗/nh 的/u 神情/n ，/w 得意/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 看/v 皇帝/n 喜欢/v 她/r ，/w 从/p 那天/r 见面/v 后/nd ，/w 就要/vu 她/r 将/p 头发/n 留/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        486
                                     昨天/nt 才/d 把/p 她/r 接进/v 宫/n ，/w 今天/nt 引/v 皇帝/n 来看/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        487
                                     &quot;/w 皇后/n 真/d 是/vl 细心/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        488
                                     高宗/nh 喜悦/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 要/vu 好好/d 谢/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        489
                                     于是/c 皇后/n 命/v 摆出/v 准备/v 好/a 的/u 酒筵/n ，/w 陪/v 高宗/nh 饮酒/v 迎新/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     高宗/nh 面对/v 新人/n ，/w 仔细/a 端详/v ，/w 武媚/nh 雪白/a 的/u 皮肤/n ，/w 丰腴/a 的/u 体态/n ，/w 唇红齿白/i ，/w 高/a 胸/n 细腰/n ，/w 有/v 一/m 股/n 妖娆/a 的/u 媚/a 态/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     尤其/d 一/m 双/q 眼睛/n ，/w 脉脉含情/i ，/w 笑/v 起来/vd 更是/vl 媚/a 态/n 横生/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     &quot;/w 崇韬/nhs 好/d 黑心/n ，/w 干/d 吞/v 了/u 这/r 多/a 金银/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        493
                                     刘后/nh 贪财/v ，/w 听说/v 损失/v 这么/r 多/a 金银/n ，/w 怎/r 不/d 心痛/v 。/w 
		
			
                                        494
                                     &quot;/w 说起来/v 真/d 气/v 人/n ，/w 西蜀/ns 宝物/n 全/d 在/p 崇韬/nhs 手里/nl ，/w 魏/nt 王/n 所得/n 只是/d 一些/m 不/d 值钱/a 的/u 唾/v 壶/n 、/w 尘/n 柄/n ，/w 这/r 都/d 是/vl 臣/n 亲眼/d 所/u 见/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        495
                                     &quot;/w 臣/n 已经/d 报告/v 皇上/n 了/u ，/w 皇上/n 没有/d 表示/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     不是/vl 臣/n 危言耸听/i ，/w 现在/nt 兵权/n 全/d 在/p 郭崇韬/nh 手中/nl ，/w 要是/c 他/r 谋害/v 魏/nt 王/n ，/w 称霸/v 西蜀/ns ，/w 真/d 是/vl 易如反掌/i 。/w 
		
			
                                        497
                                     刘后/nh 听/v 这/r 话/n 怎/r 不/d 动心/v ，/w 她/r 天/nt 天/nt 要/vu 庄宗/nh 赶快/d 想/v 办法/n 处置/v 郭崇韬/nh 。/w 
		
			
                                        498
                                     庄宗/nh 认为/v 郭崇韬/nh 不至于/v 如此/r 。/w 
		
			
                                        499
                                     适/v 这时/r 崇韬/nhs 奏报/v ，/w 王衍/nh 虽/c 降/v ，/w 但/c 蜀中/nl 未/d 降/v 官兵/n 啸聚/v 山林/n ，/w 为期/v 彻底/a 肃清/v ，/w 请/v 庄宗/nh 准/v 他/r 留/v 蜀/ns 镇压/v 。/w 
		
			
                                        500
                                     庄宗/nh 得/v 奏/v ，/w 不能不/d 起/v 疑心/n 。/w 
		
	