
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     冬天/nt 、/w 春天/nt 都/d 过去/vd 了/u ，/w 柳丝/n 浓绿/a ，/w 气温/n 逐渐/d 炎热/a ，/w 厂里/nl 年轻人/n 不再/d 议论/v 李剑雄/nh ，/w 王莲莲/nh 的/u 心/n 也/d 平静/a 下来/v ，/w 她/r 只/d 笑/v 自己/r 的/u 担心/v 多余/a 了/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     王莲莲/nh 家住/v 的/u 是/vl 平房/n ，/w 前/nd 几/m 年/nt 雨季/nt 来临/v ，/w 自然/d 是/vl 李剑雄/nh 爬上/v 房/n 去/v 帮/v 她/r 家/n 换/v 瓦/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     今年/nt 不同/a 了/u ，/w 李剑雄/nh 上/v 大学/n 住校/v 了/u ，/w ２/m 号/n 台风/n 刚刚/d 刮/v 起来/vd ，/w 头天/nt 一/m 场/q 雷阵雨/n 过/v 后/nd ，/w 王莲莲/nh 家/n 的/u 房/n 就/d 漏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     按/v 妈妈/n 的/u 意思/n ，/w 说/v 李剑雄/nh 上/v 大学/n 功课/n 忙/a ，/w 别是/vl 忘/v 了/u ，/w 快去/v 叫/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        5
                                     王莲莲/nh 说/v 正值/v 期中考试/n ，/w 别/d 打搅/v 他/r ，/w 再说/c 李剑雄/nh 也/d 不会/vu 把/p 这/r 事/n 儿/k 忘记/v ，/w 就是/d 回/v 不/d 来/vd ，/w 雨/n 也/d 下/v 不/d 长/a ，/w 别/d 着急/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     娘儿俩/n 正/d 说/v 得/u 热闹/a ，/w 一/m 位/q 邻居/n 来/vd 了/u ，/w 说/v 是/vl 气象台/n 预报/v 三/m 号/n 台风/n 警报/n ，/w 夜间/nt 有/v 中/nd 到/v 大雨/n ，/w 这/r 旧房/n 怕/v 扛/v 不住/v 这么/r 大/a 的/u 雨/n ，/w 不如/v 从/p 厂里/nl 请/v 两/m 个/q 后生/n 来/vd ，/w 帮助/v 把/p 房/n 瓦/n 换/v 一/m 换/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     王莲莲/nh 笑/v 着/u 回绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     中午/nt 时刻/n ，/w 天气/n 格外/d 阴沉/a ，/w 又/d 厚/a 又/d 沉/a 的/u 阴云/n 铺满/v 天空/n ，/w 李剑雄/nh 还/d 没/d 来/vd ，/w 老娘/n 叨咕/v 这/r 场/q 大雨/n 别/d 把/p 房顶/nl 淋/v 塌/v ，/w 王莲莲/nh 也/d 沉/v 不住/v 气/n 了/u ，/w 忙/a 进/v 厂/n 搬/v 兵/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     半路上/nl 就/d 碰上/v 了/u 豆/n 大/a 的/u 中雨/n ，/w 冒雨/v 来到/v 厂里/nl ，/w 正/d 赶上/v 厂里/nl 借给/v 职工/n 们/k 油毡/n 防雨/v ，/w 王莲莲/nh 也/d 驮/v 了/u 一/m 卷/n 油毡/n ，/w 雨/n 下/v 得/u 更/d 密/a 更/d 急/a 了/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     她/r 的/u 心/n 沉落/v 到/v 水底/nl ，/w 李剑雄/nh 把/p 这/r 家人/n 忘/v 了/u ，/w 她/r 担心/v 的/u 事/n 变成/v 现实/n 了/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     王莲莲/nh 心/n 里/nd 格登/o 一/m 响/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     由/p 美国/ns 海军/n 第/h 七/m 舰队/n 司令/n 莫兹/nh 中将/n 率领/v 的/u &quot;/w 兰岭/ni &quot;/w 号/n 两栖/v 指挥/v 舰/n 、/w &quot;/w 斯特雷特/ni &quot;/w 号/n 导弹/n 巡洋舰/n 和/c &quot;/w 戴维斯/ni &quot;/w 号/n 导弹/n 护卫舰/n ，/w 结束/v 了/u 在/p 沪/ns 为期/v ４/m 天/nt 的/u 访问/v ，/w 昨天/nt 中午/nt 离开/v 扬子江/ns 码头/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     昨天/nt 上午/nt ，/w 东海/ns 舰队/n 司令/n 聂奎聚/nh 中将/n 、/w 上海市/ns 副/h 市长/n 刘振元/nh 和/c 海军/n 上海/ns 基地/n 司令/n 刘兴文/nh 少将/n 在/p 码头/n 会客室/n 与/c 美/j 海军/n 第/h 七/m 舰队/n 司令/n 莫兹/nh 中将/n 等/u 主要/a 军官/n 话别/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     上海虹桥/ns 经济技术开发区/n 不断/d 改善/v 投资/v 环境/n ，/w 为/p 外商/n 投资/v 企业/n 实行/v &quot;/w 一/m 站/n 服务/v &quot;/w 的/u 开发区/n 管理/v 服务/v 中心/n 昨天/nt 开业/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     这个/r 管理/v 服务/v 中心/n 设/v 在/p 新近/nt 建成/v 的/u ２３/m 层/q 高/n 的/u 新虹桥/ns 大厦/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        16
                                     上海联合发展有限公司/ni 和/c 海关/n 、/w 进出口/j 商检/j 局/n 、/w 财政局/n 、/w 税务局/n 、/w 保险公司/n 、/w 速递/v 公司/n 、/w 中国银行/ni 、/w 工商银行/ni 、/w 市内电话局/ni 、/w 长途电信局/ni 、/w 沪西供电所/ni 、/w 煤气公司/ni 、/w 自来水公司/ni 的/u 分支/n 派出/v 机构/n 都/d 已/d 进入/v 办公/v ，/w 今后/nt 区内/nl 的/u 外商/n 投资/v 企业/n 无需/d 再/d 为/p 办理/v 有关/c 涉外/v 经济/n 活动/n 的/u 一些/m 手续/n ，/w 到处/nl 奔波/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     从/p 市/n 财/n 办/v 获悉/v ，/w 本市/n 今年/nt 夏令/n 工业/n 消费品/n 已/d 陆续/d 投放/v 市场/n ，/w 多数/n 夏令/n 商品/n 货源/n 都/d 好于/v 去年/nt 。/w 
		
			
                                        18
                                     商业一局/ni ３３/m 种/q 主要/a 夏令/n 商品/n 中/nd 有/v ２３/m 种/q 商品/n 的/u 可/vu 供/v 货源/n 比/p 去年/nt 同期/nt 有所/v 增加/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     去年/nt 销售/v 缺口/n 较/d 大/a 的/u 樟脑丸/n 、/w 蚊香/n ，/w 今年/nt 列入/v 监控/v 以后/nt ，/w 可/vu 供/v 量/n 比/p 去年/nt 增加/v ５．７/m ％/w 和/c １３．２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     台/n 扇/n 、/w 落地/v 扇/n 、/w 吊扇/n 可/vu 供/v 量/n 分别/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v ８．３/m ％/w 、/w １７．６/m ％/w 和/c ９１/m ％/w ，/w 毛巾/n 可/vu 供/v ５５０万/m 条/n ，/w 与/p 去年/nt 同期/nt 相比/v 增加/v ４/m ％/w ，/w 铁丝/n 窗纱/n 、/w 聚丙烯/n 窗纱/n 等/u 商品/n 的/u 可/vu 供/v 量/n 都/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     由/p 中国科学院上海原子核研究所/ni 、/w 复旦大学/ni 、/w 上海原子核科技学会/ni 和/c 中国原子核物理学会/ni 联合/v 主办/v 的/u 核技术/n 应用/v 国际/n 讨论会/n 暨/c 全国/n 第二/m 届/q 离子束/n 分析/v 会议/n 昨天/nt 在/p 上海复旦大学/ni 举行/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     来自/v 全国/n 和/c 美国/ns 、/w 英国/ns 、/w 西德/ns 等/u 国/n 的/u 专家/n 学者/n 向/p 会议/n 提交/v 论文/n 近/a ８０/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        23
                                     西哈努克/nh 亲王/n 感谢/v 中国/ns 政府/n 和/c 人民/n 对/p 柬埔寨/ns 人民/n 正义/n 事业/n 的/u 一贯/d 支持/v ，/w 并/c 坚信/v 经过/p 长期/nt 斗争/v 锻炼/v 的/u 柬埔寨/ns 人民/n 一定/d 能/vu 取得/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     西哈努克/nh 亲王/n 的/u 夫人/n 莫尼克/nh 公主/n ，/w 宾努/nh 亲王/n 和/c 夫人/n ，/w 秀蒲拉西/nh 大使/n 、/w 吉春/nh 大使/n 参加/v 了/u 会见/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     参加/v 会见/v 的/u 还有/v 黄华/nh 外长/j 和/c 夫人/n 何理良/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     在/p 周恩来/nh 总理/n 逝世/v 三/m 周年/nt 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 首都/n 人民/n 用/p 各种/r 方式/n 表达/v 对/p 敬爱/v 的/u 周/nhf 总理/n 的/u 深切/a 怀念/v ，/w 以/p 加速/v 实现/v 四个现代化/i 的/u 决心/n 和/c 誓言/n 告慰/v 人民/n 的/u 好/a 总理/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     天安门广场/n 成/v 了/u 首都/n 人民/n 自发/a 举行/v 悼念/v 周/nhf 总理/n 活动/v 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     今天/nt ，/w 从/p 清晨/nt 到/v 深夜/nt ，/w 广场/n 上/nd 始终/d 汇集/v 着/u 成千上万/i 的/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     人们/n 臂/n 戴/v 黑纱/n ，/w 胸/n 佩/v 白花/n ，/w 有的/r 捧/v 来/vd 了/u 周/nhf 总理/n 的/u 遗像/n ，/w 有的/r 送来/v 了/u 精心/a 制作/v 的/u 花圈/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 人民英雄纪念碑/n 上/nd ，/w 在/p 毛主席/nh 亲笔/v 题写/v 的/u &quot;/w 人民/n 英雄/n 永垂不朽/i &quot;/w 八/m 个/q 大字/n 下面/nd ，/w 端/n 挂/v 着/u 周/nhf 总理/n 在/p 四/m 届/q 人/n 大作/n 政府/n 工作/n 报告/n 时/nt 的/u 大幅/n 彩色/n 照片/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     照片/n 两边/nl 摆放/v 着/u 两/m 个/q 精美/a 的/u 花篮/n ，/w 下边/nd 是/vl 一块/mq 大匾/n ，/w 上/nd 写/v &quot;/w 鞠躬尽瘁/i &quot;/w 四/m 个/q 金光/n 耀眼/a 的/u 大字/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     纪念碑/n 周围/nd ，/w 汉白玉/n 栏杆/n 里外/nd ，/w 华灯/n 边/n ，/w 旗杆/n 旁/nd ，/w 层/q 层/q 摆放/v 着/u 花圈/n 、/w 花篮/n 、/w 花/n 匾/n 、/w 花束/n ，/w 草坪/n 旁边/nd 的/u 松/n 墙上/nl ，/w 也/d 缀/v 上/v 了/u 朵/q 朵/q 白花/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     …/w …/w 诚挚/a 的/u 话/n ，/w 发自/v 人民/n 的/u 心中/nl ，/w 写/v 在/p 花圈/n 的/u 挽/v 带上/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     送来/v 花圈/n 的/u ，/w 有/v 工人/n 、/w 农民/n 、/w 科技/n 人员/n 、/w 机关干部/n 和/c 学校/n 师生/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     北海中学/ni 的/u 共青团员/n 、/w 少先队员/n 连夜/nt 制作/v 的/u 一百六十/m 多/m 个/q 小/a 花圈/n ，/w 每个/r 花圈/n 上都/n 贴有/v 一/m 份/q 向/p 周/nhf 总理/n 表示/v 决心/n 的/u 誓词/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     来/vd 广场/n 参加/v 悼念/v 活动/v 的/u 人/n ，/w 带来/v 了/u 许许多多/a 悼念/v 周/nhf 总理/n 、/w 歌颂/v 周/nhf 总理/n 的/u 诗文/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     人们/n 争相/d 抄录/v 着/u 这些/r 诗文/n ，/w 用/p 充满/v 激情/n 的/u 声调/n 朗诵/v 着/u 这些/r 感人/v 的/u 诗句/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     一/m 队/n 接/v 一/m 队/n 的/u 共青团员/n 、/w 少先队员/n ，/w 擎/v 着/u 团旗/n 和/c 队旗/n ，/w 来到/v 天安门广场/n ，/w 整齐/a 地/u 肃立/v 在/p 人民英雄纪念碑/n 前/nd ，/w 面对/v 周/nhf 总理/n 遗像/n 鞠躬/v ，/w 默哀/v ，/w 献花/v ，/w 宣誓/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     宣武区/ns 椿树/n 上/nd 头条/n 小学/n 初中/j 班/n 的/u 几十/m 名/q 同学/n ，/w 来到/v 纪念碑/n 前/nd ，/w 隆重/a 举行/v 了/u 纪念/v 周/nhf 总理/n 诗歌/n 朗诵会/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     中国科学院/ni 一○九厂/ni 的/u 同志们/n ，/w 在/p 一九七六/m 年/nt 清明节/nt 曾经/d 献给/v 周/nhf 总理/n 一个/mq 大/a 花圈/n ，/w 并且/c 送来/v 了/u &quot;/w 红心/n 已/d 结/v 胜利/v 果/n ，/w 碧血/n 再/d 开/v 革命/v 花/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     倘/c 有/v 魔鬼/n 喷/v 毒/a 火/n ，/w 自有/v 擒/v 妖/n 打/v 鬼/n 人/n &quot;/w 四/m 块/q 巨大/a 的/u 诗/n 牌/n ，/w 因此/c 受到/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 残酷/a 镇压/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     今天/nt ，/w 他们/r 又/d 送来/v 了/u 精制/v 的/u 花圈/n 和/c 花/n 匾/n ，/w 花/n 匾上/nl 写/v 着/u ：/w &quot;/w 岁月/nt 的/u 流逝/v ，/w 怎能/vu 冲淡/v 我们/r 对/p 周/nhf 总理/n 深沉/a 的/u 怀念/v ；/w 胜利/v 的/u 喜讯/n ，/w 更/d 增添/v 我们/r 对/p 周/nhf 总理/n 的/u 热爱/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     今天/nt ，/w 首都/n 八十/m 多/m 个/q 书店/n 同时/n 发售/v 八/m 种/q 纪念/v 周/nhf 总理/n 的/u 图书/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     这些/r 图书/n 有/v ：/w 大型/a 画册/n 《/w 人民/n 的/u 悼念/v 》/w 、/w 《/w 纪念/v 周恩来/nh 总理/n 》/w 、/w 《/w 周恩来/nh 青年/n 时代/nt 诗选/n 》/w 、/w 《/w 周/nhf 总理/n 诗选/n 》/w 、/w 《/w 西安事变/n 和/c 周恩来/nh 同志/n 》/w 、/w 《/w 周/nhf 总理/n 诗/n 十七/m 首/n 》/w ，/w 以及/c 《/w 天安门/ns 诗抄/n 》/w 、/w 《/w 天安门/ns 诗/n 文集/n 》/w 、/w 《/w 革命/v 诗抄/n 》/w 等/u ，/w 全/a 市/n 投放/v 三十六万/m 册/q ，/w 很快/a 发售/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     被/p 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 一伙/mq 诬陷/v 为/vl &quot;/w 大毒草/n &quot;/w 的/u 《/w 辞海/n &#183;/w 未定/v 稿/n 》/w ，/w 终于/d 恢复/v 了/u 名誉/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 市委/j 领导/v 下/nd ，/w 《/w 辞海/n 》/w 编委会/j 最近/nt 已/d 恢复/v 工作/n ，/w 参加/v 编写/v 的/u 同志/n 正/d 加紧/v 进行/v 修订/v 定稿/n ，/w 力争/v 在/p 今年/nt 正式/a 出版/v 《/w 辞海/n 》/w 合订本/n ，/w 向/p 建国/v 三十/m 周年/nt 献礼/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     修订/v 《/w 辞海/n 》/w 是/vl 毛主席/nh 在/p 一九五七/m 年/nt 交给/v 上海/ns 的/u 一/m 项/q 光荣/n 任务/n ，/w 周/nhf 总理/n 生前/nt 也/d 十分/d 关心/v 这/r 一/m 工作/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     至/v 文化大革命/n 前/nd ，/w 出版/v 了/u 两/m 厚/a 册/q 《/w 辞海/n &#183;/w 未定/v 稿/n 》/w ，/w 受到/v 读者/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     但是/c ，/w 在/p 文化大革命/n 中/nd ，/w 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 一伙/mq 挥舞/v &quot;/w 两/m 个/q 估计/v &quot;/w 的/u 大棒/n ，/w 对/p 《/w 辞海/n 》/w 竭尽/v 污蔑/v 攻击/v 之/u 能事/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p 他们/r 的/u 干扰/v 破坏/v 下/nd ，/w 《/w 辞海/n 》/w 的/u 修订/v 工作/n 旷日持久/i ，/w 一直/d 未能/vu 顺利/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     直到/v 粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w ，/w 才/d 逐步/d 出版/v 了/u 二十/m 本/q 分册/n ，/w 先行/v 试用/v ，/w 征求/v 读者/n 意见/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     最近/nt 经/v 上海/ns 市委/j 批准/v ，/w 恢复/v 了/u 《/w 辞海/n 》/w 编辑/n 委员会/n ，/w 负责/v 《/w 辞海/n 》/w 合订本/n 的/u 定稿/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     夏征农/nh 同志/n 担任/v 主编/n ，/w 马飞海/nh 、/w 石美鑫/nh 、/w 冯德培/nh 、/w 朱物华/nh ，/w 刘佛年/nh 、/w 苏步青/nh 、/w 李俊民/nh 、/w 李国豪/nh 、/w 李培南/nh 、/w 束纫秋/nh 、/w 吴文祺/nh 、/w 杭苇/nh 、/w 罗竹风/nh 、/w 周予同/nh 、/w 赵超构/nh 、/w 郭绍虞/nh 等/u 同志/n 担任/v 副/h 主编/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     日前/nt ，/w 相继/d 召开/v 了/u 主编/n 副/h 主编/n 会议/n 和/c 编委会/j 扩大会议/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     市委/j 书记/n 王一平/nh 在/p 会上/nl 讲/v 了/u 话/n ，/w 到会/v 的/u 同志/n 情绪/n 高昂/a ，/w 信心十足/i ，/w 决心/d 抓紧/v 做好/v 定稿/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     《/w 辞海/n &#183;/w 未定/v 稿/n 》/w 以/p 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 为/vl 指导/v ，/w 资料/n 翔实/a ，/w 文字/n 简洁/a ，/w 是/vl 新中国/n 第一/m 部/n 大型/a 综合性/n 辞典/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     现/n 经/v 研究/v 决定/v ，/w 这次/r 定稿/n 工作/n ，/w 将/d 以/p 《/w 辞海/n &#183;/w 未定/v 稿/n 》/w 为/vl 基础/n ，/w 吸收/v 这些年/nt 来/vd 所/u 搞/v 的/u 修订本/n 的/u 有益/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     大家/n 认为/v ，/w 定稿/n 工作/n 必须/d 发扬/v 实事求是/i 作风/n ，/w 尊重/v 实际/a 效果/n ，/w 立足于/v 肃清/v 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 流毒/n ，/w 务必/d 做到/v 有毒/v 必/d 消/v ，/w 有/v 错/n 必/d 纠/v ，/w 并/c 要/vu 坚持/v 政治性/n 、/w 科学性/n 、/w 知识性/n 等/u 辞书/n 的/u 特点/n ，/w 做到/v 观点/n 和/c 材料/n 相/d 结合/v ，/w 文字/n 简洁/a ，/w 立场/n 鲜明/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     《/w 辞海/n 》/w 的/u 修订/v 定稿/n 工作/n 是/vl 十分/d 艰巨/a 繁重/a 的/u ，/w 合订本/n 总/a 词/n 目/n 将/d 达/v 十万/m 余/n 条/n ，/w 共/d 一千二百五十万/m 字/n ，/w 较/v 原来/d 的/u 未定/v 稿/n 增加/v 近/a 一百万/m 字/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     由于/c 近/a 一/m 、/w 二十/m 年/nt 来/u 科学/n 技术/n 有/v 很/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 《/w 辞海/n 》/w 要/vu 反映/v 这/r 一/m 发展/v ，/w 在/p 内容/n 上/nd 必须/d 作/v 一些/m 更新/v 和/c 补充/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     现在/nt 要/vu 在/p 短短/a 的/u 两/m 个/q 多/m 月/nt 时间/n 内/nd 完成/v 修订/v 定稿/n 任务/n ，/w 困难/n 是/vl 不小/a 的/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     《/w 辞海/n 》/w 编委会/j 在/p 有关/v 单位/n 的/u 协助/v 下/nd ，/w 已经/d 组织/v 好/a 必要/a 的/u 人力/n ，/w 采取/v 集中/v 力量/n 打歼灭战/v 的/u 办法/n ，/w 争分夺秒/i ，/w 大干快上/i ，/w 力争/v 如期/d 完成/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     上海外国语学院/ni 教师/n 努力/v 开展/v 教学法/n 研究/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     该/r 院/n 的/u 领导/n 把/p 教学法/n 研究/v 活动/n 作为/v 学术/n 活动/v 的/u 一个/mq 组成部分/n ，/w 院/n 学术/n 委员会/n 专门/d 成立/v 了/u 教学法/n 研究/v 小组/n ，/w 为/p 青年/n 教师/n 开办/v 了/u 教学法/n 讲座/n ，/w 介绍/v 外语/n 教学法/n 中/nd 直接/a 教学法/n 、/w 翻译/v 对比/v 法/k 、/w 听说/v 法/k 、/w 交际/v 法/k 等/u 几/m 种/q 流派/n ，/w 初步/a 研究/v 了/u 国外/nl 外国语/n 教学法/n 工作/n 的/u 动态/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     日/j 阿/j 语系/n 主任/n 和/c 德/j 法/j 语系/n 等/u 系/n 老/a 教师/n 现身说法/i ，/w 讲述/v 了/u 自己/r 怎样/r 备好/v 和/c 上/v 好/a 一/m 堂/n 课/n 的/u 心得/n 体会/n ，/w 帮助/v 青年/n 教师/n 提高/v 教学/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     为了/p 探索/v 外语/n 教学/v 环节/n 的/u 规律/n ，/w 针对/p 外语/n 教学/v 实践/v 提高/v 教学法/n 水平/n ，/w 各/r 系/n 本/r 学期/nt 以来/nt 进一步/v 开展/v 了/u 教学法/n 研究/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     英语系/n 选择/v 起点/n 比较/d 一般/a 的/u 一/m 年级/n 一/m 班/n 作为/v 电化/v 教学/v 试点/v 班/n ，/w 由/p 外语/n 电化/v 教学/v 馆/n 配合/v ，/w 对/p 这个/r 班级/n 的/u 二十/m 位/q 同学/n 全部/n 采用/v 电化/v 教学/v ，/w 针对/p 中国/ns 学生/n 听说/v 能力/n 比较/d 差/a 这/r 一/m 薄弱/a 环节/n ，/w 加强/v 语音/n 语调/n 方面/n 的/u 训练/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     教学/v 手段/n 除/p 录音机/n 外/nd ，/w 还有/v 幻灯片/n 以及/c 自/r 摄/v 的/u 电影/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     电影/n 有的/r 一/m 部/n 仅仅/d 放映/v 二/m 三/m 分钟/q ，/w 短/a 而/c 精/a ，/w 讲明/v 一个/mq 词组/n 、/w 一个/mq 句型/n 的/u 用法/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     初步/a 试验/v 情况/n 表明/v ：/w 这个/r 班级/n 的/u 学生/n 听说/v 的/u 反应/n 比较/d 快/a ，/w 语音/n 语调/n 较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     与此同时/i ，/w 英语系/n 抽调/v 教学/v 骨干/n ，/w 成立/v 了/u 教学法/n 研究/v 小组/n ，/w 开展/v 研究/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     教师/n 们/k 克服/v 过去/nt 教学/v 中/nd 教师/n 讲/v 得/u 多/a 、/w 学生/n 练/v 得/u 少/a 的/u 缺点/n ，/w 注意/v 改进/v 教学/v 方法/n ，/w 采取/v 提问/v 法/k 、/w 选择/v 法/k （/w 辩别/v 是非/n ）/w 、/w 讨论/v 法/k （/w 分析/v 对/p 在/p 那里/r 、/w 错/a 在/p 那里/r ）/w 等/u 方法/n ，/w 帮助/v 和/c 指导/v 学生/n 加强/v 外语/n 实践/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     德/j 法/j 语系/n 除/p 注意/v 用/p 幻灯/n 上课/v 外/nd ，/w 还/d 选择/v 一个/mq 班级/n 试验/v 应用/v 外国/n 《/w 学好/v 法语/n 》/w 基础/n 教材/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     从/p 初步/a 试验/v 情况/n 来看/v ，/w 引进/v 外国/n 教材/n ，/w 对于/p 训练/v 学生/n 听说/v 能力/n 是/vl 很/d 有/v 帮助/v 的/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     日/j 阿/j 语系/n 日语/n 专业/n 教师/n 开始/v 运用/v 吞吐/v 教学法/n （/w &quot;/w 吞/v &quot;/w 进/v 多少/r 句型/n 、/w 词汇/n ，/w 得/vu 及时/a &quot;/w 吐/v &quot;/w 出/vd 多少/r 句型/n 、/w 词汇/n ）/w ，/w 指导/v 学生/n 反复/d 操练/v 基本功/n ，/w 也/d 取得/v 了/u 一定/a 的/u 成效/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     上海市伤骨科研究所/ni 科研/n 取得/v 丰硕/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     最近/nt ，/w 该/r 所/n 举行/v 了/u 一/m 次/q 科研/n 成果/n 展出/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     人们/n 一/d 踏进/v 会场/n 门口/nl 就/d 能/vu 看到/v 一/m 批/q 科研/n 项目/n 的/u 喜报/n 、/w 展品/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     为了/p 使/v &quot;/w 撬/v 拨/v 疗法/n &quot;/w 的/u 科研/n 项目/n 早日/d 成功/a ，/w 损伤/v 课题/n 科研/n 小组/n 的/u 马元璋/nh 副/h 主任/n 经常/d 连续/v 数小时/nt 在/p Ｘ/ws 光/n 照射/v 下/nd 做/v 反复/d 实验/v ，/w 终于/d 在/p 科研/n 小组/n 同志们/n 共同/d 努力/v 下/nd ，/w 在/p &quot;/w 小/a 夹板/n 治疗/v 骨折/v &quot;/w 的/u 基础上/nl ，/w 使/v &quot;/w 关节/n 骨折/v 的/u 内/nd 撬/v 拨/v 固定/v 法/k &quot;/w 获得/v 成功/a ，/w 在/p 中西医结合/v 治疗/v 骨折/v 方面/n 跨出/v 了/u 可喜/a 的/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     手/n 外伤/n 、/w 显微/v 外科/n 科研/n 小组/n 医务/v 人员/n 吸收/v 显微/v 外科/n 技术/n 的/u 新/a 经验/n ，/w 采用/v 肌肉/n 游离/v 移植/v 治疗/v 小儿麻痹症/n 后遗症/n ，/w 使/v 适应症/n 扩大/v 了/u 范围/n ，/w 效果/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     伤研所/ni 副/h 所长/n 李国衡/nh 进一步/v 整理/v 了/u 老/a 中医/n 魏指薪/nh 教授/n 的/u 临床/v 实践/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 以来/nt ，/w 全/a 所/n 科研/n 医务/v 人员/n 还/d 写出/v 了/u 二十/m 多/m 篇/q 论文/n ，/w 汇编/v 入/v 《/w 伤/v 骨科/n 论文/n 汇编/v 第/h 四/m 辑/n 》/w ，/w 即将/d 出版/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     同时/c ，/w 他们/r 还/d 开展/v 了/u 十/m 余/n 项/q 科研/n 项目/n ，/w 恢复/v 了/u 十/m 余/n 种/q 伤/v 骨科/n 传统/n 中成药/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     上海铁路局/ni 管/n 内/nd 津浦/j 、/w 沪/ns 宁/j 铁路/n 复线/n 信号/n 移/v 频/n 自动/a 闭塞/a 工程/n ，/w 于/p 一九七八/m 年/nt 十二/m 月/nt 十八/m 日/nt 全部/n 建成/v 投产/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     它/r 应用/v 先进/a 的/u 电子/n 信号/n 设备/n ，/w 以/p 钢轨/n 作为/v 传输/v 通道/n ，/w 用/p 多种/mq 低频/n 信息/n ，/w 自动/a 地/u 指挥/v 列车/n 运行/v ，/w 保证/v 列车/n 安全/a 正点/v ，/w 多/a 拉/v 快跑/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     这/r 项/q 国家/n 重点/n 工程/n ，/w 从/p 津浦铁路符离集站/ns ，/w 经过/p 南京/ns 到/v 南翔站/ns ，/w 全长/n 近/a 六百/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        87
                                     工程/n 规模/n 很/d 大/a ，/w 技术/n 要求/v 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     现在/nt ，/w 车站/n 值班员/n 只要/vu 坐/v 在/p 信号/n 楼/n 内/nd ，/w 揿/v 动/v 电钮/n ，/w 就/d 可以/vu 指挥/v 列车/n 运行/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     站/n 内外/nd 每/r 一/m 趟/n 列车/n 运行/v 的/u 情况/n ，/w 会/vu 自动/a 地/u 显示/v 在/p 控制/v 台上/nl 。/w 
		
			
                                        90
                                     要/vu 使/v 伟大/a 转变/v 的/u 思想/n 深入人心/i  党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 公报/n 发表/v 以后/nt ，/w 全/a 市/n 广大/a 干部/n 、/w 群众/n 精神/n 振奋/v ，/w 非常/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     这/r 几/m 天/nt ，/w 科技/n 、/w 文教/j 等/u 战线/n 的/u 同志们/n 正在/d 认真/a 学习/v 公报/n ，/w 深入/a 领会/v 公报/n 的/u 精神/n ，/w 努力/v 使/v 自己/r 的/u 思想/n 和/c 工作/n 适应/v 新/a 的/u 形势/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     我们/r 要/vu 在/p 各/r 条/n 战线/n 上/nd 迅速/a 掀起/v 一个/mq 学习/v 、/w 宣传/v 、/w 贯彻/v 三中全会/j 公报/n 精神/n 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     三中全会/j 决定/v ，/w 从/p 今年/nt 起/v 全/a 党/n 工作/v 着/u 重点/n 转移/v 到/v 社会主义/n 现代化/v 建设/v 上来/vd ，/w 这/r 是/vl 以/p 华国锋/nh 同志/n 为首/v 的/u 党中央/n ，/w 继/v 粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 、/w 提出/v 新时期/n 的/u 总路线/n 和/c 总任务/n 之后/nt 又/d 一/m 重大/a 战略/n 决策/n ，/w 体现/v 了/u 毛泽东/nh 同志/n 在/p 无产阶级专政/n 下/nd 继续/v 革命/v 的/u 伟大/a 思想/n ，/w 反映/v 了/u 历史/n 发展/v 进程/n 的/u 客观/n 要求/v 和/c 全/a 党/n 全军/n 全国/n 人民/n 的/u 迫切/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     能不能/i 尽快/d 地/u 、/w 坚定不移/i 地/u 把/p 全/a 党/n 工作/n 的/u 着重点/n 转移/v 到/v 社会主义建设/n 上来/vd ，/w 加快/v 实现/v 四个现代化/i 的/u 步伐/n ，/w 并/c 在/p 生产/v 迅速/a 发展/v 的/u 基础上/nl 逐步/d 地/u 改善/v 人民/n 生活/n ，/w 加强/v 国防/n ，/w 巩固/v 无产阶级专政/n ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 关系/v 到/v 我们/r 国家/n 前途/n 命运/n 的/u 大事/n ，/w 是/vl 关系/v 到/v 各/r 条/n 战线/n 、/w 各项/r 工作/n 能否/d 胜利/v 前进/v 的/u 根本/a 指导/v 方针/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     学习/v 、/w 贯彻/v 好/a 三中全会/j 公报/n 精神/n ，/w 要/vu 紧紧/d 抓住/v 全/a 党/n 工作/n 着重点/n 的/u 转移/v ，/w 加快/v 四个现代化/i 建设/v 这个/r 关系/n 全局/n 的/u 问题/n ，/w 围绕/v 这个/r 中心/n 议题/n ，/w 解放思想/i ，/w 开动/v 机器/n ，/w 从/p 思想上/nl 促进/v 和/c 保证/v 这个/r 伟大/a 的/u 历史性/n 转移/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     我们/r 要/vu 通过/p 学习/v 和/c 讨论/v 三中全会/j 公报/n ，/w 深刻/a 领会/v 公报/n 的/u 精神/n ，/w 真正/d 认识/v 实现/v 这/r 一/m 战略/n 转变/v 的/u 重大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     总之/c ，/w 伟大/a 的/u 转变/v 这个/r 转/v 字/n ，/w 包含/v 了/u 十分/d 丰富/a 、/w 十分/d 深刻/a 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     我们/r 一定/d 要/vu 通过/p 学习/v 公报/n ，/w 提高/v 认识/v ，/w 找出/v 差距/n ，/w 使/v 党中央/n 提出/v 的/u 战略/n 转变/v 的/u 重大/a 决策/n ，/w 真正/d 落实/v 到/v 我们/r 每个/r 同志/n 的/u 思想上/nl 。/w 
		
			
                                        99
                                     思想/n 转变/v 是/vl 行动/n 转变/v 的/u 前提/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     思想/n 不/d 来/vd 一个/mq 大/a 转变/v ，/w 其他/r 一切/r 转变/v 都/d 无从/d 谈起/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     应当说/v ，/w 这样/r 一个/mq 历史性/n 的/u 革命/v 转变/v ，/w 是/vl 广大/a 干部/n 和/c 群众/n 所/u 热切/a 希望/v 的/u ，/w 并/c 有/v 一定/a 的/u 思想/n 准备/v 的/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     但是/c ，/w 也/d 有/v 一些/m 同志/n 缺乏/v 这/r 种/q 思想/n 准备/v ，/w 过去/nt 搞/v 阶级斗争/n ，/w 一个/mq 运动/n 接着/v 一个/mq 运动/n ，/w 现在/nt 听到/v 不/d 搞/v 政治/n 运动/n 了/u ，/w 要/vu 把/p 主要/a 精力/n 集中/v 到/v 搞/v 建设/v 上来/vd ，/w 感到/v 有些/d 突然/a ，/w 思想/n 一下子/d 转/v 不/d 过来/vd ；/w 有的/r 同志/n 觉得/v ，/w 实现/v 这个/r 伟大/a 转变/v 是/vl 十分/d 必要/a 的/u ，/w 但/c 对照/v 本/r 单位/n 的/u 实际/a 情况/n ，/w 千头万绪/i ，/w 矛盾/n 很多/a ，/w 不知/v 从/p 何/r 做起/v ；/w 也/d 有些/m 同志/n 迄今/v 还/d 受/v 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 设置/v 的/u 禁区/n 的/u 束缚/v ，/w 听到/v 工作/n 重点/n 转移/v ，/w 顾虑重重/i ，/w 左顾右盼/i 。/w 
		
			
                                        103
                                     对于/p 新/a 形势/n 、/w 新/a 事物/n 存在/v 不同/a 认识/v ，/w 这/r 是/vl 很/d 自然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     只要/vu 我们/r 在/p 学习/v 公报/n 精神/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 切实/a 加强/v 领导/v ，/w 充分/a 发扬/v 民主/n ，/w 让/p 大家/n 解放思想/i ，/w 畅所欲言/i ，/w 通过/p 讨论/v ，/w 取得/v 统一/a 的/u 认识/v ，/w 共同/a 的/u 语言/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     我们/r 要/vu 把/p 学习/v 和/c 讨论/v 公报/n 的/u 过程/n ，/w 作为/v 进行/v 深入/a 细致/a 的/u 思想/n 工作/n 的/u 过程/n ，/w 推动/v 进一步/v 解放思想/i 的/u 过程/n ，/w 调动/v 一切/r 积极/a 因素/n 在/p 新长征/n 中/nd 开展/v 大/a 进军/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     学习/v 公报/n 精神/n ，/w 一定/d 要/vu 引导/v 大家/n 紧密/a 结合/v 本/r 部门/n 本/r 单位/n 的/u 实际/n ，/w 敢于/vu 思考/v 问题/n 、/w 提出/v 问题/n 和/c 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     要/vu 认真/a 了解/v 和/c 具体/a 分析/v 当前/nt 干部/n 、/w 群众/n 的/u 思想/n 情况/n ，/w 以及/c 实际/a 工作/n 中/nd 存在/v 的/u 或/c 可能/vu 发生/v 的/u 问题/n ，/w 充分/a 发挥/v 集体/n 的/u 智慧/n ，/w 大家/n 出主意/v ，/w 想/v 办法/n ，/w 群策群力/i ，/w 加以/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     就/d 以/p 科技/n 、/w 文教/j 等/u 部门/n 和/c 单位/n 来说/v ，/w 把/p 工作/n 着重点/n 转移/v 到/v 建设/v 上来/vd ，/w 有/v 哪些/r 有利/a 条件/n ，/w 有/v 哪些/r 薄弱/a 环节/n ，/w 还有/v 哪些/r 问题/n 需要/v 解决/v ，/w 要/vu 按照/p 实践/v 是/vl 检验/v 真理/n 的/u 唯一/a 标准/n 这个/r 根本/a 观点/n 和/c 根本/a 原则/n ，/w 以/p 三中全会/j 公报/n 作为/v 思想/n 武器/n ，/w 调查研究/v ，/w 总结/v 经验/n ，/w 充分/a 听取/v 群众/n 的/u 意见/n ，/w 讨论/v 制订/v 出/vd 切合/v 实际/n 的/u 贯彻/v 执行/v 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     学习/v 好/a 、/w 宣传/v 好/a 、/w 贯彻/v 好/a 三中全会/j 公报/n 精神/n ，/w 对于/p 胜利/v 实现/v 全/a 党/n 工作/n 着重点/n 的/u 转移/v ，/w 对于/p 加快/v 实现/v 四个现代化/i 的/u 步伐/n ，/w 有着/v 十分/d 重大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     让/p 我们/r 空前/a 紧张/a 地/u 动员/v 起来/vd ，/w 使/v 我们/r 的/u 思想/n 、/w 作风/n 和/c 工作/n 方法/n ，/w 迅速/a 跟上/v 新/a 形势/n ，/w 为/p 加快/v 四个现代化/i 建设/v 做出/v 更/d 大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     最近/nt ，/w 记者/n 在/p 采访/v 中/nd 听到/v 反映/v ，/w 本市/n 卫生/n 水平/n 逐年/d 下降/v ，/w 肝炎/n 、/w 痢疾/n 、/w 伤寒/n 、/w 疟疾/n 等/u 疾病/n 的/u 发病率/n 回升/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     &quot;/w 预防/v 为主/v &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 毛泽东/nh 同志/n 生前/nt 为/p 卫生/n 工作/n 制定/v 的/u 基本/a 方针/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        113
                                     但是/c 多年来/nt ，/w 预防/v 工作/n 没有/d 受到/v 应有/v 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 人员/n 培养/v 、/w 经费/n 分配/v 等/u 一系列/a 问题/n 上/nd ，/w 存在/v 着/u 严重/a 的/u 重/v 治/v 轻/v 防/v 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     记者/n 听说/v ，/w 在/p 全国/n 几十/m 家/n 医学院/n 中/nd 设/v 公共卫生/n 系/n 的/u 只有/d 几/m 家/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     上海/ns 有/v 三/m 家/n 医学院/n ，/w 设/v 公共卫生/n 系/n 的/u 仅有/v 一家/mq 。/w 
		
			
                                        117
                                     在/p 本市/n 二十九/m 所/n 中等/a 卫生/n 学校/n 里/nd ，/w 医士/n 班/n 、/w 护士/n 班/n 、/w 医技/n 班/n 多达/v 上百/m 个/q ，/w 而/c 卫生/n 班/n 只有/d 两/m 个/q 。/w 
		
			
                                        118
                                     有/v 个/q 县/n 有/v 七百六十八/m 个/q 医务/v 人员/n ，/w 其中/nd 搞/v 防疫/v 的/u 人/n 只有/d 五十七/m 人/n ，/w 仅/d 占/v 总数/n 的/u 百/m 分之/u 七/m 。/w 
		
			
                                        119
                                     而/c 在/p 这/r 五十七/m 人/n 中/nd ，/w 属于/v 专业/n 的/u 业务/n 人员/n （/w 包括/v 赤脚医生/n 、/w 中医/n 、/w 医/v 训/v 班/n 医士/n ）/w 只有/d 二十九/m 人/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     专业/n 防疫/v 人员/n 培养/v 少/a ，/w 各级/n 防/v 保/v 组织/n 的/u 人员/n 来源/n 几乎/d 枯竭/a ，/w 只得/vu &quot;/w 聘请/v &quot;/w 一些/m 行政人员/n 、/w 干部/n 、/w 勤杂工/n 来/vd 凑数/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     经费/n 的/u 分配/v 也/d 有/v 类似/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     去年/nt 全/a 市/n 用于/v 防疫/v 的/u 经费/n 仅/d 占/v 卫生/n 总/a 经费/n 的/u 百/m 分之/u 十/m 左右/n ，/w 许多/a 地方/n 因/c 经费/n 缺乏/v ，/w 防疫/v 工作/n 难以/d 开展/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     卫生防疫/n 工作/n 关系/n 重大/a ，/w 需要/v 整个/a 社会/n 的/u 重视/v 、/w 支持/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     特别/d 是/vl 在/p 目前/nt ，/w 我国/n 还/d 存在/v 着/u 两/m 种/q 所有制/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 卫生/n 行政/n 部门/n 只能/vu 就/p 卫生/n 业务/n 工作/n 做/v 一些/m 指导/v ，/w 大量/a 的/u 具体/a 工作/n ，/w 包括/v 人力/n 、/w 物力/n 还是/d 要/vu 基层/n 解决/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     但是/c 现在/nt 有的/r 地方/n 非/h 工/n 不/d 办/v ，/w 非/h 农/n 不/d 办/v ，/w 将/p 卫生/n 工作/n 看作/v 与/c 己/r 无关/v 的/u 额外/a 负担/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     据说/v ，/w 有/v 个/q 单位/n ，/w 防疫/v 人员/n 上门/v 动员/v ，/w 干部/n 竟/d 回答/v ：/w &quot;/w 你们/r 要/vu 搞/v 卫生/n ，/w 可以/vu ，/w 我们/r 出/vd 人/n ，/w 一/m 工/n 六/m 块/q 钱/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        127
                                     弄/v 得/u 防疫/v 人员/n 啼笑皆非/i 。/w 
		
			
                                        128
                                     郊区/n 的/u 三十四/m 个/q 集镇/n 清/v 管/v 站/n ，/w 县/n 不/d 养/v ，/w 镇/n 不管/v ，/w 有/v 十/m 个/q 站/n 已经/d 亏本/v ，/w 工资/n 无法/d 开支/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     还有/v 的/u 地方/n 限制/v 赤脚医生/n 收入/n ，/w 对/p 他们/r 在/p 完成/v 医疗/v 任务/n 同时/n 所/u 作/v 的/u 大量/a 防疫/v 工作/n ，/w 不/d 给以/v 适当/a 报酬/n ，/w 以致/c 影响/v 了/u 他们/r 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     有的/r 地区/n 一些/m 里弄/n 医生/n 干/v 了/u 二十/m 年/nt ，/w 至今/d 还/d 没有/v 归宿/n ，/w 纷纷/d 要求/v 转入/v 里弄/n 生产/v 组/n 等/u 集体/n 企/n 事业单位/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     据/p 一个/mq 区/n 不/d 完全/d 统计/v ，/w 全/a 区/n 九百/m 多/m 名/q 里弄/n 医生/n 已/d 有/v 四百/m 多/m 人/n 流散/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     赤脚医生/n 、/w 里弄/n 医生/n ，/w 是/vl 在/p 群众性/n 爱国/v 卫生/n 运动/n 中/nd 涌现/v 出来/vd 的/u 一/m 支/q 重要/a 力量/n ，/w 有/v 丰富/a 的/u 实践/v 经验/n 和/c 一定/a 的/u 宣传/v 组织/n 能力/n ，/w 在/p 以往/nt 的/u 防病/v 治病/v 工作/n 中/nd 作出/v 了/u 不少/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     这/r 支/q 队伍/n 散/v 了/u ，/w 大量/a 的/u 卫生防疫/n 工作/n 就/d 无从/d 落实/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     环境卫生/n 无人/v 管/v 了/u ，/w 粪便/n 处理/v 无人/v 搞/v 了/u ，/w 蚊/n 绳/n 孳生/v ，/w 细菌/n 繁衍/v ，/w 各种/r 预防/v 疫苗/n 接种/v 率/k 普遍/a 下降/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     所有/a 这些/r ，/w 就/d 为/p 各种/r 传染性/n 疾病/n 的/u 蔓延/v 提供/v 了/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     放松/v 卫生防疫/n 工作/n 的/u 后果/n ，/w 已经/d 明显/a 地/u 看到/v 了/u ，/w 现在/nt 该/vu 是/vl 引起/v 我们/r 重视/v 的/u 时候/n 了/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     记者/n 在/p 采访/v 中/nd 发现/v ，/w 各级/n 领导/n 对/p 卫生防疫/n 工作/n 的/u 重要性/n 重视/v 不够/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     有的/r 同志/n 觉得/v 防疫/v 工作/n 是/vl &quot;/w 小儿科/n &quot;/w ，/w 无须/d 花/v 大/a 精力/n 过问/v ；/w 有些/m 同志/n 认为/v 防疫/v 工作/n 无非/d 是/vl &quot;/w 一/m 张/q 嘴巴/n 两/m 条/n 腿/n &quot;/w ，/w 没有/v 什么/r 大/a 学问/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     其实/d 防疫/v 工作/n 涉及/v 到/v 医学/n 、/w 地理/n 、/w 环境/n 、/w 气象/n 、/w 生理/n 、/w 物理/n 、/w 化学/n 等/u 多种/mq 学科/n ，/w 是/vl 一/m 门/q 系统性/n 科学性/n 都/d 非常/d 强/a 的/u 综合性/n 边缘/n 学科/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     特别/d 是/vl 在/p 今天/nt ，/w 许多/a 医学/n 难题/n 如/v 肿瘤/n 、/w 心血管/n 疾病/n 的/u 最后/n 攻克/v ，/w 都/d 有待于/v 预防/v 科学/n 的/u 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     记得/v 曾经/d 严重/a 危害/v 人民/n 健康/a 的/u 小儿麻痹症/n 、/w 肺结核/n 、/w 副/a 霍乱/n 等/u 疾病/n ，/w 就是/d 由于/c 预防/v 科学/n 有所/v 突破/v ，/w 研制/v 出/vd 了/u 有效/a 的/u 疫苗/n ，/w 才/d 得到/v 了/u 控制/v 和/c 消灭/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     现在/nt 国外/nl 许多/a 国家/n 都/d 设/v 了/u 公共卫生/n 学院/n ，/w 专门/d 培养/v 这/r 方面/n 人才/n ，/w 加强/v 这/r 方面/n 的/u 科研/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     我们/r 也/d 不应/vu 忽视/v 这/r 门/n 学科/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     当然/d ，/w 要/vu 把/p 卫生防疫/n 工作/n 搞上去/v ，/w 目前/nt 困难/n 还/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     但/c 在/p 过去/nt 的/u 若干/m 年/nt 里/nd ，/w 我们/r 全/a 党/n 动员/v ，/w 全民/n 动手/v ，/w 消灭/v 了/u 天花/n 、/w 鼠疫/n 、/w 霍乱/n 等/u 各种/r 严重/a 危害/v 人民/n 健康/a 的/u 疾病/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     这/r 就/d 足以/d 说明/v ：/w 只要/vu 各/r 条/n 战线/n 、/w 各个/r 部门/n 的/u 领导/n 都/d 把/p 卫生/n 工作/n 作为/v 自己/r 责无旁贷/i 的/u 任务/n ，/w 从/p 人力/n 、/w 物力/n 、/w 财力/n 上/nd 加强/v 防疫/v 工作/n ，/w 坚持/v 以/p &quot;/w 预防/v 为主/v &quot;/w ，/w 一/m 年/nt 、/w 二/m 年/nt 、/w 三/m 年/nt 搞/v 下去/v ，/w 终/d 会/vu 有/v 成效/n 的/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     五/m 月/nt 七/m 日/nt 下午/nt ，/w 在/p 本市/n 工交/j 政治部/n 宣传/v 处/n 、/w 高教/j 局/n 职工/n 教育处/n 召开/v 的/u 七&#183;二一大学/ni 政治/n 工作/n 座谈会/n 上/nd 展开/v 了/u 热烈/a 的/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     出席/v 座谈会/n 的/u 有/v 工交/j 系统/n 所属/n 局/n 教育处/n 和/c 电视大学/ni 辅导站/n 干部/n 、/w 七&#183;二一大学/ni 党支部/n 负责人/n 、/w 政治/n 教师/n 代表/n 等/u 二百/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     前/nd 一/m 时期/nt ，/w 本市/n 一些/m 七&#183;二一大学/ni 中/nd 曾/d 出现/v 放松/v 思想政治教育/n 工作/n 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     在/p 讨论/v 中/nd ，/w 同志们/n 一致/a 认为/v ，/w 七&#183;二一大学/ni 是/vl 高等教育/n 的/u 一个/mq 组成部分/n ，/w 和/p 普通/a 大学/n 一样/a ，/w 必须/d 全面/a 贯彻/v 党/n 的/u 教育方针/n ，/w 只有/c 上好/a 政治/n 理论/n 课/n ，/w 加强/v 思想政治教育/n ，/w 才能/c 培养/v 又红又专/i 的/u 工人/n 技术/n 人才/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     上钢二厂七&#183;二一大学/ni 政治/n 教师/n 宋家盛/nh 在/p 发言/v 中/nd 说/v ，/w 在/p 抓/v 思想/n 政治/n 工作/n 过程/n 中/nd ，/w 要/vu 注意/v 发挥/v 政治课/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 所/n 学校/n 在/p 政治课/n 中/nd 运用/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 的/u 基本/a 观点/n 去/v 解决/v 学员/n 中/nd 存在/v 的/u 思想/n 认识/v 问题/n ，/w 取得/v 了/u 较/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     例如/v ，/w 他们/r 结合/v 政治经济学/n 的/u 基本/a 观点/n ，/w 重点/n 讲/v 了/u 社会主义社会/n 的/u 基本/a 经济规律/n ，/w 教育/v 学生/n 从/p 生产关系/n 、/w 生产力/n 的/u 发展/v 等/u 方面/n 来/vd 认识/v 社会主义制度/n ，/w 向/p 学生/n 阐明/v 社会主义社会/n 劳动者/n 摆脱/v 了/u 被/p 剥削/v 和/c 受/v 压迫/v 的/u 地位/n ，/w 产品/n 实行/v 按劳分配/i ，/w 生产/v 是/vl 有/v 计划/n 按/p 比例/n 发展/v 等/u ，/w 引导/v 学生/n 从/p 根本上/nl 去/v 认识/v 社会主义制度/n 的/u 优越性/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     教师/n 还/d 实事求是/i 地/u 给/p 学生/n 分析/v 我国/n 社会主义建设/n 中/nd 还/d 存在/v 暂时/nt 困难/a 的/u 原因/n 和/c 性质/n ，/w 同时/c 联系/v 历史/n 事实/n 讲解/v &quot;/w 只有/c 社会主义/n 能够/vu 救/v 中国/ns &quot;/w 的/u 革命/v 道理/n ，/w 使/v 学生/n 进一步/v 认识/v 社会主义/n 好/a ，/w 坚定/v 了/u 走/v 社会主义/n 道路/n 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     交通运输局七&#183;二一大学/ni 党总支/n 副/h 书记/n 钱和生/nh 等/u 认为/v ，/w 要/vu 把/p 思想/n 政治/n 工作/n 落到实处/i ，/w 不能/vu 单靠/v 几个/mq 领导/n 干部/n 和/c 政治/n 教师/n ，/w 必须/d 抓好/v 骨干/n 队伍/n 的/u 建设/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     思想/n 政治/n 工作/n 要/vu 充分/a 发挥/v 学生/n 中/nd 党/n 、/w 团支部/n 的/u 组织/n 作用/n ，/w 发挥/v 班主任/n 和/c 学生/n 班委会/j 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     该/r 校/n 各/r 班/n 开展/v 互帮/v 互学/v 活动/n ，/w 出/vd 黑板报/n 、/w 学习/v 竞赛/v 园地/n 等/u ，/w 先进/a 事迹/n 及时/a 得到/v 表扬/v ，/w 不良/a 倾向/n 受到/v 批评/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     学校/n 除了/p 开展/v 学/v 雷锋/nh 、/w 创/v 三好/j 等/u 活动/n 外/nd ，/w 还/d 针对/p 学员/n 共同/d 关心/v 的/u 问题/n 举行/v 报告会/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     由于/c 学校/n 政治/n 空气/n 浓厚/a ，/w 同学/n 中/nd 的/u 某些/r 模糊/a 认识/v ，/w 及时/a 得到/v 了/u 解决/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     思想/n 政治/n 工作/n 的/u 开展/v 使/v 学员/n 有/v 明确/a 的/u 政治/n 方向/n ，/w 从而/c 保证/v 了/u 学校/n 教学/v 任务/n 的/u 完成/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     海运局七&#183;二一大学/ni 总支/j 副/h 书记/n 宋连群/nh 同志/n 说/v ，/w 开展/v 形势/n 教育/v 和/c 社会主义/n 大/a 目标/n 教育/v ，/w 使/v 学生/n 的/u 精神/n 面貌/n 起/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     原来/d 有些/m 学员/n 参加/v 七&#183;二一大学/ni 学习/v 后/nd ，/w 因/c 拿/v 不到/v 岗位津贴/n 和/c 生产/v 奖金/n 曾/d 引起/v 思想/n 波动/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     现在/nt 则/c 自觉/a 把/p 自己/r 的/u 学习/v 和/c 海运/n 现代化/v 联系/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        164
                                     许多/a 学员/n 早起/v 晚睡/v ，/w 刻苦/a 钻研/v ，/w 努力/v 掌握/v 科学/n 技术/n 知识/n ，/w 形成/v 了/u 为/p 四化/j 而/c 勤奋/a 学习/v 的/u 好/a 风气/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     船/n 电/n 专业/n 班/n 的/u 干部/n 还/d 和/p 大家/n 一起/d 摸索/v 总结/v 学习/v 经验/n ，/w 加以/v 推广/v ，/w 全班/n 被/p 评为/v &quot;/w 三好/j 班/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     这次/r 会议/n 还/d 要求/v 有关/v 方面/n 要/vu 对/p 七&#183;二一大学/ni 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 给予/v 关心/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     在/p 七&#183;二一大学生/ni 招生/v 、/w 评优/v 、/w 验收/v 等/u 工作/n 中/nd 都/d 要/vu 坚持/v 政治/n 质量/n 的/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     本/r 报/n 讯/n 中国科学院/ni 《/w 自然辩证法/n 通讯/n 》/w 杂志/n 与/c 华中工学院/ni 自然辩证法/n 研究室/n 联合/v 发起/v 的/u 现代/nt 工业/n 技术/n 史学/n 讨论会/n ，/w 四/m 月/nt 六/m 日/nt 至/v 十三/m 日/nt 在/p 武汉/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     参加/v 这次/r 会议/n 的/u ，/w 有/v 各地/nl 近/a 三十/m 个/q 高等院校/n 、/w 研究/v 机关/n 、/w 科协/j 、/w 出版社/n 的/u 同志/n 六十/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     这/r 是/vl 建国/v 以来/nt 第一次/mq 全国性/n 的/u 科技史/n 讨论会/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     会议/n 认为/v ，/w 我们/r 要/vu 实现/v 中国式/n 的/u 社会主义/n 现代化/v ，/w 就/d 一定/d 要/vu 在/p 马克思列宁主义/n 、/w 毛泽东思想/n 的/u 指导/v 下/nd ，/w 对/p 世界/n 科技/n 发展/v 的/u 历史/n 和/c 现状/n 作出/v 实事求是/i 的/u 分析/v ，/w 然后/c 结合/v 我国/n 的/u 特点/n ，/w 作出/v 合乎/v 科技/n 本身/n 发展/v 规律/n 的/u 部署/v 和/c 规划/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     这次/r 会议/n ，/w 还/d 着重/v 就/p 科技史/n 研究/v 的/u 对象/n 和/c 方法/n ，/w 科学/n 、/w 技术/n 与/c 生产/v 三/m 者/k 关系/n ，/w 学习/v 外国/n 先进/a 技术/n 与/c 走/v 我国/n 自己/r 的/u 发展/v 道路/n ，/w 哲学/n 与/c 自然科学/n 技术/n 的/u 关系/n 等/u 问题/n 展开/v 了/u 热烈/a 的/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     遭/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 摧残/v 而/c 枯萎/a 了/u 十/m 余/n 年/nt 的/u 学生/n 业余/n 文艺/n 之/u 花/n ，/w 又/d 竞相/d 开放/v 了/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     最近/nt 在/p 本市/n 举行/v 大中学生/j 文艺/n 会演/v 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 我们/r 欣喜/a 地/u 看到/v 了/u 在/p 以/p 三好/j 为/vl 目标/n 、/w 学习/v 为/vl 中心/n 的/u 活动/n 中/nd ，/w 学生/n 文艺/n 之/u 花/n 生机/n 勃发/v ，/w 争奇斗艳/i 的/u 新姿/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     这次/r 会演/v 的/u 十四/m 台/q 、/w 一百七十/m 多/m 个/q 节目/n ，/w 绝大多数/n 是/vl 学生/n 自己/r 创作/v 的/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     复旦大学/ni 中文系/n 董阳声/nh 、/w 叶小楠/nh 、/w 周惟波/nh 三/m 位/q 同学/n ，/w 在/p 创作/v 历史/n 话剧/n 《/w 诸葛亮/nh 》/w 的/u 同时/n ，/w 又/d 为/p 会演/v 创作/v 了/u 三/m 个/q 独幕/n 话剧/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     上海师院/ni 的/u 汪天云/nh 、/w 邓朴安/nh 同学/n 创作/v 的/u 小戏/n 《/w 思乡/v 曲/n 》/w ，/w 反映/v 了/u 台湾/ns 青年/n 和/c 他们/r 的/u 父老/n 渴望/v 回归/v 祖国/n 大陆/nl ，/w 与/p 亲人/n 团聚/v 的/u 怀乡/v 之/u 情/n ，/w 题材/n 新颖/a ，/w 构思/n 精巧/a ，/w 受到/v 了/u 人们/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     恒丰中学/ni 初三/j （/w ３/m ）/w 班/n 在/p 这次/r 期中考试/n 中/nd 取得/v 了/u 年级/n 总分/n 和/c 各/r 学科/n 第一/m 名/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     这次/r 以/p 该/r 班/n 为主/v 成立/v 的/u 一/m 支/q 乐队/n 创作/v 并/c 演奏/v 的/u 民乐/n 合奏/v ，/w 为/p 观众/n 展示/v 出/vd 粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 后/nd ，/w 学校/n 里/nd 师生/n 团结/v 、/w 刻苦/a 钻研/v 、/w 向/p 四个现代化/i 美好/a 未来/nt 进军/v 的/u 新气象/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     这些/r 节目/n 的/u 上演/v ，/w 生动/a 地/u 反映/v 了/u 学校/n 丰富多彩/i 的/u 课余/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     这次/r 会演/v 中/nd ，/w 复旦大学/ni 演出/v 的/u 话剧/n 《/w 快乐/a 的/u 圣诞节/nt 》/w ，/w 充分/a 反映/v 了/u 中外/j 学生/n 的/u 友谊/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     演出/v 中/nd ，/w 每当/p 台上/nl 出现/v 友谊/n 的/u 场面/n ，/w 台下/nl 就/d 会/vu 响起/v 畅怀/v 的/u 笑声/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     近年来/nt ，/w 到/v 我国/n 学习/v 的/u 外国/n 学生/n 越来越/d 多/a ，/w 他们/r 与/c 中国/ns 同学/n 亲密/a 相处/v ，/w 情同手足/i ，/w 这/r 出/q 短剧/n 正是/vl 反映/v 了/u 这/r 美好/a 的/u 主题/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     承担/v 副导演/n 的/u 日本/ns 同学/n 米川/nh 把/p 一/m 件/n 已故/v 朋友/n 赠给/v 她/r 的/u 纪念品/n 献出/v 来/vd 当/v 道具/n ，/w 还/d 说/v 让/p 这/r 件/n 珍贵/a 的/u 礼物/n 为/p 歌颂/v 友谊/n 出/vd 把/q 力/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     辛勤/a 的/u 汗水/n 终于/d 浇/v 开/v 了/u 友谊/n 的/u 鲜花/n ，/w 这个/r 节目/n 受到/v 了/u 观众/n 的/u 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     本/r 报/n 讯/n 市/n 邮政局/n 昨天/nt （/w 十四/m 日/nt ）/w 下午/nt 在/p 市/n 革委会/j 大礼堂/n 召开/v 上海市/ns 报刊/n 发行/v 员/k 大会/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     全/a 市/n 各/r 工厂/n 、/w 企业/n 、/w 机关/n 、/w 学校/n 、/w 部队/n 、/w 街道/n 、/w 农场/n 的/u 报刊/n 发行站/n 代表/n 以及/c 新闻/n 出版/v 系统/n 和/c 邮电/j 系统/n 的/u 干部/n 职工/n 代表/n 共/d 一千七百/m 多/m 人/n 参加/v 了/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     大会/n 总结/v 了/u 今年/nt 上半年/nt 度/n 的/u 报刊/n 发行/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     到会/v 代表/n 认为/v ，/w 在/p 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 精神/n 的/u 指引/v 下/nd ，/w 本市/n 报刊/n 发行/v 工作/n 形势/n 大好/a ，/w 取得/v 了/u 显著/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     本市/n 发行/v 的/u 报刊/n 品种/n 已/d 达/v 九百/m 多种/mq ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 十六/m ，/w 期/nt 发/v 份/q 数/n 达到/v 五百八十万/m 份/q ，/w 也/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 二十四/m 。/w 
		
			
                                        191
                                     报社/n 、/w 邮局/n 和/c 广大/a 发行/v 员/k 通过/p 深入/a 开展/v &quot;/w 一条龙/n &quot;/w 竞赛/v ，/w 发行/v 、/w 传递/v 速度/n 又/d 有/v 了/u 新/a 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     现在/nt ，/w 全/a 市/n 有/v 报刊/n 发行站/n 一万/m 多/m 个/q ，/w 拥有/v 发行/v 员/k 三万零四百/m 多/m 人/n ，/w 比/p 去年/nt 增加/v 了/u 百/m 分之/u 八/m 。/w 
		
			
                                        193
                                     广大/a 发行/v 员/k 为了/p 做好/v 报刊/n 发行/v 工作/n ，/w 付出/v 了/u 辛勤/a 的/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     大会/n 对/p 下半年/nt 度/n 的/u 报刊/n 宣传/v 收订/v 工作/n 做/v 了/u 具体/a 部署/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     今年/nt 下半年/nt 报刊/n 供应/v 总的/n 趋势/n 是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     为了/p 适应/v 新/a 形势/n 的/u 需要/v ，/w 下半年/nt 由/p 邮局/n 发行/v 的/u 报刊/n 品种/n 比/p 上半年/nt 又/d 将/d 增加/v 一百五十/m 多种/mq ，/w 而/c 其中/nd 绝大部分/n 是/vl 科技/n 、/w 教育/v 刊物/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     市西中学/ni 团委/j 在/p 学校/n 党支部/n 领导/v 下/nd ，/w 紧密/a 围绕/v 学校/n 中心/n 任务/n ，/w 开展/v 适合/v 青年/n 特点/n 的/u 各项/r 活动/n ，/w 取得/v 较/d 显著/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     市西中学/ni 团委/j 干部/n 多次/mq 深入/v 班级/n 听课/v ，/w 找/v 同学/n 谈心/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     在/p 调查/v 中/nd ，/w 他们/r 发现/v 有些/m 班级/n 某些/r 学科/n 在/p 上课/v 时/nt 效率/n 不/d 高/a ，/w 缺乏/v 课外/nt 指导/v ；/w 学生/n 偏重/v 于/p 做/v 难题/n ，/w 忽视/v 掌握/v 基础/n 知识/n 和/c 基本/a 概念/n 等/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     他们/r 及时/a 向/p 学校/n 领导/n 作/v 了/u 汇报/v ，/w 并/c 积极/a 配合/v 高一/j （/w ６/m ）/w 班/n 班主任/n 召开/v 了/u 学习/v 方法/n 交流会/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     许多/a 同学/n 在/p 学校/n 团委/j 、/w 教导/v 处/n 的/u 具体/a 指导/v 下/nd ，/w 摸索/v 学习/v 规律/n ，/w 掌握/v 了/u 正确/a 的/u 学习/v 方法/n ，/w 使/v 基础/n 知识/n 学得/v 比较/d 扎实/a ，/w 提高/v 了/u 学习/v 成绩/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     这个/r 学校/n 团委/j 还/d 根据/p 青年/n 求知欲/n 强/a 的/u 特点/n ，/w 开展/v 各种/r 生动/a 活泼/a 的/u 学习/v 活动/n ，/w 提高/v 学生/n 学习/v 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     最近/nt ，/w 他们/r 筹办/v 了/u 一/m 次/q &quot;/w 智力/n 运动会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     运动会/n 设有/v 数学/n 、/w 物理/n 、/w 化学/n 、/w 语文/n 、/w 外语/n 五/m 个/q 活动室/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     这些/r 活动/n 不但/c 提高/v 了/u 学生/n 的/u 学习/v 兴趣/n ，/w 也/d 丰富/v 了/u 他们/r 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     这个/r 学校/n 团委/j 还/d 围绕/v 三好/j 目标/n ，/w 为/p 学生/n 创造/v 良好/a 的/u 学习/v 环境/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     在/p 学校/n 领导/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 他们/r 关心/v 学生/n 身体/n 健康/a ，/w 积极/a 开展/v 各种/r 文体/n 活动/n ，/w 课余/n 休息/v 时/nt ，/w 组织/v 学生/n 打/v 排球/n 、/w 篮球/n 、/w 乒乓球/n ，/w 使/v 大家/n 有/v 充沛/a 精力/n 投入/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     上海市教育局/ni 、/w 上海市广播事业局/ni 为/p 中小学/j 英语/n 教师/n 联合/v 举办/v 的/u 电视/n 英语/n 辅导/v 讲座/n ，/w 继/v 简明/a 语调/n 之后/nt ，/w 语法/n 部分/n 定于/v 五/m 月/nt 十五/m 日/nt 开始/v 播讲/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     讲授/v 分为/v 句子/n 结构/n 、/w 动词/n 词组/n 和/c 名词/n 词组/n 三/m 大部分/n ，/w 共/d 二十二/m 讲/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     讲座/n 由/p 上海外国语学院/ni 语法/n 教研室/n 主讲/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     每/r 周二/nt 、/w 四/m 、/w 六/m 上午/nt ９/m ：/w ００/m －/w ９/m ：/w ３０/m 由/p 五/m 频道/n 播送/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     南汇县大团公社中学/ni 研制/v 成/v 一/m 种/q 用于/v 控制/v 时间/n 程序/n 的/u 石英/n 电子/n 钟/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     使用/v 这/r 种/q 钟/n 控制/v 电铃/n ，/w 全校/n 的/u 电铃/n 能/vu 按照/p 作息/v 时间/n 自动/a 鸣响/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     石英/n 电子/n 钟/n 由/p 经过/p 改革/v 的/u 电子/n 钟/n 和/c 控制/v 机构/n 两/m 部分/n 组成/v ，/w 具有/v 『/w 功耗/n 小/a 』/w 、/w 『/w 牵引力/n 大/a 』/w 等/u 优点/n ，/w 该/r 校/n 使用/v 两/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 证明/v 性能/n 稳定/a ，/w 计时/v 准确/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     上海市闸北区/ns 清洁/a 管理站/n 青年/n 工人/n 钟望秋/nh 和/c 另/r 二/m 位/q 青年/n 一起/d ，/w 制造/v 、/w 安装/v 了/u 一/m 台/n 自动/a 冲洗/v 公共/a 厕所/n 的/u 光电/n 程序/n 控制器/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     经/v 试用/v ，/w 这/r 种/q 控制器/n 自动/a 按/p 人数/n 计算/v 放水/v 冲洗/v 厕所/n ，/w 不但/c 有利于/v 提高/v 粪便/n 质量/n ，/w 而且/c 每月/nt 可/vu 节约/v 水/n 一百四十/m 立方/n ，/w 价值/n 二十/m 元/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     高大/a 的/u 摄影棚/n 内/nd ，/w 灯光/n 辉煌/a ，/w 一个/mq 涂/v 着/u 蔚蓝色/a 的/u 海水/n ，/w 浅黄色/n 的/u 陆地/n 的/u 大/a 地球/n 在/d 转动/v 着/u ，/w 小华/nhs 和/c 阿敏/nhs 兄妹/n 俩/m ，/w 站/v 在/p 地球/n 上/nd ，/w 对着/v 中心仪/n ，/w 观察/v 天空/n 中/nd 的/u 星星/n ，/w 探索/v 宇宙/n 的/u 秘密/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     这/r 是/vl 上海科影厂/ni 正在/d 拍摄/v 科教片/n 《/w 学/v 科学/n 》/w 中/nd 的/u 一个/mq 镜头/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     为/p 适应/v &quot;/w 四化/j &quot;/w 需要/v ，/w 向/p 广大/a 群众/n 普及/v 科学/n 知识/n ，/w 上海科影厂/ni 的/u 广大/a 创作/v 、/w 摄制/v 人员/n 正在/d 辛勤/a 地/u 劳动/v 着/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     《/w 地壳/n 运动/n 》/w 是/vl 介绍/v 我国/n 卓越/a 的/u 地质学家/n 李四光/nh 所/u 创立/v 的/u 一/m 门/q 新/a 的/u 学科/n -/w -/w &quot;/w 地质力学/n &quot;/w 理论/n 的/u 影片/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     去年/nt 夏天/nt ，/w 这/r 部/n 影片/n 的/u 编导/n 韩伟/nh 同志/n 接到/v 任务/n 后/nd ，/w 便/d 深入/v 地质/n 部门/n 和/c 勘察/v 工地/n ，/w 向/p 科技/n 人员/n 和/c 工人/n 请教/v ，/w 反复/d 阅读/v 了/u 李四光/nh 同志/n 的/u 大量/a 著述/n 和/c 图册/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     尽管/d 这/r 门/n 科学/n 道理/n 深/a ，/w 概念/n 多/a ，/w 难度/n 大/a ，/w 但/c 他/r 和/c 摄制组/n 的/u 同志/n 团结/v 在/p 一起/n ，/w 沿着/p 李四光/nh 同志/n 踏/v 过/u 的/u 足迹/n ，/w 走南闯北/i ，/w 跋山涉水/i ，/w 在/p 人迹罕至/i 的/u 山岭/n 谷地/n 四处/n 寻找/v &quot;/w 山/n &quot;/w 字型/n 、/w 断裂带/n 等/u 各种/r 地/n 型/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     有一次/v ，/w 在/p 湖南宁远/ns 航空/n 拍摄/v &quot;/w 多/a &quot;/w 字型/n 构造/n 时/nt ，/w 由于/c 雾气/n 过重/a ，/w 为了/p 掌握/v 适当/a 高度/n ，/w 找到/v 合适/a 的/u 角度/n ，/w 摄影师/n 手捧/v 摄影机/n ，/w 背着/v 呼啸/v 的/u 大风/n ，/w 忍受/v 着/u 头晕/v 和/c 高空/nl 气流/n 不/d 稳/a 的/u 跳动/v ，/w 从/p 一千/m 米/q ，/w 二千/m 米/q ，/w 最后/n 又/d 下降/v 到/v 一千/m 多/m 米/q ，/w 才/d 选择/v 到/v 合适/a 的/u 拍摄/v 角度/n ，/w 把/p 那/r 山峦/n 起伏/v ，/w 形态/n 清晰/a 的/u &quot;/w 多/a &quot;/w 字型/n 地貌/n 拍/v 进/v 了/u 摄影机/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 创作/v 摄制/v 中/nd ，/w 光/d 靠/v 飞机/n 的/u 俯瞰/v 大/a 全景/n 还/d 不行/v ，/w 更/d 大/a 的/u 宏观/n 现象/n ，/w 要/vu 借助于/v 特技/n 模型/n 和/c 动画/n 手段/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     在/p 表现/n 地震/v 场面/n 时/nt ，/w 特技/n 人员/n 巧妙/a 地/u 设计/v 了/u 一个/mq 在/p 两边/nl 装上/v 弹簧/n ，/w 地下/nl 铺上/v 滑动/v 塑料管/n 的/u 震动/v 平台/n ，/w 上面/nd 按/p 比例/n 布置/v 了/u 房子/n ，/w 电线杆/n ，/w 树木/n ，/w …/w …/w 犹如/v 真/a 街道/n 一般/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     拍摄/v 时/nt ，/w 工人/n 们/k 摇动/v 平台/n ，/w 顿时/d ，/w 烟灰/n 四起/v ，/w 地动/v 屋/n 摇/v ，/w 房子/n 倒塌/v ，/w 一/m 幅/n 颇为/d 强烈/a 的/u 地震/v 景观/n ，/w 就/d 这样/r 拍成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     影片/n 《/w 啄木鸟/n 》/w 从/p 生物防治/v 方面/n ，/w 生动/a 地/u 介绍/v 了/u 山东省林科所和平邑县林业部门/ni ，/w 在/p 杨树林/n 中/nd 采用/v 悬挂/v 空心/a 木/n 段/q ，/w 招引/v 啄木鸟/n ，/w 消灭/v 隐藏/v 在/p 树干/n 内/nd 的/u 害虫/n ，/w 保护/v 森林/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     起初/nt 摄制组/n 为/p 便于/v 拍摄/v ，/w 就/d 把/p 一/m 枝/n 有/v 害虫/n 的/u 树干/n 刨开/v ，/w 放进/v 害虫/n ，/w 装上/v 块/q 有机玻璃/n ，/w 放/v 在/p 啄木鸟/n 跟前/nl ，/w 以为/v 这样/r 它/r 就/d 会/vu 自动/a 来/vd 叼/v 虫/n 了/u ，/w 然而/c 啄木鸟/n 总/d 不能/vu 按/p 导演/n 的/u 意图/n &quot;/w 演戏/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     后来/nt 导演/n 进行/v 了/u 深入/a 的/u 观察/v 和/c 研究/v 以后/nt ，/w 终于/d 发现/v 啄木鸟/n 在/p 他们/r 拍摄/v 之前/nt 已/d 吃饱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     于是/c ，/w 他们/r 在/p 早上/nt 天/n 未/d 亮/v 时/nt ，/w 就/d 把/p 它/r 抓/v 来/vd ，/w 关进/v 一个/mq 铁笼/n 里/nd ，/w 不/d 喂/v 它/r ，/w 让/p 它/r 饿/v 着/u ，/w 然后/c 从/p 铁笼/n 中/nd 开/v 个/q 小/a 洞/n ，/w 把/p 有/v 虫/n 的/u 树干/n 放/v 在/p 洞口/nl 外/nd ，/w 果然/d 经不起/i 这么/r 一/m 饿/v ，/w 它/r 终于/d 把/p 长/a 喙/n 伸进/v 虫/n 道/n ，/w 用/p 舌尖/n 上/nd 的/u 倒/v 勾/n 勾出/v 一/m 条/n 白胖胖/a 的/u 光/v 肩/n 星/n 天牛/n 幼虫/n ，/w 一口/d 吞/v 了/u 下去/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     躲/v 在/p 树丛/n 中/nd 的/u 摄影/v 同志/n 赶紧/d 打开/v 摄影机/n 把/p 这个/r 难得/a 的/u 镜头/n 拍/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     柳条/n 鱼/n 是/vl 食/v 蚊/n 鱼/n 的/u 一/m 种/q 。/w 
		
			
                                        233
                                     影片/n 《/w 柳条/n 鱼/n 》/w 介绍/v 了/u 它/r 的/u 生理/n 、/w 生态/n 、/w 适应性/n 等/u 特征/n 及/c 蚊子/n 的/u 危害性/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     这/r 部/n 影片/n 的/u 百/m 分之/u 七十/m 的/u 镜头/n 是/vl 采用/v 放大/v 摄影/v 拍摄/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     其中/nd 拍摄/v 蚊子/n 的/u 危害/v 镜头/n ，/w 摄制组/n 的/u 同志/n 真/d 是/vl 煞费苦心/i 。/w 
		
			
                                        236
                                     原先/d 他们/r 是/vl 拿/p 小/a 白鼠/n ，/w 翻倒/v 在/p 一块/n 木板/n 上/nd ，/w 扎/v 牢/a 四/m 只/q 脚/n ，/w 刮去/v 肚皮/n 上/nd 的/u 毛/n ，/w 放进/v 早已/d 培养/v 的/u 蚊子/n 网里/nl ，/w 果然/d 蚊子/n 象/p 饿狼/n 一样/a 一/m 扑/v 而/c 上/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     但是/c 由于/c 小/a 白鼠/n 是/vl 活/a 的/u ，/w 心脏/n 不停/v 的/u 跳动/v ，/w 再/d 加上/v 蚊子/n 一/m 叮/v ，/w 肚皮/n 的/u 波动/v 就/d 更加/d 厉害/a 了/u ，/w 当/p 把/p 小/a 白鼠/n 连同/c 身上/nl 叮/v 着/u 的/u 蚊子/n 移到/v 放大镜/n 下/nd 进行/v 拍摄/v 时/nt ，/w 由于/c 灯光/n 的/u 强烈/a 照射/v ，/w 不仅/c 蚊子/n 一下子/d 就/d 逃之夭夭/i ，/w 而且/c 小/a 白鼠/n 的/u 腹部/n 经过/p 放大/v 六/m 倍/n 后/nd ，/w 就/d 象/p 大海/n 的/u 波浪/n 一般/a 起伏/v 着/u ，/w 银幕/n 效果/n 不/d 理想/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     后来/nt ，/w 摄制组/n 的/u 同志/n 把/p 蚊子/n 引到/v 自己/r 的/u 手上/nl ，/w 看/v 谁/r 的/u 蚊子/n 叮/v 的/u 最/d 牢/a ，/w 然后/c 抓紧/v 瞬息/n 时间/n 拍摄/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     闷热/a 的/u 房间/n 里/nd ，/w 热/a 不/d 透风/v ，/w 汗珠/n 从/p 脸上/nl 淌下/v 来/vd 了/u ，/w 手上/nl 被/p 蚊子/n 叮/v 得/u 奇痒/a 难忍/v ，/w 大家/n 屏息/v 着/u 呼吸/v ，/w 一动/v 也/d 不/d 动/v ，/w 耐心/a 等待/v 着/u ，/w 经过/p 连续/v 几个/mq 通宵/nt 的/u 奋战/v ，/w 终于/d 拍下/v 这个/r 镜头/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     春天/nt 的/u 校园/n ，/w 野花/n 遍地/n ，/w 散/v 在/p 草丛/n 中/nd 象/v 眼睛/n ，/w 象/v 星星/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     嫩绿/a 的/u 草地/n 上/nd ，/w 卢平/nh 坐/v 着/u ，/w 尼克/nh 躺/v 着/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     风/n 轻轻/a 的/u ，/w 草/n 软绵绵/a 的/u 。/w 
		
			
                                        243
                                     一切/r 是/vl 那么/r 幽静/a 、/w 那么/r 甜美/a 。/w 
		
			
                                        244
                                     尼克/nh 可/vu 算是/vl 个/q 中国通/n ，/w 他/r 懂得/v 中国/ns 的/u 风俗习惯/i ，/w 也/d 很/d 尊重/v 中国/ns 的/u 民情/n 风俗/n ，/w 他/r 打算/v 正式/a 向/p 卢平/nh 的/u 父母/n 提出/v 向/p 卢平/nh 求婚/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     仲春/nt 的/u 一个/mq 星期天/nt 上午/nt ，/w 尼克/nh 突然袭击/v ，/w 出现/v 在/p 卢平/nh 家/n 的/u 大门口/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     开头/v 的/u 一刹那/nt ，/w 卢平/nh 简直/d 是/vl 目瞪口呆/i ，/w 紧接着/v 脸皮/n 发/v 涨/v ，/w 手忙脚乱/i 。/w 
		
			
                                        247
                                     卢平/nh 的/u 慌乱/a 是/vl 多余/a 的/u ，/w 她/r 母亲/n 一/m 看/v 卢平/nh 和/c 尼克/nh 的/u 神态/n 就/d 明白/v 了/u 一切/r ，/w 她/r 慈/a 面/n 含笑/v ，/w 细声细气/i 地/u 让座/v 、/w 倒茶/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     午餐/n 的/u 菜/n 料/n 足/a 、/w 味/n 浓/a 、/w 油/n 重/a 、/w 颜色/n 鲜艳/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     大盘/n 小碟/n 上/v 个/q 没完/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     席上/nl 所有/a 的/u 人/n 都/d 不停/v 地/u 用/p 公/a 筷/n 为/p 尼克/nh 夹菜/v ，/w 把/p 尼克/nh 埋/v 在/p 了/u 一/m 大/a 堆/v 鸡肉/n 鱼蛋/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        251
                                     卢平/nh 的/u 姐姐/n 们/k 惊喜/v 之余/n ，/w 不得不/d 对/a 小妹/n 刮目相看/i ，/w 她们/r 为/p 妹妹/n 找/v 了/u 个/q 洋/a 丈夫/n 而/c 自豪/a ，/w 似乎/d 她们/r 也/d 随/p 之/u 高人一等/i 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     从/p 卢平家/nh 出来/vd ，/w 尼克/nh 还/d 深深/a 陶醉/v 在/p 那/r 浓郁/a 的/u 中国式/n 的/u 人情味/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        253
                                     他/r 的/u 母亲/n 和/c 卢平/nh 的/u 母亲/n 相比/v 是/vl 太/d 冷静/a 太/d 严峻/a 了/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     他/r 从小/d 不/d 缺/v 吃/v 不/d 缺/v 穿/v ，/w 缺乏/v 的/u 是/vl 母亲/n 的/u 笑声/n ，/w 是/vl 卢平/nh 母亲/n 那/r 种/q 深/a 怕/v 他/r 没/d 吃好/v 没/d 吃够/v 的/u 眼神/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     母爱/n 应该/vu 是/vl 一/m 种/q 溺爱/v 宠爱/v 不/d 讲/v 理智/n 的/u 爱/v ，/w 但/c 他/r 母亲/n 从来/d 不/d 可能/vu 不/d 讲/v 理智/n ，/w 为此/c ，/w 他/r 也/d 不/d 可能/vu 不/d 缺少/v 母爱/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     半年/nt 后/nd ，/w 他们/r 结婚/v 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     婚礼/n 在/p 本市/n 最大/a 的/u 饭店/n 举行/v ，/w 参加/v 婚礼/n 的/u 亲朋好友/n ，/w 同学/n 同事/n 都/d 争/v 着/u 向/p 新郎/n 新娘/n 献媚/v ，/w 卢平/nh 顿时/d 身价百倍/i 。/w 
		
			
                                        258
                                     不久/nt ，/w 尼克/nh 在/p 中国/ns 任教/v 的/u 期限/nt 已/d 满/a ，/w 他/r 带/v 着/u 心爱/a 的/u 妻子/n 回到/v 了/u 法国/ns 。/w 
		
			
                                        259
                                     卢平/nh 终于/d 实现/v 了/u 自己/r 苦苦/d 追求/v 的/u 愿望/n ，/w 她/r 常常/d 情不自禁/i 地/u 微笑/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     她/r 的/u 容貌/n 起/v 了/u 变化/v ，/w 象是/vl 满脸/n 开/v 了/u 花/n ，/w 她/r 的/u 眼睛/n 里/nd 呈现/v 出/vd 一团/mq 温柔/a 的/u 火焰/n ，/w 她/r 的/u 脸蛋/n 上/nd 露出/v 两/m 个/q 可爱/a 的/u 笑/v 窝/n ，/w 就/d 连/p 她/r 那/r 无/v 光彩/n 的/u 头发/n 似乎/d 也/d 在/p 她/r 全身/n 优美/a 而/c 放胆/v 的/u 快乐/a 中/nd 飘动/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        261
                                     尼克/nh 并不/d 富裕/a ，/w 但/c 他/r 在/p 巴黎/ns 第/h 五/m 大学/n 教书/v 的/u 薪水/n 足以/d 使/v 他/r 和/c 卢平/nh 生活/n 得/u 很/d 好/a ，/w 因此/c ，/w 卢平/nh 理所当然/i 成/v 了/u 家庭主妇/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     早晨/nt 起床/v ，/w 卢平/nh 忙/a 做/v 早点/n ，/w 尼克/nh 匆匆/a 吃完/v 后/nd ，/w 便/d 驾车/v 去/v 上课/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     卢平/nh 则/c 呆/v 在/p 家里/nl 看/v 电视/n 、/w 学/v 法语/n ，/w 或/c 干脆/a 睡觉/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     下午/nt ５/m 点/nt 钟/n ，/w 尼克/nh 准时/a 回到/v 家中/nl ，/w 吃完/v 晚饭/n 就/d 钻进/v 书房/n ，/w 不到/v 睡觉/v 时间/n 不/d 出来/vd ，/w 卢平/nh 则/c 独自/d 消磨/v 漫长/a 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     多少/r 次/q ，/w 卢平/nh 想/v 让/p 尼克/nh 领/v 她/r 出去/v 玩/v 玩/v ，/w 无奈/a 尼克/nh 老是/d 忙/a 着/u 看书/v 、/w 打字/v ，/w 有时/d 也/d 用/v &quot;/w 忙完/v 这阵/r 再说/v &quot;/w 哄/v 哄/v 她/r 。/w 
		
			
                                        266
                                     一天/nt 晚上/nt ，/w 卢平/nh 悄悄/a 走出/v 房间/n ，/w 在/p 门前/nl 的/u 花园/n 里/nd 独自/d 徘徊/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     望/v 着/u 举世闻名/i 的/u 不夜城/n ，/w 一/m 种/q 说/v 不清/a 的/u 感觉/n ，/w 莫名/a 的/u 哀怨/v ，/w 突然/d 从/p 她/r 心底/nl 升起/v ，/w 到/v 法国/ns 一/m 年/nt 多/m ，/w 她/r 第一次/mq 彻底/a 地/u 感到/v 了/u 悲凉/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     生活/n 恢复/v 了/u 它/r 本来/a 的/u 面目/n ，/w 卢平/nh 也/d 从/p 盲目/a 、/w 虚荣/n 的/u 追求/v 中/nd 清醒/a 过来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     她/r 忍受/v 不了/v 寂寞/a 、/w 孤独/a ，/w 大胆/a 地/u 向/p 洋/a 丈夫/n 诉说/v …/w …/w 。/w 
		
			
                                        270
                                     卢平/nh 在/p 悲哀/a 中/nd 想到/v 了/u 祖国/n ，/w 想到/v 了/u 那/r 座/q 生/v 她/r 养/v 她/r 的/u 江南/nl 名城/n ，/w 和/p 那些/r 她/r 曾经/d 不屑一顾/i 的/u 人/n 和/c 事/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     李妍/nh 和/c 卢平/nh 的/u 经历/n 告诉/v 人们/n 这样/r 一个/mq 事实/n ：/w 有些/m 外/nd 嫁/v 的/u 姑娘/n 虽然/c 遇到/v 了/u 好人/n ，/w 但/c 她们/r 自己/r 却/d 如同/v &quot;/w 村妇/n 扮/v 阔/a 小姐/n &quot;/w 进/v 不了/v 角色/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     对于/p 这/r 类/n 婚姻/n 状况/n ，/w 许多/a 人/n 认为/v 实际上/nl 是/vl 人性/n 与/c 现实/n 相/d 冲突/v 而/c 扭曲/v 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     不言而喻/i ，/w 由于/c 各种/r 原因/n ，/w 我们/r 是/vl 贫穷/a 的/u ，/w 而/c 开放/v 的/u 门户/n 使得/v 眼花缭乱/i 的/u 西方/nd 世界/n ，/w 宛如/v 美妙/a 的/u 海市蜃楼/i ，/w 呈现/v 在/p 极力/d 想/v 摆脱/v 落后/a 的/u 中国人/n 面前/nd ，/w 呈现/v 在/p 寻求/v 生活/n 幸福/a 的/u 中国/ns 姑娘/n 面前/nd 。/w 
		
			
                                        274
                                     一时间/nt ，/w 不少/a 人/n 迷乱/a 了/u ，/w 她们/r 在/p 完全/d 不/d 了解/v 自己/r 选择/v 的/u 意义/n 时/nt ，/w 选择/v 了/u 一/m 条/n 充满/v 诱惑/v 和/c 危险/a 和/c 路/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     人类/n 不断/d 寻找/v 、/w 追求/v 的/u 天性/n 是/vl 无可非议/i ，/w 关键/n 是/vl 如何/r 面对/v 冲突/v 进行/v 真实/a 可靠/a 而/c 不是/vl 虚幻/a 和/c 不计/v 后果/n 的/u 选择/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     正是/vl 在/p 这里/r ，/w 不少/a 外/nd 嫁/v 者/k 的/u 人生/n 目的/n 与/c 手段/n 分离/v ，/w 人生/n 的/u 天平/n 倾斜/v 了/u ，/w 大洋/n 彼岸/n 似乎/d 成/v 了/u 唯一/a 的/u 去处/n ，/w 她们/r 可以/vu 毫不迟疑/i 地/u 打破/v 心灵/n 的/u 栅栏/n ，/w 赤裸裸/a 地/u 将/p 自己/r 作为/v 商品/n 拍卖/v ；/w 她们/r 是/vl 非理性/n 的/u ，/w 也/d 是/vl 非/h 情感/n 的/u ，/w 执着/a 得/u 让/p 人/n 吃惊/v ，/w 却/d 又/d 脆弱/a 得/u 使/v 人/n 忧心/v ；/w 她们/r 自我/r 设计/v 的/u 目标/n 并不/d 低/a ，/w 然而/c 常常/d 抵挡/v 不住/v 异乎寻常/i 膨胀/v 起来/vd 的/u 欲望/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     于是/c ，/w 姿色/n 成/v 了/u 无形/a 护照/n ，/w 而/c 结婚证/n 则/c 是/vl 出国/v 签证/v ，/w 甚至/d 忘掉/v 了/u 国格/n 人格/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     由于/c 她们/r 中/nd 的/u 一部分/n 人/n 难以/d 摆脱/v 寻找/v 洋/a 丈夫/n 的/u 心理/n 定势/n ，/w 在/p 人生/n 的/u 转盘/n 上/nd ，/w 她们/r 狂热/a 地/u 押上/v 自己/r 的/u 良心/n ，/w 押上/v 自己/r 的/u 贞操/n ，/w 押上/v 自己/r 的/u 所有/a 一切/r 。/w 
		
			
                                        279
                                     有的人/n 成功/v 了/u ，/w 有的人/n 惨败/v 了/u ，/w 有的人/n 流下/v 悔恨/v 的/u 泪水/n ，/w 有的人/n 仍/d 在/p 梦幻/n 中/nd 沉沦/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     匆匆忙忙/a 中/nd ，/w 一/m 幕/n 幕/n 见惯/v 了/u 的/u 闹剧/n 、/w 丑剧/n 、/w 悲剧/n 在/p 轮回/n 上演/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     在/p 一般人/n 的/u 眼里/nl ，/w 商店/n 服务员/n 的/u 事迹/n ，/w 无非/d 是/vl 热心/a 接待/v 顾客/n ，/w 但是/c ，/w 用/p 这样/r 的/u 词句/n 来/vd 描述/v 楼帼玲/nh ，/w 已经/d 不够/a 了/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     楼帼玲/nh 是/vl 华联商厦/ni 针织品/n 商场/n 被单/n 一/m 柜/n 柜长/n ，/w 但/c 不少/a 企业/n 把/p 她/r 看作/v 自己/r 的/u 义务/a 推销员/n 和/c 市场/n 的/u 耳目/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     一/m 次/q ，/w 一/m 位/q 女/n 顾客/n 来/vd 选购/v 被单/n ，/w 小楼/n 拿出/v 不少/a 品种/n ，/w 但/c 总/d 不能/vu 使/v 她/r 满意/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     小/h 楼/nhf 和/c 她/r 攀谈/v 起来/vd ，/w 顾客/n 说/v ：/w &quot;/w 现在/nt 床单/n 上/nd 的/u 动物/n 图案/n 单调/a ，/w 只有/c 熊猫/n 、/w 唐老鸭/n ，/w 没/v 多/d 大/a 意思/n ，/w 假如/c 印上/v 一些/m 鸟类/n 吉祥物/n ，/w 既/c 符合/v 中国人/n 传统/n 心理/n ，/w 用于/v 结婚/v 、/w 送礼/v 也是/vl 个/q 好/a 口彩/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        285
                                     小/h 楼/nhf 觉得/v 这/r 话/n 有道理/v ，/w 便/d 向/p 有关/v 工厂/n 反映/v ，/w 有/v 家/n 工厂/n 设计/v 了/u 一/m 种/q 仙鹤/n 图案/n ，/w 试生产/v 几百/m 条/n ，/w 上柜/v 后/nd 便/d 一/m 抢/v 而/c 空/a ，/w 后来/nt 工厂/n 大批量/n 生产/v ，/w 效益/n 很/d 好/a ，/w 直至/v 现在/nt ，/w 这/r 种/q 图案/n 的/u 被单/n 仍然/d 畅销/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     去年/nt 下半年/nt ，/w 生产/v 外销/v 产品/n 的/u 部分/n 工厂/n 库存/n 积压/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        287
                                     小/h 楼/nhf 想/v ，/w 现在/nt 小家庭/n 流行/v 组合式/n 家具/n ，/w 床上用品/n 也/d 要求/v 成套/n 化/k ，/w 如果/c 把/p 外销/v 的/u 成套/n 床上用品/n 投入/v 内销/v 市场/n ，/w 说不定/v 能/vu 吸引/v 一部分/n 消费者/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     一家/mq 工厂/n 听/v 了/u 她/r 的/u 建议/n ，/w 将/p 几十/m 套/n ５/m 件/n 套/n 系列/n 床单/n 拿来/v 试销/v ，/w 果然/d 大/d 受/v 青年/n 顾客/n 欢迎/v ，/w 工厂/n 的/u 积压/v 量/n 很快/a 下降/v 了/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     楼帼玲/nh 与/c 顾客/n 打交道/v ，/w 不管/c 是/vl 哪/r 一/m 类/n 顾客/n ，/w 她/r 都/d 能/vu 让/p 他们/r 满意/v 而/c 归/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     有/v 位/q 顾客/n 对/p 小/h 楼/nhf 破口大骂/i ，/w 指责/v 她/r 出售/v 的/u 被单/n 是/vl 脏/a 的/u 、/w 湿/a 的/u ，/w 小/h 楼/nhf 感到/v 很/d 委屈/a ，/w 因为/c 她/r 从未/d 接待/v 过/u 这位/r 顾客/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     但/c 小/h 楼/nhf 还是/d 耐心/a 收下/v 被单/n ，/w 洗净/v 整/v 烫/v 后/nd 送还/v 给/p 她/r 。/w 
		
			
                                        292
                                     这位/r 顾客/n 后来/nt 知道/v 搞错/v 了/u ，/w 连连/d 向/p 她/r 道歉/v ，/w 并/c 来信/v 表示/v 要/vu 学习/v 小/h 楼/nhf 处理/v 矛盾/n 的/u 方式/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     湖南/ns 有/v 位/q 小学/n 教师/n 写信/v 给/p 小/h 楼/nhf ，/w 希望/v 能/vu 代购/v 一/m 条/n 绿/a 牡丹/n 被单/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     小/h 楼/nhf 利用/v 休息/v 时间/n ，/w 跑/v 了/u 许多/a 被单/n 厂/n 和/c 商店/n ，/w 终于/d 从/p 批发/v 站/n 仓库/n 找到/v 了/u 这/r 种/q 已/d 不/d 供应/v 的/u 被单/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     这位/r 教师/n 收到/v 后/nd ，/w 两/m 次/q 来信/v ，/w 又/d 为/p 同事/n 购买/v 了/u １１/m 条/q 。/w 
		
			
                                        296
                                     商店/n 领导/n 支持/v 她/r 的/u 设想/v ，/w 设立/v 了/u 这/r 项/q 业务/n ，/w 果然/d ，/w 要求/v 代购/v 代/v 邮/v 的/u 外地/nl 顾客/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     小/h 楼/nhf 发现/v 有/v 不少/a 老人/n 单独/a 来/vd 购买/v 被单/n ，/w 便/d 主动/a 与/p 附近/n 的/u 居委会/j 联系/n ，/w 同/p 居委/j 干部/n 一起/d ，/w 一家/mq 一家/mq 了解/v 孤老/n 的/u 生活/n 情况/n ，/w 每/r 隔/v 一/m 段/q 时间/n 便/d 为/p 这些/r 老人/n 送去/v 生活/n 用品/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     一个/mq 大热天/n ，/w 她/r 去/v 孤老/n 吴阿婆/nh 家/n 送货/v ，/w 敲/v 了/u 半天/nt 门/n ，/w 只/d 听/v 哼哼/v 声/n ，/w 不/d 见/v 人/n 开门/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     小/h 楼/nhf 感觉/v 不妙/a ，/w 立即/d 同/p 邻居/n 一起/d 把门/v 打开/v ，/w 果然/d 吴阿婆/nh 正在/d 发高烧/v ，/w 已/d 两/m 天/nt 不/d 起床/v 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     小/h 楼/nhf 赶紧/d 买来/v 药片/n ，/w 熬/v 了/u 稀粥/n ，/w 一口/d 一口/d 地/u 喂/v 她/r ，/w 吴阿婆/nh 与/c 邻居/n 无不/d 感动/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     楼帼玲/nh 无私/a 的/u 奉献/v ，/w 得到/v 人们/n 的/u 广泛/a 尊敬/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     她/r 曾/d 被/p 评为/v 市/n 劳模/j ，/w 今年/nt 又/d 被/p 评为/v 市/n &quot;/w 三八/j &quot;/w 红旗手/n 标兵/n ，/w 她/r 所在/n 的/u 柜台/n ，/w 也/d 获得/v 市/n &quot;/w 三八/j &quot;/w 红旗/n 集体/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     专程/d 来/vd 沪/ns 参与/v 主持/v '/w ９１/m 中国/ns 华东/nl 出口/n 商品/n 交易会/n 的/u 安徽省/ns 副/h 省长/n 吴昌期/nh ，/w 不顾/v 紧张/a 工作/n 的/u 劳顿/a ，/w 清晨/nt 即/d 起/v ，/w 约/v 记者/n 进行/v 了/u 将近/v 三/m 个/q 小时/nt 的/u 谈话/n ，/w 谈话/n 的/u 主题/n 就是/vl ：/w 皖/ns 沪/ns 合作/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     谈话/n 一开始/v ，/w 吴/nhf 副/h 省长/n 就/d 说起/v 一个/mq 情况/n ：/w 安徽/ns 已/d 与/p 上海/ns 有关/v 方面/n 就/p 新/a 的/u 合作/v 方式/n 进行/v 商谈/v ，/w 即/d 利用/v 上海/ns 的/u 技术/n 和/c 深加工/v 能力/n ，/w 提高/v 安徽/ns 初级产品/n 的/u 档次/n ，/w 增值/v 的/u 利益/n ，/w 由/p 皖/ns 沪/ns 双方/n 分获/v 共享/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     安徽盛产厂/ni 丝/n ，/w 但/c 过去/nt 由于/c 加工/v 深度/n 不/d 高/a ，/w 出口/n 创汇/n 率/k 较/d 低/a ，/w 要是/c 能/vu 把/p 安徽/ns 的/u 丝绸/n 原料/n 与/c 上海/ns 加工/v 技术/n 合作/v 进行/v 深加工/v ，/w 制出/v 高档/a 丝绸/n 成品/n ，/w 那/r 就/d 能/vu 提高/v 产品/n 档次/n ，/w 就/d 能/vu 卖/v 好价/n 、/w 多/a 创汇/n ，/w 对/p 上海/ns 、/w 安徽/ns 的/u 工/n 、/w 贸/v 双方/n 都/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     吴/nhf 副/h 省长/n 回顾/v 了/u 建国/v 以来/nt 皖/ns 沪/ns 合作/v 、/w 互惠互利/i 的/u 几个/mq 阶段/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     首先/d 是/vl 建国/v 初期/nt ，/w 从/p 上海/ns 迁/v 来/vd 一/m 批/q 面粉/n 、/w 纺织/v 、/w 机械/n 加工厂/n ，/w 帮助/v 安徽/ns 创立/v 了/u 自己/r 的/u 基础/n 工业/n ，/w 安徽/ns 则/c 向/p 上海/ns 运去/v 了/u 大量/a 的/u 大米/n 、/w 煤炭/n ，/w 帮助/v 上海/ns 顺利/a 度过/v 了/u 粮食/n 、/w 燃料/n 短缺/v 的/u 暂时/nt 困难/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        308
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 后/nd ，/w 当时/nt 主持/v 安徽/ns 工作/n 的/u 张劲夫/nh 同志/n 正式/a 提出/v &quot;/w 沪/ns 皖/ns 联合/v ，/w 振兴/v 安徽/ns &quot;/w ，/w 两地/nl 横向/a 协作/v 全面/a 展开/v ，/w 安徽/ns 的/u 大多数/n 地市/j 与/c 上海/ns 的/u 区/n 建立/v 了/u 友好/a 关系/n ，/w 大批/q 上海/ns 名牌/n 产品/n 落户/v 安徽/ns ，/w 上海/ns 帮助/v 改造/v 新建/v 的/u 一/m 批/q 企业/n 已经/d 成为/v 安徽省/ns 出口/n 创汇/n 的/u 骨干/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     去年/nt ，/w 党中央/n 国务院/ni 提出/v 开发/v 开放/v 浦东/ns 的/u 决策/n 后/nd ，/w 安徽省/ns 政府/n 立即/d 作出/v 了/u &quot;/w 呼应/v 浦东/ns ，/w 开发/v 皖江/ns ，/w 强化/v 自身/n &quot;/w 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     双方/n 领导/n 互访/v 频繁/a ，/w 提出/v 一系列/a 协作/v 开发/v 的/u 构想/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     其中/nd 包括/v 在/p 安徽/ns 建立/v 专/d 为/p 开发/v 开放/v 浦东/ns 提供/v 的/u 速生/v 林/n 纸浆/n 基地/n 、/w 大型/a 水泥厂/n 和/c 饲料/n 基地/n 等/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     目前/nt ，/w 有些/m 构想/n 已/d 付诸实施/i 。/w 
		
			
                                        313
                                     谈及/v 往事/n ，/w 吴昌期/nh 副/h 省长/n 充满/v 感情/n 地/u 说/v ：/w &quot;/w 可以说/v ，/w 安徽/ns 与/c 上海/ns 的/u 合作/v 是/vl 完全/d 建立/v 在/p 一/m 种/q 兄弟/n 般/n 的/u 情谊/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        314
                                     互相/d 信任/v ，/w 互惠互利/i ，/w 携手/v 并进/v ，/w 共同/d 繁荣/a ，/w 是/vl 我们/r 两/m 省市/n 长期/nt 合作/v 的/u 基础/n ，/w 也是/vl 我们/r 努力/v 奋斗/v 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     吴/nhf 副/h 省长/n 具体/a 展望/v 了/u 皖/ns 沪/ns 两地/nl 扩大/v 协作/v 的/u 一些/m 前景/n ：/w 两地/nl 科技界/n 协同/v 帮助/v 安徽/ns 农业/n 改变/v 生产/v 结构/n ，/w 提高/v 产量/n 质量/n 和/c 附加值/n ；/w 协同/v 开发/v 交通/n 和/c 旅游/v 事业/n ；/w 共同/d 开发/v 安徽/ns 丰富/a 的/u 稀土/n 、/w 有色金属/n 、/w 建材/j 资源/n ；/w 广泛/a 开展/v 商品流通/v 和/c 劳务/n 合作/v ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     安徽省/ns 对/p 此次/r 华东/nl 出口/n 商品/n 交易会/n 十分/d 重视/v ，/w 省委/j 、/w 省政府/n 去年/nt 秋/nt 就/p 几/m 次/q 开会/v 作/v 了/u 研究/v 、/w 部署/v ，/w 经贸/j 等/u 部门/n 的/u 同志/n 为/p 选择/v 参展/v 商品/n 、/w 布置/v 展馆/n 等/u 付出/v 了/u 大量/a 的/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     交易会/n 开幕/v 头/n 两/m 天/nt ，/w 安徽/ns 交易/n 馆/n 客商/n 盈门/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     他们/r 对/p 粮食/n 、/w 茶叶/n 、/w 苔菜/n 、/w 羽绒/n 、/w 丝绸/n 等/u 安徽/ns 特产/n 及/c 新兴/a 的/u 电子/n 、/w 轻工/j 、/w 机械/n 产品/n 纷纷/d 询价/v 洽谈/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     提到/v 这/r 一/m 盛况/n ，/w 分管/v 外贸/j 并/c 身兼/v 本/r 届/q 交易会/n 主席团/n 成员/n 的/u 吴/nhf 副/h 省长/n 说/v ，/w 以往/nt ，/w 除/p 全国性/n 的/u 广交会/j 外/nd ，/w 各地/nl 自己/r 开/v 的/u 小/a 交会/v ，/w 提供/v 的/u 货源/n 不/d 多/a ，/w 客商/n 也/d 少/a ；/w 加上/v 分头/d 对外/v ，/w 缺乏/v 协调/v ，/w 往往/d 会/vu 影响/v 出口/n 贸易/v 的/u 效益/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     这次/r 在/p 经贸部/j 支持/v 下/nd ，/w 华东/nl 七/m 省市/n 在/p 上海/ns 联合/v 举办/v 交易会/n ，/w 既/c 便于/v 协调/v 一致/a 、/w 统一/v 对外/v ，/w 又/d 相对/v 集中/v 了/u 较/d 大量/a 的/u 商品/n ，/w 吸引/v 了/u 更/d 多/a 的/u 客商/n ，/w 好处/n 是/vl 很/d 明显/a 的/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     他/r 特别/d 指出/v ，/w 安徽/ns 交易/n 团/n 在/p 筹/v 展/v 过程/n 中/nd 得到/v 上海/ns 方面/n 的/u 大力/d 协助/v ，/w 这/r 正是/vl 皖/ns 沪/ns 合作/v 的/u 生动/a 体现/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     应邀/v 前来/v 协助/v 训练/v 中国/ns 少年/n 足球队/n 的/u 苏联/ns 著名/a 教练/n 尼波尼亚奇/nh ，/w 昨天/nt 首次/n 在/p 沪/ns 西/nd 体育场/n 露面/v ，/w 观看/v 中国/ns 少年队/n 的/u 训练/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     在/p ３/m 个/q 小时/nt 的/u 训练课/n 结束/v 后/nd ，/w 他/r 还/d 与/p 少年队/n 主教练/n 朱广沪/nh 交换/v 意见/n ，/w 并/c 建议/v 明天/nt 的/u 训练课/n 按照/p 他/r 制定/v 的/u 计划/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     这位/r 曾/d 率领/v 喀麦隆/ns 队/n 打入/v 世界杯/n 前/nd 八/m 名/q 的/u 著名/a 教练/n 的/u 时间/n 观念/n 很/d 强/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     他/r 原定/v 下午/nt ３/m 时/nt 观看/v 训练/v ，/w 却/d 在/p ２/m 时/nt ４０/m 分/q 就/d 到场/v 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     与/p 队员/n 见面/v 后/nd ，/w 他/r 一直/d 坐/v 在/p 看台/n 上/nd 边/d 看/v 边/d 作记录/v ，/w 态度/n 十分/d 认真/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     训练/v 间隙/n ，/w 记者/n 采访/v 了/u 他/r ，/w 请/v 他/r 谈/v 谈/v 这次/r 来/vd 中国/ns 的/u 执教/v 感想/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     尼波尼亚奇/nh 教练/n 谈话/v 很/d 风趣/a ，/w 也/d 很/d 谦虚/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     他/r 说/v ，/w 我/r 第一次/mq 来/vd 中国/ns ，/w 也是/vl 第一次/mq 来到/v 上海/ns 这个/r 世界/n 知名/a 的/u 工业/n 城市/n ，/w 当然/d 感到/v 很/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     我/r 是/vl 十几/m 天/nt 前/nd 才/d 从/p 苏联/ns 足协/j 主席/n 那里/r 接到/v 这个/r 任务/n 的/u ，/w 由于/c 来得/v 很/d 匆忙/a ，/w 也/d 很少/a 作准备/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     当/p 记者/n 问/v 他/r 对/p 中国/ns 足球/n 是否/d 了解/v 时/nt ，/w 他/r 说/v ，/w 很/d 抱歉/v ，/w 我/r 对/p 中国/ns 足球/n 了解/v 得/u 很少/a ，/w 只/d 知道/v 中国/ns 足球/n 的/u 状况/n 不太/d 好/a ，/w 去年/nt 在/p 新加坡/ns 输/v 了/u 球/n ，/w 亚运会/j 上/nd 又/d 输给/v 了/u 泰国/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     我/r 一时/nt 也/d 说不上/v ，/w 所以/c 不好/a 发表/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     对/p 中国/ns 少年队/n ，/w 了解/v 就/d 更/d 少/a 了/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     虽然/c 去年/nt 在/p 列宁格勒/ns 看过/v 一/m 场/q 中国/ns 少年队/n 对/p 苏联/ns 少年/n 一/m 队/n 的/u 比赛/v ，/w 是/vl 在/p 电视/n 里/nd 看到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     何况/c 那时/r 还/d 不/d 知道/v 有/v 这样/r 的/u 任务/n ，/w 看/v 的/u 时候/n 自然/d 不/d 用心/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     今天/nt 给/p 我/r 的/u 初步/a 印象/n 是/vl ，/w 中国/ns 少年队/n 的/u 条件/n 很/d 艰苦/a ，/w 队员/n 训练/v 很/d 认真/a 。/w 
		
			
                                        337
                                     我/r 认为/v ，/w 中国/ns 在/p 体育/n 方面/n 有/v 很多/a 项目/n 进入/v 了/u 世界/n 先进/a 水平/n ，/w 如/v 排球/n 、/w 体操/n 、/w 跳水/v 、/w 乒乓球/n 、/w 羽毛球/n 等/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     只要/vu 大家/n 不懈/a 努力/v ，/w 足球/n 也/d 一定/d 会/vu 象/p 其他/r 项目/n 一样/a 获得/v 成功/a 的/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     据/p 有关/v 人士/n 透露/v ，/w 尼波尼亚奇/nh 教练/n 计划/n 看过/v 三/m 四/m 次/q 训练课/n 后/nd ，/w 便/d 亲自/d 执教/v ，/w 在/p 上海/ns 训练/v ２０/m 天/nt 后/nd ，/w 即/d 移师/v 至/v 昆明海埂/ns 训练/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     上海红星绒绣厂/ni 的/u 外宾/n 接待室/n 挂/v 着/u 一/m 幅/n １/m 米/q &#215;/w １．５/m 米/q 的/u 大/a 彩照/j -/w -/w 在/p 毛主席/nh 的/u 书房/n 里/nd ，/w 毛泽东/nh 主席/n 坐/v 在/p 中间/nd ，/w 微倾/v 着/u 脸/n ，/w 神采奕奕/i 地/u 同/p 右边/nd 隔/v 着/u 一/m 只/q 三角/n 茶几/n 的/u 全神贯注/i 又/d 略带/v 微笑/v 的/u 尼克松/nh 谈笑风生/i ，/w 周恩来/nh 总理/n 坐/v 在/p 左边/nd 的/u 沙发/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        341
                                     这/r 张/q 彩照/j 重现/v 了/u 一个/mq 重大/a 的/u 历史/n 镜头/n ：/w １９７２/m 年/nt 三/m 位/q 伟人/n 重写/v 了/u 中美/j 外交/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     当/p 人们/n 称赞/v 这/r 张/q 彩照/j 传神/a 时/nt ，/w 厂长/n 包炎辉/nh 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 请/v 再/d 看/v 看/v ，/w 这/r 不是/vl 照片/n ，/w 是/vl 我/r 厂/n 的/u 艺术/n 作品/n 绒/n 绣/n ，/w 本月/nt ９/m 日/nt 将/d 送到/v 北京外交部/ni ，/w 作为/v 中国/ns 政府/n 的/u 礼品/n 赠送/v 给/p 美国/ns 新/a 落成/v 的/u 尼克松/nh 图书馆/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        343
                                     经/v 他/r 这么/r 一说/v ，/w 再/d 仔细/a 一/m 看/v ，/w 果然/d 是/vl 绒/n 绣/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     制作/v 绒/n 绣/n 艺术品/n 一般/a 要/vu 比/p 原作/n 放大/v ３/m 到/v ４/m 倍/n ，/w 而/c 作品/n 中/nd 毛主席/nh 的/u 形象/n 只/d 比/p 原作/n 放大/v １．５/m 倍/n ，/w 用/p 粗/a 粗/a 的/u 毛线/n 去/v 绣/v 就/d 特别/d 难/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     用/p 他们/r 的/u 行话/n 来说/v ：/w &quot;/w 绣/v 起来/vd 豁/v 不/d 开/v ，/w 到/v 最后/n 眼睛/n 的/u 瞳仁/n 只能/vu 绣/v 一/m 针/n ，/w 这/r 一/m 针/n 却/d 要/vu 绣/v 得/u 传神/a ，/w 太/d 难/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        346
                                     因为/c 尼克松/nh 图书馆/n 留给/v 它/r 挂/v 的/u 面积/n 只有/d 这么/r 大/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     绒/n 绣/n 一般/a 是/vl 要/vu 忠实/v 于/p 原作/n 的/u ，/w 可是/c 这/r 幅/n 绒/n 绣/n 没有/v 完整/a 的/u 原作/n ，/w 三/m 位/q 伟人/n 的/u 形象/n 是/vl 用/p 三/m 张/q 不同/a 年份/nt 的/u 照片/n 拼成/v 的/u ，/w 再说/c ，/w 尼克松/nh 的/u 照片/n 是/vl 黑白/n 的/u ，/w 双脚/n 也/d 没有/d 照/v 出来/vd ，/w 作品/n 要求/v 全身/n 、/w 彩色/n ，/w 这/r 就/d 难为/v 了/u 设计/v 、/w 制作/v 大师/n 了/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     对于/p 毛主席/nh 、/w 周/nhf 总理/n ，/w 中国/ns 人民/n 是/vl 熟悉/v 的/u ，/w 创作/v 难度/n 还/d 不/d 算/v 太/d 大/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     尼克松/nh 的/u 性格/n 如何/r ，/w 喜欢/v 什么样/r 的/u 穿戴/v ，/w 真/d 是/vl 太/d 陌生/a 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     为了/p 创作/v 的/u 真实性/n ，/w 大师/n 们/k 虚心/a 地/u 向/p 美国/ns 朋友/n 讨教/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     最/d 难/a 的/u 还是/d 绣/v 尼克松/nh 的/u 眼睛/n ，/w 总共/d 只能/vu 绣/v 上/v 三/m 针/n ，/w 却/d 要/vu 用上/v 黑/a 、/w 绿/a 、/w 蓝/a 、/w 白/a 等/u １０/m 多种/mq 颜色/n ，/w 一/m 根/n 毛线/n 要/vu 劈成/v 几/m 丝/n ，/w 再/d 拼/v 起来/vd ，/w 才能/c 绣出/v 他/r 那/r 既/c 严肃/a 、/w 兴奋/a 又/d 充满/v 喜悦/a 的/u 眼神/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     这/r 幅/n 绒/n 绣/n ，/w 由/p 王雅芳/nh 作/v 指导/v ，/w 张慧珍/nh 、/w 许龙娣/nh 、/w 李蔷/nh 三/m 位/q 师傅/n ，/w 在/p ４/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 用/p １０００/m 多种/mq 颜色/n 的/u 毛线/n ，/w 整整/d 绣/v 了/u ２４．５万/m 多/m 针/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     昨天/nt 是/vl 中国/ns 福利/n 会/n 顾问/n 、/w 美籍/j 老/a 专家/n 耿丽淑/nh 女士/n ９５/m 岁/q 华诞/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     市外/nl 办/v 和/c 中福会/j 为/p 她/r 举行/v 了/u 祝寿/v 活动/n ；/w 中国/ns 人民/n 对外/d 友好/a 协会/n 特/d 向/p 耿丽淑/nh 授予/v &quot;/w 人民/n 友好/a 使者/n &quot;/w 最高/a 荣誉/n 奖状/n 和/c 奖章/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     祝寿/v 活动/n 在/p 耿丽淑/nh 女士/n 寓所/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     满头/n 银发/n 的/u 耿丽淑/nh 身着/v 中式/a 大红/a 织锦缎/n 上衣/n ，/w 外披/v 电脑/n 绣花/v 绒线/n 大衣/n ，/w 安/a 坐/v 在/p 客厅/n 中央/n 的/u 沙发/n 上/nd ，/w 面露/v 笑容/n ，/w 接受/v 客人/n 的/u 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     副/h 市长/n 刘振元/nh ，/w 市府/j 外事/n 顾问/n 、/w 中福会/j 副主席/n 李储文/nh ，/w 中福会/j 副主席/n 梁于藩/nh 、/w 杜淑贞/nh 以及/c 耿丽淑/nh 女士/n 的/u 好友/n 李寿葆/nh 、/w 爱泼斯坦/nh 、/w 魏璐丝/nh 女士/n 和/c 在/p 沪/ns 的/u 克拉克/nh 夫妇/n 等/u 向/p 她/r 表示/v 热烈/a 祝贺/v 和/c 亲切/a 慰问/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     刘振元/nh 代表/v 中国/ns 对外友协/j 把/p &quot;/w 人民/n 友好/a 使者/n &quot;/w 荣誉/n 奖状/n 赠与/v 耿丽淑/nh ，/w 并/c 把/p 奖章/n 挂在/v 她/r 的/u 胸前/nl ，/w 以/c 表彰/v 她/r 把/p 毕生/n 精力/n 无私/a 地/u 献给/v 中国/ns 人民/n 革命/v 和/c 建设/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     上海/ns 宋庆龄/nh 基金会/n 主席/n 汪道涵/nh 派/v 专人/n 送来/v 了/u 花篮/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     耿丽淑/nh 高兴/a 地/u 用/p 英文/n 说/v ：/w &quot;/w 很/d 好/a 、/w 很/d 好/a &quot;/w ，/w 并不/d 时/nt 地/u 鼓掌/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     她/r 用/p 刀/n 切开/v 蛋糕/n ，/w 请客/v 人/n 品尝/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     为了/p 配合/v 华东/nl 出口/n 商品/n 交易会/n 在/p 沪/ns 举行/v ，/w 方便/a 中外/j 来宾/n 购物/v ，/w 市/n 财办/j 决定/v 在/p 交易会/n 期间/nt （/w ３/m 月/nt ５/m 日/nt 至/v １４/m 日/nt ）/w ，/w 延长/v 主要/a 商业街/n 服务/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     本市/n 南京路淮海路上/ns 的/u 商店/n 延长/v 夜间/nt 营业/v 时间/n ，/w 至/v 晚上/nt ９/m 时/nt ；/w 友谊/n 商店/n 和/c 古玩/n 商店/n 延长/v 至/v 晚上/nt １０/m 时/nt 。/w 
		
			
                                        364
                                     云南路/ns 小吃/n 街/n 延长/v 至/v 晚上/nt １１/m 时/nt 。/w 
		
			
                                        365
                                     久经/v 考验/v 的/u 忠诚/a 的/u 共产主义/n 战士/n 、/w 中国共产党/ni 优秀/a 党员/n 、/w 我军/n 杰出/a 的/u 军事/n 指挥员/n 、/w 中共中央/j 顾问/n 委员会/n 委员/n 、/w 原/a 福州/ns 军区/n 司令员/n 江拥辉/nh 同志/n 于/p ２/m 月/nt １３/m 日/nt 在/p 沈阳/ns 病逝/v ，/w 终年/nt ７４/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        366
                                     向/p 江拥辉/nh 同志/n 遗体/n 告别/v 仪式/n ３/m 月/nt ４/m 日/nt 在/p 沈阳/ns 军区/n 总医院/n 礼堂/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     江泽民/nh 、/w 杨尚昆/nh 、/w 李鹏/nh 、/w 彭真/nh 、/w 聂荣臻/nh 、/w 乔石/nh 、/w 姚依林/nh 、/w 宋平/nh 、/w 李瑞环/nh 等/u ，/w 中共中央/j 、/w 中央/n 顾问/n 委员会/n 、/w 中央军委/ni 等/u 送/v 了/u 花圈/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     总政治部/ni 、/w 军委/j 办公厅/n 、/w 沈阳/ns 军区/n 、/w 辽宁省/ns 的/u 负责/v 同志/n 及/c 指战员/n 代表/v ５００/m 多/m 人/n 参加/v 了/u 向/p 江拥辉/nh 同志/n 遗体/n 告别/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     中央电视台/ni 为/p 妇女/n 朋友/n 准备/v 了/u 节日/nt 礼物/n ：/w ３/m 月/nt ８/m 日/nt 第一/m 套/q 节目/n 下午/nt 和/c 晚上/nt 连/p 续播/v 出/vd 电视/n 系列剧/n 《/w 巾帼/n 咏叹调/n 》/w 第一/m 部/n 《/w 宋明珠/nh 上任/v 》/w 和/c 第二/m 部/n 《/w 汪海燕/nh 的/u 追求/v 》/w 。/w 
		
			
                                        370
                                     这/r 两/m 部/n 六/m 集/n 电视剧/n 的/u 导演/n 是/vl 王犁/nh 、/w 编剧/n 朱梅英/nh 。/w 
		
			
                                        371
                                     编导/n 以/p &quot;/w 廿/m 世纪/nt 是/vl 女性/n 寻觅/v 自己/r 的/u 时代/nt &quot;/w 的/u 生活/n 感受/v ，/w 将/p 妇女/n 参政/v 作为/v 表现/v 妇女/n 问题/n 的/u 切入/v 口/n ，/w 阐述/v 新中国/n 提倡/v 男女平等/v 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     两/m 部/n 电视剧/n 风格/n 不同/a ，/w 样式/n 有别/v ，/w 《/w 宋/nhf 明珠/n 上任/v 》/w 以/p 生活/n 的/u 形态/n 表现/n 社会/n 问题/n ，/w 而/c 《/w 汪/o 海燕/n 的/u 追求/v 》/w 直接/a 以/p 政论/n 的/u 形式/n ，/w 呼吁/v 在/p 政界/n 中/nd 应有/v 妇女/n 真正/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     首都/n 影视/n 评论/v 界/k 对/p 编导/n 的/u 创作/v 动机/n 和/c 艺术/n 体现/v 给以/v 肯定/v ，/w 鼓励/v 将/p 《/w 巾帼/n 咏叹调/n 》/w 唱/v 下去/v ，/w 但/c 应/vu 将/d 视野/n 打开/v ，/w 从/p 更/d 广泛/a 的/u 社会/n 生活/n 中/nd 寻找/v 不同/a 的/u 角度/n ，/w 抓住/v 妇女/n 问题/n 的/u 热点/n ，/w 引起/v 社会/n 议论/v 和/c 关注/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     宗洲/ns 编剧/n 的/u 三/m 集/n 电视剧/n 《/w 橡胶/n 大王/n 蒙难/v 记/n 》/w 已/d 由/p 上海文化录音录像中心/ni 摄制/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     日前/nt 本市/n 有关/v 人士/n 观看/v 了/u 试/v 片/n ，/w 称赞/v 这/r 部/n 电视剧/n 情节/n 生动/a ，/w 颂扬/v 了/u 民族/n 正气/n ，/w 给/p 人/n 以/p 教育/v 和/c 感悟/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     从/p １９８９/m 年/nt 开始/v ，/w 宗洲/ns 到/v 上海步云橡胶联营公司/ni 和/c 上海正泰橡胶厂/ni 深入/v 生活/n ，/w 访问/v 了/u 原/a 上海正泰橡胶股份有限公司/ni 实权/n 人员/n 杨少振/nh 在/p 解放/v 前后/nt 的/u 复杂/a 坎坷/a 的/u 经历/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     该剧/n 着力/v 刻画/v 了/u 杨少振/nh 落入/v 国民党/ni 淞/ns 沪/ns 警备/v 司令部/n 一伙/mq 人/n 的/u 圈套/n 后/nd ，/w 改变/v 了/u 立场/n ，/w 从/p 对/p 共产党/n 害怕/v 、/w 疑惑/v ，/w 到/v 最后/n 坚决/a 跟/p 共产党/n 走/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     此片/n 由/p 达式彪/nh 执导/v ，/w 俞洛生/nh 饰/v 杨少振/nh 。/w 
		
			
                                        379
                                     晓星公司/ni 在/p 沪/ns 举办/v 展览/v  由/p 晓星物产香港有限公司/ni 举办/v 的/u 「/w 晓星/ni 上海/ns 纺织品/n 、/w 皮革/n 展览会/n 」/w ，/w 昨天/nt 在/p 上海静安希尔顿酒店/ni 开幕/v ，/w 展出/v 千/m 余/n 种/q 尼龙/n 、/w 涤纶/n 、/w 天鹅绒/n 、/w 混纺/v 面料/n 及/c 皮革/n 制品/n 等/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     上海中西药厂/ni 同/c 英国斯股份公司/ni 合资/a 建立/v 上海中西斯米克药业有限公司/ni 举行/v 合同/n 签字/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     「/w 百花/n 」/w 新一代/n 「/w Ａｕｔｏ/ws ９００/m 型/n 」/w 三十五/m 毫米/q 全自动/a 相机/n ，/w 在/p 总后南京光学仪器厂/ni 制成/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     该机/n 在/p 具备/v 上/v 片/n 、/w 曝光/v 、/w 闪光/v 等/u 十/m 项/q 自动/a 功能/n 基础上/nl ，/w 增加/v 了/u 在/p 逆光/v 条件/n 下/nd 自动/a 感光/v 补偿/v 、/w 中途/nl 倒/v 片/n 、/w 自拍/v 等/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     专家/n 认为/v 已/d 达到/v 国外/nl 同/v 档次/n 相机/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     ▲/w 昨天/nt ，/w 本市/n 少数民族/n 妇女/n 代表/n 举/v 行庆/n 「/w 三八/j 」/w 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     ▲/w 市妇联/j 和/c 市/n 质量/n 管理/v 协会/n 昨天/nt 上午/nt 联合/v 召开/v 「/w 为/vl 质量/n 、/w 品种/n 、/w 效益/n 年/nt 作贡献/v 」/w 市/n 女/n 质量/n 工作者/n 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     ▲/w 静安区/ns 住房/n 交换/v 所/n 和/c 市/n 电子元件/n 集团公司/n 联合/v 调/v 房/n 办公室/n ，/w 将于/p 八/m 日/nt 下午/nt ，/w 在/p 南京西路九九三号向阳妇女儿童用品商店/ni 门口/nl 举办/v 便民/n 调/v 房/n 服务/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     《/w 贺绿汀/nh 作品/n 精选/v 》/w 音带/n 近日/nt 由/p 上海海文音像出版社/ni 出版/v ，/w 一套/mq 两/m 盒/n （/w 附/v 书/n ）/w 共/d 收录/v 贺绿汀/nh ６０/m 多/m 年间/nt 不同/a 时期/nt 创作/v 的/u 声/n 、/w 器乐/n 代表作/n ３７/m 首/n ，/w 其中/nd 包括/v 《/w 牧童/n 短笛/n 》/w 等/u 器乐/n 独奏/v 曲/n ，/w 《/w 森吉德马/n 》/w 等/u 管弦/n 乐曲/n ，/w 《/w 游击队/n 歌/n 》/w 等/u 合唱/n ，/w 《/w 嘉陵江/ns 上/nd 》/w 等/u 艺术/n 歌曲/n ，/w 《/w 春天/nt 里/nd 》/w 《/w 怨/v 别离/v 》/w 等/u 电影/n 、/w 话剧/n 插曲/n ，/w 《/w 绣出/v 河山/n 一片/mq 春/nt 》/w 等/u 民歌/n 编曲/v ，/w 《/w 清流/n 》/w 等/u 儿童/n 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     临平路/ns 街道/n 最近/nt 发生/v 一起/d 侵犯/v 妇女/n 合法/a 权益/n ，/w 欺凌/v 妻子/n ，/w 虐待/v 老/a 岳母/n 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     家住/v 临８９弄１８号/ns 的/u 徐才德/nh ，/w 系/v 上海客车附件二厂/ni 的/u 退休/v 职工/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     徐/nhf 为人/n 粗暴/a 蛮横/a ，/w 常/d 为/p 生活/n 琐事/n ，/w 辱骂/v 殴打/v ６１/m 岁/q 的/u 妻子/n 钟根娣/nh ，/w 又/d 虐待/v ８１/m 岁/q 的/u 岳母/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     众/a 邻里/n 说/v ，/w 徐/nhf 家/n &quot;/w 小/a 吵/v 天/nt 天/nt 有/v ，/w 大吵/v 三/m 六/m 九/m &quot;/w ，/w 闹/v 得/u 一/m 条/n 里弄/n ，/w 四邻/n 不安/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     据悉/v ：/w 自/p 去年/nt 五月/nt 起/v ，/w 徐/nhf 妻/n 因/c 对/p 私房/n 如何/r 分配/v 子女/n 问题/n 提出/v 自己/r 的/u 看法/n ，/w 徐才德/nh 用/p 脏话/n 百般/d 辱骂/v 其/r 妻/n ，/w 又/d 拳/n 足/n 相加/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     不/d 让/p 其/r 妻/n 在/p 灶间/nl 搭/v 床铺/n ，/w 不/d 让/p 其/r 烧饭/v ；/w 晚间/nt 反锁/v 房门/n 不/d 让/v 睡觉/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     欲/d 将/p 其/r 撵出/v 家门/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     可怜/a ８１/m 岁/q 的/u 老太/n 和/c 女儿/n ，/w 备受/v 欺凌/v ，/w 常常/d 哭诉/v 到/v 居民委员会/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     居民/n 们/k 和/c 里弄/n 干部/n 无不/d 为/p 之/r 同情/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     钟根娣/nh 在/p 忍无可忍/i 的/u 情况/n 下/nd ，/w 遂/v 向/p 虹口人民法院/ni 起诉/v ，/w 要求/v 离婚/v ，/w 寻求/v 法律/n 保护/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     区/n 法院/n 经/v 调查/v 审理/v 后/nd 于/p 去年/nt １１/m 月/nt ３１/m 日/nt 作/v 了/u 判决/n ；/w 原告/n 钟根娣/nh 与/c 被告/n 徐才德/nh 离婚/v ；/w 私房/n 中/nd 西边/nd 半/m 幢/q （/w 上下/n 共/d 三/m 间/n ）/w 产权/n 归/v 钟/nhf 。/w 
		
			
                                        399
                                     徐才德/nh 扬言/v 不服/v 判决/n ，/w 又/d 继续/v 欺凌/v 钟/nhf 。/w 
		
			
                                        400
                                     ２/m 月/nt １/m 日夜/nt ，/w 徐才德/nh 用/p 叉/n 杆/n 狠/d 捅/v 钟根娣/nh ，/w 钟/nhf 用/p 手/n 遮挡/v 时/nt 被/p 叉/v 伤/v ，/w 血流如注/i ，/w 急去/v 医院/n 缝/v 了/u １４/m 针/n ，/w 至今/d 未愈/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     《/w 上海市/ns 妇女/n 儿童/n 保护/v 条例/n 》/w 已/d 颂/v 布/v 施行/v 一/m 年/nt 了/u ，/w 其中/nd 明确/a 规定/v ：/w &quot;/w 禁止/v 以/p 任何/r 手段/n 虐待/v 妇女/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     几/m 年/nt 来/u 徐/nhf 所在/n 的/u 居委会/j 、/w 街道办事处/n 、/w 派出所/n 以及/c 区政府/n 有关/v 部门/n 和/c 法院/n ，/w 均/d 对/p 徐/nhf 作/v 了/u 大量/a 劝解/v 、/w 教育/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     但/c 徐才德/nh 置若罔闻/i ，/w 长期/nt 欺凌/v 妇女/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     为此/c ，/w 吁请/v 有关/v 部门/n ，/w 维护/v 有关/v 法规/n 的/u 严肃性/n ，/w 以/p 法/n 办事/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     上海铁路公安局/ni 为/p 确保/v 春运/v 安全/a ，/w 主动/a 出击/v ，/w 大力/d 整治/v 铁路/n 治安/n 秩序/n ，/w 严厉/a 打击/v 刑事犯罪/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     春运/v 以来/nt 的/u 一个/mq 月中/nt ，/w 共/d 摧毁/v 犯罪/v 团伙/n ３０/m 个/q ，/w 抓获/v 各/r 类/n 案犯/n ５９１/m 人/n ，/w 破获/v 刑事/n 案件/n ３７６/m 起/q ，/w 其中/nd 重/a 特大/a 案件/n １４３/m 起/q ，/w 追缴/v 赃款/n 赃物/n 价值/n 达/v ２４万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        407
                                     为了/p 给/p 旅客/n 创造/v 一个/mq 良好/a 的/u 治安/n 环境/n ，/w 这个/r 局/n 和/c 各/r 公安/n 处/n 先后/d 抽调/v 数/m 百/m 名/n 干警/j 加强/v 重点/n 复杂/a 区段/n 和/c 站/n 车/n 的/u 整治/v ，/w 组织/v 巡警/n 上车/v 巡逻/v ，/w 查堵/v 犯罪/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     ２/m 月/nt ２６/m 日/nt ，/w 上海公安处/ni 巡警/n 王玉龙/nh 等/u 人/n 在/p 上海/ns 至/v 广州/ns ４９/m 次/q 列车/n 上/nd 查获/v 了/u 去年/nt ４/m 月/nt 因/c 流氓/n 斗殴/v 伤人/v 和/c 盗窃/v ２万/m 余/n 元/q ，/w 被/p 上海闸北区检察院/ni 批捕/v 在逃/v 的/u 案犯/n 刘世年/nh 。/w 
		
			
                                        409
                                     ２/m 月/nt ９/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 停靠/v 蚌埠/ns 站/n 的/u ４８２/m 次/q 下车/v 旅客/n 郝松伟/nh 、/w 郝杜剑/nh 在/p １/m 号/n 站台/n 西侧/nd 遭/v ４/m 名/q 歹徒/n 殴打/v ，/w 并/c 抢走/v 收录机/n 、/w 现金/n 等/u 物/n ，/w 蚌埠/ns 站/n 民警/n 在/p ２４/m 小时/nt 内/nd 将/p 卜台龙/nh 、/w 张重阳/nh 等/u ４/m 名/q 案犯/n 抓获/v 归案/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     ３/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 南昌公安处/ni 干警/j 在/p 江西/ns 抓获/v 了/u 盗窃/v 铁路/n 运输/v 物资/n 的/u 邹大庆/nh 、/w 邹福庆/nh 、/w 袁江平/nh 等/u ７/m 名/q 团伙/n 案犯/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     经/v 审查/v ，/w 该/r 团伙/n 自/p １９８７/m 年/nt 以来/nt 在/p 货物/n 列车/n 上/nd 作案/v ４０/m 多/m 起/q ，/w 窃得/v 彩电/n 、/w 收录机/n 、/w 电扇/n 、/w 洗衣机/n 、/w 毛线/n 、/w 布料/n 等/u 物资/n 价值/n 达/v ６万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        412
                                     徐汇区/ns 法院/n 、/w 公安/n 、/w 街道/n 等/u 各/r 部门/n 共同/d 努力/v ，/w 妥善/a 化解/v 了/u 一/m 起/q 濒临/v 激化/v 的/u 家庭/n 纠纷/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     被/p 伯父/n 母/n 用/p 粪便/n 泼/v 面/n 的/u 一对/n 夫妇/n ，/w 重/d 又/d 与/p 伯父/n 母/n 言归于好/i 。/w 
		
			
                                        414
                                     ２/m 月/nt １４/m 日/nt 除夕/nt 之/u 夜/nt ，/w 在/p 丈母娘/n 家/n 晚餐/n 后/nd 回家/v 的/u 小胥/nhs 夫妇/n ，/w 刚/d 踏进/v 灶间/nl ，/w 脚下/nl 一/m 滑/v ，/w 差点/d 摔倒/v ，/w 一/m 望/v 地上/nl ，/w 尽是/vl 未/d 清除/v 干净/a 的/u 残渣/n 剩饭/n ，/w 出口/n 骂/v 了/u 一/m 句/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     正在/d 灶间/nl 的/u 小胥/nhs 伯母/n 答腔/v ：/w &quot;/w 没有/d 摔死/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     双方/n 你/r 一/m 言/v 我/r 一/m 语/n 地/u 骂/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        417
                                     此时/nt ，/w 小胥/nhs 的/u 伯父/n 听到/v 侄/n 媳/n 骂/v &quot;/w 垃圾/n 瘪三/n &quot;/w ，/w 不禁/d 怒火中烧/i ，/w 就/d 悄悄/a 拎/v 了/u 马桶/n ，/w 朝/p 正/d 与/p 伯母/n 争吵/v 的/u 小胥/nhs 夫妇/n 泼去/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     他俩/r 从头/d 到/v 脚/n 被/p 浇/v 了/u 一身/n ，/w 崭新/a 的/u 羊毛衫/n 和/c 过节/v 的/u 菜肴/n 也/d 被/p 污染/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     被/p 激怒/v 的/u 小胥/nhs 冲上前/v 朝/p 伯父/n 打/v 了/u 几/m 拳/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     小胥/nhs 伯母/n 重新/d 拎起/v 马桶/n 朝/p 小胥/nhs 泼去/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     &quot;/w 大年三十/nt 遭/v 人/n 泼/v 粪/n ，/w 触/v 霉头/n &quot;/w ，/w 小胥/nhs 夫妇/n 心中/nl 一直/d 不能/vu 平静/a ，/w 几/m 次/q 准备/v 大打出手/i ，/w 也/d 欲/d 上/v 法院/n 追究/v 伯父/n 侮辱/v 罪/n 的/u 刑事责任/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     在/p 派出所/n 民警/n 与/c 居委/j 干部/n 疏导/v 下/nd ，/w 他俩/r 暂时/nt 安/a 停下来/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     春节/nt 刚/d 过/vd ，/w 居委/j 干部/n 及时/a 请/v 徐汇区法院/ni 审判员/n 、/w 街道/n 司法/v 助理员/n 、/w 派出所/n 民警/n 等/u 召开/v 综合治理/i 联席会议/n ，/w 研究/v 解决/v 方案/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     通知/n 双方/n 当事人/n 来/vd 街道/n 调解/v ，/w 在/p 各方/n 开导/v 下/nd ，/w 小胥/nhs 夫妇/n 表示/v 不/d 追究/v 伯父/n 的/u 刑事责任/n ，/w 但/c 需/v 赔礼道歉/v ，/w 赔偿/v 被/p 污染/v 的/u 衣物/n 、/w 菜肴/n 等/u 经济/n 损失/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     小胥/nhs 伯父/n 经过/p 耐心/a 细致/a 的/u 思想/n 工作/n ，/w 承认/v 了/u 错误/n ，/w 当场/v 向/p 小夫妻/n 赔礼道歉/v ，/w 赔偿/v 经济/n 损失/v ３００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        426
                                     第二/m 天/nt ，/w 小胥/nhs 伯母/n 也/d 向/p 小胥/nhs 夫妇/n 致歉/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     至此/v ，/w 双方/n 终于/d 言归于好/i 。/w 
		
			
                                        428
                                     黑龙江省/ns 一/m 工人/n 携/v 鸦片/n 来/vd 沪/ns ，/w 在/p 公共场所/n 高价/n 兜售/v ，/w 被/p 公安人员/n 当场/v 扭/v 获/v ，/w 同案犯/n 也/d 被/p 拘捕/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     日前/nt ，/w 南/nd 市区/n 人民检察院/n 以/p 贩毒/v 罪/n 依法/v 批准/v 逮捕/v 两/m 犯/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     于喜堂/nh 原/d 系/v 黑龙江省双鸭山市岭东区轮胎机械厂/ni 工人/n ，/w １９８７/m 年/nt 留职/v 停薪/v 做生意/v ，/w 因/c 蚀本/v 而/c 负债/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     他/r 听说/v 贩/v 鸦片/n 一本万利/i ，/w 打/v 听到/v 邻居/n 焦念海/nh 家/n 藏有/v 焦/nhf 父/n 遗下/v 的/u 鸦片/n １１００/m 余/n 克/q ，/w 向/p 焦/nhf 提出/v 收买/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     焦/nhf 当即/d 开价/v 每/r ５００/m 克/q １３００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        433
                                     １２/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 于喜堂/nh 携带/v １１００/m 余/n 克/q 鸦片/n 抵/v 沪/ns 后/nd ，/w 即/d 去/v 十六/m 铺/n 一带/n 兜售/v ，/w 搭/v 识/v 了/u 一/m 名/q 男/n 青年/n ，/w 两/m 人/n 议定/v 每/r ５００/m 克/q 以/p ４０００/m 元/q 成交/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     第/h ２/m 天/nt ，/w 于/p 和/p 该/r 男/n 青年/n 在/p 旅馆/n 交货/v 时/nt ，/w 被/p 群众/n 发现/v 报告/n 公安机关/n ，/w 当场/v 人赃俱获/i 。/w 
		
			
                                        435
                                     同案犯/n 焦念海/nh 也/d 被/p 拘捕/v 归案/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     一/m 条/n 连续/v 十/m 次/q 在/p 苏州河/ns 两岸/nl 拦路/v 抢劫/v 、/w 袭击/v 单身/n 女子/n 的/u 色狼/n 袁/nhf 某/r ，/w 经/v 闸北公安分局/ni 山西北路派出所/ni 干警/j 日夜/nt 守候/v ，/w 日前/nt 终于/d 落网/v 。/w 
		
			
                                        437
