
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     陶弘景/nh 在/p 茅山/ns 期间/nt 主要/a 传授/v 上清/n 经/n 法/n ，/w 由于/c 他/r 当时/nt 在/p 朝野/n 均/d 享有/v 很/d 高/a 的/u 声誉/n ，/w 故而/c 从/p 他/r 开始/v ，/w 茅山/ns 便/d 成为/v 上清/n 派/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     再/d 加上/v 继/v 他/r 之后/nt 的/u 茅山/ns 历代/nt 传人/n ，/w 大都/d 为/vl 一些/m 精通/v 道教/n 教义/n 和/c 颇/d 有/v 名气/n 的/u 上清/n 道士/n ，/w 这/r 就/d 使得/v 茅山/ns 自/p 陶弘景/nh 开始/v 便/d 一直/d 保持/v 着/u 上清/n 派/n 本/r 山/n 的/u 地位/n ，/w 于是/c ，/w 后人/n 便/d 将/d 南朝/nt 以后/nt 的/u 上清/n 派/n 称为/v 茅山/ns 宗/n 或/d 茅山/ns 派/n ，/w 并/c 以/p 陶弘景/nh 为/vl 茅山/ns 宗/n 的/u 创始人/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     陶弘景/nh 在/p 茅山/ns 期间/nt 所/u 撰述/v 的/u 道教/n 经籍/n 中/nd 有/v 相当/d 一部分/n 是/vl 介绍/v 修炼/v 原理/n 和/c 养生/v 方法/n 的/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     他/r 认为/v ，/w 人/n 只要/vu 从/p 养神/v 和/c 炼/v 形/n 两/m 方面/n 入手/v ，/w 并/c 经过/p 长期/nt 的/u 修炼/v ，/w 是/vl 可以/vu 达到/v 精神/n 与/c 肉体/n 的/u 长存/v 不灭/v 境界/n 的/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     《/w 养性/v 延/v 命/n 录/n 》/w 指出/v ：/w &quot;/w 人/n 所/u 贵/a 者/k ，/w 盖/d 贵/a 为生/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     为了/p 实现/v 人/n 的/u 长生不老/i ，/w 只有/c 靠/v 人/n 自己/r 的/u 努力/v ，/w &quot;/w 天道/n 自然/a ，/w 人道/n 自己/r &quot;/w ；/w &quot;/w 我/r 命/n 在/v 我/r 不/d 在/v 天/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        7
                                     这些/r 与/c 天/n 争/v 寿/n 的/u 主体/n 能动性/n 观点/n 无疑/d 可/vu 视为/v 道教/n 信徒/n 进行/v 养生/v 、/w 炼丹/v 、/w 饵/n 药/n 并/c 取得/v 一定/d 成就/n 的/u 原动力/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     对于/p 养神/v 方法/n ，/w 陶弘景/nh 认为/v 其/r 基本/a 原则/n 就是/d 清心寡欲/i 。/w 
		
			
                                        9
                                     一般人/n 之所以/c 不得/vu 长生/v ，/w 是/vl 由于/c 他们/r &quot;/w 忿/v 争/v 尽意/v ，/w 邀/v 名/n 射/v 利/n &quot;/w ，/w 为此/c ，/w 养神/v 应/vu 做到/v &quot;/w 游/v 心/n 虚/a 静/a ，/w 息/n 虑/v 无为/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        10
                                     具体来说/c 便是/vl 少/a 思/v 、/w 少/a 念/v 、/w 少/a 欲/n 、/w 少/a 事/n 、/w 少/a 语/n 、/w 少/a 笑/v 、/w 少/a 愁/v 、/w 少/a 乐/v 、/w 少/a 喜/v 、/w 少/a 怒/v 、/w 少/a 好/a 、/w 少/a 恶/a 、/w &quot;/w 行/v 此/r 十二/m 少/a ，/w 养生/v 之/u 都/d 契/n 也/u &quot;/w （/w 《/w 养性/v 延/v 命/n 录/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     对于/p 炼/v 形/n 方法/n ，/w 陶弘景/nh 认为/v 其/r 最低/a 要求/v 为/vl &quot;/w 饮食/n 有节/v 、/w 起居/n 有度/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     具体说来/c 应/vu 做到/v &quot;/w 去/v 肥/a 浓/a ，/w 节/v 咸/a 酸/a &quot;/w ；/w &quot;/w 人/n 食/v 毕/v ，/w 当/vu 行/v 步/n 踌躇/v &quot;/w ，/w 此外/c 还/d 应/vu 节制/v 性生活/n 和/c 多/a 从事/v 体力劳动/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     在/p 医药学/n 方面/n ，/w 陶弘景/nh 撰写/v 了/u 《/w 本草/n 集注/n 》/w 、/w 《/w 陶/nhf 隐居/v 本草/n 》/w 、/w 《/w 补/v 阙/n 肘/n 后/nd 百/m 一方/n 》/w 、/w 《/w 药/n 总/d 诀/n 》/w 等/u 著述/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     他/r 所/u 研究/v 的/u 医药学/n ，/w 突破/v 了/u 道士/n 修/v 仙/n 的/u 虚幻/a 境界/n ，/w 而/c 侧重/v 于/p 治病救人/i 、/w 济世/v 解难/v ，/w 故而/c 在/p 中国/ns 医学史/n 上/nd 占有/v 显要/a 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     值得/v 指出/v 的/u 是/vl ，/w 陶弘景/nh 对/p 炼丹/v 始终/d 有着/v 执着/a 的/u 信念/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 长达/v ２０/m 年/nt 的/u 炼丹/v 活动/n 中/nd ，/w 他/r 总结/v 出/vd 许多/a 涉及/v 化学/n 方面/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     尽管/d 这/r 项/q 活动/n 的/u 目的/n 是/vl 为了/p 炼制/v 长生/v 不/d 死/v 之/u 药/n ，/w 是/vl 属于/v 迷信/v 、/w 愚昧/a 的/u 一/m 种/q 表现/n ，/w 但/c 其/r 客观/a 结果/n 却/d 为/p 古代/nt 化学/n 理论/n 的/u 发展/v 提供/v 了/u 极有/v 价值/n 的/u 启示/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     陶弘景/nh 所/u 撰写/v 的/u 《/w 集/v 金丹/n 黄白/a 方/n 》/w 、/w 《/w 太清/n 诸/r 丹/n 集/v 要/a 》/w 等/u 著作/n 现/nt 已/d 全部/n 亡/v 佚/n ，/w 故而/c 我们/r 很/d 难/a 对/p 他/r 所/u 达到/v 的/u 成就/n 给予/v 确切/a 的/u 评价/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     释迦牟尼/nh 悟道/v 成/v 佛/n 后/nd ，/w 即/d 开始/v 向/p 大众/n 宣/v 说/v 自己/r 证/v 悟/v 的/u 真理/n ，/w 主要/a 是/vl 四/m 谛/n 、/w 八/m 正道/n 等/u 法/n ，/w 最初/nt 听讲/v 的/u 有/v /x 陈如/nh 等/u 五/m 人/n ，/w 他们/r 成为/v 释迦牟尼/nh 的/u 最/d 早/a 弟子/n ，/w 初/a 成/v 僧/n 团/n ，/w 地点/n 在/p 鹿野苑/ns 。/w 
		
			
                                        20
                                     这次/r 说法/n ，/w 佛教/n 史/n 称之为/v &quot;/w 初/a 转/v 法轮/n &quot;/w ，/w 这样/r ，/w 佛教/n 的/u 所谓/a 佛/n 、/w 法/n 、/w 僧/n 三宝/j 皆/d 已/d 具备/v ，/w 标志/v 着/u 佛教/n 的/u 初创/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     释迦牟尼/nh 一生/nt 传道/v 说法/n ４５/m 年/nt ，/w 足迹/n 遍布/v 恒河/ns 两岸/nl 。/w 
		
			
                                        22
                                     所到之处/n ，/w 他/r 很少/a 参与/v 政治/n 与/c 世俗/n 生活/n ，/w 一心/d 讲/v 道/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     他/r 的/u 弟子/n 中间/nd 有/v 国王/n 与/c 豪/n 商/n ，/w 也/d 有/v 乞丐/n 与/c 妓女/n ，/w 人数/n 众多/a ，/w 成员/n 复杂/a 。/w 
		
			
                                        24
                                     因此/c ，/w 释迦牟尼/nh 在世/v 的/u 时候/n 就/d 十分/d 重视/v 组织/n 僧/n 团/n ，/w 制定/v 僧/n 规/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     云游/v 乞食/v ，/w 雨季/nt 安居/v ，/w 犯/v 过/n 忏悔/v 与/c 不/d 杀/v 、/w 不/d 盗/v 、/w 不/d 邪淫/a 、/w 不/d 妄语/n 、/w 不/d 饮酒/v 等/u ，/w 成为/v 原始/a 佛教/n 的/u 基本/a 制度/n 与/c 戒律/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     释迦牟尼/nh 在/p ８０/m 岁/nt 那年/r ，/w 不幸/a 身染/v 恶疾/n ，/w 在/p 末罗国/ns 的/u 拘尸那加/ns 城外/nl 的/u 娑罗双/n 树林/n 中/nd 逝世/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     这/r 一天/nt 为/vl ２/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 后来/nt 被/p 佛教徒/n 尊为/v &quot;/w 涅槃/v 节/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        28
                                     相传/v ，/w 释迦牟尼/nh 尸体/n 火化/v 后/nd 的/u 遗骨/n （/w 即/vl 舍利/n ）/w 被/p 分为/v 八/m 份/q ，/w 由/p 八/m 个/q 国家/n 的/u 国王/n 和/c 长者/n 带回/v ，/w 分别/v 建/v 塔/n 安/a 奉/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     佛教/n 的/u 创立/v 与/c 当时/nt 印度/ns 的/u 社会/n 思想/n 状况/n 有着/v 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     佛陀/n 生活/n 的/u 年代/nt ，/w 正值/v 印度/ns 社会/n 处于/v 大/a 动荡/a 之/u 时/nt ，/w 阶级/n 矛盾/n 与/c 民族/n 矛盾/n 十分/d 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     由/p 中亚/j 地区/n 侵入/v 的/u 雅利安/ns 人/n 长期/nt 压迫/v 着/u 被/p 征服/v 的/u 土著/n 民族/n ，/w 而/c 雅利安/ns 内部/nd 随着/p 社会分工/v 的/u 发展/v 也/d 分化/v 出/vd 不同/a 的/u 等级/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     当时/nt 印度/ns 普遍/a 实行/v 着/u 种姓/n 制度/n ，/w 将/d 人/n 分为/v 四/m 等/n ：/w 第一/m 种/q 姓/n 为/vl 婆罗门/n ，/w 即/vl 掌握/v 神权/n 、/w 主持/v 祭祀/v 的/u 僧侣/n ，/w 他们/r 自称/v 是/vl 创造/v 宇宙/n 的/u 主宰/v &quot;/w 梵天/n &quot;/w 的/u 代表/n ，/w 以/p &quot;/w 人间/nl 之/u 神/n &quot;/w 自居/v ，/w 地位/n 最高/a ，/w 是/vl 当时/nt 一切/r 知识/n 的/u 垄断/v 者/k 。/w 
		
			
                                        33
                                     第二/m 种/q 姓/n 为/vl 刹帝利/n ，/w 即/vl 掌握/v 军政/n 大权/n 的/u 国王/n 和/c 武士/n ，/w 是/vl 世俗/n 的/u 统治者/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     这/r 两/m 种/q 姓/n 构成/v 了/u 当时/nt 的/u 统治阶级/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     第三/m 种/q 姓/n 为/vl 吠舍/n ，/w 即/vl 农民/n 、/w 手工业者/n 和/c 商人/n 等/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     第四/m 种/q 姓/n 为/vl 首陀罗/n ，/w 即/vl 奴隶/n ，/w 他们/r 没有/v 任何/r 权利/n ，/w 地位/n 最为/d 低下/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     前/nd 三/m 种/q 姓/n 均为/vl 雅利安/ns 人/n ，/w 首陀罗/n 则/c 是/vl 土著人/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     不同/a 的/u 种/q 姓/n 之间/nd 界限/n 分明/a ，/w 他们/r 的/u 社会/n 地位/n 、/w 权利/n 、/w 义务/n 和/c 生活方式/n 等/u 都/d 各/r 不/d 相同/a ，/w 而且/c 世代/nt 相/d 袭/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     这/r 在/p 当时/nt 的/u 法律/n 中/nd 与/c 宗教/n 教义/n 中/nd 都/d 有/v 明确/a 的/u 规定/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     此外/c ，/w 还有/v 被/p 排斥/v 在/p 种姓/n 之外/nd 的/u 所谓/a 贱民/n ，/w 他们/r 的/u 地位/n 更为/d 卑贱/a ，/w 他们/r 的/u 人身/n 和/c 用/v 过/u 的/u 东西/n 都/d 被/p 认为/v 是/vl &quot;/w 龌龊/a &quot;/w 的/u ，/w 不得/vu 同/p 其他/r 种姓/n 的/u 人/n 接触/v ，/w 因而/c 又/d 被/p 称为/v &quot;/w 不可/vu 接触/v 者/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     随着/p 国家机器/n 的/u 加强/v ，/w 刹帝利/n 对/p 婆罗门/n 的/u 特权/n 和/c 至上/a 地位/n 日益/d 不满/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     居于/v 第三/m 等级/n 的/u 吠舍/n 由于/c 商业/n 和/c 手工业/n 的/u 发展/v ，/w 经济/n 力量/n 不断/d 扩大/v ，/w 也/d 要求/v 提高/v 自已/v 的/u 社会/n 地位/n ，/w 并/c 产生/v 了/u 参与/v 政治/n 的/u 要求/n ，/w 因而/c 既/c 与/c 刹帝利/n 产生/v 矛盾/n ，/w 又/d 支持/v 刹帝利/n 削弱/v 婆罗门/n 的/u 世袭/v 特权/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     而/c 生活/n 在/p 社会/n 最/d 下层/n 的/u 奴隶/n 们/k 与/c 奴隶主/n 统治阶级/n 的/u 矛盾/n 就/d 更是/vl 十分/d 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        44
                                     错综复杂/i 的/u 社会/n 斗争/n 必然/a 反映/v 到/v 思想/n 领域/n 中/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        45
                                     佛陀/n 时代/nt ，/w 印度/ns 思想界/n 十分/d 活跃/a ，/w 有人/r 称之为/v 百家争鸣/i 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        46
                                     总体/n 上/nd 看/v ，/w 各种/r 不同/a 的/u 观点/n 基本上/d 可以/vu 分为/v 两/m 大/a 潮流/n ，/w 即/d 正统/n 的/u 婆罗门/n 思潮/n 与/c 新兴/a 的/u 反/v 婆罗门/n 思潮/n ，/w 后者/n 一般/a 通称/n 为/vl 沙门/n 思潮/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     正统/n 的/u 婆罗门教/n 源于/v 公元前/nt 二千/m 年/nt 印度/ns 古代/nt 的/u 吠陀教/n ，/w 正式/a 形成/v 于/p 公元前/nt 七/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        48
                                     它/r 以/p 《/w 吠陀/n 》/w 为/vl 天书/n ，/w 主张/v 吠陀/n 天/n 启/v ，/w 祭祀/v 万能/a 和/c 婆罗门/ns 至上/a 的/u 三/m 大/a 纲领/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     它/r 信奉/v 多/a 神/n 而/c 又/d 以/p &quot;/w 梵/n &quot;/w 为/vl 创造/v 宇宙/n 万物/n 的/u 主宰/v ，/w 认为/v 梵/n 从/p 口里/nl 生出/v 婆罗门/nh ，/w 从/p 肩/n 部/n 生出/v 刹帝利/nh ，/w 从/p 腹部/n 生出/v 吠舍/nh ，/w 从/p 脚下/nl 生出/v 首陀罗/nh ，/w 因而/c 四/m 种/q 姓/n 的/u 高下/n 贵贱/n 之/u 区分/v 是/vl 神圣/a 不可/vu 改变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     它/r 宣扬/v 善恶/n 报应/n 、/w 生死/n 轮回/n 等/u 观念/n ，/w 认为/v 人/n 有/v 不/d 死/v 的/u 灵魂/n ，/w 主张/v 祭祀/v 祈福/v ，/w 以/p &quot;/w 梵/n 我/r 合一/v &quot;/w 为/vl 解脱/v 之/u 境/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     当时/nt 的/u 沙门/n 思潮/n 流派/n 众多/a ，/w 佛经/n 上/nd 有/v &quot;/w 九十六/m 种/q 外/nd 道/n &quot;/w 之/u 说/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     比较/d 有/v 代表性/n 的/u 有/v 六/m 家/q ，/w 称/v &quot;/w 六/m 师/n 外/nd 道/n &quot;/w 或/c &quot;/w 外道/n 六/m 师/n &quot;/w ，/w 他们/r 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 阿耆多/nh ，/w 顺/v 世/n 论/k 的/u 先驱/n 之一/m ，/w 主张/v 世界/n 与/c 人生/n 都/d 由/p 地/n 、/w 水/n 、/w 火/n 、/w 风/n &quot;/w 四大/j &quot;/w 构成/v ，/w 反对/v 梵天/n 的/u 存在/v ，/w 否认/v 灵魂/n 不/d 死/v 、/w 因果报应/i ，/w 追求/v 现世/nt 的/u 享乐/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     （/w ２/m ）/w 尼乾子/nh ，/w 耆那/n 教/n 的/u 始祖/n ，/w 主张/v 业报/n 轮回/n ，/w 提倡/v 通过/p 极端/a 的/u 苦行/n 来/vd 使/v 灵魂/n 得到/v 解脱/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     （/w ３/m ）/w 婆浮陀/nh ，/w 主张/v 七/m 元素/n 说/n （/w 地/n 、/w 水/n 、/w 火/n 、/w 风/n 、/w 苦/a ，/w 乐/v 、/w 命/n ）/w ，/w 认为/v 元素/n 既/c 不由/d 他物/n 创/v 生/v ，/w 也/d 不/d 创/v 生/v 任何/r 他物/n ，/w 元素/n 是/vl 独立/v 自/r 存/v ，/w 永恒/a 不灭/v 的/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     尽管/c 马可波罗/nh 还/d 根据/p 传说/n 对/p 基督教徒/n 归还/v 大/a 石/n 后/nd 基督/n 教堂/n 仍/d 完好无损/i 说/v 了/u 不少/a 显/a 系/vl 不/d 可能/vu 的/u &quot;/w 神话/n &quot;/w ，/w 但/c 基督教/n 在/p 某些/r 蒙古/ns 统治者/n 支持/v 下/nd 重新/d 又/d 在/p 伊斯兰教/n 的/u 势力范围/n 内/nd 传播/v ，/w 侵夺/v 伊斯兰教/n 的/u 利益/n ，/w 却是/vl 事实/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     所以/c 在/p 蒙古人/n 统治/v 的/u 一个/mq 相当/d 长/a 时间/n 里/nd ，/w 喀什噶尔/ns 、/w 叶尔羌/ns 是/vl 伊斯兰教/n 的/u 传统/n 影响/n 受到/v 挑战/v 、/w 基督教/n 有所/v 抬头/v 的/u 一个/mq 地区/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     托克洛克/ns 铁木耳/nh 汗/n 改信/v 伊斯兰教/n 后/nd 的/u 一个/mq 阶段/n ，/w 是/vl 从/p 托克洛克/ns 铁木耳/nh 正式/a 登上/v 汗/n 位/n ，/w 宣布/v 自己/r 信仰/n 了/u 伊斯兰教/n 到/v 明/nt 弘治/nt 十八/m 年/nt 哈密/ns 王/n 陕巴/nh 之/u 子/n 拜牙/nh 自称/v 速檀为止/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     这/r 是/vl 伊斯兰教/n 在/p 我国/n 西北/nd 边疆/n 又/d 一/m 次/q 迅速/a 发展/v 并/c 最终/d 战胜/v 佛教/n 等/u 宗教/n 成为/v 这里/r 占优势/v 地位/n 宗教/n 的/u 一个/mq 时期/nt 。/w 
		
			
                                        59
                                     现/nt 也/d 分/v 三/m 个/q 地区/n 作/v 简单/a 说明/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     １/m ，/w 吐鲁番/ns 和/c 哈喇火州/ns 地区/n ，/w 这/r 一/m 地区/n 即/d 前/nd 所/u 说/v 的/u 高昌/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     它/r 在/p 整个/a 元代/nt 虽/c 是/vl 亦都护/n 高昌/ns 王/n 的/u 领地/n ，/w 但/c 一直/d 在/p 元朝/nt 中央政府/n 的/u 直接/a 统辖/v 下/nd 。/w 
		
			
                                        62
                                     由于/c 这/r 种/q 政治/n 形势/n ，/w 佛教/n 一直/d 在/p 这里/r 保持/v 着/u 它/r 的/u 为主/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     然而/c 在/p 托克洛克/ns 铁木耳/n 汗/n 之/u 子/n 黑的儿火者/nh 任/v 别失八里/ns 的/u 察合台/n 汗/n 后/nd ，/w 情况/n 很快/a 发生/v 了/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     《/w 拉失德/ns 史/n 》/w 对/p 此/r 作/v 了/u 叙述/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        65
                                     黑的儿火者/nh 汗/n 在位/v 时/nt ，/w 曾经/d 举行/v 过/u 圣战/v 进攻/v 契丹/ns 。/w 
		
			
                                        66
                                     他/r 亲自/d 攻占/v 了/u 契丹/ns 的/u 两/m 个/q 边陲/n 重镇/n 哈刺和卓/ns 和/c 土鲁番/ns ，/w 强迫/v 当地/n 居民/n 皈依/v 伊斯兰教/n ，/w 因此/c ，/w 这/r 两/m 个/q 地方/n 现在/nt 被/p 称为/v '/w 达尔&#183;阿勒&#183;伊斯兰/ns '/w 。/w 
		
			
                                        67
                                     作为/v 蒙兀儿诸/nh 汗/n 的/u 驻地/n 来说/v ，/w 这个/r 地区/n 的/u 重要性/n 仅次于/v 哈实哈儿/ns 。/w 
		
			
                                        68
                                     此外/c 还有/v 人/n 说/v ，/w 在/p 那/r 次/q 战役/n 中/nd ，/w 这个/r 地区/n 根据/p 神圣/a 伊斯兰教/n 律/n 的/u 规定/v 而/c 被/p 分割/v 开/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     落/v 在/p 这位/r 汗/n 手中/nl 的/u 是/vl 一片/mq 锦缎/n 和/c 一/m 只/q 灰/a 牛/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     这位/r 汗/n 这样/r 做/v 的/u 目的/n 是/vl 为/p 伊斯兰教/n 王国/n 增光/v &quot;/w （/w 王治来/nh 校注/v 本/n ，/w 第一/m 编/v ，/w 第/h ２２５/m 页/q ）/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 说明/v ，/w 在/p 十四/m 世纪末/nt ，/w 伊斯兰教/n 的/u 政治/n 统治/v 已/d 在/p 吐鲁番/ns 地区/n 确立/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     但/c 佛教/n 的/u 势力/n 仍/d 一定/d 程度/n 存在/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     至/v 明/nt 正统/nt 二/m 年/nt （/w １４３７/m ）/w &quot;/w 土鲁番/ns 城/n 都纲/n 佛先/nh 、/w 舍人/n 南忽力/nh 等/u 奏/v ：/w '/w 愿/vu 居/v 京/n 自/r 效/v 。/w '/w 
		
			
                                        74
                                     命/v 佛先/nh 等/u 安插/v 在/p 京/n 寺院/n ，/w 日/nt 与/p 饩/v 廪/n ；/w 南忽力/nh 等/u 隶/v 锦衣卫/n ，/w 给/p 房屋/n 、/w 什/m 器/n ，/w 月/nt 粮/n &quot;/w （/w 《/w 明/nt 英宗/nh 实录/n 》/w 卷/q 二十八/m ）/w 之后/nt ，/w 佛教/n 势力/n 才/d 最后/n 退出/v 吐鲁番/ns 。/w 
		
			
                                        75
                                     ２/m ，/w 哈密/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     哈密/ns ，/w 是/vl 从/p 西北/nd 边疆/n 进入/v 中原/ns 内地/nl 的/u 咽喉/n 要道/n ，/w 也是/vl 伊斯兰教/n 在/p 西北/nd 边疆/n 同/p 佛教/n 角逐/v 的/u 最后/n 一个/mq 地区/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     西/nd 辽/nt 时/nt 为/vl 哈密力/ns （/w 伊州/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     元/nt 时/nt ，/w 先/d 属/v 高昌/ns 维吾尔/ns 亦都护/n 管辖/v ，/w 后/nd 为/vl 成吉思汗/nh 后裔/n 威武王/nh 镇守/v 地/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     明/nt 永乐/nt 二/m 年/nt （/w １４０４/m ）/w 改/v 封/v 故元/n 威武王/nh 为/vl 忠顺/a 王/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     两/m 年/nt 后/nd ，/w 明/nt 在/p 此地/n 建立/v 哈密卫/n ，/w 成为/v 明朝/nt 政府/n 直接/a 管辖/v 的/u 一个/mq 行政区/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     按/p 《/w 马可波罗/nh 游记/n 》/w ，/w 十三/m 世纪/nt 七十/m 年代/nt 这里/r 虽/c &quot;/w 居民/n 都/d 是/vl 佛教徒/n &quot;/w ，/w 但/c 伊斯兰教/n 在/p 其/r 邻县/n 钦赤塔拉斯城/ns 已/d 有/v 传播/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     又/d 《/w 明/nt 太祖/nh 实录/n 》/w 卷/q 一三七/m 有/v 洪武/nt 十四/m 年/nt （/w １３８１/m ）/w &quot;/w 哈密力/ns 回回/ns 阿来丁/nh 来/vd 朝/v 贡/v 马/n &quot;/w 的/u 记载/v ，/w 说明/v 至迟/d 元/nt 明/nt 之际/nd 这里/r 已/d 有/v 一部分/n 回回/ns 穆斯林/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     但/c 从/p 《/w 明/nt 太宗/nh 实录/n 》/w 卷/q 六/m 七/m 记载/v ，/w 永乐/nt 七/m 年/nt （/w １４０９/m ）/w 明/nt 在/p 此地/n 设/v 哈密卫/ns 僧纲司/n ，/w 及/c 记载/v 这时/r 哈密/ns 情况/n 的/u 汉文/n 史籍/n 明确/v 区分/v &quot;/w 哈密/ns 之/u 人/n 凡/d 三/m 种/q ，/w 曰/v 回回/ns ，/w 曰/v 畏兀儿/ns ，/w 曰/v 哈刺灰/ns &quot;/w （/w 《/w 平/v 番/n 始末/n 》/w ）/w 来看/v ，/w 当时/nt ，/w 达里/ns 的/u 哈刺灰/ns 及/c 维吾尔/ns 总体/n 上/nd 尚不/d 信仰/v 伊斯兰教/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     但/c 在/p 吐鲁番/ns 的/u 察合台/n 后/nd 王/n 速坛阿力/nh 于/p 明/nt 成化/nt 八/m 年/nt （/w １４７２/m ）/w 入/v 据/v 哈密/ns ，/w 特别/d 是/vl 明/nt 弘治/nt 十八/m 年/nt （/w １５０５/m ）/w 哈密/ns 忠顺/a 王/n 陕巴/nh 之/u 子/n 拜牙/nh 自称/v 速坛/n 并/c 与/c 吐鲁番/ns 首领/n 满速儿/nh 结好/v ，/w 遂/d 往/v 投/v 顺/v （/w 时/nt 为/vl １５１３/m 年/nt ）/w 后/nd ，/w 哈密/ns 地区/n 伊斯兰教/n 与/c 佛教/n 力量/n 的/u 对比/v 当/vu 发生/v 了/u 质/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     但/c 哈密/ns 作为/v 吐鲁番/ns 速坛/n 与/c 中原/ns 明/nt 政府/n 长期/nt 反复/d 争夺/v 的/u 一个/mq 地区/n ，/w 又/d 有/v 瓦刺/nh 势力/n 的/u 入侵/v ，/w 伊斯兰教/n 在/p 这里/r 最后/n 战胜/v 佛教/n 还/d 经过/v 了/u 一些/m 时日/nt 。/w 
		
			
                                        86
                                     &quot;/w 麻札/n &quot;/w 是/vl 阿拉伯语/n 的/u 音译/v ，/w 原意/n 为/vl &quot;/w 圣灵/n 之/u 地/n &quot;/w 、/w &quot;/w 伟人/n 之/u 墓/n &quot;/w ，/w 一般/a 指/v 伊斯兰教/n 显贵/n 的/u 陵墓/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     新疆/ns 穆斯林/n 也/d 称/v 它/r 作/v 麻札拉提/n 、/w 麦西赫德/n （/w 殉道/v 者/k 的/u 归宿/n ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     按/p 其/r 基本/a 含义/n ，/w 与/c 回族/ns 等/u 族/n 系统/n 穆斯林/n 尊敬/a 或/c 崇拜/v 的/u 圣/a 墓/n 、/w 拱北/ns 、/w 筛海坟/n 等/u 大致/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     不过/c 拱北/ns 系/vl 波斯/ns 语/n 之/u 音译/v ，/w 用/p 墓葬/v 处/n 的/u 圆/a 拱顶/n 建筑/v 命名/v ，/w 不管/c 是/vl 拱北/ns 还是/d 圣/a 墓/n 、/w 筛海坟/n 等/u ，/w 都/d 不是/vl 一般/a 穆斯林/n 的/u 坟墓/n 、/w 墓地/n ；/w 而/c 麻札/n 则/c 指/v 墓地/n 的/u 整个/a 范围/n ，/w 也是/vl 所有/a 穆斯林/n 坟墓/n 的/u 一/m 种/q 统称/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     所以/c 应该/vu 把/p 作为/v 朝拜/v 对象/n 的/u 麻札/n 与/c 一般/a 穆斯林/n ，/w 乃至/c 所有/a 人/n 的/u 墓地/n 区别/v 开来/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     这些/r 麻札/n ，/w 主要/a 分布/v 在/p 今/nt 新疆/ns 喀什/ns 、/w 和田/ns 两/m 个/q 地区/n ，/w 可以/vu 分为/v 有/v 附属/v 建筑/v 麻札/n ，/w 如/v 拱北/ns 、/w 清真寺/n 、/w 礼拜殿/ns 、/w 祈祷/v 室/n 、/w 哈尼卡/n 、/w 教/v 经/n 堂/n 、/w 谢/v 衣/n 合住/v 所/n 等/u ；/w 和/c 无/v 附属/v 建筑/v 麻札/n ，/w 只有/c 堆/v 石/n 、/w 木杆/n 、/w 羊/n 尾/n 、/w 小/a 旗/n 之类/n 等/u 墓葬/v 标志/n 两/m 类/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     穆斯林/n 对/p 这些/r 麻札/n 的/u 朝拜/v 主要/a 是/vl 祈求/v 神灵/n 佑/v 助/v 、/w 朝拜/v 安祥/a 之/u 地/n 、/w 作/v 讨/v 白/n 、/w 苦/a 诉/v 哀痛/a 、/w 进行/v 道/n 程/n 活动/n 等/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     和卓/n 、/w 依禅/n 们/k 提倡/v 朝拜/v 麻札/n ，/w 将/d 麻札/n 渲染/v 为/vl 神圣/a 之/u 地/n 与/c 清真寺/n 都/d 无法/d 比拟/v 的/u 重要/a 宗教/n 活动/n 场所/n ，/w 对/p 此/r 有/v 不少/a 的/u 资料/n 可以/vu 说明/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     如/v 上面/nd 提/v 列/v 的/u 和卓/n 穆罕默德&#183;谢日夫/nh ，/w 当/p 其/r 一/d 进入/v 新疆/ns ，/w 就/d 直奔/v 苏图克&#183;布格拉汗/nh 麻札/n ，/w 到/v 莎车/ns 后/nd 又/d 制造/v 了/u 许多/a 假/a 麻札/n ，/w 以/p 此/r 骗取/v 了/u 叶尔羌汗国/ns 可汗/nh 、/w 大臣/n 、/w 伯克/n 们/k 的/u 信任/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     又/d 如/v 当/p 伊斯哈克/nh 派/n 首领/n 和卓/n 萨迪/nh 去世/v 、/w 内部/nd 一片/mq 沉痛/a 、/w 混乱/a 之/u 时/nt ，/w 依禅/n 卡朗/nh 派/n 首领/n 和卓玉素甫/nh ，/w 以/p 朝拜/v 萨迪/nh 麻札/n 的/u 行动/n 使/v 不少/a 叶尔羌/ns 人/n 转到/v 了/u 他/r 的/u 方面/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     当然/d 提倡/v 朝拜/v 麻札/n 的/u 不只是/v 和卓/n 、/w 依禅/n 们/k ，/w 入侵/v 新疆/ns 的/u 阿古柏/nh 也是/vl 一个/mq 善于/v 利用/v 修筑/v 麻札/n 、/w 朝拜/v 麻札/n 以/p 笼络/v 人心/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     但是/c ，/w 宣扬/v 圣徒/n 崇拜/v 、/w 神化/v 和卓/n 、/w 依禅/n 的/u 依禅/n 派/n 首领/n 们/k 毕竟/d 是/vl 新疆/ns 麻札/n 朝拜/v 最/d 狂热/a 的/u 鼓动/v 者/k 。/w 
		
			
                                        98
                                     因为/c 如果/c 朝拜/v 麻札/n 仅仅是/v 新疆/ns 信仰/v 伊斯兰教/n 各/r 民族/n 旧有/v 宗教信仰/n 和/c 传统/n 文化/n 的/u 一/m 种/q 遗存/v ，/w 或者说/c 是/vl 这些/r 遗传/v ，/w 如/v 祖先/n 崇拜/v 、/w 自然/n 崇拜/v 、/w 拜火教/n 、/w 萨满/n 信仰/n 残留/v 等/u ，/w 以/p 伊斯兰教/n 为/vl 形式/n 而/c 保留/v ，/w 那/r 就/d 不会/vu 形成/v 那么/r 大/a 的/u 朝拜/v 麻札/n 高潮/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     和卓/n 、/w 依禅/n 们/k 提倡/v 朝拜/v 麻札/n ，/w 固然/c 是/vl 他们/r 提倡/v 的/u 和卓/n ─/w ─/w 依禅/n 崇拜/v 的/u 必然/a 结果/n ，/w 是/vl 他们/r 用/v 对/p 过世/v 的/u 和卓/n -/w -/w 依禅/n 的/u 崇拜/v 来/vd 诱发/v 对/p 活/v 着/u 的/u 和卓/n -/w -/w 依禅/n 后裔/n 的/u 更/d 强烈/a 崇拜/v ，/w 但/c 最/d 现实/a 的/u 目的/n 还是/d 借/v 此/r 获取/v 切身/a 的/u 经济/n 利益/n 和/c 政治/n 利益/n ，/w 或/c 借/v 此/r 以/p 笼络/v 人心/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     从/p 和卓/n -/w -/w 依禅/n 势力/n 如何/r 从/p 叶尔羌汗国/ns 逐渐/d 兴盛/a 以至/c 代替/v 了/u 这个/r 汗国/ns ，/w 掌握/v 了/u 世俗/n 权力/n 可以/vu 看/v 得/u 很/d 明白/a ，/w 这里/r 只/d 略/d 涉及/v 一些/m 他们/r 借/v 此/r 获取/v 经济/n 利益/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     作为/v 麻札/n ，/w 特别/d 是/vl 影响/v 较/d 大/a 的/u 麻札/n ，/w 都/d 有/v 从/p 世俗/n 统治者/n 、/w 信/n 众/n 那里/r 得到/v 的/u 赐/v 赠/v 或/c 奉献/v 形式/n 的/u 瓦各夫/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     瓦各夫/n 本来/d 是/vl 给/p 宗教/n 活动/n 场所/n 用以/v 维持/v 宗教/n 职业/n 者/k 生活/n 和/c 进行/v 宗教/n 活动/n 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     但/c 在/p 新疆/ns 依禅/n 派/n 盛行/v 的/u 地区/n ，/w 它/r 实际上/nl 成为/v 世袭/v 和卓/n -/w -/w 依禅/n 家族/n 的/u 瓦各夫/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     瓦各夫/n 包括/v 土地/n 、/w 房屋/n 、/w 店铺/n 、/w 果园/n 、/w 水磨/n 等/u ，/w 但/c 主要/a 是/vl 土地/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     在/p 十五/m 世纪/nt 至/v 十七/m 世纪/nt 依禅/n 派/n 盛行/v 时期/nt ，/w 和卓/n -/w -/w 依禅/n 占有/v 麻札/n 瓦各夫/n 的/u 数量/n 是/vl 十分/d 惊人/a 的/u ，/w 它/r 成为/v 当时/nt 维吾尔/ns 地区/n 土地/n 所有制/n 的/u 基本/a 形式/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        106
                                     据/v 一/m 份/q 喀什/ns 地区/n 档案馆/n 保存/v 的/u １９５２/m 年/nt 调查/v 材料/n ，/w 阿帕克/n 和卓/n 麻札/n 仅/d 在/p 疏附/ns 等/u 五/m 个/q 县/n 就/d 占有/v 熟地/n １６７５０/m 亩/q ，/w 生地/n ５００/m 亩/q ，/w 房屋/n ５１５/m 间/q ，/w 水磨/n ３０/m 盘/n ，/w 果园/n ４/m 处/n ，/w 店铺/n ２/m 座/q 。/w 
		
			
                                        107
                                     这些/r 瓦各夫/n 很/d 大部分/n 就是/d 阿帕克/n 夺取/v 政权/n 后/nd 阿帕克/n 和卓/n 家族/n 与/c 阿帕克/n 和卓/n 麻札/n 瓦各夫/n 的/u 遗留/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     到/v 此/r ，/w 我们/r 谈及/v 了/u 和卓/n ─/w ─/w 依禅/n 势力/n 兴衰/n 问题/n 中/nd 的/u 一些/m 主要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     其它/r 方面/n 限于/v 资料/n 和/c 篇幅/n 不再/d 赘述/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     然/c 有/v 一点/mq 是/vl 不能不/d 指出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     然而/c 由于/c 和卓/n -/w -/w 依禅/n 们/k 并不是/v 象/v 他们/r 对/p 一般/a 信/n 众/n 所/u 宣传/v 的/u 那样/r 是/vl 来/vd &quot;/w 拯救/v 众生/n &quot;/w 的/u ，/w 他们/r 是/vl 以/p 获取/v 与/c 他们/r 自称/v 的/u /w 圣/a 裔/n &quot;/w 、/w &quot;/w 圣徒/n &quot;/w 身分/n 很/d 不/d 协调/v 的/u 个人/n 利益/n 、/w 世俗/n 利益/n 的/u ，/w 所以/c 在/p 他们/r 为/p 此/r 而/c 争权夺利/i 、/w 相互/d 纷争/v ，/w 置/v 祖国/n 统一/v 大局/n 于/p 不顾/v ，/w 以至/c 在/p 失败/v 后/nd 仍然/d 妄图/v 通过/p 叛乱/n 恢复/v 往日/nt 荣耀/a 的/u 三百/m 年/nt 中/nd ，/w 给/p 新疆/ns ，/w 特别/d 是/vl 给/p 南疆/nl 维吾尔/ns 等/u 族/n 穆斯林/n 造成/v 了/u 巨大/a 的/u 损失/v 和/c 民族/n 灾难/n ，/w 这/r 是/vl 我们/r 每/r 一个/mq 善良/a 的/u 穆斯林/n 和/c 非/h 穆斯林/n 都/d 应/vu 记住/v 的/u 历史/n 教训/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     在/p 马麒/nh 兄弟/n 及其/c 后辈/n 马步芳/nh 的/u 大力/n 支持/v 下/nd ，/w 伊合瓦尼/n 成为/v 在/p 青海/ns 占/v 统治/v 地位/n 的/u 伊斯兰教/n 派/n ，/w 西宁/ns 东关大寺/ns 成为/v 青海/ns 各/r 清真寺/n 的/u 总/d 寺/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     就是/d 号称/v &quot;/w 中国/ns 小/a 麦加/ns &quot;/w 的/u 河州/ns 八坊/ns ，/w 至/v １９４９/m 年/nt 新中国/n 成立/v 前/nd ，/w 十六/m 个/q 较/d 大/a 清真寺/n 就/d 有/v 十二/m 个/q 属/v 伊合瓦尼/n 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     除此之外/i ，/w 甘肃/ns 张家川/ns ，/w 今/nt 宁夏/ns 吴忠/ns 、/w 同心/ns 、/w 固原/ns ，/w 伊合瓦尼/n 也/d 有/v 较/d 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     甘/j 、/w 宁/j 、/w 青/j 外/nd ，/w 河南/ns 各地/nl 、/w 天津/ns 、/w 沧州/ns 伊合瓦尼/n 也/d 有/v 一定/d 势力/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     伊合瓦尼/n 尊/v 行/v 的/u 基本/a 特点/n 是/vl 尊/v 经/n 革/v 俗/n ，/w 反对/v 一切/r 不/d 符合/v 《/w 古兰经/n 》/w 和/c 穆罕默德逊奈/nh 的/u &quot;/w 异端/n &quot;/w 尊/v 行/v ，/w 主张/v &quot;/w 认/v 主/n 、/w 顺/v 圣/n 、/w 尊/v 经/n &quot;/w ，/w &quot;/w 一切/r 回到/v 《/w 古兰经/n 》/w 去/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     在/p 信仰/n 方面/n 既/c 反对/v 门/n 宦/n 的/u 崇拜/v 圣徒/n 圣/n 墓/n ，/w 对/p 教主/n 下跪/v 等/u ，/w 也/d 反对/v 某些/r 格底木/n 穆斯林/n 的/u 所谓/a &quot;/w 父/n 传/v 子/n 受/v 之/u 伊玛尼/n &quot;/w ，/w 要求/v 信仰/n 必须/d 是/vl 有根有据/i 的/u 经典/n 和/c 逊奈/nh 所/u 传/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p 功课/n 方面/n 要求/v 严格/a 履行/v &quot;/w 五/m 功/n &quot;/w ，/w 特别/d 是/vl 聚礼/n 、/w 会礼/n 、/w 五时礼拜/n 等/u 法定/a 的/u 礼拜/v ，/w 不/d 提倡/v 苏非/n 主义/n 的/u 道/n 乘/v 修持/v 功课/n 和/c 某些/r 格底木/n 穆斯林/n 重视/v 的/u 宗教/n 副/a 功/n （/w 音译/v &quot;/w 台图卧尔/n &quot;/w ）/w ，/w 对/p 一切/r 没有/v 根据/n 的/u 宗教/n 副/a 功/n ，/w 如/v 盖得尔/n 夜/nt 拜/v 、/w 白拉台/n 夜/nt 拜/v 、/w 阿术拉/n 日/nt 拜/v ，/w 开斋节/nt 日夜/nt 拜/v 等/u ，/w 则/c 坚决/a 反对/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     在/p 经典/n 方面/n 除/p 严格/a 遵守/v 《/w 古兰经/n 》/w 外/nd ，/w 对/p 《/w 伟戛业/n 》/w 、/w 《/w 沙米/n 》/w 、/w 《/w 一而沙德/n 》/w 、/w 《/w 米实卡替/n 》/w 、/w 《/w 希大业/n 》/w 等/u 教法/n 经典/n 特别/d 重视/v ，/w 称/v 其/r 为/vl 可靠/a &quot;/w 大/a 经/n &quot;/w 、/w &quot;/w 五/m 级/n 正典/n &quot;/w ，/w 而/c 对/p 过去/nt 在/p 穆斯林/n 中/nd 流传/v 的/u 一些/m 波斯/ns 文/n 经典/n 则/c 称作/v &quot;/w 杂牌/a 经/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 具体/a 宗教/n 仪节/n 方面/n 则/c 要求/v 严格/a 遵守/v &quot;/w 圣/a 行/v &quot;/w 传统/n 习惯/v ，/w 如/v 念经/v 不能/vu 为了/p 受/v 酬/n ；/w 站/v 者/k 那/r 则/c （/w 即/vl &quot;/w 殡/n 礼/n &quot;/w ）/w 不能/vu 穿鞋/v ，/w 不能/vu 为/p 亡人/n 穿/v 孝衣/n 、/w 嚎哭/v ，/w 过/vd 七/m 、/w 四十/m 、/w 百日/nt 、/w 周年/nt 等/u 纪念/v ；/w 拜/v 中/nd 坐定/v 念到/v 作/v 证言/n 时/nt ，/w 要/vu 抬起/v 右手/n 食指/n ，/w 以/p 表示/v 对/p 真主/n 独一/a 的/u 信仰/n ，/w 要/vu 剪/v 髭/n 留/v 胡/n ；/w 反对/v 为/p 穆罕默德/nh 作/v &quot;/w 圣/a 纪/n &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     在/p 教法/n 方面/n 尊/v 哈乃斐/n ，/w 即/vl 大伊玛目/n 的/u 教法/n ，/w 认为/v &quot;/w 凡/d 前后/nt 学者/n 所/u 纂/v 经卷/n 均可/vu 宜/a 遵/v ，/w 因/c 皆/d 按/p 大以玛目/n 所/u 纂/v ，/w 剖/v 取/v 教规/n &quot;/w ，/w 并称/v &quot;/w 吾/r 教者/n ，/w 保守/a 圣/a 行/v 是/vl 至/v 要/vu 之/u 件/n ，/w 如/v 背反/v 者/k 即/d 为/vl 异端/n （/w 西言必得而提/n ）/w 。/w 
		
			
                                        122
                                     异端/n 乃是/vl 贵/a 圣/a 及/c 诸/r 大/a 贤/n 归真/v 后/nd 教/n 中/nd 新生/n 之/u 事/n 也/u &quot;/w （/w 参/v 《/w 醒/v 迷/v 要/a 录/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     故/c 反对/v &quot;/w 创新/v &quot;/w 、/w &quot;/w 新生/n &quot;/w ，/w 对/p 称/v 其/r 为/vl &quot;/w 派/n &quot;/w 也/d 有/v 反感/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     伊合瓦尼/n 与/c 阿拉伯/ns 世界/n 的/u 瓦哈比/n 派/n 有无/v 联系/n ，/w 有/v 什么样/r 的/u 联系/n ，/w 是/vl 自/p 伊合瓦尼/n 创始/v 以来/nt 就/d 有/v 争论/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     中国/ns 伊斯兰教/n 中/nd 的/u 苏非/n 派/n 学者/n ，/w 认为/v 中国/ns 的/u 伊合瓦尼/n 源/n 渊/n 于/p 阿拉伯/ns 的/u 瓦哈比/n 学派/n ，/w 但/c 伊合瓦尼/n 学派/n 的/u 一些/m 学者/n 持/v 否定/v 态度/n ，/w 而且/c 对/p 这/r 种/q 联系/n 表示/v 反感/a ，/w 甚至/d 为/p 此/r 互相/d 攻讦/v 达/v 百年/nt 而/c 无/v 定论/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     以/p 此/r 可见/c ，/w 伊合瓦尼/n 有/v 难言/v 之/u 苦/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     实际/a 的/u 情况/n 是/vl ，/w 伊合瓦尼/n 无疑/d 是/vl 与/c 瓦哈比/n 派/n 有/v 联系/v 的/u ，/w 但/c 联系/n 主要/a 是/vl 学说/n 、/w 思潮/n 方面/n 的/u 联系/n ，/w 即/vl 伊合瓦尼/n 接受/v 了/u 瓦哈比/n 派/n 的/u 伊斯兰/ns 复古/v 主义/n 思潮/n 和/c 以/p 《/w 古兰经/n 》/w 及/c 先知/n 逊奈/nh 为/vl 准绳/n 反对/v 苏非/n 主义/n 圣徒/n 崇拜/v 从而/c 净化/v 宗教信仰/n 和/c 尊/v 行/v 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     然/c 两者/n 之间/nd 并/c 无/v &quot;/w 直接/a 的/u 从属/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     中国/ns 的/u 伊合瓦尼/n 是/vl 与/c 中国/ns 伊斯兰教/n 的/u 实际/a 相/d 联系/v 的/u ，/w 宛哈比/n 派/n 是/vl 与/c 阿拉伯/ns 伊斯兰教/n 的/u 实际/a 相/d 联系/v 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     中国/ns 的/u 伊合瓦尼/n 是/vl 在/p 中国/ns 回族/ns 等/u 族/n 伊斯兰教/n 的/u 土壤/n 里/nd 诞生/v 的/u ，/w 它/r 要/vu 保持/v 中国/ns 回族/ns 等/u 族/n 伊斯兰教/n 的/u 一些/m 最/d 基本/a 的/u 尊/v 行/v ，/w 如/v 宗哈乃斐/n 派/n 教法/n ，/w 奉行/v 六/m 大/a 信仰/n 、/w 五/m 大/a 天命/n ，/w 尊敬/a 圣贤/n ，/w 实行/v 教坊/n 制度/n 等/u ，/w 也/d 只能/vu 从/p 这/r 种/q 伊斯兰教/n 的/u 过去/nt 情状/n 中/nd 自然而然/i 发展/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        131
                                     从/p 这个/r 意义/n 上/nd 说/v ，/w 不能/vu 说/v 它/r 在/p 思潮/n 上/nd 同/p 清初/nt 含蕴善/nh （/w １６３８/m -/w -/w １７０３/m ）/w 的/u &quot;/w 遵/v 经/n 革/v 俗/n &quot;/w 没有/v 一点/mq 关系/n ，/w 也/d 不能/vu 说/v 它/r 完全/a 是/vl 受/v 了/u 瓦哈布/nh （/w Ｉ/ws ７０３/m -/w -/w １７９２/m ）/w 学说/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     这样/r ，/w 它/r 不/d 象/v 瓦哈比/n 那样/r 宗罕伯里/n 派/n 教法/n ，/w 也/d 不/d 同意/v 一个/mq 时期/nt 瓦哈比/n 派/n 的/u &quot;/w 不/d 拜谒/v 圣/a 墓/n &quot;/w ，/w &quot;/w 拆除/v 先知/n 墓/n 顶/n &quot;/w ，/w &quot;/w 毁坏/v 侯赛因/nh 墓/n &quot;/w ，/w 并/c 给/p 安拉/nh 定/v 方位/n 的/u 主张/v 就是/d 很/d 自然/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     所以/c 从/p 中国/ns 土壤/n 中/nd 生出/v 的/u 、/w 嫁接/v 了/u 瓦哈比/n 派/n 思想/n 的/u 中国/ns 伊合瓦尼/n ，/w 除了/p 一时/nt 不得不/d 屈从/v 一定/d 军阀/n 势力/n 之外/nd ，/w 并不/d 存在/v 将/d 思潮/n 发展/v 为/vl 社会/n 运动/n 和/c 伊斯兰教/n 国家/n 的/u 机/n 因/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     相反/v ，/w 伊合瓦尼/n 的/u 许多/a 著名/a 阿訇/n ，/w 如/v 王静斋/nh 、/w 虎嵩山/nh ，/w 和/c 其它/r 教派/n 的/u 绝大多数/n 著名/a 阿訇/n 、/w 学者/n 一样/a ，/w 一生/nt 致力于/v 宗教/n 教学/v 和/c 研究/v ，/w 爱国/v 爱/v 教/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     王/nhf 氏/k 反对/v 马良/nh 筹组/v 伪/a 中华/ns 回教/n 公会/n ；/w 虎/nhf 氏/k 拉战/nhs 时期/nt 常/d 宣传/v &quot;/w 国家/n 兴亡/n ，/w 穆/j 民/n 有/v 责/n &quot;/w 、/w 爱护/v 祖国/n 是/vl 属于/v 信仰/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     共同/a 主张/v 各/r 教派/n 求同存异/i ，/w 互相/d 尊重/v ，/w 各行其是/i 。/w 
		
			
                                        137
                                     伊合瓦尼/n 的/u 分裂/v 始于/v １９３７/m 年/nt ，/w 即/vl 马果园/nh 死后/nt 三/m 年/nt ，/w 伊合瓦尼/n 著名/a 阿訇/n 马得宝/nh （/w 又称/v 尕白庄/nh ）/w 同/p 马麟/nh 等/u 自/p 麦加/ns 朝觐/v 归/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     马/nhf 偷偷/d 带回/v 一些/m 瓦哈比/n 派/n 经典/n ，/w 进行/v 研究/v 和/c 传授/v ，/w 从而/c 使/v 少数/n 相信/v 者/k 从/p 伊合瓦尼/n 中/nd 分离/v 了/u 出来/vd ，/w 他们/r 自称/v &quot;/w 三抬/n &quot;/w ，/w 社会/n 上/nd 称/v 他们/r 为/vl &quot;/w 三抬/n 教派/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        139
                                     至/v &quot;/w 赛来非耶/n &quot;/w 一/m 称/v ，/w 那时/r 只/d 在/p 少数/n 阿訇/n 中/nd 传/v 谓/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     由于/c 大多数/n 伊合瓦尼/n 信徒/n 仍/d 奉行/v 马果园/nh 的/u 宗旨/n ，/w 以/p 广河/ns 三甲集/ns 人/n 尕苏个哈志/nh （/w 果园/n 得意/a 学生/n ）/w 为首/v ，/w 故/c 有/v 了/u 苏/nhf 派/n （/w 或/c &quot;/w 一抬/n &quot;/w ）/w 与/c 白/nhf 派/n （/w 或/c &quot;/w 三抬/n &quot;/w ）/w 之/u 争/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     鉴于/v &quot;/w 三/m 马/nhf &quot;/w （/w 马步芳/nh 、/w 马步青/nh 、/w 马步康/nh ）/w 反对/v ，/w 白庄/nh 只得/vu 停止/v 传教/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     他们/r 的/u 再次/d 公开/v 传播/v 在/p 新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 而/c &quot;/w 赛来非耶/n &quot;/w 一/m 称/v 的/u 普遍/a 使用/v 则/c 是/vl 近些年/nt 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     赛来非耶/n 的/u 主要/a 尊/v 行/v 是/vl 以/p 穆罕默德/nh 及其/c 弟子/n 和/c 再/d 传/v 弟子/n 这/r &quot;/w 三/m 辈/q &quot;/w （/w 赛来非耶/n 即/d 前/nd 三/m 辈/q 之/u 意/n ）/w 的/u 尊/v 行/v 为/vl 准/v ，/w 至/v 拜/v 中/nd 三/m 抬手/v 只是/d 一/m 种/q 礼仪/n 细节/n 上/nd 的/u 不同/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 本色/n 化/k 运动/n 中/nd 还/d 出现/v 了/u 中国人/n 自己/r 创立/v 的/u 教派/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     １９１７/m 年/nt 魏恩波/nh （/w 魏保罗/nh ）/w 在/p 北京/ns 创办/v 真耶稣教会/ni ，/w 以/p 赶/v 鬼/n 祷告/v 治病/v 吸引/v 群众/n ，/w 几乎/d 传遍/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     １９２１/m 年/nt 敬奠瀛/nh 在/p 山东/ns 泰安/ns 创办/v 耶稣家庭/ni ，/w １９２２/m 年/nt 倪拆声/nh 在/p 福州/ns 创办/v 基督徒聚会处/ni 。/w 
		
			
                                        147
                                     天主教/n 的/u &quot;/w 中国化/v &quot;/w 起步/v 较/d 晚/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     １９１８/m 年/nt ，/w 中国/ns 籍/n 神父/n 是/vl ８３４/m 人/n ，/w 占/v 总数/n 的/u ３５/m ％/w ，/w 主教/n 没有/v 一个/mq 是/vl 中国人/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     １９１９/m 年/nt ，/w 教皇/n 本笃十五世/nh 发布/v &quot;/w 夫/u 至/v 大/a 至/v 圣/a 之/u 任务/n &quot;/w 的/u 通/v 谕/n ，/w 要求/v 中国/ns 天主教/n 各/r 修会/n 尽量/d 任用/v 中国/ns 籍/n 神职人员/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 由于/c 天主教/n 对/p 任何/r 国家/n 来说/v 都/d 不是/vl 外国/n 的/u ，/w 因此/c ，/w 每/r 一个/mq 国家/n 都/d 应当/vu 培养/v 自己/r 的/u 神职人员/n &quot;/w ，/w &quot;/w 只有/c 该地/n 有/v 足够/a 的/u 受过/v 训练/v 的/u 本地/n 神职人员/n ，/w 传教/v 工作/n 才/d 真正/a 有/v 了/u 愉快/a 的/u 结局/n ，/w 教会/v 才/d 算/v 建立/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     通/v 谕/n 指出/v ，/w 传教士/n 应/vu 绝对/a 避免/v 谋求/v 本国/n 的/u 利益/n ，/w 否则/c 便/d 要/vu 使/v 传教/v 的/u 努力/v 完全/a 失败/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     通/v 谕/n 还/d 指出/v ，/w 有些/m 传教/v 地区/n ，/w 天主教/n 已/d 传/v 了/u 几个/mq 世纪/nt ，/w 而/c 本地/n 神职人员/n 至今/d 只/d 居于/v 次要/a 地位/n ，/w 应当/vu 给/p 他们/r 以/p 适当/a 栽培/v ，/w 不可/vu 只求/v 他们/r 作/v 传教士/n 的/u 助手/n ，/w 而/c 应/vu 使/v 他们/r 在/p 自己/r 的/u 民族/n 中/nd 有/v 接收/v 管理/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     这个/r 通/v 谕/n ，/w 是/vl 天主教/n 史/n 上/nd 划时代/v 的/u 文献/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     东方/nd 的/u 保/v 教/n 权/n ，/w 原/a 属/v 葡萄牙/ns 。/w 
		
			
                                        155
                                     主教/n 必须/d 由/p 葡萄牙/ns 人/n 担任/v ，/w 并且/c 由/p 葡萄牙/ns 政府/n 推荐/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     所以/c 十七/m 世纪/nt 罗马/ns 教廷/n 划分/v 中国/ns 教区/n 和/c 任命/v 教区/n 首长/n ，/w 只能/vu 称为/v &quot;/w 宗/n 座/n 代牧/n &quot;/w （/w Ｖｉｃａｒｉｕｓ/ws Ａｐｏｓｔｏｌｉ/ws -/w ｃｕｓ/ws ）/w ，/w 只是/d 领衔/v 的/u 主教/n 而/c 不是/vl 当地/n 正式/a 主教/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     后来/nt 保/v 教/n 权/n 为/p 法国/ns 所/u 得/v ，/w 法国/ns 公使/n 、/w 领事/n 及/c 主教/n 常常/d 干涉/v 我国/n 地方/n 行政/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     因此/c 有人/r 提议/n 中国/ns 政府/n 直接/a 与/c 罗马/ns 教廷/n 通/v 使/n ，/w 但/c 受到/v 法国/ns 的/u 阻挠/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     教皇/n 不得已/a ，/w 只好/d 派出/v &quot;/w 教廷/n 代表/n &quot;/w 作为/v 非正式/a 使节/n 来/vd 中国/ns ，/w 而/c 这/r 种/q 使节/n ，/w 只能/vu 秘密/n 地/u 来华/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     １９２２/m 年/nt 教皇/n 庇护十一世/nh 派/v 刚恒毅/nh （/w Ｃｅｌｓｏ/ws Ｃｏｓｔａｔｉｎｉ/ws ）/w 来/vd 中国/ns 担任/v &quot;/w 宗/n 座/n 驻华/v 代表/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        161
                                     刚恒毅/nh 秘密/n 抵达/v 香港/ns ，/w 到/v 港/n 后/nd 即/d 公开/v 其/r 身份/n ，/w 并/c 向/p 中国/ns 主教/n 发出/v 公函/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     他/r 谢绝/v 法国/ns 领事/n 的/u 陪同/v ，/w 独自/d 视察/v 广州/ns 教务/n ，/w 元旦/nt 又/d 拒绝/v 法/j 、/w 意/j 公使/n 陪同/v ，/w 单独/a 向/p 黎元洪/nh （/w 总统/n ）/w 贺年/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 愿意/vu 在/p 教会/n 的/u 权益/n 以内/nd 拒绝/v 由/p 一/m 列强/n 的/u 使节/n 陪/v 我/r 去/v 拜访/v 中国/ns 军政/n 长官/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        164
                                     教廷/n 派/v 刚恒毅/nh 为/vl 宗/n 座/n 代表/n 一事/n 表明/v ，/w 从此/d 传教士/n 无论/c 来自/v 哪/r 国/n ，/w 都/d 要/vu 直接/a 隶属/v 于/p 教皇/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     １９２３/m 年/nt １２/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 由/p 刚恒毅/nh 建议/v ，/w 将/d 两/m 个/q 教区/n 委任/v 中国人/n 管理/v ，/w 确定/v 湖北/ns 蒲圻/ns 为/vl &quot;/w 国籍/n 宗/n 座/n 监牧/n 区/n &quot;/w ，/w 以/p 中国/ns 神父/n 成和德/nh 为/vl 监牧/n ，/w 确定/v 河北/ns 安国/ns 为/vl &quot;/w 国籍/n 宗/n 座/n 监牧/n 区/n &quot;/w ，/w 以/p 中国/ns 神父/n 孙德桢/nh 为/vl 监牧/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     １９２４/m 年/nt 刚恒毅/nh 在/p 上海/ns 破天荒/i 召开/v 第一次/mq 全国/n 主教/n 会议/n ，/w 讨论/v 各/r 教区/n 如何/r 一致/a 遵守/v 本笃十五/nh 的/u 指示/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     会议/n 的/u 主要/a 议题/n 是/vl 把/p 中国/ns 天主教会/ni 建成/v 正常/a 的/u 、/w 自立/v 的/u 、/w 中国化/v 的/u 教会/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     大会/n 规定/v 本地/n 神职人员/n 可以/vu 担任/v 任何/r 职务/n ，/w 并/c 表示/v 期望/n 尽可能/d 早日/d 实现/v 由/p 本国/n 神父/n 担任/v 主教/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     会议/n 把/p 中国/ns 教区/n 重新/d 划分/v 为/vl １７/m 个/q 大/a 教区/n ，/w 即/d 蒙古/ns 、/w 东三省/ns 、/w 河北/ns 、/w 山东/ns 、/w 山西/ns 、/w 陕西/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 苏/ns 皖/ns 、/w 河南/ns 、/w 四川/ns 、/w 湖北/ns 、/w 湖南/ns 、/w 江西/ns 、/w 浙江/ns 、/w 福建/ns 、/w 广东/ns 和/c 黔/ns 桂/ns 滇/ns 教区/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     １９２６/m 年/nt 教皇/n 庇护十一世/nh 再次/d 强调/v ，/w 教会/n 必须/d 建立/v 在/p 本地/n 神职人员/n 的/u 基础上/nl ，/w 否则/c &quot;/w 基督/n 的/u 国度/n 不/d 可能/vu 在/p 任何/r 国家/n 建立/v 起来/vd ，/w 也/d 不/d 可能/vu 稳步/d 前进/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     教皇/n 还/d 明确/v 指出/v 不得/vu 阻碍/v 中国/ns 神父/n 担任/v 主教/n 区/n 和/c 大主教/n 区/n 的/u 主教/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     同年/nt １０/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 六/m 位/q 中国/ns 神父/n 由/p 刚恒毅/nh 带领/v 到/v 罗马/ns 接受/v 教皇/n 庇护十一/nh 的/u 祝/v 圣/n ，/w 成为/v 主教/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     他们/r 是/vl ：/w 河北/ns 安国/ns 的/u 孙德祯/nh 、/w 宣化/ns 的/u 赵恒义/nh 、/w 江苏/ns 海门/ns 的/u 朱开敏/nh 、/w 浙江/ns 台州/ns 的/u 胡若山/nh 、/w 山西/ns 汾阳/ns 的/u 陈国砥/nh 、/w 湖北/ns 蒲圻/ns 的/u 成和德/nh 。/w 
		
			
                                        174
                                     １９３３/m 年/nt ，/w 教皇/n 庇护十一/nh 又/d 在/p 罗马/ns 为/p 另外/d 三/m 名/q 中国/ns 籍/n 主教/n 补充/v 祝/v 圣/n ，/w 他们/r 是/vl ：/w 河北/ns 集宁/ns 的/u 樊恒安/nh 、/w 永年/ns 的/u 崔守恂/nh 、/w 四川/ns 雅州/ns 的/u 李容兆/nh 。/w 
		
			
                                        175
                                     １９３６/m 年/nt 中国/ns 籍/n 主教/n 增加/v 到/v ２３/m 名/q 。/w 
		
			
                                        176
                                     与此同时/i ，/w 中国/ns 籍/n 神父/n 也/d 不断/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     十八/m 世纪/nt ，/w 中国/ns 神父/n 只有/c ２５/m 人/n ，/w １９/m 世纪/nt 初/a 增至/v ３３/m 人/n ，/w 鸦片战争/n 时期/nt ，/w 中国/ns 神父/n 为/vl １３０/m 人/n ，/w １９００/m 年/nt 是/vl ４７０/m 人/n ，/w 到/v １９２０/m 年/nt 则/c 达到/v ９６３/m 人/n ，/w 增加/v 了/u 一/m 倍/n ；/w １９３０/m 年/nt 中国/ns 神父/n 为/vl １，５００/m 人/n ，/w １９３３/m 年/nt ，/w 中国/ns 籍/n 神父/n 约/d １，６００/m 名/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     与/c 此/r 相应/v 的/u 是/vl ，/w １９３３/m 年/nt ，/w 中国/ns 籍/n 修女/n 约/d ３，６００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     １９２７/m 年/nt ，/w 天主教/n 将/d 原来/d 的/u １７/m 个/q 大/a 教区/n 改/v 划/v 成/v ２０/m 个/q 大/a 教区/n ，/w 将/d 原/d 苏/ns 皖/ns 教区/n 分为/v 江苏/ns 、/w 安徽/ns 两/m 大/a 教区/n ，/w 将/d 黔/ns 桂/ns 滇/ns 教区/n 分为/v 贵州/ns 、/w 广西/ns 、/w 天南/ns 三/m 大/a 教区/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     这/r ２０/m 个/q 大/a 教区/n 又/d 分为/v １２９/m 个/q 教区/n ，/w 其中/nd 一个/mq 是/vl 大主教/n 区/n 即/d 澳门/ns 主教/n 区/n ，/w 另有/v 代牧/n 区/n 或/c 教皇/n 代牧/n 区/n ８５/m 个/q ，/w 监牧/n 区/n 或/c 教皇/n 监牧/n 区/n ３６/m 个/q ，/w 自立/v 区/n 或/c 独立/v 区/n ７/m 个/q ，/w 分别/v 由/p 大主教/n 、/w 教皇/n 代理/v 主教/n ，/w 宗/n 座/n 监牧/n 和/c 自立/v 区/n 区长/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     宗/n 座/n 监牧/n 和/c 区长/n 是/vl 没有/v 主教/n 职衔/n 的/u 神父/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     抗日战争/i 胜利/v 之后/nt ，/w 中国/ns 国际/n 地位/n 得到/v 提高/v ，/w １９４５/m 年/nt 圣诞节/nt 前夕/nt ，/w 教皇/n 庇护十二/nh 为/p 表示/v 重视/v 中国/ns 教会/n ，/w 提拔/v 青岛/ns 主教/n 田耕莘/nh 为/p 有史以来/i 远东/ns 第一/m 位/q 红衣主教/n ，/w 并/c 任命/v 他/r 为/vl 北平/ns 总/d 主教/n ，/w 主持/v 全国/n 教务/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     第二/m 年/nt ２/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 田耕莘/nh 枢机主教/n 在/p 罗马/ns 参加/v 了/u 加/v 冠/n 典礼/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     星辰/n 虽然/c 光线/n 微弱/a ，/w 但/c 因/c 其/r 数/n 题/n 繁多/a 且/c 虚无缥缈/i 而/c 增加/v 了/u 人们/n 的/u 神秘感/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     能/vu 在/p 夜间/nt 指示/n 方向/n 的/u 北斗星/n ，/w 尤其/d 是/vl 人们/n 崇拜/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     鄂伦春/ns 人/n 认为/v 北斗星/n 能/vu 给/p 人/n 灵魂/n ，/w 使/v 人/n 长寿/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     哈萨克/ns 人/n 相信/v 北斗星/n 与/c 人间/nl 水旱/n 相关/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     达斡尔/ns 等/u 族/n 普遍/a 认为/v 天上/nl 的/u 星星/n 与/c 地上/nl 的/u 人/n 是/vl 一/m 一/m 对应/v 的/u ，/w 人/n 死/v 星/n 殒/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     风雨/n 雷电/n 出没/v 无常/a ，/w 令人/n 可怖/a ，/w 原始人/n 皆/d 以为/v 是/vl 神力/n 作用/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     鄂伦春/ns 、/w 鄂温克/ns 人/n 认为/v ，/w 风/n 神/n 住/v 在/p 北方/nd ，/w 是/vl 个/q 披头散发/i 的/u 老太婆/n ，/w 风/n 乃是/vl 她/r 用/p 大/a 簸箕/n 煽/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     她/r 把/p 头发/n 一/m 甩/v ，/w 人间/nl 立刻/d 狂风/n 大作/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     人/n 若/c 横穿/v 旋风/n ，/w 就/d 会/vu 触犯/v 风/n 神/n ，/w 嘴/n 歪/a 眼/n 斜/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     雨/n 是/vl 雨/n 神/n 龙王/n 把/p 水/n 吸进/v 鳞甲/n 后/nd 撒/v 下来/v 的/u ，/w 每/r 片/q 鳞/n 能/vu 装/v 一百/m 多/m 担/q 水/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     龙王/n 一/m 发怒/v ，/w 人间/nl 就要/vu 洪水/n 泛滥/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     赫哲/ns 族/n 认为/v 雷/n 系/vl 雷公/n 以/p 锤/n 击/v 砧/n 发出/v 的/u 声响/n ，/w 电/n 是/vl 与/c 雷公/n 同行/n 的/u &quot;/w 闪/v 娘/n &quot;/w 用/p 照/v 妖/n 镜/n 照出/v 的/u 闪光/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     雷公/n 借助/v 闪/v 娘/n 的/u 闪光/v 看准/v 妖魔鬼怪/n ，/w 再/d 以/p 霹雳/n 击/v 之/r 。/w 
		
			
                                        197
                                     鄂伦春/ns 人/n 忌讳/v 靠近/v 遭/v 雷击/v 的/u 树木/n ，/w 以免/c 触犯/v 雷神/n 而/c 患病/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     也许/d 是/vl 距离/n 人们/n 太/d 远/a 的/u 缘故/n 吧/u ，/w 信仰/v 萨满教/n 的/u 各个/r 民族/n 并不/d 对/p 日月星辰/i 诸神/n 单独/a 祭祀/v ，/w 而/c 只/d 把/p 他们/r 作为/v 其他/r 神/n 的/u 陪衬/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     具有/v 综合性/n 、/w 至上/a 性/k 的/u 天神/n ，/w 是/vl 在/p 阶级社会/n 到来/v 之后/nt 产生/v 的/u ，/w 是/vl 自然/a 崇拜/v 发展/v 到/v 新/a 阶段/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     山神/n 和/c 地神/n 与/c 游猎/v 民族/n 的/u 生产/v 和/c 生活/n 关系/n 更为/d 切近/v ，/w 因而/c 地位/n 显得/v 更为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     蒙古人/n 也/d 称/v 地神/n 为/vl 母女/n 神/n ，/w 他们/r &quot;/w 拿/v 牛奶/n 、/w 马奶/n 和/c 茶/n 给/p 他/r 上供/v ，/w 又/d 向/p 地神/n 祈祷/v 丰收/v 或/c 其他/r 物质/n 幸福/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     这/r 女神/n 爱/v 土/n 艮/n 的/u 特点/n 是/vl 掌握/v 万物/n 生长/v 的/u 力量/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        203
                                     山/n 是/vl 氏族/n 、/w 部落/n 祖先/n 的/u 居所/n 或/c 起源/v 地/n ，/w 于是/c 也/d 被/p 原始人/n 赋予/v 神性/n ，/w 认为/v 是/vl 各/r 类/n 禽兽/n 的/u 主宰/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     我国/n 古代/nt 突厥/ns 可汗/nh ，/w 每年/nt 都/d 要/vu 到/v 祖先/n 栖居/v 的/u 山洞/n 去/v &quot;/w 祭/v 圣山/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        205
                                     鄂伦春/ns 、/w 鄂温克/ns 人/n 认为/v 山神/n 住/v 在/p 高出/v 峻岭/n 之中/nd ，/w 悬崖绝壁/n 之上/nd ，/w 能/vu 保佑/v 猎/v 民/n 的/u 安全/a ，/w 决定/v 猎物/n 的/u 品种/n 及/c 多寡/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     人们/n 经过/p 这些/r 险要/a 之/u 处/n 时/nt ，/w 必须/d 保持/v 寂静/a ，/w 免得/c 得罪/v 山神/n 而/c 受罚/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     与/c 山/n 紧密/a 联系/v 的/u 泉水/n 、/w 奇/a 树/n ，/w 有的/r 也/d 成为/v 崇拜/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     新疆/ns 特克斯县/ns 柯克苏/ns 有/v 一/m 温泉/n ，/w 附近/n 有/v 冒/v 热气/n 的/u 岩洞/n 和/c 老树/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     传说/n 有/v 一/m 叫/v &quot;/w 库尔善/nh &quot;/w 的/u 神/n 在/p 这里/r 的/u 岩石/n 上/nd 睡/v 过/u 觉/n ，/w 因而/c 吸引/v 了/u 无数/m 哈萨克/ns 人/n 前来/v 治病/v 、/w 求/v 子/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     蒙古人/n 甚/d 敬/v 水神/n ，/w &quot;/w 其/r 衣/n 至/v 损/v 不解/v 浣/v 濯/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     他们/r 还/d 在/p 法律/n 中/nd 规定/v ，/w &quot;/w 春夏/nt 两/m 季/nt 人们/n 不/d 可以/vu 白昼/nt 入/v 水/n ，/w 或者/c 在/p 河流/n 中/nd 流/v 手/n ，/w 或者/c 用/p 金银/n 器皿/n 汲水/v &quot;/w ，/w 违者/n 砍/v 头/n 不/d 赦/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     火/n 是/vl 对/p 原始人/n 的/u 生活/n 有/v 过/u 重大/a 影响/v 的/u 一/m 种/q 自然力/n ，/w 因而/c 火神/n 便/d 成/v 了/u 萨满教/n 信仰/n 中/nd 力量/n 特殊/a 的/u 重要/a 角色/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     他们/r 认为/v 火/n 来自/v 天界/n ，/w 最/d 神圣/a ，/w 最/d 纯洁/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     火神/n 居于/v 火焰/n 之中/nd ，/w 能/vu 为/p 人/n 洗涤/v 污秽/n 、/w 除/v 灾/n 驱魔/v 、/w 卜/v 问/v 休/v 咎/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     所以/c ，/w 在/p 萨满教/n 的/u 任何/r 宗教/n 仪式/n 中/nd 都/d 离/v 不了/v 火/n ，/w 各种/r 祭品/n 都/d 要/vu 先/d 献/v 一点/mq 给/p 火神/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     鄂伦春/ns 、/w 鄂温克/ns 人/n 都/d 传说/n 火神/n 是/vl 位/q 蓬/v 发/n 老太太/n ，/w 谁/r 要是/c 对火/v 不恭/a ，/w 往/p 火里/nl 吐痰/v 、/w 泼水/v 、/w 倒/v 脏物/n ，/w 就/d 会/vu 受到/v 生/v 不/d 上/vd 火/n 的/u 惩罚/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     每次/r 进餐/v 、/w 饮酒/v ，/w 都/d 要/vu 往/p 火里/nl 投/v 一点/mq 酒肉/n ，/w 孝敬/v 火神/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     每年/nt 农历/n 腊月/nt 二十三/m 日/n 落/v 后/nd ，/w 都/d 要/vu 集体/n 举行/v 送/v 火神/n 上/vd 天/n 的/u 仪式/n ，/w 燃/v 上/nd 篝火/n ，/w 供/v 祭/v 羊/n 、/w 肉/n ，/w 烧香/v 膜拜/v ，/w 十分/d 隆重/a 。/w 
		
			
                                        219
                                     成吉思汗/nh 时代/nt ，/w 蒙古/ns 各/r 部/n 送往/v 宫廷/n 的/u 贡品/n ，/w 必须/d 从/p 火上/nl 燎/v 过/u ；/w 外国/n 使臣/n 晋谒/v 蒙古/ns 皇帝/n ，/w 也/d 必须/d 从/p 两/m 堆/q 火/n 中间/nd 走过/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     火神/n 也是/vl 家庭/n 的/u 保护神/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     各/r 户/n 都/d 注意/v 保存/v 火种/n ，/w 以求/v 子孙/n 永/d 继/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     结婚/v 时/nt 举行/v 拜/v 火/n 仪式/n ，/w 已经/d 成/v 了/u 蒙古/ns 、/w 赫哲/ns 、/w 哈萨克/ns 等/u 族/n 共同/a 的/u 风俗习惯/i 。/w 
		
			
                                        223
                                     动物/n 崇拜/v ，/w 因为/c 与/c 狩猎/v 、/w 游牧/v 生活/n 关系/n 最为/d 密切/a ，/w 故而/c 在/p 萨满教/n 流行/v 的/u 各个/r 民族/n 十分/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        224
                                     熊/n 是/vl 鄂伦春/ns 各个/r 氏族/n 的/u 图腾/n ，/w 人们/n 对/p 它/r 十分/d 敬畏/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     相传/v ，/w 有/v 个/q 鄂伦春/ns 猎人/n 被/p 一/m 母/f 熊/n 抓去/v ，/w 关/v 在/p 洞中/nl ，/w 与/c 熊/n 同居/v 了/u 几/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        226
                                     后来/nt ，/w 母/f 熊/n 生/v 了/u 一/m 只/q 小/a 熊/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     有一次/v ，/w 母/f 熊/n 带/v 小/a 熊/n 出外/v 寻食/v ，/w 忘/v 了/u 堵/v 洞口/nl ，/w 猎人/n 便/d 乘机/v 逃/v 了/u 出来/vd ，/w 乘/v 一/m 木筏/n 顺/v 江/n 而/c 下/nd 。/w 
		
			
                                        228
                                     母/f 熊/n 发现/v 后/nd ，/w 领/v 着/u 小/a 熊/n 随后/d 追赶/v ，/w 大声/n 呼唤/v 猎人/n 回来/vd ，/w 猎人/n 不/d 理睬/v ，/w 母/f 熊/n 便/d 把/p 小/a 熊/n 一/m 撕/v 两/m 半/m ，/w 一半/m 扔给/v 猎人/n ，/w 自己/r 抱/v 着/u 另/r 一半/m 号啕/a 大哭/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     这样/r ，/w 随/p 猎人/n 的/u 一半/m 成/v 了/u 鄂伦春/ns 人/n ，/w 随/p 熊/n 的/u 一半/m 仍/d 为/vl 熊/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     这个/r 传说/n 当然/d 不可/vu 信/v ，/w 但/c 反映/v 了/u 鄂伦春/ns 人/n 的/u 图腾/n 崇拜/v 观念/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     他们/r 相信/v 自己/r 的/u 祖先/n 与/c 熊/n 有着/v 血缘/n 关系/n ，/w 自己/r 是/vl 熊/n 的/u 后代/nt 。/w 
		
			
                                        232
                                     至今/d 鄂伦春/ns 人/n 还/d 称/v 公/f 熊/n 为/vl &quot;/w 雅亚/n &quot;/w （/w 祖父/n ）/w ，/w 称/v 母/f 熊/n 为/vl &quot;/w 太帖/n &quot;/w （/w 祖母/n ）/w ，/w 或者/c 称做/v &quot;/w 阿玛哈/n &quot;/w 、/w &quot;/w 额尼亚哈/n &quot;/w （/w 大爷/n 、/w 大娘/n ）/w 、/w &quot;/w 阿提日坎/n &quot;/w （/w 老爷子/n ）/w 。/w 
		
			
                                        233
                                     鄂伦春/ns 人/n 一度/d 禁止/v 猎/v 熊/n ，/w 此/r 禁/v 取消/v 后/nd ，/w 仍/d 保留/v 对/p 熊/n 的/u 崇拜/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     熊/n 被/p 打死/v 应/vu 说/v 为/vl &quot;/w 成/v 了/u &quot;/w 或/c &quot;/w 睡/v 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        235
                                     要/vu 割下/v 熊/n 头/n ，/w 放/v 在/p 树/n 架/n 上/nd ，/w 一边/d 叩头/v 、/w 献/v 烟/n ，/w 一边/d 祷告/v ，/w 请求/v 熊/n 的/u 谅解/v ，/w 让/p 熊/n 的/u 灵魂/n 离去/v ，/w 然后/c 才能/c 把/p 熊/n 肉/n 抬回/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     熊/n 的/u 头/n 和/c 内脏/n 不能/vu 食用/v ，/w 要/vu 连同/c 吃/v 剩下/v 的/u 熊/n 骨/n 一起/d 举行/v 隆重/a 的/u 风/n 葬/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     鄂温克/ns 人/n 亦/d 以/p 熊/n 为/vl 图腾/n ，/w 也/d 有一套/v 关于/p 熊/n 的/u 禁忌/v 及/c 崇拜/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     换/v 一/m 句/q 说/v ，/w 就是/d 他们/r 可/vu 藉/v 天赋/n 或/c 上帝/n 所/u 赋/v 的/u 良心/n 而/c 得/v 拯救/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     不过/c 《/w 圣经/n 》/w 告诉/v 我们/r ，/w 自从/p 亚当/nh 夏娃/nh 犯罪/v 之后/nt ，/w 人类/n 的/u 灵/n 心/n 已经/d 蒙昧/a 黑暗/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     虽/c 有/v 一线/n 的/u 曙光/n ，/w 实则/c 灵/n 不胜/v 欲/n ，/w 非/d 靠/v 耶酥/nh 和/c 圣灵/n 的/u 特别/d 启迪/v 不可/vu 。/w 
		
			
                                        241
                                     所以/c 重生/v 的/u 重/d 字/n ，/w 复活/v 的/u 复/v 字/n ，/w 与/c 神/n 和/v 好/a 的/u 和/v 字/n ，/w 无/v 亏/v 良心/n 的/u 亏/v 字/n ，/w 迷失/v 羔羊/n 的/u 迷/v 字/n ，/w 以及/c 浪子回头/i 的/u 浪/n 字/n 回/v 字/n ，/w 都/d 只/d 表白/v 旧/a 心/n 被/p 洗/v 成为/v 新/a 心/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     甚至/d &quot;/w 以/p 基督/n 的/u 心/n 为/vl 心/n &quot;/w ，/w 也/d 不外/v 是/vl 指/v 旧/a 心/n 接纳/v 基督/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     总而言之/i ，/w 大多数/n 的/u 人/n 心里/nl ，/w 还有/v 一线/n 的/u 曙光/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     纵然/c 这/r 一线/n 的/u 曙光/n 已/d 被/p 情欲/n 蒙蔽/v ，/w 人类/n 的/u 心/n 仍/d 有/v 苏醒/v 复活/v 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        245
                                     这/r 乃/d 基督教/n 《/w 圣经/n 》/w 切实/a 证明/v 的/u 一点/mq 。/w 
		
			
                                        246
                                     儒家/n 说/v 人/n 可以/vu 自己/r 拯救/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        247
                                     万/m 法/n 唯/d 心/n ，/w 心/n 外/nd 无/v 法/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     这/r 乃是/vl 指/v 扩大/v 上帝/n 所/u 赐/v 的/u 一线/n 曙光/n ，/w 或/c 指/v 利用/v 上帝/n 所/u 赐/v 的/u 这/r 一点/mq 灵性/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 那/r 相对/a 方面/n ，/w 基督教/n 说/v 人/n 不能/vu 拯救/v 自己/r ，/w 也/d 不外/v 是/vl 指/v 我们/r 要/vu 依赖/v 上帝/n 所/u 赐/v 的/u 天/n 灵/n 或/c 曙光/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     我们/r 可以说/v 人/n 的/u 天/n 灵/n 拯救/v 自己/r ，/w 也可以说/v 人/n 被/p 上帝/n 所/u 赐/v 的/u 天/n 灵/n 拯救/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     若/c 说/v 是/vl 属于/v 上帝/n 的/u ，/w 和/c 在于/v 自己/r 肉身/n 之外/nd 的/u ，/w 你/r 所/u 采/v 的/u 乃是/vl 普通/a 基督教/n 的/u 立场/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     若/c 说/v 是/vl 属于/v 自己/r 的/u ，/w 和/c 在于/v 自己/r 肉身/n 之内/nd 的/u ，/w 你/r 所/u 采/v 的/u 就是/d 孔教/n 的/u 立场/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     矛盾/n 之中/nd ，/w 仍是/vl 一贯/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     其实/d 救/v 道/n 不是/v 属于/v 身/n 内/nd ，/w 也/d 不是/vl 属于/v 身外/nl ，/w 救/v 道/n 乃是/vl 属于/v 上帝/n 的/u 灵/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     这样一来/i ，/w 问题/n 就/d 发生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     独一/a 的/u 方法/n ，/w 就是/d 要/vu 相信/v 救/v 主/n 耶稣/nh 基督/n ，/w 和/c 接纳/v 与/c 实行/v 他/r 所/u 显示/v 的/u 真理/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     因为/c 古/a 圣/n 教训/n 我们/r 说/v ：/w &quot;/w 人心/n 惟/d 危/a ，/w 道/n 心/n 惟/d 微/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        258
                                     道/n 高/v 一/m 尺/q ，/w 魔/n 高/v 一/m 丈/q 。/w 
		
			
                                        259
                                     非/d 有/v 基督/n 的/u 帮助/v ，/w 难保/v 邪/a 不胜/v 正/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     孟子/nh 说/v ：/w &quot;/w 人/n 之/u 异于/v 禽兽/n 者/k 几/m 希/v ，/w 君子/n 存/v 之/r ，/w 而/c 庶人/n 去/v 之/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        261
                                     上帝/n 所/u 赐/v 我们/r 的/u 一点/mq 天/n 灵/n 或/c 天良/n ，/w 一般/a 庶人/n 多/a 已/d 把/p 他/r 抛入/v 九霄云外/i 了/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 表面上/nl ，/w 儒教/n 和/c 基督教/n 在/p 这/r 一个/mq 问题/n 也是/vl 互相/d 反对/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     因为/c 正统/n 的/u 儒家/n 主张/v 性/n 善/a ，/w 而/c 正统/n 的/u 基督徒/n 却/d 主张/v 人性/n 本/d 恶/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     中国人/n 受/v 儒教/n 的/u 影响/v 已/d 深/a ，/w 所以/c 对于/p 基督教/n 人性/n 本/d 恶/a 之/u 说/n ，/w 往往/d 不合/v 口味/n ，/w 不肯/vu 承认/v 自己/r 是/vl 生成/v 的/u 罪人/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     但/c 若/c 详/a 加/v 紬/v 释/v ，/w 我们/r 知道/v 这/r 冲突/v 也/d 不/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     因为/c 基督教/n 并不是/v 说/v 人心/n 完全/a 邪恶/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     保罗/nh 说/v 上帝/n 赐/v 人/n 是非/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     约翰/nh 说/v 生命/n 是/vl 人/n 的/u 光/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     虽然/c 世上/nl 没有/v 一个/mq 义/n 人/n ，/w 而/c 世人/n 却/d 个/q 个/q 都/d 有/v 上帝/n 所/u 赐/v 与/c 生/v 俱/d 来/vd 的/u 一点/mq 灵性/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     同时/c 儒教/n 也/d 并不是/v 说/v 人心/n 完全/a 是/vl 善/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     若/c 然/c ，/w 就/d 不会/vu 说/v 人心/n 惟/d 危/a ，/w 道/n 心/n 惟/d 微/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     佛家/n 说/v 心/n 有/v 二门/n ，/w 一/m 叫/v 真心/n ，/w 一/m 叫/v 妄/d 心/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     真心/n 常/d 静/a ，/w 妄/d 心/n 常/a 动/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     宋儒/nh 说/v 性/n ，/w 脱胎/v 佛家/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     据/v 谓/v 人/n 的/u 心性/n 包括/v 理性/a 和/c 情性/n 两/m 种/q 质素/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     合/v 轨范/n 便是/vl 理性/a ，/w 放纵/v 便是/vl 情性/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     理/n 其/r 情/n 便是/vl 善/a ，/w 情/n 其/r 理/n 便是/vl 恶/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     这/r 解释/v 实在/a 很/d 有意义/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     不过/c 一/m 从/p 善/a 的/u 方面/n 观察/v ，/w 一/m 从/p 恶/a 的/u 方面/n 观察/v 罢了/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     世人/n 说/v 彭祖/nh 是/vl 寿/n ，/w 因为/c 他们/r 拿/v 他/r 与/c 普通/a 的/u 人/n 相较/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     庄子/nh 说/v 彭祖/nh 是/vl 夭/v ，/w 因为/c 他/r 拿/v 彭祖/nh 与/c 天地/n 相比/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     一个/mq 寻常/a 人/n 站/v 在/p 长/a 人/n 队里/nl ，/w 他/r 便/d 成为/v 矮子/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     但/c 他/r 倘若/c 站/v 在/p 矮子/n 队里/nl ，/w 便/d 必/d 成为/v 长/a 人/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     先/d 观/v 喜马拉雅山/ns ，/w 则/c 泰山/ns 是/vl 小/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     先/d 观/v 培塿垤/ns 则/c 泰山/ns 是/vl 大/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     白纸/n 当中/nd 染有/v 一个/mq 小/a 黑点/n ，/w 若/c 与/c 纯白/a 的/u 纸头/n 相较/v ，/w 他/r 便/d 成为/v 不洁/a 之/u 物/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     若/c 与/c 非常/d 污秽/n 的/u 纸头/n 相比/v ，/w 他/r 便/a 成为/v 清洁/a 的/u 纸张/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     照样/v ，/w 倘若/c 将/d 人/n 与/c 上帝/n 或/c 基督/n 比较/v ，/w 就/d 芸芸众生/i ，/w 都/d 是/vl 罪大恶极/i 之/u 徒/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     但/c 若/c 将/d 人/n 与/c 众/a 禽兽/n 较量/v ，/w 则/c 圆/a 颅/n 方/a 趾/n 何/r 一/m 不是/vl 万物/n 最/d 灵/a 之辈/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     基督教/n 说/v 人性/n 恶/a ，/w 正统/n 儒家/n 说/v 人性/n 善/a ，/w 完全/a 是/vl 同一/a 事项/n 之/u 不同/a 的/u 观察/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     逸/v 居/v 无/v 教/v 则/c 近于/v 禽兽/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     基督/n 教主/n 性/n 恶/a ，/w 而/c 《/w 诗篇/n 》/w 第八/m 篇/q 却说/v 人/n 只/d 比/p 天使/n 微小/a 一点/mq ，/w 且/c 有/v 上帝/n 所/u 赐/v 的/u 荣耀/a 尊贵/a 为/vl 冠冕/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     可见/c 对于/p 性/n 善/a 性/n 恶/a 之/u 说/n ，/w 孔教/n 和/c 基督教/n 也/d 无/v 重大/a 的/u 冲突/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     说/v 人性/n 本/d 善/a ，/w 有/v 令人/n 发生/v 自重/v 和/c 自信/v 力/n 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     说/v 人性/n 本/d 恶/a ，/w 有/v 令人/n 自谦/v 和/c 全/a 心/n 信赖/v 基督/n 的/u 好处/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     但/c 有/v 一/m 利/n 必有/v 一/m 弊/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     有如/v 登/v 梯/n ，/w 向上/v 望/v 可以/vu 令人/n 自信/v ，/w 但/c 却/d 容易/a 令人/n 疏忽/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     向/p 下望/v 可以/vu 令人/n 诚/a 谨/a ，/w 但/c 却/d 容易/a 令人/n 恐惧/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     各/r 有/v 各/r 的/u 利弊/n ，/w 不能/vu 一概而论/i 。/w 
		
			
                                        300
                                     惟有/c 一点/mq ，/w 我们/r 必须/d 承认/v ，/w 就是/d 宇宙/n 间/nd 最/d 完善/a 的/u 只有/c 上帝/n 一/m 位/q ，/w 无罪/v 的/u 只有/c 基督/n 一/m 人/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     无论/c 你/r 信/v 人性/n 本/d 善/a 也好/u ，/w 你/r 信/v 人性/n 本/d 恶/a 也好/u ，/w 惟独/d 上帝/n 是/vl 万/m 善/a 之/u 源/n ，/w 无人/v 可以/vu 不/d 倚赖/v 上帝/n 而/c 得/v 着/u 善/a 性/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     主/n 耶酥/nh 基督/n 在/p 马太/nh 福音/n 第五/m 章/n 末节/n 说/v ：/w &quot;/w 所以/c 你们/r 要/vu 完全/a ，/w 像/v 你们/r 的/u 天/n 父/n 完全/a 一样/a ，/w &quot;/w 只有/c 基督/n 能够/vu 帮助/v 我们/r 树立/v 和/c 追求/v 这/r 最/d 伟大/a 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     基督教/n 说/v 人性/n 本/d 恶/a ，/w 无形中/d 把/p 人类/n 为/vl 善/a 的/u 标准/n 提高/v 许多/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     凡是/d 宗教/n 都/d 有/v 信仰/n ，/w 而且/c 各/r 教/n 都/d 以/p 信/v 为/vl 基础/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     孔子/nh 说/v ：/w &quot;/w 笃信/v 好学/v ，/w 死守/v 善/a 道/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        306
                                     佛教/n 主张/v 由/p 十信/j 而/c 生/v 十住/j ，/w 由/p 十住/j 而/c 生/v 十行/j ，/w 由/p 十行/j 而/c 生/v 十向迴/j 和/c 十地/j ，/w 以/p 达/v 圆满/a 证/v 果/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     基督教/n 的/u 信/v 爱/v 望/v ，/w 也/d 表明/v 信/v 的/u 地位/n 非常/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     信/v 有/v 三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        309
                                     第一/m 种/q 是/vl 定理/n 信/n ，/w 即/d 因/c 有/v 科学/n 定理/n 的/u 证实/v 然后/c 相信/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     例如/v 二/m 加/v 二/m 等于/v 四/m ，/w 和/c 地球/n 是/vl 圆/a 的/u 之类/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     第二/m 种/q 是/vl 推理/v 信/v ，/w 即/vl 因/c 有/v 足以/d 相信/v 的/u 推理/v 或/c 理论/n 然后/c 加以/v 相信/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     例如/v 当/p 海王星/n 未/d 发现/v 时/nt ，/w 勒弗雷氏/nh Ｌｅｖｅｒｒｉｅｒ/ws 根据/p 数理/n ，/w 作成/v 推论/n ，/w 相信/v 某处/nl 必有/v 一/m 颗/q 环绕/v 太阳/n 而/c 人/n 目/n 还/d 未/d 看见/v 的/u 大/a 星/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     后来/nt 在/p 一八四六/m 年/nt 九月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 天文/n 家/n 加里氏/nh Ｇａｌｌｅ/ws 竟然/d 把/p 这/r 行星/n 发现/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     第三/m 种/q 是/vl 迷信/v ，/w 即/d 不顾/v 定理/n 或/c 推理/v ，/w 或/c 拒绝/v 定理/n 和/c 推理/v ，/w 而/c 坚决/a 相信/v 一/m 种/q 完全/a 盲从/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     例如/v 相信/v 月亮/n 里/nd 有/v 个/q 蟾蜍/n ，/w 便是/vl 普通/a 迷信/n 的/u 一/m 种/q 。/w 
		
			
                                        316
                                     孔教/n 佛教/n 和/c 基督教/n 的/u 信徒/n 都/d 有/v 迷信/v ，/w （/w 例如/v 有些/m 基督徒/n 把/p 圣经/n 放/v 在/p 床头/n 驱邪/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     ）/w 而/c 定理/n 信/v 和/c 推理/v 信/v 的/u 成分/n ，/w 各/r 教/n 也/d 有/v 多少/r 不同/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     不过/c 无论如何/d ，/w 耶酥/nh 基督/n 的/u 宗教/n 绝对/a 不是/vl 迷信/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     他/r 信赖/v 上帝/n ，/w 是/vl 有/v 可靠/a 的/u 推理/v 为/vl 根据/n 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     有/v 人/n 称/v 基督教/n 为/vl &quot;/w 信/v &quot;/w 教/v ，/w 而/c 称/v 佛教/n 和/c 孔教/n 为/vl &quot;/w 理/n &quot;/w 教/n ，/w 或/c &quot;/w 因果/n &quot;/w 教/n ，/w 好像/d 彼此/r 各/r 站/v 在/p 一个/mq 极端/a ，/w 一切/r 都/d 是/vl 相反/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     其实/d 最/d 高尚/a 的/u 信/v 即/d 亦即/vl 是/vl 理/n ，/w 最/d 高尚/a 的/u 理/n 亦即/vl 是/vl 信/v ，/w 双方/n 并/c 无/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     然而/c 这里/r 有/v 一/m 件/q 事/n ，/w 在/p 表面上/nl 基督教/n 和/c 佛教/n 似乎/d 确/d 不/d 相容/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     就是/d 基督教/n 的/u &quot;/w 信/v 而/c 得救/v &quot;/w ，/w 和/c 佛教/n 的/u &quot;/w 因果报应/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     佛教/n 的/u 因果/n 通/v 三/m 世/nt 论/n ，/w 确/d 然/c 异常/a 美丽/a 而/c 富有/a 吸引/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     这/r 因果/n 通/a 三/m 世/nt 论/n 告诉/v 我们/r 说/v ，/w 欲/v 知/v 前世/nt 因/n ，/w 今/nt 生/v 受/v 者/k 是/vl ；/w 欲/v 知/v 后世/nt 果/n ，/w 今/nt 生/v 作/v 者/k 是/vl 。/w 
		
			
                                        326
                                     佛教/n 说/v 这/r 是/vl 前世/nt 的/u 种/v 因/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     佛教/n 说/v 这/r 事/n 一方面/c 表示/v 前世/nt 的/u 因/n ，/w 一方面/c 预定/v 来生/nt 的/u 果/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     颜回/nh 前世/nt 有/v 恶/a ，/w 所以/c 今世/nt 不/d 寿/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     但/c 他/r 今世/nt 行善/v ，/w 所以/c 来世/nt 必/d 昌/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     同时/c 及/v 身/n 而/c 受/v 的/u 事/n ，/w 世人/n 亦/d 都/d 随时/d 遇着/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     这/r 又/d 可/vu 补/v 三/m 世/nt 论/n 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     因此/c ，/w 所以/c 有/v 许多/a 佛教徒/n 说/v 基督教/n 因/c 信/v 得救/v 的/u 主张/v 不合情理/i 。/w 
		
			
                                        333
                                     既然/c 一/d 信/v 便/d 可/vu 得救/v ，/w 以前/nt 的/u 罪/n 就/d 得以/vu 完全/a 抹/v 除/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     那末/r 只/d 等待/v 临死/v 的/u 时候/n 相信/v 耶酥/nh ，/w 就/d 一生/nt 作恶/v 也/d 不要紧/a 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     若/c 说/v 这/r 是/vl 明知故犯/i ，/w 不能/vu 得救/v ：/w 临死/v 相信/v ，/w 也/d 必/d 无益/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     那末/r ，/w 天地/n 间/nd 就/d 没有/v 得救/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     世人/n 在/p 未/d 相信/v 基督/n 之前/nt ，/w 明知故犯/i 的/u 罪/n 个/q 个/q 都/d 有/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     心里/nl 清洁/a 与/c 否/d ，/w 可以/vu 不管/c ，/w 表面上/nl 总要/vu 循规蹈矩/i 的/u 守/v 着/u 《/w 圣经/n 》/w 的/u 律例/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     《/w 旧约/n 圣经/n 》/w 说/v 在/p 安息日/n 要/vu 停息/v 诸/r 工/n ，/w 不可/vu 作事/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     法利赛/ns 犹太人/n 莫不/d 视为/v 金科玉律/i ，/w 在/p 形式上/nl 奉/v 之/r 惟/d 谨/a 。/w 
		
			
                                        341
                                     然而/c 主/n 耶酥/nh 却/d 不/d 固执/a 《/w 旧约/n 圣经/n 》/w 的/u 字面/n 解释/v ，/w 所以/c 他/r 在/p 安息日/n 仍然/d 出来/vd 医治/v 病人/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 某/r 一个/mq 安息日/n ，/w 主/n 耶稣/nh 进/v 了/u 会堂/n ，/w 遇着/v 一/m 个/q 人/n ，/w 干枯/a 了/u 一/m 只/q 手/n ，/w 等候/v 主/n 耶稣/nh 到来/v 医治/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     所以/c 在/p 安息日/n 作/v 善事/n 是/vl 可以/vu 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        344
                                     （/w 见/v 《/w 马太/nh 福音/n 》/w 第十二/m 章/q ）/w 他/r 的/u 意思/n 就是/d &quot;/w 安息日/n 是/vl 为/p 人/n 而/c 设立/v 的/u ，/w 人/n 却/d 不是/vl 为/p 安息日/n 而/c 设立/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        345
                                     （/w 见/v 《/w 马可/nh 福音/n 》/w 二/m 章/q 二十七/m 节/q ）/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     照样/v ，/w 我们/r 也可以说/v 《/w 圣经/n 》/w 是/vl 为/p 人/n 而/c 作/v 的/u ，/w 人/n 却/d 不是/vl 为/p 《/w 圣经/n 》/w 而/c 作/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     （/w ２/m ）/w 基督/n 指摘/v 法利赛/ns 人/n 固执/a 《/w 圣经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     法利赛/ns 犹太人/n 已经/d 养成/v 了/u 固执/a 《/w 圣经/n 》/w 的/u 习惯/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     他们/r 以为/v 《/w 圣经/n 》/w 的/u 一/m 点/n 一/m 画/n 都/d 是/vl 天经地义/i 。/w 
		
			
                                        350
                                     他们/r 以为/v 自己/r 的/u 责任/n 只是/d 机械/n 地/u 遵守/v 着/u 《/w 旧约/n 圣经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     《/w 旧约/n 圣经/n 》/w 说/v 何时何地/i 要/vu 祈祷/v ，/w 他们/r 就/d 在/p 何时何地/i 祈祷/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     《/w 旧约/n 圣经/n 》/w 说/v 做/v 何事/r 要/vu 守/v 何种/r 礼节/n ，/w 他们/r 就/d 谨/a 守/v 何种/r 礼节/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     他们/r 死守/v 文字/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     所以/c 他们/r 的/u 生活/n 是/vl 刻版/n 的/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     至于/v 灵性/n 上/nd 的/u 修养/n ，/w 他们/r 倒/v 看/v 为/v 可/vu 轻/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     嫁/v 则/c 不/d 嫁/v 矣/u ，/w 非/d 有/v 贞节/n 之/u 义/n 也/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     苍梧娆/nh 娶妻/v 而/c 美/a ，/w 让/v 与/p 其/r 兄/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     让/v 则/c 让/v 矣/u ，/w 然/c 非/d 礼/v 之/u 让/v 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        359
                                     这/r 两/m 人/n 守寡/v 守/v 让/v ，/w 都/d 非/d 孔子/nh 所/u 取/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     他们/r 的/u 错误/n ，/w 就是/d 慕/v 中土/nl 文明/a 的/u 外表/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     而/c 忘/v 中土/nl 文明/a 的/u 实质/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     守/v 中土/nl 礼让/v 的/u 条文/n ，/w 而/c 背/v 中土/nl 礼让/v 的/u 真/a 义/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     （/w ２/m ）/w 《/w 圣经/n 》/w 乃/d 上帝/n 藉/v 人/n 而/c 作/v 的/u 默/a 示/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     《/w 约伯/nz 记/n 》/w 三十二/m 章/q 八/m 节/q 说/v ：/w &quot;/w 在/p 人/n 里面/nd 有/v 灵/n ，/w 全能/a 者/k 的/u 默/a 示/v （/w 或/c 作/v 气/n ）/w 使/v 人/n 有/v 聪明/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     又/d 《/w 提摩太/nh 后/nd 书/n 》/w 三/m 章/q 十六/m 节/q 说/v &quot;/w 凡/d 上帝/n 所/u 默/a 示/v 的/u 《/w 圣经/n 》/w ，/w 于/p 教训/v ，/w 督责/v ，/w 使/v 人/n 归/v 正/a ，/w 教导/v 人/n 学/v 义/n ，/w 都/d 是/vl 有益/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        366
                                     可见/c 经文/n 乃是/vl 上帝/n 的/u 灵/n ，/w 藉/v 着/u 人/n 而/c 作/v 的/u 默/a 示/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     而/c 这/r 默/a 示/v 原是/vl 忠实/a 信徒/n 人人/n 可/vu 亨/v 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     保罗可/nh 受/v 上帝/n 默/a 示/v ，/w 我们/r 也/d 可/vu 受/v 上帝/n 默/a 示/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     彼得可/nh 受/v 圣灵/n 感动/v ，/w 我们/r 也/d 可/vu 受/v 圣灵/n 感动/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     阿伯拉罕/nh 和/c 撒母耳/nh 曾经/d 听见/v 上帝/n 的/u 声音/n ，/w 我们/r 也/d 可以/vu 听见/v 上帝/n 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     （/w ３/m ）/w 理性/a 与/c 训诂/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     拒绝/v 理性/a 乃是/vl 拒绝/v 灵/n 启/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     缺乏/v 灵/n 启/v 多/a 因/c 固执/a 训诂/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     灵/n 启/v 是/vl 直接/a 的/u ，/w 训诂/n 是/vl 间接/a 的/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     我们/r 不/d 相信/v 自己/r 眼睛/n 之/u 所/u 直接/a 看见/v 的/u ，/w 和/c 自己/r 耳朵/n 之/u 所/u 直接/a 听见/v 的/u ，/w 而/c 偏要/vu 相信/v 别人/r 的/u 耳朵/n 和/c 别人/r 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     蜘蛛/n 本来/d 是/vl 八/m 只/q 脚/n 的/u ，/w 但/c 有/v 一对/n 触须/n ，/w 和/c 脚/n 非常/d 相仿/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     古希腊/ns 大/a 哲学家/n 和/c 大/a 科学家/n 亚里士多德/nh 看错/v 了/u ，/w 曾/d 说/v 蜘蛛/n 是/vl 十/m 只/q 脚/n 的/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     后来/nt 有/v 许多/a 学者/n ，/w 读/v 了/u 亚里士多德/nh 的/u 书/n ，/w 自己/r 的/u 眼睛/n 明明/d 直接/a 看见/v 蜘蛛/n 有/v 八/m 只/q 脚/n ，/w 但/c 也/d 不肯/vu 相信/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     他们/r 说/v 这/r 恐怕/d 不是/vl 蜘蛛/n ，/w 因为/c 亚里士多德/nh 已经/d 说过/v 蜘蛛/n 是/vl 有/v 十/m 只/q 脚/n 的/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     作者/n 不敢/vu 说/v 《/w 圣经/n 》/w 的/u 文字/n 有/v 错/a ，/w 但/c 我们/r 终/d 不可/vu 固执/a 训诂/n 而/c 看轻/v 理性/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     主/n 耶稣/nh 被/p 钉/v 在/p 十字架/n 上/nd ，/w 耶路撒冷/ns 圣殿/n 的/u 幔/n 子/k 裂开/v 了/u ，/w 于是/c 世人/n 可以/vu 直接/a 敬拜/v 上帝/n ，/w 并且/c 可以/vu 与/c 上帝/n 直接/a 交通/v ，/w 不必/d 再/d 间接/a 藉/v 着/u 祭司/n 的/u 传达/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     人/n 与/c 上帝/n 之间/nd 的/u 隔膜/n ，/w 已经/d 完全/a 废除/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     可是/c 一般/a 基督徒/n ，/w 仍然/d 拿/v 《/w 圣经/n 》/w 去/v 代替/v 祭司/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     所以/c 在/p 保罗/nh 时/nt 还有/v 许多/a 基督徒/n 固执/a 经文/n ，/w 说/v 外邦/n 人/n 想/v 要/vu 信从/v 基督/n ，/w 非/d 受/v 割礼/n 不可/vu 。/w 
		
			
                                        385
                                     积习/n 既/c 深/a 改变/v 实/a 非/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     后来/nt 教皇/n 专权/v ，/w 厉行/v 愚民/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     上帝/n 与/c 信徒/n 间/nd 的/u 直接/a 关系/n ，/w 更加/d 暗/a 晦/a ，/w 于是/c 马丁路德/nh 出/vd ，/w 攻击/v 教皇/n 的/u 操纵/v ，/w 回复/v 人民/n 读经/v 的/u 自由/a ，/w 情形/n 当然/d 比/p 教皇/n 专制/a 时代/nt 较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     然而/c 经文/n 训诂/n 的/u 盲目/a 固执/a ，/w 终/d 无/v 一/m 人/n 出来/vd 打破/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     所以/c 自/p 马丁路德/nh 宗教改革/n 以后/nt ，/w 数/m 百/m 年/nt 间/nd ，/w 名为/v 回复/v 宗教/n 自由/a ，/w 实则/c 门/n 分/v 户/n 别/v ，/w 扰扰攘攘/a ，/w 互相/d 攻击/v ，/w 互相/d 诋毁/v ，/w 离去/v 宗教/n 的/u 自由/a 更/d 远/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     在/p 许多/a 相信/v 新教/n 即/vl 改/v 正/a 教/n 的/u 国家/n ，/w 他们/r 国/n 里/nd 没有/v 佛教/n ，/w 没有/v 孔教/n ，/w 没有/v 道教/n ，/w 没有/v 回回教/n ，/w 只有/c 一个/mq 宗教/n ，/w 就是/d 基督教/n 会/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     这/r 岂不是/d 证明/v 最/d 盛行/v 基督教/n 的/u 国家/n ，/w 却/d 最/d 缺少/v 宗教/n 的/u 自由/a ?/w 国内/nl 只有/c 基督教/n ，/w 而/c 宪法/n 上/nd 倒/v 要/vu 郑重/a 地/u 保证/v 宗教/n 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     千/m 余/n 年/nt 来/u ，/w 西方/nd 各国/n 缺乏/v 宗教/n 自由/a ，/w 可以/vu 不言而喻/i 。/w 
		
			
                                        393
                                     这/r 恶/a 现象/n 的/u 祸根/n ，/w 就是/d 经文/n 训诂/n 的/u 固执/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     （/w １/m ）/w 基督徒/n 的/u 定义/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     我们/r 对于/p 基督徒/n 的/u 定义/n ，/w 应当/vu 采取/v 一/m 种/q 较/d 大/a 的/u 眼光/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     并非/d 固执/a 《/w 圣经/n 》/w 训诂/n 的/u 才是/vl 基督徒/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     基督教/n 《/w 启示录/n 》/w 亦/d 有/v 非常/d 类似/v 的/u 描写/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 《/w 启示录/n 》/w ，/w 约翰/nh 描写/v 他/r 在/p 异/a 象/n 中/nd 所/u 看见/v 的/u 有色/a 无欲/v 天国/n ，/w 光辉/n 如同/v 永恒/a 的/u 白昼/nt 。/w 
		
			
                                        399
                                     一切/r 建筑/v 都/d 是/vl 精/a 金/n 宝玉/n 和/c 琉璃/n 做成/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     流水/n 晶莹/a ，/w 道路/n 整洁/a 。/w 
		
			
                                        401
                                     河旁/nl 有/v 生命/n 树/n ，/w 结/v 十二/m 样/q 的/u 果子/n ，/w 各/r 圣者/n 与/c 基督/n 一同/d 作/v 王/n ，/w 直到/v 永远/d 。/w 
		
			
                                        402
                                     以上/nd 所/u 述/v ，/w 就是/d 佛教/n 和/c 基督教/n 有形/a 净土/n 观/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     至于/v 即/vl 心/n 即/vl 土/n ，/w 与/c 真如/n 或/c 与/c 上帝/n 完全/a 契合/v 的/u 无色/v 净土/n 观/n ，/w 两/m 教/n 也/d 都/d 具有/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     我们/r 绝对/a 不能/vu 执/v 此/r 而/c 去/v 攻/v 彼/r 。/w 
		
			
                                        405
                                     因为/c 在/p 两/m 教/n 孰/r 长/a 孰/r 短/a 这/r 一个/mq 问题/n ，/w 这些/r 类似/v 地点/n ，/w 都/d 是/vl 枝/q 枝/q 节节/q 罢了/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     万/m 勿/d 以/p 辞/n 害/v 意/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     人类/n 的/u 肉身/n 终/d 有/v 败坏/v 的/u 一/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        408
                                     六根/n 八/m 识/n 都/d 是/vl 无/v 明/a 妄/d 业/n 所/u 沿/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     我们/r 的/u 肉体/n ，/w 在/p 释迦/nh 看来/v ，/w 诚然/a 空虚/a 和/c 污浊/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        410
                                     所以/c 他/r 异常/a 厌恶/v 肉身/n 的/u 罪孽/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     小乘/n 佛教/n 根本/d 就/d 看/v 肉体/n 为/vl 一个/mq 臭皮囊/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     因此/c ，/w 所以/c 有/v 许多/a 佛教徒/n 对于/p 肉身/n 的/u 事/n 不甚/d 注意/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     但/c 大乘/n 佛教/n 发扬/v 即/vl 身/n 即/vl 土/n 即/vl 心/n 即/vl 佛/n 的/u 妙/a 义/n ，/w 却说/v 我们/r 的/u 身体/n 原是/vl 庄严/a 妙/a 相/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     肉身/n 的/u 正当/a 事业/n ，/w 无须/d 加以/v 厌/v 弃/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 种/n 关于/p 肉身/n 的/u 观察/v ，/w 与/c 基督教/n 也/d 有/v 类似/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     保罗/nh 在/p 《/w 罗马/ns 书/n 》/w 第七/m 章/q 说/v ：/w &quot;/w 我/r 也/d 知道/v 在/p 我/r 里头/nd ，/w 就是/d 我/r 肉体/n 之中/nd ，/w 没有/v 良善/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     …/w …/w 按着/p 我/r 里面/nd 的/u 意思/n ，/w 我/r 是/vl 喜欢/v 上帝/n 的/u 律/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     然而/c 保罗/nh 到底/d 从/p 耶稣/nh 基督/n 得了/v 解决/v 这/r 问题/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     这/r 方法/n 就是/d 让/p 上帝/n 和/c 耶稣/nh 基督/n 变化/v 和/c 约束/v 我们/r 的/u 身心/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     这样一来/i ，/w 我们/r 的/u 心/n 就/d 由/p 黑暗/a 而/c 变为/v 光明/n ，/w 我们/r 的/u 身/n 也/d 由/p 死人/n 的/u 坟墓/n 而/c 变为/v 上帝/n 的/u 灵/n 殿/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     内心/n 外/nd 身/n ，/w 四肢/n 百/m 体/n ，/w 都/d 是/vl 清净/a 俊美/a 的/u 了/u ，/w 昔日/nt 哥林多/ns 基督徒/n ，/w 曾/d 有/v 一个/mq 时候/n ，/w 以为/v 这/r 肉身/n 是/vl 空虚/a 的/u ，/w 这/r 世界/n 是/vl 邪恶/a 的/u ，/w 基督/n 不久/nt 就要/vu 再/d 来/vd ，/w 所以/c 有/v 许多/a 人/n 不肯/vu 勤/a 修/v 人事/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     保罗/nh 指责/v 他们/r 为/vl 不对/a ，/w 就是/d 因为/c 他们/r 不明/a 上述/v 的/u 真理/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     （/w １/m ）/w 佛教/n 之/u 积极/a 和/c 乐观/a 的/u 方面/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     基督教/n 在/p 人生/n 的/u 大道/n 上/nd 表示/v 积极/a 和/c 乐观/a ，/w 这/r 是/vl 人人/n 所/u 知道/v 的/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     有人/r 讥/v 佛教/n 为/vl 消极/a 和/c 悲观/a ，/w 在/p 事实上/nl 佛教/n 确有/v 这/r 种/q 现象/n ，/w 小乘/n 佛教/n 的/u 消极/a 气味/n 尤为/d 鲜明/a 浓厚/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     但/c 大乘/n 佛教/n 就/d 不/d 如/v 是/vl 。/w 
		
			
                                        427
                                     佛/n 为/p 一/m 大事/n 出世/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     就是/d 积极/a 的/u 济/v 度/v 众生/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     不错/a ，/w 释尊/nh 曾经/d 避世/v 入/v 山/n ，/w 然而/c 他/r 到底/d 出山/v 入世/v ，/w 忍辱/v 数/m 十/m 寒暑/n ，/w 觉悟/v 十方/n 万众/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     最/d 可惜/a 的/u ，/w 就是/d 有/v 许多/a 佛教徒/n 只/d 记得/v 佛/n 的/u 入/v 山/n ，/w 而/c 不/d 记得/v 佛/n 的/u 出山/v ，/w 遂/d 使/v 中世纪/nt 西方/nd 基督教/n 会/n 避世/v 修道/v 的/u 现象/n ，/w 重现/v 于/p 今日/nt 的/u 佛教/n 会/n ，/w 真/a 是/vl 可叹/v 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        431
                                     须知/v 释尊/nh 只/d 叫/v 我们/r 避/v 恶/a 不/d 叫/v 我们/r 避世/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     消极/a 和/c 悲观/a 的/u 避世/v ，/w 原/a 非/d 释尊/nh 的/u 本意/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 话/n 确有/v 很/d 深/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     至于/v 悲观/a 一/m 层/q ，/w 小乘/n 佛教/n 诚然/a 具有/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     有/v 许多/a 修/v 小乘/n 的/u 人/n ，/w 灰/v 身/n 灭/v 智/n ，/w 不得/vu 解脱/v ，/w 可怜/a 的/u 很/d 。/w 
		
			
                                        436
                                     但/c 在/p 大乘/n 佛教/n ，/w 一心/a 真如/n ，/w 心/n 土/n 真/a 土/n 的/u 解释/v 之下/nd ，/w 在/p 苦/a 集中/v 得到/v 灭/v 道/n 方法/n ，/w 其/r 乐/v 本应/vu 无/v 极/d 。/w 
		
			
                                        437
                                     佛教/n 的/u 三/m 转/v 乃/d （/w 甲/n ）/w 转/v 迷/v 成/v 悟/v ，/w （/w 乙/n ）/w 转/v 染成/v 善/a ，/w （/w 丙/m ）/w 转/v 苦/a 成/v 乐/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     佛教/n 如何/r 注重/v 乐观/a ，/w 看/v 此/r 可/vu 见/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     不过/c 有/v 两/m 件/q 事/n ，/w 我们/r 必须/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     第一/m ，/w 佛教/n 的/u 积极/a 乃是/vl 引/v 人/n 积极/a 修/v 净/a 业/n ，/w 而/c 非/d 引/v 人/n 积极/a 修/v 尘/n 业/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     第二/m ，/w 佛教/n 所/u 希望/v 的/u 乐/v 乃是/vl 妙/a 乐观/a ，/w 而/c 非/d 世/nt 乐观/a 。/w 
		
			
                                        442
                                     尘/n 业/n 的/u 迷恋/v 只有/c 沉沦/v ，/w 世/nt 乐/v 的/u 迷恋/v 仍然/d 是/vl 苦/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     若/c 因/c 佛/n 徒/n 不/d 贪恋/v 世/nt 业/n 和/c 世/nt 乐/v ，/w 而/c 指/v 他们/r 为/vl 消极/a 悲观/a ，/w 那/r 就/d 倒是/d 我们/r 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     同时/c 若/c 认/v 制造/v 轰炸机/n 大炮/n 等/u 为/vl 积极/a ，/w 而/c 认/v 发财/v 和/c 经济/n 垄断/v 并/c 出入/v 舞场/n 戏院/n 为/vl 乐观/a ，/w 则/c 我们/r 的/u 错误/n 就/d 更/d 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     有人/r 说/v ，/w 近代/nt 中国/ns 的/u 委靡/a 颓丧/a ，/w 完全/a 是/vl 佛教/n 的/u 影响/n ，/w 将/d 一切/r 过失/n 都/d 推到/v 佛教/n 身上/nl ，/w 这/r 乃/d 皮相/n 之/u 论/n ，/w 绝/v 不足取/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     唐朝/nt 佛教/n 鼎盛/a 于/p 中国/ns ，/w 那时/r 中国/ns 倒是/d 全世界/n 最/d 富强/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     清朝/nt ，/w 乾隆/nt 抑/v 佛/n 之后/nt ，/w 佛教/n 衰微/a ，/w 国运/n 连/p 亦/d 竟/d 随着/p 而/c 日/nt 中/nd 则/c 昃/a 。/w 
		
			
                                        448
                                     恐怕/d 佛教徒/n 倒/v 要/vu 说/v 中国/ns 近代/nt 的/u 衰/a 靡/a ，/w 正是/vl 佛教/n 式微/v 的/u 结果/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     其实/d 中国/ns 近代/nt 的/u 衰落/v ，/w 国内/nl 政治/n 经济/n 教育/n 等/u 许多/a 方面/n 的/u 机构/n ，/w 以及/c 西方/nd 的/u 压/v 逼/v 和/c 西方/nd 的/u 侵略/v ，/w 都/d 要/vu 分/v 负/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     （/w ２/m ）/w 唯/d 爱/v 的/u 佛教/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     佛教/n 有/v 三/m 种/q 慈悲/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     第一/m 种/q 表示/v 佛/n 以/p 平等/a 智/n 观/n 察/v 众生/n ，/w 有如/v 慈母/n 之/u 视/v 赤子/n ，/w 想/v 要/vu 度/v 济/v 他们/r ，/w 一同/d 诞/v 登/v 乐土/n ，/w 所谓/a 众生/n 缘/v 慈悲/n ，/w 便是/vl 此/r 义/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     又/d 大乘/n 道/n 亦/d 称/v 菩萨/n 道/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     菩萨/n 二/m 字/n 含有/v 爱人/n 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     菩/n 是/vl 菩提/n ，/w 萨/n 是/vl 萨埵/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     菩提/n 指/v 觉/v ，/w 萨埵/n 指/v 情/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     与/c 乐/v 曰/v 慈/a ，/w 拔/v 苦/a 曰/v 悲/a ；/w 佛教/n 爱/v 人/n 本来/d 如是/c 。/w 
		
			
                                        458
                                     又/d 菩萨/n 十/m 信/v 十/m 住/v 十/m 行/v 十/m 回向/n 和/c 十二/m 地/n 等/u 五十二/m 位/q 修行/v 中/nd ，/w 方便/a 俱/d 足/a 行/v 指/v 自/r 利/v 利/v 他/r ；/w 欢喜/a 行/v 指/v 菩萨/n 以/p 如来/nh 妙/a 德/n 随/p 顺/v 人间/nl ；/w 饶/v 益/n 行/v 指/v 菩萨/n 利/v 济/v 一切众生/n ；/w 无/v 瞋/v 恨/v 行/v 指/v 自/r 觉/v 觉/v 他/r ，/w 绝无/v 恚/v 恨/v ；/w 无尽/v 行/v 指/v 平等/a 三/m 世/nt ，/w 通达/v 十方/n ，/w 利他/v 无尽/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     根本/d 今日/nt 基督徒/n 用来/v 称赞/v 基督教/n 的/u &quot;/w 利他/v &quot;/w 二/m 字/n ，/w 就是/d 佛教/n 所/u 构造/n 的/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     《/w 楞/n 严/a 经/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 自/r 未/d 得/v 度/v ，/w 先/d 度/v 人/n 者/k ，/w 菩萨/n 发/v 心/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        461
                                     寥寥/a 数/n 语/n ，/w 将/d 佛教/n 的/u 唯/d 爱/v 精神/n 表示/v 得/u 非常/d 明白/a 。/w 
		
			
                                        462
                                     佛教/n 非但/c 爱/v 人/n ，/w 而且/c 爱/v 物/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     五/m 戒/n 十/m 戒/n 以至/c 二百五十/m 戒/n ，/w 俱/d 以/p 戒/v 杀生/v 为首/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     莲池/nh 大师/n 《/w 劝/v 爱/v 物/n 文/n 》/w 起首/n 便/d 说/v ：/w &quot;/w 盖/d 闻/v 世间/nl 至/v 重/a 者/k 生命/n ，/w 天下/nl 最/d 惨/a 者/k 杀伤/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     是以/c 逢/v 擒/v 则/c 奔/v ，/w 虮/n 虫/n 犹/d 知/v 避/v 死/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     将/d 雨/n 而/c 徒/v ，/w 蝼蚁/n 尚且/c 贪生/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     何/r 乃/d 网/v 于/p 山/n ，/w 罟/v 于/p 渊/n ，/w 多方/n 掩/v 取/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     曲/a 而/c 钩/n ，/w 直/a 而/c 矢/n ，/w 百/m 计/v 搜罗/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     使/v 其/r 胆/n 落/v 魂/n 飞/v ，/w 母子/n 离散/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     或/c 囚笼/n 槛/n ，/w 则/c 如/v 处/v 囹圄/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     或/c 被/p 刀/n 砧/n ，/w 则/c 同/p 临/v 剐/v 戮/v ，/w 怜/v 儿/n 之/u 鹿/n ，/w 舐/v 疮/n 痕/n 而/c 寸断/v 柔肠/n ，/w 畏/v 死/v 之/u 猿/n ，/w 望/v 弓/n 影/n 而/c 双/q 垂/v 悲/a 泪/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     亲亲/v 而/c 仁/a 民/n ，/w 仁/a 民/n 而/c 爱/v 物/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     佛教/n 的/u 爱/v 物/n 心肠/n ，/w 实在/a 不可/vu 厚非/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     所/u 可得/vu 而/c 厚非/v 的/u ，/w 只是/d 素食/n 放生/v 的/u 迷信/v 部分/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        475
                                     （/w 基督教/n 不应/vu 攻击/v 戒/v 杀/v 素食/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     请看/v 《/w 创世纪/v 》/w 第一/m 章/q 二十七/m 至/v 三十/m 节/q ，/w 又/d 看/v 《/w 诗篇/n 》/w 一○四/m 篇/q 十四/m 节/q ，/w 可见/c 上帝/n 本来/d 叫人/v 蔬/n 食/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     （/w ３/m ）/w 舍/v 己/r 的/u 释迦/nh 。/w 
		
			
                                        478
                                     基督/n 舍/v 己/r ，/w 释尊/nh 也/d 舍/v 己/r 。/w 
		
			
                                        479
                                     基督/n 叫人/v 舍/v 己/r ，/w 释尊/nh 也/d 叫人/v 舍/v 己/r 。/w 
		
			
                                        480
                                     所/u 不同/a 的/u ，/w 基督/n 因/c 要/vu 救人/v 而/c 受苦/v 舍/v 生/v ，/w 释迦/nh 则/c 因/c 要/vu 济/v 人/n 而/c 留/v 生/v 受苦/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     受苦/v 舍/v 生/v 固然/c 难/a 能/vu ，/w 留/v 生/v 忍辱/v 亦/d 殊/d 可贵/a 。/w 
		
			
                                        482
                                     至于/v 敝屣/n 尊荣/n ，/w 轻视/v 世/nt 乐/v ，/w 彼此/r 原是/vl 一样/a 。/w 
		
			
                                        483
                                     基督/n 的/u &quot;/w 舍/v 己/r ，/w &quot;/w 弘/a 于/p &quot;/w 我/r 来/vd 不是/vl 要/vu 受/v 人/n 服/v 事/n ，/w 乃是/vl 要/vu 服/v 事/n 人/n ；/w &quot;/w &quot;/w 施/v 比/p 受/v 更为/d 有福/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        484
                                     释尊/nh 的/u &quot;/w 舍/v 己/r ，/w &quot;/w 弘/a 于/p 他/r 的/u 六/m 波罗蜜/n ，/w 就是/d 六/m 度/v 净/a 法/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     六/m 度/v 首/n 重/d 布施/v ，/w （/w 持戒/v 忍辱/v 精进/v 禅/n 定/v 智慧/n 还是/d 其次/r 。/w 
		
			
                                        486
                                     ）/w 布施/v 有/v 财/n 施/v ，/w 供养/v 恭敬/a 施/v ，/w 法/n 施/v ，/w 无畏/a 施/v ，/w 身/n 命/n 施/v 等/u 。/w 
		
			
                                        487
                                     布施/v 便是/vl 舍/v 已/r ，/w 而/c 以/p 身/n 命/n 施/v 为/v 至极/v ，/w 即/vl 基督/n 所谓/a &quot;/w 为/p 施/v 我/r 而/c 舍弃/v 生命/n 的/u ，/w 必定/d 得/vu 着/u 生命/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        488
                                     虽然/c 释尊/nh 没有/v 舍身/v 于/p 十字架/n 上/nd ，/w 但是/c 他/r 的/u 舍/v 己/r 精神/n ，/w 实在/a 值得/v 我们/r 钦佩/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     释/nh 中/nd 的/u 景/n 味/n 还/d 不止/v 上列/n 各/r 点/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     例如/v 人类/n 平等/a ，/w 人类/n 和平/a ，/w 和/c 宗教/n 上/nd 的/u 阶梯/n 等/u ，/w 景/nh 释/nh 二/m 教/n 的/u 主张/v 原/a 无/v 迳/n 庭/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     一/m 言/v 而/c 蔽/v 之/r ，/w 大乘/n 佛教/n 实在/a 有/v 许多/a 与/c 基督教/n 十分/d 类似/v 的/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     基督徒/n 不/d 加/v 研究/v ，/w 遽然/d 断定/v 佛教/n 绝无/v 好处/n ，/w 一切/r 都/d 是/vl 异端邪说/i ，/w 这/r 批评/v 虽然/c 无损/v 于/p 释尊/nh ，/w 但/c 却/d 表示/v 这些/r 基督徒/n 自己/r 见闻/n 的/u 孤/a 陋/a 罢了/u 。/w 
		
			
                                        493
                                     释尊/nh 是/vl 大/a 圣者/n ，/w 释尊/nh 是/vl 有心人/n ，/w 这/r 是/vl 我们/r 必须/d 承认/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     第一/m ，/w 因为/c 基督教/n 的/u 前身/n 即/d 希伯来/ns 犹太教/n ，/w 有/v 非常/d 固执/a 和/c 狭隘/a 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     《/w 旧约/n 列王纪/n 上/nd 》/w 十八/m 章/q 三十六/m 节/q 说/v ：/w &quot;/w 到了/v 献/v 晚/nt 祭/v 的/u 时候/n ，/w 先知/n 以利亚/nh 近前/v 来/u 说/v ，/w 亚伯拉罕/nh 以撒/nz 以色列/ns 的/u 上帝/n 耶和华/nh 啊/e ，/w 求/v 你/r 今日/nt 使/v 人/n 知道/v 你/r 是/vl 以色列/ns 的/u 上帝/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        496
                                     又/d 《/w 出/vd 埃及/ns 记/n 》/w 二十/m 章/q 五/m 节/q ，/w 说/v ：/w 这/r 以色列/ns 私有/v 的/u 耶和华/nh 上帝/n 是/vl 忌/v 邪/a 的/u ，/w 恨/v 他/r 的/u ，/w 他/r 必/d 追讨/v 他/r 的/u 罪/n ，/w 自/p 父/n 及/c 子/n ，/w 直到/v 三/m 四/m 代/nt 。/w 
		
			
                                        497
