
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     当时/nt 的/u 成都/ns 及其/c 附近/n 地区/n 是/vl 四川/ns 火葬/v 最为/d 流行/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     除/v 两/m 浙/ns 、/w 福建/ns 、/w 四川/ns 等/u 地/n 外/nd ，/w 当时/nt 的/u 广东/ns 、/w 江西/ns 、/w 湖北/ns 、/w 湖南/ns 等/u 地/n 均/d 风行/v 火葬/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     元代/nt 的/u 火葬/v 也/d 非常/d 兴盛/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     v/d １３/m 世纪/nt 意大利/ns 旅行家/n 马可&#183;波罗/nh 在/p 游记/n 中/nd 的/u 记载/v ，/w 当时/nt 我国/n 境内/nl 的/u &quot;/w 唐古忒州/ns &quot;/w （/w 沙里昂/nh 注/v 为/p 今/nt 宁夏/ns ）/w 、/w &quot;/w 汗八里城/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 秃落蛮州/ns &quot;/w （/w 沙里昂/nh 注/v 为/p 今/nt 四川/ns 境内/nl 宁远/ns ）/w 、/w &quot;/w 哈寒府/ns &quot;/w （/w 沙里昂/nh 注/v 为/p 今/nt 正定/ns ）/w 、/w &quot;/w 强格路/ns &quot;/w （/w 沙里昂/nh 注/v 为/p 今/nt 景州/ns ）/w 、/w &quot;/w 中定府/ns &quot;/w （/w 沙里昂/nh 注/v 为/p 今/nt 兖州/ns ）/w 、/w &quot;/w 临州城/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 西州城/ns &quot;/w （/w 沙里昂/nh 注/v 为/p 今/nt 江苏省宿迁县东南/ns ）/w 、/w &quot;/w 淮安州城/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 宝应县城/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 襄阳府/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 塔皮州城/ns &quot;/w （/w 沙里昂/nh 注/v 在/p 今/nt 杭州/ns 城/n 之/u 西南/nd ）/w 、/w &quot;/w 行在城/ns &quot;/w （/w 沙里昂/nh 注/v 今/nt 之/u 杭州/ns ）/w 等/u 地/n 都/d 有/v 火葬/v 习俗/n ，/w 说明/v 当时/nt 我国/n 火葬/v 流行/v 的/u 地区/n 相当/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     大都城/ns 是/vl 当时/nt 火葬/v 最为/d 兴盛/a 的/u 地区/n 之一/m ，/w 元/nt 人/n 熊梦祥/nh 《/w 析/v 津/n 志/n 》/w 载/v ：/w &quot;/w 城市/n 人家/r 不/d 祠/n 祖/n 祢/n ，/w 但/c 有/v 丧/v 孝/v ，/w 请/v 僧/n 诵经/v ，/w 喧/v 鼓/v 钹/n 彻/v 霄/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     买到/v 棺木/n ，/w 不/d 令/v 入/v 丧家/n ，/w 止于/v 门/n 檐下/nl 。/w 
		
			
                                        7
                                     候/v 一二/m 日/nt 即/d 舁/v 尸/n 出/vd ，/w 就/d 檐下/nl 入棺/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     抬上/v 丧/v 车/n ，/w 即/d 孝子/n 扶/v 辕/n ，/w 亲属/n 友人/n 挽/v 送/v 而/c 去/v ，/w 至/v 门外/nl 某/r 寺/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        9
                                     孝子/n 家眷/n 止/v 就/d 寺/n 中/nd 少/a 坐/v ，/w 一/m 从/p 丧夫/v 烧毁/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     寺/n 中/nd 亲戚/n 饮酒/v 食肉/v ，/w 尽/v 礼/n 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     烧/v 毕/v ，/w 或/d 收/v 骨/n 而/c 葬于/v 累累/a 之/u 侧/nd 者/k 不一/a 。/w 
		
			
                                        12
                                     孝子/n 归家/v ，/w 一/m 哭/v 而/c 止/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     家中/nl 亦/d 不/d 立/v 神主/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     若/c 望/v 东/nd 烧/v ，/w 则/c 以/p 浆水/n 、/w 酒饭/n 望/v 东/nd 洒/v 之/u ；/w 望/v 西/nd 烧/v ，/w 亦/d 如上/v 法/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     初一/nt 、/w 月半/nt ，/w 洒/v 酒饭/n 于/p 黄昏/nt 之后/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        16
                                     《/w 元/q 典章/n 》/w 也/d 载/v ：/w &quot;/w 北京/ns 路/v 百姓/n 父母/n 身死/v ，/w 往往/d 置/v 以/p 柴薪/n 之上/nd ，/w 以/p 火/n 焚/v 之/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     明朝/nt 初年/nt ，/w 承/v 宋/nt 元/nt 遗/v 习/v ，/w 各地/nl 仍/d 盛/a 火葬/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     洪武/nt 三/m 年/nt （/w １３７０/m 年/nt ）/w ，/w 朱元璋/nh &quot;/w 令/v 天下/nl 郡县/n 设/v 义/n 冢/n ，/w 禁止/v 浙西/ns 等/u 处/n 火葬/v 、/w 水/n 葬/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     凡/a 民/n 贫/a 无/v 地/n 以/p 葬/v 者/k ，/w 所在/n 官司/n 择/v 近/a 城/n 宽/a 闲地/n 立/v 为/p 义/n 冢/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     敢/vu 有/v 徇/v 习/v 元/nt 人/n 焚/v 弃/v 尸骸/n 者/k ，/w 坐/v 以/p 重罪/n ，/w 命/v 部/n 著/v 之/u 律/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        21
                                     此后/c ，/w 在/p 明清/nt 统治者/n 的/u 多次/mq 严令/v 禁止/v 下/nd ，/w 火葬/v 风气/n 逐/v 渐趋/v 弱/a 。/w 
		
			
                                        22
                                     但/c 在/p 一些/m 经济/n 发达/a 、/w 土地/n 比较/v 紧张/a 的/u 地区/n ，/w 这/r 种/q 火葬/v 习俗/n 并/c 未/d 因/c 统治者/n 的/u 禁止/v 而/c 消失/v ，/w 相反/v 它/r 一直/d 在/p 这些/r 地区/n 流行/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     明代/nt 茅瑞征/nh 《/w 义/n 阡/n 记/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 火葬/v 非/d 制/v 也/d 。/w 
		
			
                                        24
                                     …/w …/w 惟/d 是/vl 三/m 吴/ns 之/u 民/n ，/w 生/v 惮/a 其/r 奉/v ，/w 死/v 安/a 其/r 烬/n ，/w 无论/c 窭/a 人/n 贫/a 子/n ，/w 即/d 家累/n 千百/m 金/n ，/w 而/c 亲/n 死/v 委/v 之/u 烈/a 炬/n 以为/v 常/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     …/w …/w 或/d 谓/v 吴/ns 俗/a 地/n 狭/a 人/n 稠/a 与/c 江北/nl 异/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     张萱/nh 在/p 《/w 疑/v 耀/v 》/w 卷/n 五/m 中/nd 也/d 说/v ：/w &quot;/w 姑苏/ns 火葬/v ，/w 屡/d 经/v 禁/v 戒/v ，/w 恬/a 不/d 为止/v ，/w 盖/n 其/r 俗/a 自古/d 己/r 然/c 矣/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     元/q 祐/n 中/nd ，/w 范纯仁/nh 尝/v 帅/v 太原/ns ，/w 河东/ns 地/n 狭/a ，/w 民/n 惜/v 地/n 不/d 葬/v 其/r 亲/n ，/w 纯仁/nh 收/v 无主/v 烬/n 骨/n ，/w 别/d 男女/n 异/a 穴/n 以/p 葬/v ，/w 又/d 檄/v 诸/r 郡/n 仿/v 此/r ，/w 仍/d 自/p 作/v 记数/v 百/m 言/n ，/w 曲折/a 委/v 致/v ，/w 以/p 规/v 变/v 薄/a 俗/a ，/w 而/c 俗/a 始/n 稍/d 变/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     第/h 姑苏/ns ，/w 纯仁/nh 之/u 乡/n 也/d 。/w 
		
			
                                        29
                                     明/nt 弘治/nt 年间/nt （/w １４８８/m -/w １５０５/m 年/nt ）/w ，/w 苏州/ns 知府/n 曹凤/nh 在/p 苏州/ns 城/n 首/n &quot;/w 置/v 义/n 冢/n 于/p 六/m 门/n 之外/nd ，/w 皆/d 方/n 百/m 余/r 亩/q &quot;/w ，/w 以/p 禁/v 火葬/v ，/w &quot;/w 而/c 民/n 狃/a 于/p 故/c 习/v ，/w 犹自/d 若/c 也/d &quot;/w 太/d 仓/n &quot;/w 北门/n 外有/v 化/v 人/n 坛/n 郭/n ，/w 内外/nd 贫/a 家/n 力/n 不能/vu 营/n 葬/v 者/k ，/w 人/n 死/v 多/a 冒/v 禁/v 即/d 而/c 焚/v 之/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        30
                                     清代/nt 也是/vl 如此/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        31
                                     乡居/v 无力/v 之/u 家/n ，/w 率/v 以/p 火化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     苏州/ns 城/n 中/nd 坛/n 户/n &quot;/w 专设/v 烧/v 人/n 场/n …/w …/w 凡/a 远近/n 贫民/n 死后/nt ，/w 无论/c 有/v 主/n 无主/v 之/u 棺/x ，/w 但/c 送/v 坛/n 户/n 火化/v ，/w 积/v 薪/n 焚/v 骸/n ，/w 腥/a 闻/v 远近/n ，/w 甚至/d 一些/m 官府/n 也/d 经营/v 火葬/v 事务/n ，/w 得到/v &quot;/w 以/p 供/v 当差/v 者/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        33
                                     这/r 种/q 火葬/v 习俗/n ，/w 直到/v 近代/nt 仍/d 在/p 江南/nl 流行/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     黄汝/nh 成说/n ：/w &quot;/w 火葬/v 之/u 事/n ，/w 杭城/ns 至今/d 犹/d 沿/v 其/r 俗/a ，/w 至/v 为/p 惨/a 伤/v ，/w 而/c 长官/n 不/d 为/p 禁止/v ，/w 士大夫/n 不知/v 动/v 色/n 诫/v 渝/a ，/w 习/v 为/p 故/c 常/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     …/w …/w 安有/v 仁人/n 孝子/n ，/w 乃/d 恬/a 不知/v 怪/a ，/w 相率/d 而/c 为/p 之/u ，/w 不知/v 禁绝/v 哉/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        36
                                     苏/ns 松/ns 太/ns 三/m 府/n 也是/vl 如此/r ，/w &quot;/w 每/r 岁/nt 清明/nt 前后/nt ，/w 相率/d 焚烧/v ，/w 名为/v 火葬/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        37
                                     火葬/v 一般/a 要/vu 举行/v 一定/d 的/u 仪式/n ，/w 至于/v 隆重/a 与/c 否/d ，/w 则/c 视/v 丧家/n 的/u 经济/n 状况/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     《/w 马可&#183;波罗/nh 游记/n 》/w 第一/m 卷/n 第/h 五十七/m 章/q &quot;/w 唐古忒州/ns &quot;/w 中/nd ，/w 详细/a 记载/v 了/u 敦煌/ns 居民/n 举行/v 火葬/v 前/nd 的/u 各种/r 礼俗/n ：/w &quot;/w 君/n 等/u 应/vu 知/v 世界/n 之/u 一切/r 偶像/n 教/v 皆有/v 焚尸/v 之/u 俗/a 。/w 
		
			
                                        39
                                     焚/v 前/nd ，/w 死者/n 之/u 亲属/n 在/p 丧/v 柩/n 经过/p 之/u 道/n 中/nd ，/w 建/v 一/m 木屋/n ，/w 覆/v 以/p 金锦/nh 绸/n 绢/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     柩/n 过/vd 此/r 屋/n 时/nt ，/w 屋中/nl 人/n 呈献/v 酒肉/n 及其/c 他/r 食物/n 于/p 尸/n 前/nd ，/w 盖/n 以/p 死者/n 在/p 彼/r 世/nt 享受/v 如同/v 生/v 时/nt 。/w 
		
			
                                        41
                                     迨/v 至/v 焚尸/v 之/u 所/u ，/w 亲属/n 等/u 先行/v 预备/v 纸扎/v 之/u 人马/n 骆驼/n 钱币/n ，/w 与/c 尸/n 共/d 焚/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     据云/v ，/w 死者/n 在/p 彼/r 世/nt 因此/c 得/u 有/v 奴婢/n 牲畜/n 钱财/n 等/u 若/c 所/u 焚/v 之/u 数/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     柩/n 行时/v ，/w 鸣/v 一切/r 乐器/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        44
                                     &quot;/w 其/r 焚尸/v 也/d ，/w 必须/d 请/v 星/n 者/k 选择/v 吉日/nt 。/w 
		
			
                                        45
                                     未/d 至/v 其日/nt ，/w 停尸/v 于家/nh ，/w 有时/d 停止/v 六月/nt 之/u 久/a &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        46
                                     其/r 停尸/v 也/d ，/w 方法/n 如下/v ：/w 先/d 制/v 一/m 匣/n ，/w 匣/n 壁/n 厚/a 有/v 一/m 掌/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     接合/v 甚/d 密/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     施/v 以/p 绘画/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     置/v 樟脑/n 香料/n 不少/a 于/p 匣中/nl ，/w 以/p 避/v 臭气/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     旋/v 以/p 美丽/a 布帛/n 覆/v 于/p 尸/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        51
                                     停/v 丧/v 之/u 时/nt ，/w 每日/nt 必/d 陈/v 食/n 于/p 柩/n 前/nd 桌上/nl ，/w 使/v 死者/n 之/u 魂/n 饮食/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     陈/v 食/n 之/u 时/nt ，/w 与/c 常人/n 食相/n 等/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     其/r 尤/d 怪/a 者/k ，/w 卜/v 人/n 有时/d 谓/v 不宜/v 从/p 门/n 出丧/v ，/w 必须/d 破/a 墙/n 而/c 出/vd 。/w 
		
			
                                        54
                                     此地/n 之/u 一切/r 偶像/n 教徒/n 焚尸/v 之/u 法/n 皆/d 如是/c 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        55
                                     这/r 段/q 记载/v ，/w 不仅/c 详细/a 描述/v 了/u 火葬/v 的/u 仪式/n ，/w 而且/c 还/d 指出/v 了/u 使用/v 火葬/v 的/u 人/n 与/c &quot;/w 偶像/n 崇拜者/n &quot;/w 有关/p 。/w 
		
			
                                        56
                                     此外/c ，/w 他/r 还/d 详细/a 记载/v 了/u 杭州/ns 的/u 火葬/v 情况/n ：/w &quot;/w 死尸/n 付诸/v 火化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        57
                                     居丧/v ，/w 或/c 称/v 丁忧/v ，/w 或/c 称/v 守丧/v 、/w 值/v 丧/v ，/w 是/vl 人们/n 为了/p 表达/v 对/p 死者/n 的/u 哀悼/v 之/u 情/n 而/c 产生/v 的/u 一/m 种/q 习俗/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     关于/p 它/r 的/u 起源/n ，/w 从/p 考古/v 和/c 文献/n 资料/n 来看/v ，/w 大约/d 出现/v 于/p 氏族/n 社会/n 前期/nt 。/w 
		
			
                                        59
                                     在/p 当时/nt ，/w 人类/n 对/p 死者/n 有无/v 灵魂/n 的/u 认识/v 还/d 比较/v 含糊/a ，/w 认为/v 死者/n 灵魂/n 不灭/v ，/w 能/vu 祸福/n 生人/n ，/w 出于/v 这/r 种/q 观念/n ，/w 于是/c 产生/v 了/u 居丧/v 习俗/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     在/p 居丧/v 期间/nt ，/w 氏族/n 成员/n ，/w 尤其/d 是/vl 死者/n 的/u 亲属/n 要/vu 遵守/v 一套/mq 非常/d 严格/a 的/u 禁忌/v ，/w 如/v 避免/v 提/v 死者/n 的/u 名字/n 和/c 使用/v 有关/p 的/u 词汇/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     随着/p 历史/n 的/u 发展/v ，/w 居丧/v 习俗/n 中/nd 的/u 有关/p 禁忌/v 也/d 越来越/d 多/a ，/w 饮食/n 服饰/n 等/u 生活/n 起居/n 方面/n 的/u 内容/n 也/d 被/p 人们/n 列入/v 到/v 禁忌/v 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     居丧/v 的/u 时间/n 也/d 越来越/d 长/a ，/w 在/p 春秋/n 战国/nt 以前/nt ，/w 居丧/v 的/u 时间/n 并/c 没有/v 明确/v 的/u 规定/v ，/w 因/c 人/n 、/w 因/c 时/nt 、/w 因/c 地/n 、/w 因/c 财力/n 而/c 异/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     大约/d 到/v 春秋/n 战国/nt 时期/nt ，/w 儒家/n 因/c 政治/n 目的/n 对/p 居丧/v 产生/v 了/u 浓厚/a 的/u 兴趣/n ，/w 并/c 以/p 礼制/n 和/c 道德/n 的/u 形式/n 、/w 手段/n 引导/v 人们/n 遵守/v 等级/n 化/k 的/u 居丧/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     此后/c ，/w 居丧/v 制度/n 成为/v 中国/ns 古代/nt 丧葬/v 制度/n 中/nd 重要/a 的/u 一/m 项/q ，/w 影响/v 中国/ns 社会/n 达/v 数/m 千/m 年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     一/m 溢/v 米/n 究竟/d 有/v 多少/d ，/w 目前/nt 已/d 无法/d 考证/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     据/d 郑玄/nh 的/u 解释/v ，/w &quot;/w 二十/m 两/q 曰/v 溢/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        67
                                     王肃/nh 则/c 认为/v &quot;/w 满/a 手/n 曰/v 溢/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        68
                                     杨梧/nh 的/u 说法/n 也/d 与/c 王肃/nh 相同/a ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 溢/v ，/w 一手/d 所/u 握/v 也/d 。/w 
		
			
                                        69
                                     握/v 容/v 溢/v ，/w 必有/v 溢于/v 外/nd 者/k ，/w 故/c 云/v 溢/v 米/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        70
                                     王/nhf 、/w 杨/nhf 两/m 人/n 的/u 说法/n 比较/v 合情合理/i ，/w 可见/a 先秦/nt 时期/nt 的/u 一/m 溢/v 米/n 犹如/v 今天/nt 的/u 一/m 把/p 米/n ，/w 份量/n 较/d 少/a ，/w 自然/a 这些/r 孝子/n 贤/a 巨/a 也/d 难免/a 要/vu 忍受/v 饥饿/a 之/u 苦/a 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     每天/nt 早晚/d 各/r 吃/v 一/m 把/p 米/n 的/u 粥/n ，/w 不能/vu 果/v 腹/n ，/w 势必/d 对/p 人/n 的/u 身体/n （/w 特别/d 是/vl 年老/a 和/c 年幼/a 的/u 人/n ）/w 造成/v 伤害/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     为了/p 防止/v 居丧/v 饮食/n 伤身/v ，/w 礼/n 制作/v 了/u 一些/m 通融/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     据此/d 可以/vu 看出/v ：/w 士/n 为/p 国君/n ，/w 公卿/n 大夫/n 属下/n 的/u 众臣/n 为/p 其君/n ，/w 妻/n 为夫/v ，/w 妾/n 为/p 君/n ，/w 都/d 可以/vu 因/c 身份/n 低贱/a 或/c 体质/n 柔弱/a 而/c 不/d 食/v 米粥/n ，/w 改/v 食/v 粗/a 饭/n 水/n 饮/v 了/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     到了/v 既/c 虞/a 以后/nt ，/w 礼制/n 的/u 规定/v 比/p 以前/nt 要/vu 放宽/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     在/p 这/r 一/m 时期/nt ，/w 男女老少/n ，/w 可以/vu 不/d 分/v 性别/n 、/w 年龄/nt 及/c 贵贱/n 的/u 差异/n ，/w 都/d 可/vu 吃/v 疏/n 食/v 米饭/n 、/w 饮/v 喝/v 汤汁/n 之类/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        76
                                     疏/n 食/v &quot;/w 为/p 粗糙/a 的/u 米饭/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     可见/a 这/r &quot;/w 水/n 饮/v &quot;/w 大概/d 为/p 豆浆/n 之类/n 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     既/c 练/v 以后/nt ，/w 居丧/v 饮食/n 的/u 规定/v 再次/d 放宽/v ，/w 可/vu &quot;/w 食/v 菜/n 果/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r &quot;/w 果/n &quot;/w 据/d 郑玄/nh 解释/v ，/w 为/p &quot;/w 瓜/n 桃/n 之/u 属/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        80
                                     可见/a ，/w 这/r 一/m 时期/nt ，/w 人们/n 可以/vu 吃/v 一些/m 蔬菜/n 和/c 水果/n 之类/n 的/u 食物/n 了/u 。/x 
		
			
                                        81
                                     可惜/a 这个/r 问题/n 并/c 没有/v 引起/v 一些/m 古籍/n 整理/v 工作者/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     他们/r 不/d 承认/v 民间/n 的/u 口头/n 传承/v ，/w 特别/d 是/vl 那些/r 古老/a 的/u 仪式/n 歌/n 、/w 古歌/n 、/w 创世纪/v 神话/n 等/u 为/p 古籍/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     似乎/d 只有/c 用/v 古/a 文字/n 记载/v 的/u 东西/n ，/w 才/d 可/vu 视为/v 古籍/n （/w 当然/d 这/r 一点/mq 是/vl 无可非议/i 的/u ）/w 。/w 
		
			
                                        84
                                     但/c 问题/n 不是/vl 那么/r 简单/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     我们/r 认为/v 纳西族/ns 的/u 《/w 创世纪/v 》/w ，/w 无论/c 是/vl 用/v 东巴/n 文/n 记载/v 的/u ，/w 还是/d 至今/d 口传/v 的/u ，/w 都/d 具有/v 同样/a 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     瑶族/ns 的/u 《/w 过/vd 山/n 榜/n 》/w 基本上/d 是/vl 用/v 汉文/n 记载/v 的/u ，/w 但/c 在/p 瑶族/ns 民间/n 仍/d 有/v 口传/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     实际上/nl ，/w 在/p 古籍/n 文献/n 中/nd ，/w 民俗/n 事/n 象/n 的/u 记述/v ，/w 都/d 不是/vl 记录/v 者/k 本/r 人/n 的/u 创造/v ，/w 而是/vl 将/d 当时/nt 口头/n 和/c 行为/n 传承/v 的/u 民俗/n ，/w 通过/p 文字/n 形式/n ，/w 落/v 在/p 纸面/nl 上/nd 固定/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     民俗/n 的/u 历史/n 研究/v ，/w 在/p 民俗学/n 研究/v 中/nd 占有/v 十分/d 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     它/r 不仅/c 使/v 我们/r 能/vu 通过/p 民俗/n 事/n 象/n 去/v 认识/v 历史/n 的/u 文化/n 面貌/n ，/w 而且/c 可以/vu 帮助/v 我们/r 对/p 现实/n 生活/n 中/nd 仍然/d 传承/v 的/u 民俗/n ，/w 去/v 追/v 本/r 溯源/v ，/w 弄清/v 某/r 一/m 民俗/n 事/n 象/n 产生/v 、/w 发展/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     民俗/n 研究/v 的/u 对象/n ，/w 在/p 今天/nt 看来/v ，/w 主要/a 应/vu 是/vl 现代/nt 社会/n 中/nd 的/u 各/r 类/n 民俗/n 事/n 象/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     这/r 就是/d 民俗学/n 的/u &quot;/w 现在/nt 性/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     民俗/n 事/n 象/n ，/w 作为/n 一个/mq 民族/n 的/u 文化/n 创造/v ，/w 总是/d 连贯/v 古今/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     人类/n 社会/n 发展/v 的/u 各个/r 阶段/n ，/w 民族/n 形成/v 的/u 历史/n 长河/n 中/nd ，/w 即/d 从/p 氏族/n -/w -/w 部落/n -/w -/w 部族/n -/w -/w 现代/nt 民族/n 的/u 发展/v 中/nd ，/w 都/d 伴随/v 有/v 民俗/n 事/n 象/n 的/u 产生/v 、/w 发展/v 、/w 演变/v 、/w 衰亡/v 等/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     文献/n 民俗学/n 的/u 研究/v ，/w 可/vu 揭示/v 其/r 规律/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     但是/c 民俗学/n 在/p 现代/nt 社会科学/n 中/nd ，/w 它/r 无疑/d 是/vl 一/m 种/q &quot;/w 现在/nt 的/u &quot;/w 学问/n ，/w 而/c 不是/vl &quot;/w 历史/n 的/u &quot;/w 学问/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     这/r 正如/p 民俗学/n 家/n 钟敬文/nh 先生/n 所/u 说/v ：/w &quot;/w 这/r 两者/n 的/u 不同/a ，/w 正/a 象/p '/w 生物学/n '/w 与/c '/w 古生物学/n '/w 的/u 不同/a 一样/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     民俗学/n 的/u 记述/v 和/c 研究/v ，/w 是以/c 国家/n 民族/n 社会/n 生活/n 中/nd 活生生/a 的/u 现象/n 为/p 对象/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        98
                                     日本/ns 民俗学/n 家/n 后藤兴善/nh 先生/n 说/v ：/w &quot;/w 在/p 民俗学/n 上/nd ，/w 决不/d 否定/v 文献/n 记录/v 作为/n 资料/n 的/u 价值/n ，/w 但是/c 要/vu 把/p 文化/n 较/d 低/a 的/u ，/w 落后/a 的/u 庶民/n 的/u 实际/a 生活/n 作为/n 研究/v 的/u 第一/m 位/q 资料/n ，/w 要/vu 把/p 采集/v 这些/r 资料/n 作为/n 民俗学/n 的/u 第一/m 步/q 活动/v ，/w 从/p 这里/r 可以/vu 看到/v 民俗学/n 的/u 本来面目/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        99
                                     这就是说/i 民俗学/n 不是/vl 一门/mq 陈旧/a 的/u 学问/n ，/w 而是/vl 一门/mq 新鲜/a 的/u 学问/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     钟敬文/nh 先生/n 又/d 说/v ：/w &quot;/w 自然/a ，/w 在/p 说明/v 现在/nt 民俗/n 的/u 起源/n 、/w 变迁/v 时/nt ，/w 不能不/d 追溯到/v 它/r 过去/vd 的/u 历史/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     但/c 这/r 不/d 等于/v 说/v 民俗学/n 所/u 处理/v 的/u 事/n 象/n ，/w 主要/a 是/vl 历史/n 的/u ，/w 它/r 的/u 研究/v 资料/n 只/d 依靠/v 文献/n ，/w 或/c 主要/a 依靠/v 文献/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     民俗学/n 现在/nt 的/u 研究/v 领域/n ，/w 是/vl 指/v 现在/nt 仍/d 在/p 民间/n 传承/v 的/u 活生生/a 的/u 民俗/n 事/n 象/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     它/r 要求/v 我们/r 应/vu 把/p 研究/v 的/u 立足点/n ，/w 放/v 在/p 现实/n 民俗/n 资料/n 的/u 调查/v 、/w 搜集/v 、/w 整理/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        104
                                     现在/nt 的/u 民俗/n 事/n 象是/vl 丰富多采/i 的/u ，/w 研究/v 领域/n 是/vl 十分/d 广泛/a 的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     当/p 民俗/n 事/n 象/n 扩展/v 到/v 全部/n 社会/n 生活/n 和/c 文化/n 领域/n 时/nt ，/w 也/d 要求/v 民俗学/n 的/u 研究/v 领域/n 相应/v 扩大/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     这/r 种/q 领域/n 包括/v 如下/v 三/m 个/q 方面/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     第一/m 、/w 物质/n 民俗/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     如/v 居住/v 、/w 服饰/n 、/w 饮食/n 、/w 生产/v 、/w 交通/n 、/w 工艺/n 诸/r 民俗/n ；/w 第二/m 、/w 社会/n 民俗/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     如/v ：/w 家庭/n 、/w 村落/n 、/w 社会/n 结构/n 、/w 民间/n 职业/n 集团/n （/w 行会/n ）/w 、/w 岁时/nt 、/w 成丁/v 礼/n 、/w 婚礼/n 、/w 丧葬/v 诸/r 民俗/n ；/w 第三/m ，/w 精神/n 民俗/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     如/v ：/w 宗教信仰/n 、/w 各种/r 禁忌/v 、/w 道德/n 礼仪/n 、/w 民间/n 口/n 承/v 文学/n （/w 神话/n 、/w 传说/n 、/w 故事/n 、/w 歌谣/n 、/w 叙事诗/n 、/w 谚语/n 、/w 谜语/n 、/w 民间/n 戏曲/n ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     此外/c ，/w 还有/v 心理/n 民俗/n ，/w 它/r 主要/a 是/vl 研究/v 民俗/n 对/p 某/r 一/m 民族/n 的/u 心理/n 素质/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 潜在/a 意识/n ，/w 它/r 通过/p 民俗/n 事/n 象/n ，/w 强烈/a 地/u 表现/n 出来/vd 。/w 
		
			
                                        113
                                     斯大林/nh 在/p 《/w 马克思主义/n 与/c 语言学/n 问题/n 》/w 中/nd 说/v ：/w 民族/n 是/vl &quot;/w 人们/n 在/p 历史上/n 形成/v 的/u 一个/mq 有/v 共同语言/n 、/w 共同/a 地域/n 、/w 共同/a 经济/n 生活/n 以及/c 表现/n 于/p 共同/a 文化/n 上/nd 的/u 共同/a 心理/n 素质/n 的/u 稳定/a 的/u 共同体/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     其中/nd 的/u 共同/a 文化/n ，/w 在/p 某种/r 意义/n 上/nd 讲/v ，/w 就是/d 指/v 各/r 民族/n 在/p 历史上/n 形成/v ，/w 并/c 演变/v 流传/v 至今/d 的/u 民俗/n 事/n 象/p 。/w 
		
			
                                        115
                                     正是/vl 这/r 种/q 积/v 久/a 成/v 习/a 的/u 文化/n 传统/n ，/w 对/p 民族/n 共同/a 心理/n 素质/n 的/u 形成/v 起/v 着/u 举足轻重/i 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     所以/c 尊重/v 民族/n 的/u 风俗习惯/i ，/w 承认/v 各/r 民族/n 在/p 独特/a 的/u 语言/n 环境/n 、/w 地域/n 环境/n 和/c 经济/n 、/w 政治/n 环境/n 中/nd 形成/v 的/u 民俗/n ，/w 不仅/c 是/vl 搞好/v 各/r 民族/n 团结/v 的/u 基础/n ，/w 也是/vl 党/n 和/c 国家/n 制定/v 民族/n 政策/n 的/u 可靠/a 依据/p 。/w 
		
			
                                        117
                                     当然/d 就/d 具体/a 的/u 民俗/n 事/n 象/n 来讲/v ，/w 物质/n ，/w 社会/n 和/c 精神/n 的/u 分/v 界限/n 不一定/d 十分/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p 某些/r 物质/n 民俗/n 中/nd ，/w 有时/d 又/d 含有/v 精神/n 的/u 因素/n ，/w 比如/c 生产/v 习俗/n ，/w 就/d 具体/a 的/u 生产/v 过程/n ，/w 我们/r 可以/vu 把/p 它/r 看作/v 是/vl 物质/n 的/u ，/w 但/c 在/p 生产/v 中/nd 所/u 行/v 的/u 各种/r 仪式/n 和/c 禁忌/v ，/w 它/r 又是/vl 精神/n 的/u ；/w 又/d 如/v 宗教/n 仪式/n 是/vl 一/m 种/q 精神/n 民俗/n ，/w 但/c 祭/v 器/n 、/w 祭品/n 、/w 有些/m 宗教/n 法器/n 的/u 制作/v 又是/vl 物质/n 的/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     正/d 因为/c 如此/r ，/w 民俗/n 事/n 象/p 的/u 分类/v 历来/d 是/vl 民俗学/n 家/n 争论不休/i 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     民俗/n ，/w 作为/n 一/m 种/q 社会/n 的/u 物质/n 和/c 文化/n 现象/n ，/w 有/v 它/r 自己/r 产生/v 、/w 演变/v 和/c 发展/v 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     民俗学/n 恰恰/d 是/vl 概括/v 、/w 总结/v 这/r 种/q 规律/n 的/u 科学/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     我们/r 在/p 考察/v 各/r 民族/n 民俗/n 事/n 象/n 时/nt 发现/v ，/w 任何/r 一/m 种/q 民俗/n ，/w 都/d 不是/vl 凭空/d 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     它/r 的/u 产生/v 和/c 发展/v ，/w 必然/a 要/vu 受到/v 社会/n 环境/n 、/w 自然环境/n 以及/c 人们/n 的/u 生产方式/n 和/c 生活方式/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     民俗/n 不仅/c 为/p 广大/a 的/u 人民群众/n 所/u 创造/v ，/w 同时/c 也/d 为/p 他们/r 所/u 享用/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     既然/c 这样/r ，/w 学习/v 民俗学/n 的/u 目的/n ，/w 既是/c 为了/p 本/r 门/q 学科/n 的/u 发展/v ，/w 也是/vl 为了/p 实际/a 运用/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     特别/d 是/vl 后/nd 一/m 种/q 目的/n ，/w 具有/v 实用/a 民俗学/n 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     １/m 、/w 用/v 科学/n 的/u 方法/n ，/w 开展/v 关于/p 现代/nt 仍/d 在/p 民间/n 传承/v 的/u 民俗/n 事/n 象/n 的/u 搜集/v 和/c 整理/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     我国/n 是/vl 一个/mq 多/a 民族/n 的/u ，/w 具有/v 悠久/a 历史/n 文化/n 传统/n 的/u 国家/n ，/w 民俗学/n 的/u 宝库/n 是/vl 极其/d 丰富/a 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     我国/n 历史上/n ，/w 还有/v 着/u 记录/v 民俗/n 事/n 象/n 的/u 优良/a 传统/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     无论/c 是/vl 官/n 修/v 的/u 历史/n ，/w 还是/d 笔记/n ，/w 野史/n 以及/c 众多/a 的/u 私人/n 著作/n 中/nd ，/w 记录/v 和/c 保存/v 了/u 大量/a 的/u 民俗/n 资料/n ，/w 这/r 为/p 我们/r 认识/v 中国/ns 各/r 民族/n 的/u 文明史/n ，/w 提供/v 了/u 很/d 好/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     但是/c 出于/v 历史/n 的/u 目的/n 和/c 个人/n 对/p 民俗/n 的/u 兴趣/n 而/c 加以/v 记录/v ，/w 和/c 民俗学/n 的/u 专门/a 搜集/v 、/w 记录/v 和/c 整理/v ，/w 毕竟/d 不能/vu 同日而语/i ，/w 后者/n 更/d 带有/v 自觉性/n 。/x 
		
			
                                        132
                                     与/c 短褂/n 相对/a 的/u 是/vl 长衣/n ，/w 古代/nt 称/v &quot;/w 深/a 衣/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     《/w 经典/n 释文/v 》/w 引/v 郑玄/nh 《/w 礼记/n &#183;/w 深/a 衣/n 》/w 注/v 说/v ：/w &quot;/w 深/a 衣/n 者/k ，/w 连/p 衣/n 、/w 裳/n 而/c 纯/a 之/u 以/p 采/v 也/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        134
                                     可见/a 深/a 衣/n 是/vl 将/d 上衣/n 与/c 下/nd 衣/n （/w 裳/n ）/w 连/p 为/p 一体/n ，/w 长/n 及/v 踝/n 部/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     这/r 就是/d 后来/nt 的/u 袍子/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     在/p 穿着/n 习俗/n 上/nd 短衣/n 为/p 平民/n 所/u 服/v ，/w 袍子/n 是/vl 上层/nl 阶级/n 的/u 常服/n ，/w 平民/n 阶级/n 的/u 礼服/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     到了/v 后来/nt ，/w 短衣/n 和/c 长袍/n 的/u 穿着/n 一般/a 不/d 受/v 高低/d 贵贱/n 的/u 限制/v ，/w 但/c 衣服/n 质料/n 的/u 不同/a ，/w 还是/d 表现/n 出/vd 贫富/n 和/c 地位/n 的/u 差别/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     上衣/n 的/u 构成/v 分/v 衣领/n 、/w 衣襟/n 、/w 后身/n 、/w 衣袖/n 、/w 腰带/n 等/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     衣领/n 有/v 两/m 种/q ，/w 最/d 常见/v 的/u 是/vl 交/v 领/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     即/d 衣领/n 直接/a 连/p 左右/n 襟/n 、/w 衣襟/n 在/p 胸前/nl 相交/v ，/w 领子/n 也/d 就/d 相交/v ，/w 比如/c 藏族/ns 、/w 朝鲜族/ns 、/w 京族/ns 、/w 布朗族/ns 、/w 傣族/ns 、/w 布依族/ns 的/u 上衣/n ，/w 还/d 保留/v 着/u 交/v 领/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     另/r 一/m 种/q 是/vl 直/a 领/n ，/w 即/d 在/p 衣服/n 上/nd 垂直/a 安/a 领/n ，/w 从/p 颈后/nl 绕到/v 颈/n 前/nd ，/w 这/r 在/p 现代/nt 比较/v 通行/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     衣襟/n ，/w 又称/v 衽/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     古代/nt 将/d 衣襟/n 右/nd 掩/v 的/u 左/nd 衽/n ，/w 认为/v 是/vl 异/a 服/v ，/w 即/d 蛮夷/n 之/u 服/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     现代/nt 我国/n 各/r 民族/n 中/nd 流行/v 的/u 上衣/n ，/w 包括/v 长袍/n ，/w 多/a 为/p 左/nd 衽/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     蒙古族/ns 的/u 宽大/a 长袍/n 直/a 领/n 左/nd 衽/n ，/w 后身/n 下摆/n 不/d 开衩/v ，/w 用/v 彩色/n 绸带/n 系/v 扎/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     藏/ns 袍/n &quot;/w 处巴/n &quot;/w ，/w 无领/v 、/w 斜/a 襟/n 、/w 右/nd 衽/n ，/w 内衬/n 长/a 袖/n 短褂/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     藏/ns 袍/n 袍/n 身/n 和/c 袖子/n 均/d 超过/v 身高/n 和/c 手臂/n ，/w 穿/v 时/nt 将/d 领/n 部/n 顶/v 于/p 头上/nl ，/w 袍/n 裾/n 及/v 膝/n ，/w 中/nd 系/v 腰带/n ，/w 英武/a 雄壮/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     除/v 左右/n 衽/n 外/nd 。/w 
		
			
                                        149
                                     还有/v 对/a 襟/n 上衣/n ，/w 也/d 较/d 流行/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     在/p 汉族/ns 和/c 少数民族/n 地区/n ，/w 对/a 襟/n 上衣/n 均/d 很/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     长袍/n 也/d 有/v 对/a 襟/n 的/u ，/w 如/v 维吾尔族/ns 的/u &quot;/w 袷袢/n &quot;/w 为/p 齐/a 膝/n 对/a 襟/n ，/w 无/v 扭/v 扣/v ，/w 用/v 花色/n 方巾/n 系/v 腰/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     乌兹别克/ns 族/n 的/u &quot;/w 托尼/n &quot;/w ，/w 类似/v &quot;/w 袷袢/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        153
                                     哈萨克/ns ，/w 柯尔克孜/ns 、/w 塔吉克/ns 等/u 族/n 的/u 长袍/n 也/d 类似/v &quot;/w 袷袢/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        154
                                     衣袖/n 是/vl 上衣/n 的/u 主要/a 部件/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     在/p 日常/a 口语/n 中/nd 我们/r 常/a 听/v 人/n 说/v &quot;/w 袖手旁观/i &quot;/w 、/w &quot;/w 拂袖而去/i &quot;/w 、/w &quot;/w 连袂/v 起舞/v &quot;/w 等/u ，/w 即/d 都/d 和/c 袖子/n 有关/p 。/w 
		
			
                                        156
                                     而且/c 由此可知/i 古代/nt 的/u 衣袖/n 是/vl 很/d 长/a 的/u ，/w 垂/v 臂/n 时/nt 手/n 不会/vu 露出/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     古代/nt 衣袖/n 不仅/c 长/a ，/w 而且/c 十分/d 宽大/a ，/w &quot;/w 寂寞/a 嫦娥/nh 舒/v 广/a 袖/n ，/w 万里/mq 长空/n 且/c 为/p 忠魂/n 舞/n &quot;/w 中/nd 的/u &quot;/w 广/a 袖/n &quot;/w ，/w 就是/d 指/v 这/r 种/q 宽大/a 的/u 长/a 袖/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     长/a 袖/n 习俗/n ，/w 流传/v 到/v 今天/nt 的/u 已/d 很少/a ，/w 除/v 宗教/n 法衣/n 之外/nd ，/w 我国/n 藏族/ns 的/u &quot;/w 处巴/n &quot;/w 和/c 衬衣/n ，/w 保持/v 了/u 这/r 种/q 古老/a 的/u 衣袖/n 的/u 特色/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     腰带/n ，/w 属/v 上衣/n 的/u 一部分/n ，/w 也是/vl 古老/a 的/u 穿着/n 习俗/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     短衣/n 、/w 长衣/n 都/d 适用/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     束带/v 习俗/n ，/w 在/p 我国/n 北方/nd 民族/n 和/c 南方/nd 民族/n 中/nd 至今/d 仍/d 很/d 盛行/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     下/nd 衣/n ，/w 古代/nt 有/v 裳/n 、/w 绔/n （/w 袴/n ）/w 、/w 裈/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     裳/n ，/w 指/v 裙子/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     在/p 古代/nt ，/w 它/r 是/vl 男女/n 都/d 可/vu 使用/v 的/u 下装/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     《/w 诗经/n &#183;/w 豳风/ns &#183;/w 七月/nt 》/w ：/w &quot;/w 八月/nt 载/nt 绩/n ，/w 载/nt 绩/n 载/nt 黄/a ，/w 我/r 朱孔阳/nh ，/w 为/p 公子/n 裳/n &quot;/w ，/w 可见/a 裙子/n 也是/vl 古代/nt 男子/n 的/u 服装/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     这/r 种/q 服饰/n 习俗/n 后来/nt 只/d 留给/v 了/u 妇女/n ，/w 男子/n 穿/v 裤子/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     绔/n ，/w 又/d 写作/v 袴/n 即/d 今/nt 之/u 裤子/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     但/c 古代/nt 的/u 绔/n ，/w 并/c 无/v 前后/nt 裆/n ，/w 象/p 现代/nt 有些/m 民族/n 中/nd 仍/d 在/p 穿/v 用/v 的/u 套/n 裤/n ，/w 只有/c 两/m 条/q 裤/n 筒/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     后来/nt 加上/v 前后/nt 档/n ，/w 成/v 了/u 今天/nt 普遍/a 穿/v 的/u 裤子/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     这/r 种/q 裤子/n 古代/nt 叫/v &quot;/w 穷/a 绔/n &quot;/w ，/w 它/r 的/u 通行/v 名称/n 叫/v 裈/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     足/n 衣/n ，/w 指/v 鞋/n 、/w 袜/n 之类/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 古/a 传/v 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     鞋/n ，/w 朱骏声/nh 《/w 说文/v 通/a 训/v 定/v 声/n 》/w ：/w &quot;/w 古/a 曰/v 屦/n ，/w n/nt 以后/nt 曰/v 履/n ，/w 今/nt 曰/v 鞵/n （/w 鞋/n ）/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     《/w 诗经/n &#183;/w 小雅/n &#183;/w 大/a 东/nd 》/w ：/w &quot;/w 纠/v 纠葛/n 屦/n ，/w 可以/vu 履/n 霜/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        174
                                     屦/n ，/w 是/vl 草鞋/n 之类/n ，/w 穿/v 草鞋/n 的/u 习俗/n 在/p 今天/nt 各/r 民族/n 中/nd 还/d 很/d 流行/v ，/w 特别/d 是/vl 西南/nd 民族/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     除/v 草/n 、/w 麻/n 、/w 皮/n 等/u 原料/n 可以/vu 做/v 鞋/n 外/nd ，/w 木制/v 的/u 鞋/n 为/p 木屐/n ，/w 木屐/n 在/p 古代/nt 是/vl 平常/a 穿/v 用/v 的/u ，/w 现在/nt 除/v 少数/n 地区/n 的/u 汉族/ns 和/c 少数民族/n 仍/d 穿/v 用/v 木屐/n 外/nd ，/w 大部分/n 地区/n 作/v 拖鞋/n 用/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     现有/v 比较/v 流行/v 的/u 是/vl 布鞋/n 、/w 皮鞋/n 、/w 靴子/n 等/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     真正/a 作为/n 足/n 衣/n 的/u 是/vl 包/v 脚/n 布/n 和/c 袜子/n ，/w 包/v 脚/n 以后/nt 穿鞋/v ，/w 在/p 北方/nd 农村/n 比较/v 流行/v ，/w 特别/d 是/vl 冬季/nt ，/w 穿靴/v 之前/nt ，/w 先/d 用/v 包/v 脚/n 布/n 裹脚/v ，/w 然后/c 穿鞋/v ，/w 以防/v 冻伤/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     装饰/v 是/vl 人类/n 审美/v 意识/n 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     可/vu 分为/v 头饰/n 、/w 衣饰/n 、/w 鞋/n 饰/n 三/m 类/n ，/w 变化多端/i 。/w 
		
			
                                        180
                                     我国/n 各/r 民族/n 服装/n 都/d 很/d 讲究/v 装饰/v ，/w 有的/r 还/d 讲究/v 佩戴/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     某/r 中/nd 头饰/n 除/v 发型/n 变化/v 外/nd ，/w 还/d 佩带/v 各种/r 首饰/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     头饰/n 除/v 美观/a 外/nd ，/w 有时/d 还/d 含有/v 特定/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     比如/c 和/c 人生/n 仪礼/n 很/d 有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     哈尼族/ns 叶东/ns 妇女/n 的/u 发式/n ，/w 生育/v 与/c 婚嫁/n 前后/nt 有/v 很/d 大/a 差别/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     过去/vd 喜用/v 猪油/n 抹/v 发/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     女子/n 在/p 十六/m 岁/nt 以后/nt ，/w 都/d 要/vu 梳/v 发/v 编/v 辫/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     少女/n 期/nt 用/v 剃刀/n 修/v 剃/v 鬓边/nl ，/w 额上/nl 留/v 流苏/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     中年/nt 以后/nt ，/w 将/d 鬓发/n 绞/v 勒/v 而/c 下/nd 。/w 
		
			
                                        189
                                     姑娘/n 婚前/nt ，/w 将/d 发辫/n 绕/v 于/p 头顶/nl ，/w 结婚/v 生/v 孩子/n 以后/nt ，/w 除去/v 发辫/n ，/w 挽/v 成/v 一个/mq 独角/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     《/w 红楼梦/n 》/w 第/h 七十一/m 回/v 描写/v 满族/ns 妇女/n 头饰/n ：/w &quot;/w 凤姐/nh 并/v 族/n 中/nd 几个/mq 媳妇/n ，/w 满/a 溜/v 雁翅/n ，/w 站/v 在/p 贾母/nh 身后/nl 侍立/v …/w …/w 台下/nl 一色/a 十二/m 个/q 未/d 留/v 头/n 的/u 小丫头/n ，/w 都/d 是/vl 小厮/n 打扮/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        191
                                     原来/d 满族/ns 未成年/a 女子/n ，/w 都/d 要/vu 剃/v 去/v 四周/nl 头发/n ，/w 只/d 留/v 颅/n 后/nd 发/n ，/w 结成/v 发辫/n ，/w 盘/v 于/p 脑后/nl 。/w 
		
			
                                        192
                                     成年/n 出嫁/v 时/nt 始/nt 留/v 全/a 发/n ，/w 绾/v 髻/n 或/c 梳/v 成/v 单/a 辫/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     庄绰/nh 《/w 鸡/n 筋/n 篇/q 》/w 说/v ：/w &quot;/w 燕/n 地/n （/w 金/n ）/w 其/r 良家/n 土族/ns 女子/n 皆/d 髡/n 首/n ，/w 许/v 嫁/v 方/n 留/v 发/n &quot;/w ，/w 正是/vl 反映/v 满族/ns 当时/nt 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     插花/n 戴/v 簪/n 、/w 戴/v 耳环/n 更是/vl 普遍/a 习/v 尚/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     衣饰/n ，/w 一般/a 多/a 为/p 领口/nl 、/w 袖口/nl 、/w 襟/n 沿/v 、/w 下摆/n 加/v 边/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     腰带/n 除/v 用/v 彩绸/n 制做/v 外/nd ，/w 还有/v 绣花/v 腰带/n 、/w 皮/n 腰带/n 等/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     其/r 用途/n 除/v 系/v 扎/v 上衣/n 外/nd ，/w 还/d 可/vu 佩戴/v 各种/r 饰物/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     如/v 男子/n 腰带/n 上/nd ，/w 可/vu 带/v 腰刀/n 、/w 箭囊/n 、/w 玉佩/n 之类/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     妇女/n 的/u 裙子/n 花样/n 就/d 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     如/v 苗族/ns 的/u &quot;/w 百褶裙/n &quot;/w ，/w 傣族/ns 、/w 景颇族/ns 的/u &quot;/w 筒/n 裙/n &quot;/w ，/w 侗族/ns 的/u &quot;/w 短裙/n &quot;/w ，/w 藏族/ns 的/u &quot;/w 邦典/n &quot;/w （/w 围裙/n ）/w 等/u ，/w 在/p 下衣/n 装饰/v 中/nd 都/d 是/vl 比较/v 典型/a 的/u 。/x 
		
			
                                        201
                                     在/p 渔业/n 民俗/n 中/nd ，/w 有关/p 捕鱼/v 工具/n 的/u 制作/v 与/c 传承/v ，/w 是/vl 最/d 有特色/v 的/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     人类/n 社会/n 最/d 原始/a 的/u 捕鱼/v 方法/n ，/w 可能/vu 是/vl 徒手/a 摸鱼/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     这/r 种/q 习俗/n 直至/v 今天/nt ，/w 也/d 还/d 在/p 一些/m 民族/n 中/nd 传承/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     如/v 混水摸鱼/i 、/w 掏/v 洞/n 、/w 捉/v 地/n 鱼/n 等/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     用/v 木棒/n 打鱼/v ，/w 竹/n 刀/n 砍/v 鱼/n ，/w 是/vl 比/p 手/n 摸/v 更/d 进一步/v 的/u 捕鱼/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     鱼叉/n 的/u 发明/v 和/c 使用/v 也/d 很/d 古老/a ，/w 大约/d 在/p 旧石器/n 晚期/nt 就/d 已/d 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     带/v 索/n 鱼/n 镖/n 在/p 河北武安磁山/ns 、/w 西安半坡/ns 遗址/n 中/nd 均/d 有/v 发现/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     这/r 种/q 带/v 索/n 鱼/n 镖/n 在/p 我国/n 赫哲族/ns 、/w 独龙族/ns 、/w 高山族/ns 中/nd 至今/d 还/d 使用/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     鱼钩/n ，/w 是/vl 用来/v 钓鱼/v 的/u ，/w 它/r 的/u 发明/v 比较/v 晚/nt 。/w 
		
			
                                        210
                                     最初/nt 用来/v 作/v 鱼钩/n 的/u 材料/n 是/vl 树枝/n 、/w 棘刺/n 、/w 鸟/n 爪/n ，/w 后来/nt 逐渐/d 采用/v 金属/n 制品/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     鱼网/n 在/p &quot;/w 捕鱼/v 文化/n &quot;/w 中/nd ，/w 是/vl 最/d 重要/a 的/u 一/m 大/a 发明/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     考古学/n 发现/v 告诉/v 我们/r ，/w 在/p 仰韶/ns 文化/n 的/u 彩陶/n 图案/n 中/nd 有/v 许多/a 网/n 纹/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     西安半坡/ns 遗址/n 中/nd ，/w 出土/v 两百多/m 件/q 石/n 网/n 坠/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     这些/r 都/d 说明/v 当时/nt 用/v 挂有/v 石/n 坠/n 的/u 网/n 捕鱼/v ，/w 已/d 是/vl 普遍/a 使用/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     随着/p 捕鱼/v 方法/n 的/u 一/m 步/q 步/q 改进/v ，/w 网/n 的/u 种类/n 也/d 不/d 断/v 增多/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     抄网/n 、/w 挂网/n 、/w 撒网/n 、/w 拉网/n 等/u 不一而足/i 。/w 
		
			
                                        217
                                     用/v 网/n 网/v 鱼/n ，/w 比/p 摸鱼/v 、/w 叉/n 鱼/n 、/w 钓鱼/v 在/p 效率/n 上/nd 大大/d 提高/v ，/w 所以/c 它/r 也/d 就/d 成/v 了/u 渔业/n 生产/v 中/nd 的/u 重要/a 民俗/n 事/n 象/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     此外/c ，/w 人们/n 还/d 发明/v 了/u 使用/v 鱼/n 笱/n 捕鱼/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     鱼/n 笱/n 是/vl 一/m 种/q 圆锥/n 形/n 的/u 竹编/n 制/v 器/n ，/w 锥体/n 尖端/n 封死/v ，/w 开口/v 处/n 向里/nh 伸进/v 一/m 倒/v 须/d 式/k 漏斗/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     将/d 鱼/n 笱/n 放入/v 鱼类/n 出没/v 的/u 河/n 岔/v 里/nd ，/w 加以/v 固定/v ，/w 鱼会/ns 顺水/v 进入/v 鱼/n 笱/n ，/w 但/c 进去/v 就/d 出/vd 不/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        221
                                     这/r 种/q 捕鱼/v 方法/n ，/w 在/p 南方/nd 和/c 北方/nd 地区/n 至今/d 仍/d 在/p 使用/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     还有/v 的/u 民族/n 用/v 筐/n 篮/n 扣/v 鱼/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     西双版纳/ns 傣族/ns 妇女/n 在/p 浅水/n 池中/nl 捕鱼/v ，/w 双手/n 各/r 执/v 一/m 上下/nd 开口/v 的/u 竹筐/n ，/w 不住/v 扣动/v ，/w 扣住/v 鱼/n 后/nd ，/w 用/v 手/n 摸出/v ，/w 放入/v 身后/nl 的/u 鱼篓/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        224
                                     驯养/v 鱼鹰/n ，/w 利用/v 火光/n 灯光/n 诱/v 鱼/n ，/w 也是/vl 捕鱼/v 习俗/n 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     捕鱼/v 工具/n 和/c 技术/n ，/w 随着/p 生产/v 的/u 发展/v 不/d 断/v 改进/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     不同/a 的/u 地区/n 和/c 民族/n 由于/c 水利/n 资源/n 、/w 鱼类/n 品种/n 、/w 习性/n 和/c 季节/nt 不同/a ，/w 捕鱼/v 的/u 方式/n 与/c 习俗/n 也/d 就/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        227
                                     我国/n 东北地区/ns 的/u 赫哲族/ns ，/w 地处/v 松花江/ns 下游/n ，/w 黑龙江/ns 、/w 乌苏里江/ns 会合/v 处/n 的/u &quot;/w 三江平原/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     这里/r 土地/n 肥沃/a ，/w 河流/n 交织/v ，/w 江河/n 湖泊/n 盛产/v 各种/r 鱼类/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     赫哲/ns 人/n 在/p 不同/a 季节/nt ，/w 根据/p 鱼类/n 活动/v 的/u 特点/n 来/vd 捕鱼/v ，/w 形成/v 了/u 特有/v 的/u 风俗习惯/i 。/w 
		
			
                                        230
                                     春季/nt 冰雪/n 融化/v ，/w 江流/n 解冻/v ，/w 各种/r 鱼类/n 活动/v 起来/vd ，/w 停留/v 在/p 没有/v 冰/n 排/n 的/u 稳/a 水/n 涡/n 子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        231
                                     这时/r 正是/vl 用/v 旋网/n 和/c 挂子网/n 捕鱼/v 的/u 季节/nt 。/w 
		
			
                                        232
                                     用/v 旋网/n 捕鱼/v 的/u 方法/n 有/v 两/m 种/q ，/w 一/m 是/vl 打/v 朦网/n ，/w 在/p 网/n 顶/n 尖/a 处/n 拴/v 一/m 粗绳/n ，/w 一头/d 固定/v 于/p 船/n 上/nd ，/w 将/d 网/n 抡/v 入/v 鱼/n 涡/n 子/n ，/w 等/v 网/n 下沉/v 后/nd ，/w 将/d 船/n 划/v 往/p 有/v 回流/v 的/u 地方/n ，/w 然后/c 拉网/v ，/w 鱼/n 就/d 挂在/v 网上/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     另/r 一/m 种/q 方法/n 是/vl 喂/v 窝子/n 捕捞/v ，/w 即/d 利用/v 鱼/n 觅食/v 的/u 机会/n ，/w 将/d 豆饼/n 拴/v 在/p 柳条/n 上/nd ，/w 下/nd 在/p 稳/a 水流/n 里/nd ，/w 在/p 上游/n 二/m 尺/q 远处/n 插/v 一/m 根/q 挡/v 网/n 晃/v 条/n ，/w 等/v 鱼/n 觅食/v 时/nt ，/w 用/v 旋网/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     早/nt 、/w 午/nt 、/w 晚/nt 各/r 打/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        235
                                     挂子网/n 用来/v 堵截/v 稳/a 水/n 涡/n 子/n 或/c 回水/v 汊/n 子/n 里/nd 的/u 鱼/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     一片/mq 网/n 长/a 十/m 丈/q 、/w 高/a 五/m 尺/q 。/w 
		
			
                                        237
                                     每/r 块/q 网/n 由/p 五/m 片/q 网/n 连接/v 一起/d ，/w 网眼/n 三/m 寸/q 八/m 分/q ，/w 网/n 纲/n 是/vl 十八/m 股/q 合一/v 的/u 绳/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     每/r 隔/v 六/m 寸/q ，/w 挂/v 一个/mq 五/m 两重/mq 的/u 铅/n 坠/v ，/w 网上/nl 挂/v 漂/n 子/n ，/w 上/nd 漂/n 下/nd 坠/n ，/w 网眼/n 自然/a 张开/v ，/w 这/r 种/q 方法/n 可以/vu 捕到/v 大量/a 的/u 鱼/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     夏季/nt 气候/n 炎热/a ，/w 鱼/n 都/d 游到/v 陡/a 岸/n 子/n 底下/nd ，/w 柳/n 毛子/n 边上/nl ，/w 可/vu 用/v 钩/n 捕鱼/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     钩/n 用/v 铁丝/n 制成/v ，/w 在/p 大约/d 三十/m 丈/q 长/a 的/u 铁丝/n 上/nd 挂/v 三十/m 把/p 钩/n ，/w 钩上/nl 带/v 鱼饵/n 线/n 一/m 尺/q 二/m 寸/q ，/w 在/p 钩上/nl 八/m 寸/q 的/u 地方/n 挂/v 鱼饵/n ，/w 鱼/n 来/vd 吃食/v 时/nt ，/w 先/d 吞/v 鱼钩/n ，/w 再/d 吞/v 鱼饵/n ，/w 捕获/v 率/k 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     秋季/nt 是/vl 捕获/v 大马哈鱼/n 的/u 季节/nt 。/w 
		
			
                                        242
                                     冬季/nt 下/nd 铃铛网/n 捕鱼/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     在/p 结/v 冻/v 的/u 江面/nl 上/nd ，/w 凿/v 二/m 尺/q 见方/n 的/u 冰/n 眼/n ，/w 坐/v 在/p 冰/n 眼/n 边上/nl 用/v 三/m 齿/n 挠/v 钩/n 鱼/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     鱼钩/n 上/nd 坠/v 上/nd 闪闪/a 发光/v 的/u 金属片/n ，/w 金属片/n 成/v 小/a 鱼/n 状/k ，/w 慢慢/a 拉动/v ，/w 诱/v 鱼/n 上钩/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     下/vd 挂子网/n 时/nt 每/r 隔/v 三/m 丈/q 远/a 凿/v 一/m 冰/n 眼/n （/w 和/c 网/n 的/u 长度/n 相等/v ）/w ，/w 用/v 串梁杆/n 引/v 网/n 前进/v ，/w 到/v 另/r 一/m 冰/n 眼/n ，/w 下网/v ，/w 用/v 水线/n 将/d 网/n 拉直/v ，/w 然后/c 起网/v ，/w 就/d 可/vu 捕到/v 鱼/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     赫哲/ns 人/n 捕鱼/v 的/u 种/q 种/q 技术/n 和/c 习俗/n ，/w 是/vl 在/p 得天独厚/i 的/u 环境/n 和/c 生产/v 实践/v 中/nd 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     其中/nd 有些/m 习俗/n ，/w 如/v 叉/v 鱼/n 等/u ，/w 保留/v 了/u 古老/a 的/u 作法/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     又/d 如/v ：/w 京族/ns 主要/a 居住/v 在/p 沿海/n 及/c 距/v 海岸/n 较/d 近/a 的/u 岛屿/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        249
                                     渔业/n 是/vl 京族/ns 地区/n 的/u 主要/a 生产方式/n ，/w 浅海曳网/n 捕鱼/v 是/vl 生产/v 的/u 主要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     工具/n 有/v 拉网/n 、/w 渔箔/n ，/w 塞网/n 、/w 鲨鱼网/n 、/w 党网/n 、/w 螺网/n 、/w 沙虫锹/n 、/w 墨鱼笼/n 等/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     各地/nl 所/u 见/v 地理/n 条件/n 不同/a ，/w 使用/v 的/u 网具/n 也/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     万尾地区/ns 用/v 拉网/n ，/w 中心地区/ns 用/v 渔箔/n 和/c 塞网/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     巫头地区/ns 用/v 渔箔/n 、/w 拉网/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     大/a 的/u 长/a 约/v 一百二十/m 丈/q ，/w 高/a 约/v 九/m 尺/q ；/w 小/a 的/u 长/a 约/v 一百/m 丈/q ，/w 高/a 约/v 七/m 尺/q 。/w 
		
			
                                        255
                                     捕鱼/v 时/nt 驾/v 竹排/n 作/v 半圆形/n 放/v 网/n ，/w 然后/c 由/p 岸上/nl 的/u 人/n 将/d 网/n 拉起/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     渔箔/n 是/vl 固定/v 于/p 浅/a 海滩/n 上/nd 的/u 渔具/n ，/w 类型/n 有/v 似/v 鱼/n 笱/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     塞网/n 是/vl 一/m 种/q 大型/a 网具/n ，/w 分/v 疏网/n 和/c 密网/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        258
                                     长/a 约/v 一千五百/m 米/q ，/w 高/a 约/v 三/m 米/q ，/w 设置/v 于/p 海滩/n 上/nd ，/w 利用/v 海水/n 涨落/v 潮/n 捕鱼/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     京族/ns 捕鱼/v 不同/a 于/p 赫哲/ns 等/u 民族/n ，/w 它/r 是/vl 海上/nl 渔业/n 生产/v ，/w 具有/v 自己/r 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     准确/a 预测/v 潮水/n 涨落/v ，/w 气候/n 变化/v ，/w 各种/r 鱼类/n 活动/v 规律/n 等/u 方面/n 都/d 有/v 自己/r 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     渔业/n 生产方式/n ，/w 同样/a 影响/v 到/v 渔民/n 其他/r 方面/n 的/u 生活/n 习俗/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     如/v 饮食/n 方面/n ，/w 鱼类/n 食品/n 的/u 制作/v 、/w 加工/v ，/w 海菜/n 养殖/v 、/w 采集/v 等/u 与/c 农业/n 、/w 牧业/n 民族/n 显著/a 不同/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     至于/v 有关/p 信仰/n ，/w 渔业/n 民族/n 信奉/v 水神/n 、/w 海神/n 等/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     船/n 泊/v 和/c 渔网/n 制成/v 下水/v 之前/nt ，/w 要/vu 举行/v 祭/v 海神/n 的/u 仪式/n ，/w 渔业/n 欠/v 收/v 和/c 出海/v 打/v 渔/n 也/d 要/vu 祭/v 海神/n ，/w 以求/v 平安/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     交通/n 在/p 人类/n 社会/n 发展/v 和/c 人类/n 文化/n 交流/v 中/nd 占有/v 十分/d 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     有关/p 交通/n 的/u 民俗/n ，/w 也/d 只有/c 在/p 生产/v 、/w 生活/n 实践/v 中/nd 才能/c 形成/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     原始社会/n ，/w 是/vl 没有/v 交通/n 可/vu 言/v 的/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     徒步/v 行走/v ，/w 虽然/c 也/d 起到/v 了/u 人际/nl 交流/v 的/u 作用/n ，/w 但/c 它/r 毕竟/d 不是/vl 我们/r 所/u 说/v 的/u 交通/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     交通/n 是/vl 用来/v 代步/v 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     运输/v ，/w 最/d 早/a 是/vl 用/v 头/n 顶/v 、/w 肩挑/v 、/w 手提/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     我国/n 朝鲜族/ns 和/c 西南/nd 一些/m 少数民族/n 还/d 保留/v 着/u 以/p 头/n 顶/v 或/c 前额/n 负/v 物/n 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     朱辅/nh 《/w 溪/n 蛮/d 丛/n 笑/v 》/w 载/v 古代/nt 五溪蛮/ns &quot;/w 负/v 物/n 不/d 以/p 肩/n ，/w 用/v 木/n 为/p 半/m 枷/n 之/u 状/n ，/w 箱/n 其/r 顶/n ，/w 以/p 布带/n 或/c 皮条/n 系/v 之/u 额上/nl ，/w 名/n 背笼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 种/q 习俗/n 在/p 西南/nd 许多/a 民族/n 中/nd 今天/nt 也/d 还/d 保存/v 。/x 
		
			
                                        274
                                     但/c 它/r 仍是/vl 群/q 婚/n 形态/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     其/r 表现/n 形式/n 是/vl 禁止/v 氏族/n 内/nd 婚/n ，/w 男子/n 或/c 女子/n 必须/d 到/v 另外/d 一个/mq 氏族/n 选择/v 配偶/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 种/q 婚姻/n 形态/n （/w 群/q 婚/n ）/w 对/p 人类/n 的/u 婚姻/n 制度/n 曾/d 产生/v 深远/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     如/v 有些/m 民族/n 中/nd 的/u 姑/n 舅/n 表/n 婚/n ，/w 兄弟/n 共/d 妻/n 、/w 姊妹/n 共/d 夫/n 等/u ，/w 都/d 是/vl 其/r 表现/n 形式/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        278
                                     亲属/n 称谓/n 直接/a 和/c 婚姻/n 有关/p ，/w 如/v 今天/nt 还/d 能/vu 看到/v 的/u 某些/r 类别/n 式/k 称谓/n ，/w 就/d 比较/v 典型/a 地/u 反映/v 了/u 群/q 婚/n 残余/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     对偶/n 婚/n 是/vl 个体/n 婚/n 的/u 初级/a 阶段/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        280
                                     走访/v 婚/n &quot;/w 又是/vl &quot;/w 对偶/n 婚/n &quot;/w 的/u 低级/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     这/r 种/q 婚姻/n 无疑/d 比/p 群/q 婚/n 更/d 高/a 一级/mq ，/w 也/d 更/d 符合/v 优生/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     人们/n 的/u 担心/v 似有/v 必要/a ，/w 但/c 无/v 根据/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     社会/n 在/p 发展/v ，/w 历史/n 的/u 车轮/n 不会/vu 逆转/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     婚姻/n 作为/n 调解/v 人/n 与/c 人/n 之间/nd 关系/n 的/u 杠杆/n 之一/m ，/w 是/vl 会/vu 发生/v 效力/n 的/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     既然/c 是/vl 外/nd 婚/n 制/v ，/w 必然/a 排除/v 了/u 内/nd 婚/n 的/u 各种/r 因素/n ；/w 其次/r ，/w 社会/n 发展/v 、/w 家庭/n 产生/v ，/w 所以/c 对偶/n 婚/n 绝不/d 是/vl 纵容/v 个人/n 的/u 放荡/a 行为/n ，/w 男女/n 都/d 要/vu 受到/v 家庭/n 、/w 道德/n 等/u 因素/n 的/u 约束/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     另外/d ，/w 人类/n 的/u 婚姻/n 制度/n 如同/v 社会制度/n 一样/a ，/w 是/vl 在/p 不/d 断/v 变化/v 的/u ，/w 必须/d 经过/p 多次/mq 实践/v 才能/c 过渡/v 到/v 合理/a 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     走访/v 婚/n 作为/n 对偶/n 婚/n 的/u 低级/a 阶段/n ，/w 也/d 有/v 多种/mq 表现/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     如/v 节日/nt 期间/nt 的/u 野/a 合/v ，/w 个别/a 的/u 临时/a 偶/d 居/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     在/p 走访/v 婚/n 中/nd ，/w 具有/v 代表性/n 的/u 是/vl 纳西摩梭人/ns 的/u &quot;/w 阿注/n &quot;/w 婚姻/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     它/r 的/u 特点/n 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 严格/a 实行/v 族/n 外/nd 婚/n ；/w （/w ２/m ）/w 没有/v 独占/v 的/u 配偶/n ，/w 婚姻/n 很/d 不/d 稳定/a ，/w （/w ３/m ）/w 以/p 女方/n 为主/v ，/w 子女/n 随/p 母/n 方/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     男/n 阿注/n 对/p 子女/n 不/d 承担/v 义务/a ，/w 更/d 没有/v 家庭/n 义务/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     走访/v 婚/n 不但/c 在/p 摩梭人/ns 中/nd 存在/v ，/w 云南/ns 的/u 普米/ns 、/w 基诺/ns 等/u 民族/n 也/d 有/v 流行/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     北方/nd 地区/n ，/w 蒙古族/ns 流行/v 的/u &quot;/w 指/v 物/n 为/p 婚/n &quot;/w ，/w 青海/ns 土族/ns 的/u &quot;/w 戴/v 天头/n &quot;/w 仪式/n ，/w 也是/vl 为/p 走访/v 婚/n 扫清/v 道路/n ，/w 创造/v 条件/n 的/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     走访/v 婚/n 对/p 配偶/n 有/v 选择/v ，/w 而且/c 可以/vu 作/v 短期/nt 和/c 长期/nt 的/u 同居/v ，/w 这/r 是/vl 比/p 群/q 婚/n 较为/d 进步/a 的/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     走访/v 婚/n 的/u 发展/v ，/w 导致/v 真正/a 的/u 对偶/n 婚/n 的/u 产生/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     对偶/n 婚/n 和/c 走访/v 婚/n 不同/a ，/w 它/r 已/d 由/p 临时/a 的/u 走访/v ，/w 变为/v 较/d 固定/v 的/u 偶/d 居/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     配偶/n 双方/n 履行/v 一定/d 的/u 婚姻/n 手续/n ，/w 组成/v 对偶/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     这/r 种/q 家庭/n ，/w 夫妻/n 之间/nd 权利/n 平等/a ；/w 对/p 子女/n 共同/a 承担/v 义务/a ，/w 父子/n 和/c 母子/n 关系/n 是/vl 很/d 明确/v 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     对偶/n 婚/n 家庭/n 唯一/a 内含/v 的/u 不/d 稳定/a 因素/n 是/vl ，/w 夫妻/n 常/a 因/c 感情/n 不/d 和/c 而/c 轻易/a 发生/v 离异/v ，/w 这/r 种/q 现象/n 正好/d 是/vl &quot;/w 走访/v 婚/n &quot;/w 的/u 残余/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     比如/c 云南临沧地区/ns 的/u 布朗族/ns ，/w 在/p 从/p 妻/n 居/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 结婚/v 与/c 离婚/v 均/d 较/d 自由/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     如果/c 夫妻/n 反目/v ，/w 各自/r 带走/v 自己/r 的/u 东西/n ，/w 就算/c 离婚/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     有的/r 地区/n 要/vu 通过/p 一定/d 手续/n ，/w 如/v 由/p 夫妻/n 二/m 人/n 各/r 持/v 蜡/n 条/n 的/u 一端/nd ，/w 由/p 任何/r 一方/n 用/v 刀/n 砍断/v ，/w 各人/n 拿走/v 一/m 段/q ，/w 从此/d 各自/r 分手/v ，/w 互不/d 相/d 涉/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     砍/v 蜡/n 条/n 时/nt ，/w 也/d 可/vu 请/v 一/m 两/m 个/q 证人/n 在场/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     如/v 说/v &quot;/w 同意/v &quot;/w ，/w 砍断/v 蜡/n 条/n ，/w 就算/c 办理/v 了/u 离婚/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     西双版纳勐海地区/ns 的/u 布朗族/ns ，/w 无论/c 是/vl 从/p 妻/n 居/v 还是/d 从/p 夫/n 居/v ，/w 夫妻/n 都/d 是/vl 各/r 备/v 自己/r 的/u 铺盖/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     一旦/d 离异/v ，/w 各自/r 带走/v 自己/r 的/u 铺盖/n 就/d 行/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     若是/c 从/p 妻/n 居/v ，/w 男子/n 回/v 自己/r 的/u 父母/n 家/n 去/v ，/w 若是/c 从/p 夫/n 居/v ，/w 女方/n 回娘家/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     此后/c 若是/c 妻子/n 不/d 去/v 接回/v 丈夫/n ，/w 或是/vl 丈夫/n 不/d 去/v 接回/v 妻子/n ，/w 就/d 意味/n 着/u 真正/a 离婚/v 了/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     对偶/n 婚/n 的/u 主要/a 特点/n 是/vl ：/w 夫妻/n 双方/n 通过/p 一定/d 的/u 婚姻/n 手续/n 共同/a 生活/n ，/w 但/c 没有/v 独占/v 的/u 同居/v ，/w 而且/c 婚姻/n 常/a 可以/vu 根据/p 任何/r 一方/n 的/u 意愿/n 轻易/a 解除/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     一/m 夫/n 一/m 妻/n 婚姻/n ，/w 是/vl 婚姻/n 发展史/n 上/nd 比较/v 完备/a 的/u 婚姻/n 制度/n ，/w 一直/d 传承/v 到/v 今天/nt 。/w 
		
			
                                        311
                                     一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/n ，/w 是/vl 在/p 人类/n 总结/v 了/u 以往/nt 各/r 类/n 婚姻/n 形态/n 后/nd 所/u 作/v 的/u 选择/v ，/w 所以/c 它/r 是/vl 人类/n 智慧/n 和/c 实践/v 经验/n 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     我们/r 知道/v ，/w 对偶/n 婚/n 是/vl 人类/n 社会/n 处于/v 母系/n 氏族/n 社会/n 晚期/nt 所/u 存在/v 的/u 一/m 种/q 特殊/a 的/u 婚姻/n 形态/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     它/r 完全/a 适应/v 母系/n 氏族/n 社会/n 政治/n 、/w 经济/n 、/w 家庭/n 组织/n 和/c 道德/n 观念/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     随着/p 母系/n 氏族/n 社会/n 的/u 解体/v ，/w 父系/n 的/u 统治/v 地位/n 确立/v ，/w 特别/d 是/vl 随着/p 男子/n 在/p 社会/n 中/nd 地位/n 的/u 提高/v ，/w 私有制/n 的/u 巩固/a 和/c 发展/v ，/w 表现/n 在/p 婚姻/n 方面/n ，/w 一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/v 婚姻/n 便/c 代替/v 对偶/n 婚/n ，/w 成为/v 婚姻/n 的/u 主要/a 表现/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/n 婚姻/n 的/u 突出/a 特点/n 是/vl 实行/v 丈夫/n 对/p 妻子/n 的/u 独占/v 同居/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 其/r 表现/n 形式上/nl 是/vl 男/n 娶/v 女/n 嫁/v ，/w 妻子/n 随/p 丈夫/n 居住/v ，/w 子女/n 从/v 父/n 姓/n ，/w 而且/c 有/v 财产/n 的/u 继承权/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     这/r 种/q 婚姻/n 形态/n ，/w 和/c 父权/n 制/v 产生/v 以后/nt 的/u 经济/n 形态/n 完全/a 适应/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     因为/c 在/p 以/p 男子/n 为/p 中心/n 的/u 社会/n 中/nd ，/w 为了/p 保证/v 生产/v 和/c 生活/n 秩序/n 的/u 正常/a 进行/v ，/w 男子/n 必须/d 有/v 绝对/a 权威/n ，/w 而/c 妻子/n 完全/a 处于/v 从属/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     正如/p 恩格斯/nh 所/u 说/v ，/w 一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/n &quot;/w 它/r 是/vl 建立/v 在/p 丈夫/n 的/u 统治/v 之上/nd 的/u ，/w 其/r 明显/a 的/u 目的/n 就是/d 生育/v 确凿无疑/i 的/u 出自/v 一定/d 父亲/n 的/u 子女/n ；/w 而/c 确定/v 出自/v 一定/d 的/u 父亲/n 之所以/c 必要/a ，/w 是/vl 因为/c 子女/n 将来/nt 要/vu 以/p 亲生/a 的/u 继承人/n 的/u 资格/n 继承/v 他们/r 父亲/n 的/u 财产/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/n 家庭/n 和/c 对偶/n 家庭/n 不同/a 的/u 地方/n ，/w 就/d 在于/v 婚姻/n 关系/n 要/vu 坚固/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     这/r 种/q 关系/n 现在/nt 已经/d 不能/vu 由/p 双方/n 任意/d 解除/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/n 婚姻/n 建立/v 在/p 夫权/n 之上/nd ，/w 不可/vu 轻易/a 离异/v ，/w 这/r 是/vl 普遍/a 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     但/c 作为/n 一/m 种/q 婚姻/n 形态/n ，/w 既然/c 和/c 社会/n 发展/v 相/d 联系/n ，/w 不/d 可能/vu 一成不变/i 地/u 以/p 某/r 一/m 方式/n 永远/d 存在/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     实际上/nl 在/p 对偶/n 婚/n 向/p 一/m 夫/n 一/m 妻/n 过渡/v 时期/nt ，/w 斗争/n 是/vl 十分/d 激烈/a 的/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     这/r 种/q 斗争/n 的/u 实质/n ，/w 是/vl 母/n 权/n 制/n 与/c 父权/n 制/n 之/u 争/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     而/c 当/p 一/m 夫/n 一/m 妻/n 形态/n 确立/v 之后/nt ，/w 这/r 种/q 斗争/n 仍然/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 种/q 斗争/n 在/p 一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/n 婚俗/n 中/nd 得到/v 了/u 充分/a 体现/v ，/w 比如/c 现在/nt 仍/d 在/p 民间/n 传承/v 的/u &quot;/w 从/p 妻/n 居/v &quot;/w （/w 入赘/v ）/w 婚俗/n ，/w 对偶/n 婚/n 习俗/n ，/w 就是/d 很/d 好/a 的/u 例证/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     一/m 夫/n 一/m 妻/n 制/n 婚姻/n 形态/n 本身/n 也是/vl 相当/d 复杂/a 的/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     它/r 并不/d 以/p 单一/a 的/u 形式/n 传承/v ，/w 有时/d 由于/c 各/r 民族/n 社会/n 发展/v 的/u 不/d 平衡/a ，/w 还/d 会/vu 出现/v 其他/r 形式/n ，/w 如一/v 夫/n 多/m 妻/n ，/w 一/m 妻/n 多/m 夫/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     一/m 夫/n 多/m 妻/n 是/vl 指/v 姊妹/n 共/d 夫/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     这/r 种/q 婚姻/n ，/w 和/c 统治阶级/n 为了/p 玩弄/v 女性/n ，/w 娶/v 三/m 妻/n 四/m 妄/d 不同/a ，/w 和/c 因/c 原/a 妻/n 不/d 生育/v ，/w 再娶/v 一/m 妻/n 的/u 婚俗/n 也/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     一/m 夫/n 多/m 妻/n 更/d 多/a 的/u 出现/v 在/p 母系/n 家庭/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        333
                                     从/p 某种/r 意义/n 上/nd 讲/v ，/w 保留/v 了/u 群/q 婚/n 制/n 的/u 残余/n 。/x 
		
			
                                        334
                                     我国/n 的/u 土葬/v 仪礼/n 延续/v 几千/m 年/nt ，/w 在/p 各/r 民族/n 中/nd 都/d 形成/v 了/u 独特/a 的/u 程序/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     这些/r 程序/n 一般/a 包括/v 了/u 停尸/v 、/w 招魂/v 、/w 报丧/v 、/w 吊唁/v 、/w 入殓/v 、/w 出殡/v 、/w 安葬/v 等/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     停尸/v ，/w 是/vl 人/n 死后/nt 的/u 第/h 一个/mq 仪式/n ，/w 各/r 民族/n 都/d 有/v 不同/a 的/u 异/a 式/k 。/w 
		
			
                                        337
                                     一般来说/c 人/n 死后/nt ，/w 要/vu 为/p 死者/n 洗/v 尸/n ，/w 穿上/v 新/a 衣/n （/w 如是/c 老者/n 穿/v 寿衣/n ）/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     如果/c 是/vl 直/a 肢/n 仰卧/v 葬/v ，/w 将/d 双脚/n 垂直/a 捆扎/v 好/a （/w 用/v 麻/n 丝/n 、/w 红/a 绳/n 等/u ）/w ，/w 在/p 死者/n 嘴里/nl 放/v 一/m 枚/q 铜钱/n 或/c 银元/n ，/w 然后/c 移/v 尸/n 到/v 停尸/v 床上/nl ，/w 面部/n 盖/v 一/m 张/q 纸/n ，/w 点起/v 长明灯/n 为/p 死者/n 照/v 路/n ，/w 最后/n 上供/v 献/v ，/w 停尸/v 程序/n 就算/c 完毕/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     如果/c 是/vl 屈/v 肢/n 葬/v ，/w 停尸/v 又/d 有/v 不同/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     如/v 云南/ns 的/u 普米族/ns ，/w 人/n 死/v 之后/nt ，/w 家人/n 立即/d 爬上/v 房顶/nl 掀开/v 木/n 瓦/n （/w 为/p 死者/n 灵魂/n 打开/v 通天/v 之/u 路/n ）/w ，/w 鸣鼓/v 、/w 放/v 抢/v ，/w 吹/v 牛角/n 号/n ，/w 向/p 亲友/n 报丧/v ，/w 然后/c 静/a 尸/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     如果/c 死者/n 是/vl 男子/n ，/w 便/a 让/p 其/r 右手/n 握/v 长刀/n ，/w 左/nd 手执/v 油灯/n ；/w 如果/c 死者/n 是/vl 女子/n ，/w 就/d 让/p 右手/n 握/v 镰刀/n ，/w 左/nd 手执/v 油灯/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     接着/v 用/v 酥油/n 、/w 盐巴/n 涂抹/v 尸体/n ，/w 外/nd 裹/v 麻布/n ，/w 成/v 蹲踞/v 状/k ，/w 放/v 在/p 一/m 只/q 泥/n 糊/v 大/a 竹/n 萝/n 里/nd ，/w 择日/v 发/v 尸/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     赫哲s族/ns 葬/v 俗/a ，/w 人/n 死后/nt ，/w 停尸/v 地点/n 是/vl 在/p 西屋/nl 地下/nl 搭/v 的/u 板床/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        344
                                     头/n 朝/p 西/nd 足/a 向/p 东/nd ，/w 头前/nd 放/v 一/m 张/q 桌子/n ，/w 上/nd 置/v 香炉/n 、/w 供品/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     亲友/n 在/p 桌/n 前/nd 烧纸/v 吊唁/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     死者/n 穿/v 青色/n 长袍/n ，/w 上/nd 盖/n 白布/n ，/w 头/n 戴/v 三角/n 布帽/n ，/w 脚穿/v 布鞋/n ，/w 穿戴/v 上/nd 不许/v 有/v 带毛/v 的/u 东西/n ，/w 铺/v 棉/n 褥/n ，/w 胸部/n 靠/v 心脏/n 的/u 地方/n 压/v 一块/mq 锅/n 铁/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     几/m 位/q 老人/n 守/v 尸/n ，/w 禁/v 猫/n 狗/n 入内/v ，/w 怕/v 引起/v 炸/v 尸/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     有的/r 地区/n ，/w 人/n 死后/nt ，/w 全身/n 盖/n 黄布/n 或/c 黄纸/n ，/w 旁边/nd 放/v 一/m 碗/q 水/n ，/w 用/v 一/m 根/q 细线/n ，/w 一头/mq 拴/v 黄布/n ，/w 一头/mq 拴/v 一/m 枚/q 铜钱/n 放进/v 水碗/n ，/w 以示/v 让/p 死者/n 喝水/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     信奉/v 伊斯兰教/n 的/u 民族/n 停尸/v 很/d 讲究/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     如/v 维吾尔族/ns ，/w 死者/n 临死/v 前/nd ，/w 亲友/n 都/d 念/v &quot;/w 都瓦/n &quot;/w 告别/v ，/w 儿女/n 在/p 床前/nl 领受/v 遗嘱/n ，/w 阿訇/n 盖章/v 证明/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     死后/nt ，/w 阿訇/n 将/d &quot;/w 神水/n &quot;/w 滴/v 在/p 死者/n 嘴上/nl ，/w 表示/v 祝其/nh 升天/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     然后/c 由/p 宗教/n 职业/n 者/k 伊麻木/n 为/p 死者/n 净身/v ，/w 缠上/v 白布/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     男性/a 包/v 三/m 块/q ，/w 女性/n 包/v 五/m 块/q ，/w 再/d 在/p 死者/n 身上/nl 撒/v 香料/n ，/w 一般/a 当天/nt 即/d 入/v 葬/v ，/w 不/d 停尸/v 祭/v 吊/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     招魂/v 、/w 报丧/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     关于/p 招魂/v 仪式/n ，/w 出于/v 民间/n 的/u 信仰/n 和/c 迷信/v 观念/n 认为/v ，/w 人/n 死后/nt 灵魂/n 和/c 肉体/n 脱离/v ，/w 要/vu 到/v 另外/d 一个/mq 处所/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     有的/r 民族/n 中/nd 当/p 死者/n 咽气/v 以后/nt ，/w 揭去/v 屋瓦/n ，/w 留/v 一/m 天窗/n ，/w 供/v 灵魂/n 出入/v ；/w 也/d 有的/r 民族/n 认为/v ，/w 人/n 死后/nt 灵魂/n 脱离/v 尸体/n ，/w 在/p 四处/n 徘徊/v ，/w 这样/r 就要/vu 招魂/v ，/w 使/v 死者/n 的/u 灵魂/n 附/v 在/p 尸体/n 之上/nd 。/w 
		
			
                                        357
                                     一般/a 的/u 作法/n 是/vl 拿/v 死者/n 的/u 衣服/n 在/p 房顶/nl 或/c 门口/nl 呼叫/v 死者/n 的/u 名字/n ，/w 然后/c 将/d 衣服/n 盖/v 在/p 死者/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        358
                                     连呼/v 三/m 声/q 。/w 
		
			
                                        359
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 古/a 俗/a ，/w 现在/nt 在/p 许多/a 民族/n 中/nd 已/d 消失/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     报丧/v 分/v 两/m 种/q 形式/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     一/m 是/vl 在/p 人/n 死后/nt 的/u 当天/nt 就/d 报丧/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     放炮/v 、/w 鸣枪/v 、/w 吹/v 竹/n 号/n 、/w 敲/v 铜鼓/n 、/w 铜锣/n ，/w 通知/n 邻居/n 和/c 附近/n 亲友/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     一/m 是/vl 在/p 丧事/n 安排/v 已/d 定/v ，/w 由/p 丧家/n 晚辈/n 或/c 请/v 邻居/n 到/v 亲族/n 、/w 好友/n 家中/nl 叩头/v 报丧/v ，/w 或/c 送丧/v 帖/n 书面/n 通知/n ，/w 相当于/v 现在/nt 的/u 讣告/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     云南/ns 的/u 白族/ns ，/w 老人/n 死后/nt ，/w 晚辈/n 必须/d 将/d 头发/n 、/w 胡须/n 全部/n 剃/v 干净/a ，/w 脱去/v 鞋袜/n ，/w 穿/v 草鞋/n ，/w 守灵/v 时/nt 吃/v 睡/v 都/d 不能/vu 离开/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     报丧/v 由/p 长子/n 出面/v ，/w 但/c 作为/n 孝子/n 不可/vu 入/v 亲友/n 家门/n ，/w 由/p 陪同/v 的/u 族人/n 在/p 门外/nl 喊话/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     主人/n 出门/v 时/nt ，/w 无论/c 长幼/n 、/w 辈份/n 、/w 男女/n ，/w 孝子/n 都/d 要/vu 就地/d 磕头/v ，/w 陪同/v 人/n 说完/v 情由/n ，/w 孝子/n 方/d 可/vu 站起/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     吊唁/v 是/vl 治丧/v 活动/v 的/u 主要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     许多/a 民族/n 是/vl 停尸/v 居丧/v ，/w 请/v 巫师/n 或/c 道/n 师/n 念经/v 作/v 道场/n ，/w 超度/v 亡灵/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     在此期间/nt 亲友/n 前来/v 吊唁/v ，/w 丧家/n 近亲/n 穿/v 不同/a 等级/n 的/u 孝服/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     不/d 洗脸/v ，/w 不施脂粉/i ，/w 粗茶淡饭/i ，/w 以示/v 悲痛/a 。/w 
		
			
                                        371
                                     许多/a 民族/n 还/d 把/p 办丧事/v 视为/v 本/r 民族/n 群众/n 的/u 集会/n ，/w 要/vu 请/v 歌手/n 演唱/v 本/r 民族/n 的/u 《/w 创/v 世/nt 记/v 》/w ，/w 借/v 此/r 教育/v 后代/nt 。/w 
		
			
                                        372
                                     有的/r 唱/v 《/w 丧葬/v 歌/n 》/w 叙述/v 死者/n 身前/nl 的/u 功德/n ，/w 表示/v 对/p 死者/n 的/u 尊重/v 与/c 怀念/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     入殓/v 是/vl 向/p 死者/n 遗体/n 告别/v 的/u 仪式/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     土葬/v 一般/a 备有/v 棺材/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     棺材/n 上/nd 施/v 以/p 彩绘/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     铺/v 棺/n 、/w 装/v 尸/n 、/w 盖/n x/n 有/v 一定/d 的/u 程序/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     自古以来/i 死者/n 生前/nt 最/d 喜爱/v 的/u 物件/n 和/c 用/v 过/vd 的/u 物件/n ，/w 要/vu 随/p /n 入/v 葬/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     入殓/v 时/nt 死者/n 的/u 亲属/n 必须/d 在场/v ，/w 有的/r 孝子/n 要/vu 抱/v 尸/n 入殓/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     如果/c 是/vl 女的/n 死/v 了/u ，/w 娘家人/n 必须/d 在场/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     入殓/v 仪式/n 也/d 同样/a 充满/v 信仰/n 观念/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     如/v 鄂伦春族/ns ，/w 死者/n 入殓/v 时/nt ，/w 将/d 其/r 生前/nt 的/u 饮/v 具/v 、/w 食具/n 、/w 烟具/n 随葬/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     同时/c 男性/a 死者/n 还要/v 随/p 以/p 弓箭/n 刀具/n ，/w 女性/n 死者/n 随/p 以/p 熟/a 皮/n 工具/n 和/c 针线/n 盒/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     湘西/ns 土家族/ns 在/p 入殓/v 时/nt ，/w 要/vu 从/p 邻居/n 家/n 取/v 火/n 灰/n 撒/v 在/p 棺材/n 内/nd ，/w 铺上/v 皮纸/n ，/w 然后/c 待/v 亲人/n 与/c 遗体/n 告别/v 后/nd 再/d 封/v 棺/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     封/v 棺/n 时/nt ，/w 旁/nd 面/n 的/u 人/n 大呼/v &quot;/w 躲/v 钉子/n &quot;/w ，/w 此时/nt 孝子/n 们/k 哭/v 得/u 更为/d 悲恸/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     送葬/v 是/vl 葬礼/n 的/u 最后/n 一个/mq 程序/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     入/v 死后/nt ，/w 先/d 选择/v 墓地/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     墓地/n 的/u 选择/v 一/m 是/vl 请/v 风水先生/n ，/w 讲究/v 葬/v 地/n 的/u 龙/n 脉/n 要好/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     二/m 是/vl 用/v 占卜/v 的/u 方法/n 选择/v 墓地/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     如/v 苦聪人/ns ，/w 不仅/c 墓地/n 选择/v 用/v 鸡蛋/n 占卜/v ，/w 而且/c 棺材/n 木料/n 的/u 选择/v 也/d 用/v 此法/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     用/v 一个/mq 鸡蛋/n 向/p 选好/v 的/u 大树/n 丢/v 去/v ，/w 蛋/n 破/a 就/d 用/v 这/r 棵/q 树/n 作/v 棺木/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     具体/a 作法/n 是/vl 取/v 大树/n 一/m 段/q ，/w 从/p 中间/nd 锯开/v ，/w 挖空/v ，/w 两/m 扇/q 合/v 起来/vd ，/w 成/v 一/m 圆木/n 棺材/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     墓地/n 选择/v ，/w 用/v 一/m 鸡蛋/n 向/p 地上/nl 丢/v 去/v ，/w 蛋/n 破/a 则/c 墓地/n 选定/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     有些/m 村寨/n 和/c 家族/n 有/v 公共/a 墓地/n ，/w 人/n 死后/nt 就/d 葬/v 在/p 公共/a 墓地/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        394
                                     送葬/v 仪式/n ，/w 各/r 民族/n 均不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     按/p 过去/vd 的/u 规矩/n ，/w 出殡/v 前/nd 先/d 举行/v 祭/v 灵/n 仪式/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     棺木/n 停放/v 在/p 院子/n 中央/n ，/w 供/v 献/v 食品/n 、/w 祭品/n 、/w 念/v 祭文/n ，/w 棺木/n 请/v 青/a 壮/a 汉子/n 来/vd 抬/v （/w 也/d 有/v 用/v 车/n 拉/v 的/u ）/w ，/w 棺木/n 前/nd 拴/v 一/m 匹/q 白布/n ，/w 孝子/n （/w 一般/a 是/vl 男性/a ）/w 们/k 手/n 握/v 白布/n ，/w 在/p 前/nd &quot;/w 引路/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        397
                                     出殡/v 时/nt ，/w 还/d 伴有/v 一定/d 的/u 仪仗/n ，/w 仪仗/n 用/v 纸扎/v 成/v ，/w 有/v 举/v 灵/n 房/n 的/u ，/w 有/v 举/v 童男童女/n 、/w 金山/n 、/w 银山/n 的/u ，/w 有/v 举/v 各种/r 旗/n 幡/n 的/u ，/w 吹/v 唢呐/n 念经/v 、/w 鸣放/v 鞭炮/n ，/w 气氛/n 即/d 悲壮/a ，/w 又/d 热烈/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     到了/v 墓地/n ，/w 将/d 棺木/n 置于/v 墓穴/n 中/nd ，/w 先/d 由/p 孝子/n 填/v 两/m 锨/n 土/n ，/w 然后/c 由/p 专人/n 填/v 埋/v ，/w 垒起/v 坟堆/n 作为/n 标志/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     之后/nt 回家/v 大宴宾客/v ，/w 表示/v 丧家/n 的/u 答谢/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     丧葬/v 仪礼/n 后/nd ，/w 转入/v 信仰/n 习俗/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     开始/v ，/w 丧/v 者/k 的/u 家属/n 要/vu 经常/a 光顾/v 新/a 坟/n 祭祀/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     如/v 土家族/ns 在/p 葬/v 后/nd 三/m 天/nt 内/nd ，/w 向/p 新/a 坟/n 连/p 送/v 三/m 夜/nt 火把/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     布依族/ns 在/p 三/m 天/nt 之内/nd ，/w 每/r 夜/nt 用/v 干/a 草包/n 一些/m 明/a 火炭/n 送到/v 墓地/n ，/w 还要/v 送/v 一些/m &quot;/w 夜宵/n 饭/n &quot;/w ，/w 第三/m 天/nt 置/v 酒菜/n 祭祀/v 等/u 。/x 
		
			
                                        404
                                     一/m 、/w 不要/vu 当着/v 人家/r 的/u 面/n 剔牙/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     当着/v 欧美/j 人/n 的/u 面/n 剔牙/v 是/vl 不/d 礼貌/n 的/u ，/w 他们/r 马上/d 向/p 你/r 投来/v 象/p 见到/v 野蛮/a 人/n 一样/a 的/u 目光/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     二/m 、/w 从/p 嘴里/nl 吐出/v 东西/n （/w 打嗝/v 儿/k ，/w 吐/v 唾沫/n ）/w 是/vl 不好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     他们/r 是/vl 很/d 注意/v 这/r 类/n 事/n 的/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     三/m 、/w 不要/vu 当着/v 人家/r 的/u 面/n 提/v 裤子/n ，/w 特别/d 是/vl 在/p 妇女/n 面前/nd 提/v 裤子/n 的/u 动作/n 是/vl 很/d 不/d 礼貌/n 的/u ，/w 让/p 人/n 忌讳/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     四/m 、/w &quot;/w 蹲/v 着/u &quot;/w 、/w &quot;/w 敞开/v 腿/n 坐/v &quot;/w 是/vl 令人/n 讨厌/a 的/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     蹲/v 着/u ，/w 或/c 敞开/v 腿/n 坐/v ，/w 都/d 不/d 雅观/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     在/p 美国/ns ，/w 这/r 种/q 姿势/n 被/p 认为/v 是/vl 很/d 不/d 礼貌/n 的/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     特别/d 是/vl 在/p 车内/nl 或/c 机场/n 等/u 处/n ，/w 周围/nd 的/u 人/n 会/vu 觉得/v 难为情/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     五/m 、/w 不要/vu 当着/v 人家/r 的/u 面/n 脱鞋/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     从/p 电影/n 中/nd 也/d 可以/vu 看到/v ，/w 欧美/j 人/n 是/vl 到/v 床边/nl 才/d 脱鞋/v 的/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     在/p 公共场所/n ，/w 脱鞋/v 或/c 让/p 人/n 看到/v 自已/v 穿/v 的/u 袜子/n 是/vl 不可想象/i 的/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     不过/c ，/w 在/p 长距离/n 飞行/v 的/u 飞机/n 中/nd 则/c 可以/vu 穿/v 拖鞋/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     六/m 、/w 国外/nl 很少/a 有人/r 喜欢/v 别人/r 抚摸/v 自己/r 孩子/n 的/u 脑袋/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     不管/c 是/vl 欧美/j 人/n ，/w 还是/d 亚洲/ns 人/n ，/w 都/d 讨厌/a 别人/r 摸/v 自己/r 的/u 脸/n 或/c 身体/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     因此/c ，/w 一旦/d 碰到/v 了/u 人家/r 的/u 身体/n ，/w 应当/vu 马上/d 说/v ：/w &quot;/w 对不起/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     七/m 、/w 让/p 孩子/n 站/v 着/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     在/p 德国/ns ，/w 宁/d 让/p ３/m 岁/q 的/u 孩子/n 站/v 着/u ，/w 也/d 不/d 让/p 孩子/n 坐/v 在/p 大人/n 的/u 腿上/nl 。/w 
		
			
                                        422
                                     当然/d 孩子/n 有/v 病/n 时/nt 例外/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     过于/d 溺爱/v 孩子/n 的/u 母亲/n 是/vl 被/p 人/n 笑话/n 的/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     八/m 、/w 上/nd 自动/a 电梯/n 要/vu 靠/v 右边/nd 站/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     如果/c 没有/v 急事/n ，/w 要/vu 靠/v 在/p 右边/nd ，/w 给/p 有/v 急事/n 的/u 人/n 腾/v 开/v 左边/nd 通路/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     九/m 、/w 不要/vu 用/v 手指/n 着/u 人家/r 的/u 鼻子/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     等等/u 的/u 举动/n 是/vl 不好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     用/v 手指/n 着/u 人家/r 鼻子/n 是/vl 不/d 礼貌/n 的/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     十/m 、/w 不要/vu 并排/d 走路/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     走路/v 时/nt ，/w 要/vu 考虑到/v 其他/r 行人/n ，/w 几/m 个/q 人/n 并排/d 走路/v 是/vl 让/p 人/n 忌讳/v 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     ｓｏｒｒｙ/ws ）/w 或/c &quot;/w 请/v 原谅/v （/w Ｅｘｃｕｓｅ/ws ｍｅ/ws ）/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        432
                                     十一/m 、/w 请/v 不要/vu 忘记/v 妇女/n 优先/v 的/u 习惯/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     在/p 门/n 的/u 入口处/n ，/w 如果/c 看见/v 妇女/n 走来/v ，/w 要/vu 等/v 着/u ，/w 让/p 她们/r 一个/mq 一个/mq 地/u 先/d 走/v 过去/vd ，/w 这/r 是/vl 理所当然/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     上/nd 楼梯/n 或/c 登/v 往/p 上/nd 走/v 的/u 自动扶梯/n ，/w 则/c 是/vl 男/n 的/u 先/d 上/nd 。/w 
		
			
                                        435
                                     十二/m 、/w 在/p 妇女/n 面前/nd 要/vu 脱帽/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     在/p 商店/n 或/c 公司/n 等/v 公共/a 建筑物/n 的/u 电梯/n 里/nd ，/w 大家/n 都/d 可以/vu 戴/v 着/u 帽子/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     然而/c ，/w 在/p 饭店/n 或/c 公寓/n 等/u 带有/v 私人/n 色彩/n 的/u 建筑物/n 的/u 电梯/n 里/nd ，/w 如果/c 有/v 妇女/n 在场/v ，/w 就/d 得/u 脱帽/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     任何/r 人/n 都/d 做/v 的/u 事/n ，/w 如果/c 不/d 做/v ，/w 你/r 就/d 会/vu 被/p 认为/v 是/vl 不/d 懂礼貌/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     所以/c ，/w 看到/v 手提/v 行李/n 的/u 妇女/n 来到/v 你/r 附近/n 时/nt ，/w 就/d 得/u 帮助/v 她/r 放好/v 行李/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     对于/p 即使是/c 个子/n 高/a 、/w 看上去/v 好象/d 有/v 力气/n 的/u 妇女/n ，/w 也/d 要/vu 帮忙/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     对方/n 就/d 会/vu 明白/a 。/w 
		
			
                                        442
                                     飞机/n 、/w 火车/n 等/u 还有/v 禁止/v 吸烟/v 的/u 座位/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     十三/m 、/w 要/vu 帮助/v 妇女/n 脱/v 大衣/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     在/p 餐厅/n 或/c 俱乐部/n 里/nd ，/w 男/n 的/u 要/vu 帮助/v 妇女/n 脱/v 、/w 穿/v 大衣/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     大衣/n 要/vu 寄/v 存在/v 衣/n 帽/n 寄存处/n ，/w 牌号/n 由/p 男/n 的/u 带/v 着/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     回去/vd 时/nt ，/w 如果/c 没有/v 注明/v 寄存/v 费/n ，/w 就要/vu 由/p 男/n 的/u 付/v 小费/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     进/v 餐厅/n 或/c 俱乐部/n 时/nt ，/w 如果/c 有/v 向导/n ，/w 就要/vu 让/p 妇女/n 先行/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     在/p 自己/r 选择/v 座位/n 的/u 大众/n 饭馆/n ，/w 男/n 的/u 要/vu 抢先/v 找好/v 座位/n ，/w 让/p 妇女/n 先/d 坐下/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     如果/c 是/vl 能/vu 看见/v 外景/n 的/u 餐桌/n ，/w 就/d 让/p 妇女/n 坐/v 在/p 容易/a 眺望/v 外景/n 的/u 椅子/n 上/nd ；/w 看/v 不/d 见/v 外景/n 时/nt ，/w 就/d 让/p 她/r 坐/v 在/p 能/vu 看见/v 整个/a 餐厅/n 的/u 椅子/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        450
                                     其次/r ，/w 与/c 服务员/n 交谈/v 也是/vl 男人/n 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     十/m 四/m 、/w 彼此/r 都/d 是/vl 男/n 的/u 也/d 要/vu 互让/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     在/p 许多/a 国家/n ，/w 彼此/r 都/d 是/vl 男/n 的/u ，/w 人家/r 也/d 会/vu 让/p 你/r 先行/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     当/p 人家/r 让/p 你/r 先/d 通行/v 时/nt ，/w 你/r 要/vu 说/v 一/m 声/q &quot;/w 谢谢/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        454
                                     如果/c 是/vl 带/n 弹簧/n 的/u 门/n ，/w 则/c 要/vu 用/v 手/n 为/p 后来/nt 的/u 人/n 顶住/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     十五/m 、/w 不要/vu 向/p 谁/r 都/d 要求/v 握手/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     男/n 的/u 不能/vu 向/p 女的/n 要求/v 握手/v ，/w 即使/c 握手/v ，/w 也/d 只/d 限于/v 女的/n 先/d 把/p 手/n 伸出/v 来/vd 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     对/p 比/v 自己/r 身份/n 高/a 的/u 人/n 也是/vl 如此/r ，/w 过于/d 热情/a 的/u 人/n 要/vu 注意/v 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        458
                                     其次/r ，/w 妇女/n 在/p 与/c 男/n 的/u 初次/mq 见面/v 时/nt ，/w 可以/vu 相应/v 地/u 以/p 点头/v 示意/v 代替/v 握手/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     十六/m 、/w 不能/vu 一/m 只/q 手/n 放/v 在/p 口袋/n 里/nd 握手/v ，/w 不可/vu 点头哈腰/i 跟/c 人/n 握手/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     要/vu 大大方方/a ，/w 面对面/v 地/u 握手/v ，/w 有些/m 人/n 马上/d 会/vu 拿出/v 名片/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        461
                                     但是/c ，/w 与/c 业务/n 无关/v 时/nt 不/d 需要/v 拿/v 名片/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     当/p 有人/r 要/vu 与/c 你/r 握手/v 时/nt ，/w 男/n 的/u 必须/d 站起来/v ，/w 女的/n 则/c 可以/vu 坐/v 着/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     不管/c 是/vl 男/n 的/u 还是/d 女的/n ，/w 在/p 室外/nl 都/d 可以/vu 戴/v 手套/n 握手/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     不过/c ，/w 握手/v 时/nt ，/w 男/n 的/u 还要/v 脱帽/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     十七/m 、/w 做/v 介绍/v 时/nt ，/w 要/vu 先/d 把/p 男/n 的/u 介绍/v 给/p 女的/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     尽管/d 是/vl 妇女/n 优先/v ，/w 但/c 绝不/d 能/vu 先/d 把/p 女的/n 介绍/v 给/p 男/n 的/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     同性/n 之间/nd ，/w 要/vu 先/d 把/p 身份/n 低/a 的/u 人/n 介绍/v 给/p 身份/n 高/a 的/u 人/n ，/w 与/c 握手/v 时/nt 一样/a ，/w 男/n 的/u 要/vu 站起来/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     自己/r 的/u 亲属/n 即使是/c 女的/n ，/w 仍/d 应当/vu 认为/v 比/p 客人/n 身份/n 低/a 。/w 
		
			
                                        469
                                     十八/m 、/w 用/v 手/n 捂/v 着/u 嘴/n 笑/v 会/vu 被/p 人/n 误解/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     这个/r 动作/n ，/w 法国人/n 认为/v 是/vl 情人/n 之间/nd 的/u 秘密/n 暗示/v ，/w 英国人/n 则/c 认为/v 是/vl 嘲笑/v 人/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     不管/c 怎/r 祥/a ，/w 这/r 不是/vl 好/a 动作/n ，/w 还是/d 不/d 做/v 这/r 种/q 动作/n 为/p 好/a 。/w 
		
			
                                        472
                                     十九/m 、/w 穿/v 无袖/v 上衣/n 是/vl 不准/v 进/v 教堂/n 的/u 。/w 
		
			
                                        473
                                     妇女/n 在/p 身边/nl 带/v 一/m 条/q 围巾/n 去/v 是/vl 很/d 方便/a 的/u ，/w 因为/c 马上/d 就/d 能/vu 披/v 在/p 肩上/nl ，/w 也/d 可/vu 借/v 男/n 的/u 上衣/n 穿/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     在/p 做礼拜/v 时/nt ，/w 一边/d 哈哈大笑/v ，/w 一边/d 看热闹/v 是/vl 不行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        475
                                     二十/m 、/w 宴会/n 时/nt 的/u 小/a 礼品/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     参加/v 大型/a 宴会/n 是/vl 不/d 需要/v 带/v 小/a 礼品/n 的/u 。/w 
		
			
                                        477
                                     参加/v 个人/n 的/u 宴会/n 时/nt ，/w 如果/c 想/v 送/v ，/w 要/vu 提前/v 让/p 花/n 店/n 送到/v 主人家/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     也/d 有的人/n 是/vl 等到/v 宴会/n 结束/v 后/nd 送/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     参加/v 宴会/n 的/u 当天/nt ，/w 本人/n 带去/v 也/d 可以/vu ，/w 但/c 这/r 不太/d 时髦/a ，/w 据说/v 在/p 法国/ns ，/w 石竹花/n 有/v 招致/v 不幸/a 的/u 意思/n ；/w 在/p 德国/ns ，/w 蔷薇/n 是/vl 恋爱/v 的/u 象征/v 等/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     所以/c 在/p 选/v 花/n 时/nt 要/vu 注意/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     不/d 送/v 花/n ，/w 带/v 点/q 葡萄酒/n 或/c 自制/v 糕点/n 也是/vl 受/v 欢迎/v 的/u 。/w 
		
			
                                        482
                                     向/p 妇女/n 赠送/v 内衣/n ，/w 这/r 在/p 欧美/j 的/u 风俗/n 中/nd 是/vl 很/d 失礼/v 的/u 。/w 
		
			
                                        483
                                     一般/a 的/u 也/d 不/d 送/v 香皂/n 。/x 
		
			
                                        484
                                     这/r 是/vl 极/d 不/d 礼貌/n 的/u ，/w 甚至/d 会/vu 被/p 认为/v 是/vl 好强/a 贪吃/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     泪/n 筷/n -/w -/w 挟/v 了/u 一/m 筷子/n 的/u 菜/n ，/w 一路上/nl 嘀/o 嘀嗒/o 嗒/o 掉/v 或/c 滴/v 个/q 不停/v ，/w 人/n 称为/v 泪/n 筷/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     这样/r 用/v 筷子/n 必然/a 要/vu 被/p 人/n 笑/v 之/u 为/p 不/d 卫生/a 和/c 不/d 懂事/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     特别/d 是/vl 挟/v 那些/r 带有/v 卤/n 汁/n 的/u 莱/n ，/w 一路/n 滴/v 来/vd ，/w 犹如/v 掉/v 眼泪/n 一般/a 。/w 
		
			
                                        488
                                     叮当/o 筷/n -/w -/w 即/d 在/p 吃饭/v 前/nd ，/w 用/v 筷子/n 敲打/v 着/u 盆/n 、/w 碗/n 、/w 发出/v &quot;/w 叮叮当当/o &quot;/w 的/u 响声/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     这样/r 是/vl 极/d 不/d 礼貌/n 的/u ，/w 并/c 似乎/d 带有/v 一些/m 抗议/v 性/k ，/w 好象/d 在/p 说/v ：/w &quot;/w 没有/v 饭/n 了/u &quot;/w ，/w &quot;/w 没有/v 菜/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        490
                                     这/r 也是/vl 不/d 可取/a 的/u 。/w 
		
			
                                        491
                                     还有/v 一/m 忌/v ，/w 就是/d 什么/r 时候/n 才能/c 动/v 筷子/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     一般/a 地/u 说/v 在/p 筵席/n 上/nd ，/w 要/vu 看/v 坐/v 在/p 首席/n 座位/n 上/nd 的/u 人/n ，/w 什么/r 时候/n 拿起/v 了/u 筷子/n ，/w 其他/r 的/u 人才/n 能动/a 筷子/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     日本人/n 也/d 喜欢/v 用/v 筷子/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     与/c 中国/ns 的/u 筷子/n 相比/v ，/w 日本/ns 的/u 筷子/n 短/a ，/w 中国/ns 的/u 筷子/n 长/a ；/w 日本/ns 的/u 筷子/n 头/n 尖/a ，/w 中国/ns 的/u 筷子/n 头/n 粗/a 。/w 
		
			
                                        495
                                     一/m 、/w 舔/v 筷/n ：/w 忌用/v 舌头/n 舔/v 筷子/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     二/m 、/w 迷/v 筷/n ：/w 忌/v 在/p 就餐/v 时/nt ，/w 手/n 拿/v 筷子/n 犹豫/v 不定/d 吃/v 哪/r 盘菜/n 而/c 在/p 桌子/n 上/nd 四处/n 游/v 寻/v 。/w 
		
			
                                        497
                                     三/m 、/w 扭/v 筷/n ：/w 忌/v 扭转/v 筷子/n ，/w 用/v 舌头/n 舔/v 粘/a 在/p 筷子/n 上/nd 的/u 饭粒/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     四/m 、/w 移/v 筷/n ：/w 忌/v 挟/v 了/u 一个/mq 菜/n 后/nd ，/w 不/d 接着/v 吃饭/v ，/w 而/c 又/d 去/v 挟/v 另/r 一个/mq 菜/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     五/m 、/w 插/v 筷/n ：/w 忌/v 插/v 着/u 吃/v 菜/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     六/m 、/w 掏/v 筷/n ：/w 忌用/v 筷子/n 从/p 菜/n 的/u 当/p 中/nd 扒/v 弄/v 着/u 吃/v ，/w 而/c 不/d 从/p -/w 边/nd 排/v 着/u 吃/v 。/w 
		
	