
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     他/r 那时/r 正/d 开/v 一/m 所/q 心理/n 治疗/v 门诊部/n ，/w 当上/v 了/u 主持/v 医师/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     伞/n 人/n 喜欢/v 撑/v 一/m 把/q 伞/n ，/w 自己/r 躲/v 在/p 伞/n 里/nd ，/w 蜷缩/v 在/p 墙角/n 处/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     如果/c 有人/r 问/v 他/r ，/w 他/r 就/d 回答/v ：/w “/w 我/r 是/vl 蘑菇/n 。/w ”/w 
		
			
                                        4
                                     我国/n 著名/a 的/u 精神病/n 专家/n 粟宗华/nh 医师/n 用/p 出色/a 的/u 治疗/v 方法/n ，/w 治愈/v 了/u 伞/n 人/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     粟/nhf 医师/n 也/d 撑/v 一/m 把/q 伞/n ，/w 蹲/v 在/p 伞/n 人/n 旁边/nd 。/w 
		
			
                                        6
                                     粟/nhf 医师/n 答/v ：/w “/w 我/r 是/vl 蘑茹/nhs 。/w ”/w 
		
			
                                        7
                                     于是/c 伞/n 人/n 引为/v 同伴/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     后来/nt ，/w 粟/nhf 医师/n 站起来/v 走路/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     粟/nhf 医师/n 答/v ：/w “/w 是的/u ，/w 蘑菇/n 能/vu 走路/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     不/d 信/v ，/w 你/r 试/v 试/v 。/w ”/w 
		
			
                                        11
                                     伞/n 人/n 试/v 着/u 站/v 了/u 起来/vd ，/w 果然/d 能/vu 走/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     不久/nt ，/w 粟/nhf 医师/n 又/d 吃起/v 东西/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        13
                                     粟/nhf 医师/n 照样/v 回答/v ：/w “/w 是的/u ，/w 蘑菇/n 能/vu 吃/v 东西/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     不/d 信/v ，/w 你/r 试/v 试/v 。/w ”/w 
		
			
                                        15
                                     伞/n 人/n 试/v 着/u 拿起/v 食物/n ，/w 果然/d 能/vu 吃/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     这样/r ，/w 粟/nhf 医师/n 把/p 常人/n 的/u 所有/a 动作/n 一/m 一/m 示范/v ，/w 终于/d 使/v 伞/n 人/n “/w 活/v ”/w 了/u 过来/vd 。/w 
		
			
                                        17
                                     最后/n ，/w 粟/nhf 医师/n 向/p 他/r 指出/v ：/w “/w 你/r 不是/vl 蘑菇/n ，/w 你/r 是/vl 人/n 。/w ”/w 
		
			
                                        18
                                     伞/n 人/n 终/d 得/u 痊愈/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     要/vu 使/v 人/n 听/v 你/r 的/u ，/w 首先/d 要/vu 使/v 人/n 信任/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        20
                                     我/r 想/v ，/w 粟/nhf 医师/n 的/u 这/r 一个/mq 心理/n 治疗/v 方法/n 是/vl 很/d 有意义/v 的/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     太宗/nh 回到/v 后宫/nl ，/w 先/d 在/p 御/v 书房/n 休息/v 了/u 一会/nt ，/w 然后/c 又/d 朝/p 皇后/n 的/u 寝室/n 踱来/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     皇帝/n 总/d 有/v 三宫六院/i ，/w 除了/p 皇后/n ，/w 还有/v 好多/m 妃嫔/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     太宗/nh 和/c 长孙/nhf 皇后/n 虽然/c 感情/n 甚笃/a ，/w 在/p 这/r 方面/n 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     长孙/nhf 皇后/n 体谅/v 太宗/nh 日理万机/i ，/w 心神/n 劳/v 瘁/a ，/w 倒是/d 希望/v 他/r 到/v 妃嫔/n 那里/r 去/v 寻/v 些/q 欢乐/a ，/w 散/v 散心/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     自己/r 同/p 他/r 是/vl 正式/a 夫妻/n ，/w 但/c 古/a 礼/n 所/u 限/v ，/w 母仪/n 攸/u 关/v ，/w 不免/v 在/p 形迹/n 上/nd 要/vu 拘束/a 一些/m ，/w 有时/d 反倒/d 不能/vu 尽兴/v 了/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     长孙/nhf 皇后/n 越是/c 这样/r 洒脱/a ，/w 太宗/nh 反倒/d 越是/c 对/p 她/r 依恋/v 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     皇后/n 见/v 太宗/nh 脸/n 含/v 笑意/n ，/w 知道/v 他/r 是/vl 说笑话/v ，/w 因/c 道/v ：/w “/w 陛下/n 来/vd 也/d 可以/vu ，/w 只是/d 打赌/v 一事/n ，/w 切/v 莫/d 忘记/v 。/w ”/w 
		
			
                                        28
                                     两/m 个/q 人/n 都/d 说/v 自己/r 没有/v 输/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     两/m 个/q 人/n 其实/d 都/d 想/v 在/p 创造/v 一/m 种/q 更加/d 融洽/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     太宗/nh 朝着/v 皇后/n 仿佛/d 寻觅/v 什么/r 似地/u 望/v 了/u 一会/nt ，/w 笑/v 道/v ：/w “/w 爱卿/n 虽/c 不曾/d 输/v ，/w 却是/vl 出/vd 了/u 一身/n 汗/n 。/w ”/w 
		
			
                                        31
                                     皇后/n 的/u 脸/n 一下子/d 红/a 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     皇后/n 想/v 了/u 一/m 想/v ，/w 说/v ：/w “/w 照/p 臣妾/n 看来/v ，/w 大臣/n 受/v 知/v 于/p 明主/n ，/w 见/v 重/a 于/p 朝廷/n ，/w 就/d 必须/d 悉心/v 为政/v ，/w 不计/v 得失/n ，/w 做/v 该/vu 做/v 之/u 事/n ，/w 负/v 该/vu 负/v 之/u 责/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     倘若/c 疑/v 鬼/n 疑/v 神/n ，/w 畏首畏尾/i ，/w 时时/d 提防/v 君王/n 猜忌/v ，/w 刻/n 刻/n 躲避/v 他人/r 攻讦/v ，/w 只/d 为/p 自己/r 日后/nt 如何/r 脱身/v 而/c 处心积虑/i 。/w 
		
			
                                        34
                                     不但/c 无益/v 于/p 国家/n ，/w 而且/c 有负于/v 圣主/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     太宗/nh 好象/d 听得/v 呆住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     长孙/nhf 皇后/n 继续/v 说/v 下去/v ：/w “/w 至于/v 魏征/nh 为何/d 私自/d 与/c 边民/n 来往/v ，/w 这/r 也/d 不/d 难/a 理解/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     如果/c 在/p 谈话/n 时/nt ，/w 身旁/nl 有人/r ，/w 边/d 听/v 边/d 记/v ，/w 边民/n 必然/a 有所/v 疑虑/n ，/w 也/d 就/d 不肯/vu 吐露真情/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        38
                                     太宗/nh 又/d 拈/v 起/v 了/u 两/m 撇/n 胡须/n ，/w 沉吟/v 片刻/nt ，/w 说/v ：/w “/w 看来/v 魏征/nh 之/u 罪/n 可免/v ，/w 但/c 安抚/v 冯盎/nh 一说/v ，/w 尚/d 须/d 斟酌/v 。/w ”/w 
		
			
                                        39
                                     口琴/n 在/p 台湾/ns 是/vl 相当/d 普及/v 的/u ，/w 和/c 大陆/nl 一样/a 拥有/v 众多/a 的/u 爱好者/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     面临/v 其它/r 现代/nt 音乐/n 的/u 激烈/a 冲击/v ，/w 至今/d 仍/d 能/vu 以/p 它/r 独特/a 的/u 艺术/n 魅力/n 闪烁/v 在/p 台湾/ns 的/u 乐坛/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        41
                                     不少/a 台湾/ns 影视/n 中/nd 都/d 恰到好处/i 地/u 运用/v 口琴/n 音乐/n 渲染/v 情景/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     近年来/nt 台湾/ns 和/c 香港/ns 、/w 新加坡/ns 、/w 马来西亚/ns 的/u 口琴/n 交往/v 甚/d 密/a ，/w 前些日子/nt 还/d 和/c 日本/ns 的/u 口琴/n 权威/n 团体/n ──佐秀会/n 结成/v 姐妹/n 会/vu 并/v 互访/v 演出/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     台湾/ns 口琴/n 演奏/v 风格/n 颇/d 受/v 大陆/nl 传统/a 口琴/n 的/u 影响/v ，/w 基本上/d 以/p 复/a 音/n 口琴/n 为主/v ，/w 而/c 半/m 音阶/n 口琴/n 流派/n 仅有/v 台北/ns 的/u 高宾佐/nh 的/u 口琴/n 会/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     目前/nt 台湾/ns 约/v 有/v 十万/m 口琴/n 爱好者/n ，/w 台北/ns 、/w 高雄/ns 、/w 台南/ns 等/u 地/n 都/d 设有/v 口琴/n 会/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     比较/d 有影响/v 的/u 是/vl 我国/n 已故/v 著名/a 口琴/n 音乐/n 开拓者/n 王庆勋/nh 的/u 胞弟/n 王庆基/nh 在/p 台北/ns 的/u 中华/ns 口琴/n 会/n ，/w 他们/r 每年/nt 举行/v 繁多/a 的/u 口琴/n 音乐会/n 和/c 别开生面/i 的/u “/w 口琴/n 营/n ”/w ，/w 以/p 达到/v 繁荣/v 推动/v 口琴/n 音乐/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     还有/v 在/p 台湾/ns 出生/v 的/u 号称/v “/w 中国/ns 口琴/n 演奏/v 专家/n ”/w 刘金山/nh 领导/v 的/u 高雄/ns 口琴/n 会/n ，/w 据称/v 经/v 他/r 教授/n 的/u 子弟/n 已/d 达/v 三万/m 人/n 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        47
                                     前/nd 两/m 年/nt 他/r 来/vd 上海/ns 访问/v 演出/v 时/nt 曾/d 多次/mq 表示/v ，/w 大陆/nl 和/c 台湾/ns 的/u 口琴/n 音乐家/n 应/vu 携手/v 共进/v ,/w 攀登/v 世界/n 口琴/n 音乐/n 高峰/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     至今/d ，/w 大陆/nl 著名/a 前辈/n 口琴/n 演奏家/n 石人望/nh 、/w 陈剑晨/nh 、/w 王庆隆/nh 等/u 的/u 声望/n 仍/d 蜚声/v 台湾/ns 及/c 东南亚/ns 。/w 
		
			
                                        49
                                     １９８５/m 年/nt 陈剑晨/nh 访问/v 香港/ns 时/nt 在/p 电台/n 表演/v 的/u 录音/v 还/d 被/p 介绍/v 到/v 台湾/ns 。/w 
		
			
                                        50
                                     据说/v 今年/nt 台湾/ns 王庆基/nh 将/d 代表/v 台湾/ns 中华/ns 口琴/n 会/n 来/vd 上海/ns 参加/v 庆祝/v 中华/ns 口琴/n 会/vu 成立/v 六十/m 周年/nt 的/u 纪念/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     届时/v 来/vd 沪/j 的/u 还有/v 香港/ns 的/u 梁日昭/nh 、/w 美国/ns 的/u 黄青白/nh 等/u 国际/n 著名/a 口琴/n 演奏家/n ，/w 将/d 是/vl 一/m 次/q 的/u 口琴/n 音乐/n 艺术/n 盛会/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     据/p 多国部队/n 飞行员/n 目击/v 以及/c 多国部队/n 情报/n 说/v ，/w ８００/m 到/v １０００/m 辆/q 伊拉克/ns 军车/n ３１/m 日/nt 正在/d 向/p 科威特/ns ─/w 沙特阿拉伯/ns 边界/n 方向/n 挺进/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     据/p 外家/n 通迅社/n 报道/v ，/w 多国部队/n ３１/m 日/nt 攻克/v 一度/d 被/p 伊拉克/ns 占领/v 的/u 沙特/ns 边界/n 城镇/n 海夫吉/ns 之后/nt ，/w 伊拉克/ns 发动/v 地面/n 攻击/v 的/u 势头/n 并/c 未/d 减弱/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     在/p 大批/q 军车/n 开往/v 科/j ─/w 沙/j 边界/n 的/u 同时/n ，/w 约/v ５万/m 人/n 的/u 伊拉克/ns 部队/n 正在/d 被/p 伊/j 占领/v 的/u 科威特/ns 边界/n 城镇/n 沃夫拉/ns 集结/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     /ws 日前/nt 还/d 不/d 清楚/a 伊拉克/ns 集结/v 的/u 这/r ５/m 到/v ６/m 个/q 师/n 的/u 部队/n 将/d 攻击/v 沙特/ns 的/u 哪/r 一个/mq 目标/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     伊拉克/ns 军队/n ３１/m 日/nt 向/p 以色列/ns 占领/v 的/u 约旦河/ns 西岸/nl 发射/v 了/u 一/m 枚/q 飞毛腿/n 导弹/n ，/w 但/c 没有/v 造成/v 人员/n 伤亡/v 和/c 财产/n 损失/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     以色列/ns 军方/n 发言人/n 宣布/v ，/w 这次/r 伊拉克/ns 导弹/n 携带/v 的/u 仍是/vl 常规/n 弹头/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     他/r 说/v ，/w 由于/c “/w 安全/a 方面/n 的/u 理由/n ”/w 他/r 只能/vu 说/v 这/r 枚/q 导弹/n 落/v 在/p 约旦河/ns 西岸/nl ，/w 而/c 不能/vu 透露/v 具体/a 的/u 地点/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     法新社/ni 的/u 消息/n 说/v ，/w 这次/r 防空/v 警报/n 是/vl 在/p 当地/n 时间/n ３１/m 日/nt 下午/nt ６/m 点/nt (/w /ws 北京时间/n ２/m 月/nt １/m 日/nt ０/m 时/nt ）/w 拉响/v 的/u ，/w １５/m 分钟/q 之后/nt ，/w 以色列/ns 大部分/n 地方/n 解除/v 了/u 警报/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     但/c 在/p 特拉维夫/ns 以南/nd 、/w 以北/nd 及/c 以色列/ns 占领/v 下/nd 的/u 约旦河/ns 西岸/nl ，/w 警报/n 直到/v 当地/n 时间/n 下午/nt ７/m ：/w ２５/m 分/n 还/d 没有/v 解除/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     据/p 巴格达/ns 电台/n 广播/v ，/w 伊拉克/ns 总统/n 萨达姆&#183;侯赛因/nh １/m 月/nt ３０/m 日/nt 晚/nt 再次/d 亲临/v 与/c 多国部队/n 相/d 对抗/v 的/u 南部/nd 伊军/ns 前线/nl 。/w 
		
			
                                        62
                                     据/p 报道/v ，/w 萨达姆/nh 接见/v 了/u 以/p 国防部长/n 萨阿迪&#183;阿巴斯/nh 中将/n 为首/v 的/u 伊军/ns 前线/nl 将领/n ，/w 并/c 一直/d 呆到/v ３１/m 日/nt 凌晨/nt 。/w 
		
			
                                        63
                                     这/r 是/vl 自/p 海湾/ns 开战/v 以来/nt 有关/p 萨达姆/nh 视察/v 南部/nd 前线/nl 的/u 第二/m 次/q 公开/v 报道/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     这次/r 视察/v 是/vl 在/p 伊/j 军/n 正在/d 沙特/ns 边境/n 与/c 多国部队/n 激战/v 时/nt 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     一/m 位/q 日本/ns 海洋学/n 家/k ３１/m 日/nt 预测/v ，/w 目前/nt 海湾/ns 漂浮/v 着/u 大量/a 原油/n 如果/c 不能/vu 在/p 霍尔本兹/ns 海峡/n 被/p 有效/a 地/u 阻止/v ，/w 那么/r 这些/r 油/n 膜/n 很/d 可能/vu 于/p 明年/nt 漂/v 入/v 孟加拉湾/ns 。/w 
		
			
                                        66
                                     这位/r 海洋学/n 家/k 是/vl 根据/p 美国/ns 提供/v 的/u 海洋/n 数据/n 用/p 计算机/n 推算/v 出/vd 这/r 一/m 潜在/a 危险/a 的/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     从/p 科威特/ns 输油管/n 中/nd 泻/v 漏/v 的/u 大量/a 原油/n 目前/nt 已/d 污染/v 至/v 沙特/ns 沿海/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     研究/v 表明/v ，/w 如果/c 让/p 原油/n 在/p 下/nd 个/q 月/nt 从/p 海湾/ns 入口处/n 流入/v 印度洋/ns ，/w 这些/r 油/n 膜/n 在/p 一/m 年内/nt 将/d 缓慢/a 扩散/v ，/w 向/p 南/nd 漂向/v 阿曼/ns 和/c 索马里/ns 沿海/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这位/r 海洋学/n 家/k 说/v ，/w 季节性/n 的/u 西/nd 风带/n 将于/p 明年/nt 年中/nt 迫使/v 油/n 膜/n 漂过/v 印度洋/ns ，/w 而/c 到/v 明年/nt ９/m 月份/nt ，/w 孟加拉湾/ns 海域/n 便/d 处于/v 海湾/ns 原油/n 的/u 威胁/v 之下/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     英国/ns 空军/n 上将/n 帕特里克&#183;海因/nh 认为/v ，/w /ws 多国部队/n 对/p 伊拉克/ns 军队/n 的/u 地面/n 进攻/v 是/vl 几/m 星期/nt 以后/nt 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     据/p 法新社/ni 报道/v ，/w 这位/r 英国/ns 高级/a 军官/n ３１/m 日/nt 说/v ，/w 多国部队/n 目前/nt 尚未/d 进入/v 进攻/v 阵地/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     海因/nh 说/v ，/w 发起/v 地面/n 进攻/v “/w 需要/v 充分/a 准备/v ”/w ，/w 他/r 指/v 的/u 准备/v 是/vl “/w 摧毁/v 伊拉克/ns 的/u 战争/n 机器/n ”/w ，/w 直到/v 多国部队/n 能/vu “/w 有/v 充分/a 把握/v 相当/d 快/a 地/u 结束/v 这/r 场/q 战争/n ”/w ，/w 为此/c 需要/v 几/m 周/nt 时间/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     本地/n 时间/n 今天/nt 下午/nt 三/m 时/nt 半/m （/w 北京时间/n 约/v 晚/nt 八/m 时/nt 半/m ）/w ，/w 举世瞩目/i 的/u 国际象棋/n 女子/n 世界/n 冠军/n 候选人/n 赛/n “/w 八/m 番/q 棋/n ”/w 决战/v ─/w ─/w 中国/ns 谢军/nh 对/v 南斯拉夫/ns 马里奇/nh 的/u 首/n 局/n 比赛/n ，/w 将/d 在/p 贝尔格莱德/ns 开始/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 是/vl 自/p １９５０/m 年/nt 以来/nt ，/w 首次/n 由/p 非/d 苏联/ns 棋手/n 争得/v 向/p 世界/n 冠军/n 挑战/v 的/u 一/m 场/q 激烈/a 角逐/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     据/p 最新/a 的/u 信息/n ，/w 谢/nhf 马/nhf “/w 八/m 番/q 棋/n ”/w 的/u 赛程/n 已/d 全部/n 排定/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     ２/m 月/nt １/m 日/nt 至/v ２/m 月/nt ６/m 日/nt 在/p 贝尔格莱德/ns 进行/v 四/m 局/n 交锋/v ，/w 对局/v 日/nt 为/vl １/m 日/nt 、/w ２/m 日/nt 、/w ４/m 日/nt 和/c ５/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        77
                                     ２/m 月/nt ２２/m 日/nt 至/v ２７/m 日/nt 在/p 北京/ns 进行/v 四/m 局/n 交锋/v ，/w 对局/v 日/nt 为/vl ２２/m 日/nt 、/w ２３/m 日/nt 、/w ２４/m 日/nt 、/w ２５/m 日/nt 和/c ２６/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        78
                                     前往/v 贝尔格莱德/ns 参赛/v 的/u 中国/ns 代表团/n 一行/mq ４/m 人/n 是/vl １/m 月/nt ２４/m 日/nt 离/v 京/j 的/u ，/w 但/c 在/p 抵达/v 贝尔格莱德/ns 时/nt ，/w 却/d 出现/v 了/u 意外/a 的/u 情况/n ，/w 托运/v 的/u 三/m 箱/q 行李/n “/w 失踪/v ”/w 了/u ，/w 至今/d “/w 下落不明/i ”/w 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 三/m 箱/q 行李/n 中/nd ，/w 有/v 谢军/nh 大量/a 的/u 备战/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     这/r 将/d 对/p 即将/d 来临/v 的/u 大战/v 带来/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 记者/n 从/p 中国围棋协会/ni 获悉/v ，/w 中国/ns 参加/v 今年/nt 第四/m 届/q 富士通杯/n 世界/n 职业/n 围棋/n 锦标赛/n 的/u 阵容/n 已/d 确定/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     中国/ns 参赛/v 的/u ６/m 名/q 棋手/n 为/vl 聂卫平/nh 九/m 段/q 、/w 刘小光/nh 天元/n 、/w 钱宇平/nh 棋王/n 、/w 马晓春/nh 名人/n 、/w 曹大元/nh 九/m 段/n 、/w 陈临新/nh 八/m 段/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     聂卫平/nh 为/vl 上届/r 亚军/n 是/vl 当然/d 代表/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     刘小光/nh 、/w 钱宇平/nh 是以/c 去年/nt 全国/n 个人/n 赛/n 冠亚军/j 的/u 资格/n 入选/v 的/u ，/w 马晓春/nh 、/w 曹大元/nh 、/w 陈临新/nh 在/p 前不久/nt 的/u 选拔赛/n 上/nd 获得/v 前/nd 三/m 名/q 而/c 出线/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     据悉/v ，/w 第四/m 届/q 富士通杯/n 世界/n 职业/n 围棋/n 锦标赛/n 将于/p ４/m 月初/nt 在/p 日本/ns 东京/ns 开幕/v 并/c 进行/v 前/nd 两/m 轮/q 比赛/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     第/h 三轮/n （/w 四/m 分之/u 一/m 决赛/n ）/w 将于/p ６/m 月/nt １/m 日/nt 在/p 中国/ns 北京/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     “/w 张裕杯/n ”/w 象棋/n 擂台赛/n 高潮迭起/i ，/w “/w 御林军/n ”/w 万春林/nh 昨晚/nt 又/d 击败/v 绿林/n 骁将/n 陈东伟/nh 。/w 
		
			
                                        88
                                     这样/r ，/w 华航/n 队/n 反/v 以/p ５/m 比/v ４/m 领先/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     ２２/m 岁/nt 的/u 万春林/nh 是/vl 胡荣华/nh 的/u “/w 嫡传/v 弟子/n ”/w ，/w １０/m 年前/nt 曾/d 获/v 市/n 儿童/n 冠军/n ，/w 去年/nt 获/v 全国/n 第/h 十二/m 名/q ，/w 晋升/v 为/vl 象棋/n 大师/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     昨晚/nt 他/r 和/c 陈东伟/nh 对阵/v 时/nt ，/w 胡荣华/nh 和/c 华航/n 队/n 的/u 师兄/n 、/w 师/n 姊/n 都/d 到场/v 为/p 他/r 压阵/v ，/w 万春林/nh 果然/d 不/d 负/v 重/a 望/v ，/w 落子/n 稳/a 准/v ，/w 很快/a 控制/v 了/u 棋枰/n 局势/n ，/w 残局/n 中/nd 又/d 把/p 对方/n 的/u 马/n 困死/v ，/w 迫使/v 陈东伟/nh 起/v 座/n 认输/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     由于/c 万春林/nh 的/u 四/m 连/v 胜/v ，/w 业余/n 队/n 开始/v 告急/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     ２９/m 日/nt 深夜/nt ，/w 伊拉克/ns 陆军/n ３/m 个/q 营/n 的/u 部队/n 突然袭击/v 并/c 占领/v 了/u 沙特阿拉伯/ns 的/u 边界/n 城镇/n 海夫吉/ns 。/w 
		
			
                                        93
                                     美国/ns 海军陆战队/n 和/c 沙特/ns 部队/n 被/p 紧急/a 调往/v 海夫吉/ns ，/w 以/p 增援/v 驻守/v 在/p 那里/r 的/u 卡塔尔/ns 部队/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     伊拉克/ns 也/d 调动/v 了/u 近/a ８０/m 辆/q 坦克/n 和/c 装甲车/n ，/w 约/v ３０００/m 人/n 的/u 地面/n 部队/n ，/w 越过/v 沙特/ns ─/w 科威特/ns 边界/n 向/p 海夫吉/ns 方向/n 突进/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     ３０/m 日/nt 中午/nt 前后/nt ，/w 多国部队/n 在/p 占据/v 着/u 海夫吉/ns 和/c 前来/v 增援/v 的/u 伊拉克/ns 部队/n 之间/nd 架起/v 了/u 众多/a 的/u 榴弹炮/n 等/u 重武器/n ，/w 向/p 城内/nl 和/c 沙/j ─/w 科/j 边界/n 方向/n 猛烈/a 射击/v ：/w 一方面/n 防止/v 城内/nl 的/u 伊/j 军/n 冲出/v ，/w 一方面/n 阻止/v 伊/j 军/n 增援/v 部队/n 和/c 他们/r 汇合/v ，/w 形成/v 了/u 两/m 军/n 对峙/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     ３０/m 日/nt 傍晚/nt ，/w 在/p 两/m 支/q 伊/j 军/n 之间/nd 的/u 多国部队/n 临时/a 集结/v 完毕/v ，/w 伊/j 军/n 增援/v 部队/n 已/d 被/p 成功/a 地/u 挡住/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     ３０/m 日/nt 晚上/nt ７/m 时/nt 许/n （/w 当地/n 时间/n ）/w ，/w 以/p 沙特/ns 陆军/n 部队/n 为/vl 主力/n ，/w 卡塔尔/ns 部队/n 和/c 少数/n 美国/ns 海军陆战队/n 士兵/n 为/vl 辅助/v ，/w 向/p 海夫吉/ns 城内/nl 的/u 伊/j 军/n 发起/v 了/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     据/p 估计/v ，/w 攻入/v 并/c 占据/v 海夫吉城/ns 的/u 伊/j 军/n 实际上/nl 不足/a ２００/m 人/n ，/w 但/c 他们/r 占据/v 着/u 有利/a 的/u 地形/n ，/w 进行/v 了/u 顽强/a 的/u 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     多国部队/n 首次/n 攻击/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     一/m 小时/nt 后/nd ，/w 多国部队/n 重振旗鼓/i ，/w 再次/d 发动/v 进攻/v 但/c 仍/d 未能/vu 夺回/v 这/r 座/q 城镇/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     据/p 报道/v ，/w 双方/n 这样/r 的/u 拉锯战/n 进行/v 了/u ３０/m 日/nt 整整/d 一个/mq 夜晚/nt 。/w 
		
			
                                        102
                                     直到/v ３１/m 日/nt 上午/nt ，/w 负责/v 指挥/v 这/r 场/q 战斗/v 的/u 沙特/ns 司令员/n 才/d 宣布/v ：/w 海夫吉/ns ３１/m 日/nt 清晨/nt 时/nt 已/d 被/p 多国部队/n 夺回/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     他/r 补充/v 说/v ，/w 多国部队/n 士兵/n 现在/nt 正在/d 对/p 这/r 座/q 城镇/n 进行/v 挨家挨户/i 的/u 搜查/v ，/w 以/p 防止/v 残/a 剩/v 的/u 伊拉克/ns 部队/n “/w 负隅顽抗/i ”/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     他/r 没有/v 透露/v 在/p 海夫吉/ns 之/u 战/n 中/nd 双方/n 的/u 伤亡/v 人数/n ，/w 但/c 说/v 有/v １６０/m 名/q 伊拉克/ns 士兵/n 被/p 俘虏/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     伊拉克/ns 在/p 它/r 的/u 战报/n 中/nd 也/d 宣布/v “/w 俘虏/v 了/u 一些/m 多国部队/n 的/u 男/f 、/w 女/f 士兵/n ”/w ，/w 但/c 也/d 未/d 报道/v 伤亡/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     伊拉克/ns 战报/n 还/d 称/v ，/w 这/r 场/q 战斗/v “/w 只是/d 告诉/v 美国人/n 他们/r 将/d 被/p 装/v 在/p 尸体/n 袋/n 里/nd 运回/v 去/v 的/u 第一次/mq 警告/v 。/w ”/w 
		
			
                                        107
                                     尽管/d 多国部队/n 不/d 愿意/vu 现在/nt 就/d 打/v 大规模/n 地面/n 战/n ，/w 伊拉克/ns 似乎/d 决心/n 先/d 走/v 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     ７/m 场/q 戴维斯杯/n 网球赛/n 第一/m 阶段/n 赛事/n 宣布/v 延期/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     国际网/n 联/n 表示/v ，/w 除/p 预期/v 在/p 法国/ns 马赛/ns 举行/v 的/u 法国/ns 对/v 以色列/ns 队/n 的/u 比赛/n 外/nd ，/w 其他/r 延期/v 的/u 赛事/n 包括/v ：/w 巴林/ns 队/n 主场/n 对/v 孟加拉国/ns 队/n ；/w 斯里兰卡/ns 队/n 主场/n 对/v 叙利亚/ns 队/n ；/w 新加坡/ns 队/n 主场/n 对/v 科威特/ns 队/n ，/w 马来西亚/ns 队/n 主场/n 对/v 沙特阿拉伯/ns 队/n ；/w 埃及/ns 队/n 主场/n 对/v 塞内加尔/ns 队/n ，/w 阿尔及利亚/ns 队/n 对/v 科特迪瓦/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     国际网/n 联/n 称/v ，/w 原订/v 于/p ２/m 月/nt １/m 日/nt 至/v ３/m 日/nt 举行/v 的/u 赛事/n 全部/n 改期/v 至/v ３/m 月/nt ２９/m 日/nt 至/v ３/m 月/nt ３１/m 日/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     国际网/n 联/n 称/v ，/w 将/d 不/d 排除/v 削减/v 赛事/n 甚至/d 全部/n 取消/v 的/u 可能性/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     埃及/ns 足协/j 前不久/nt 宣布/v ，/w 由于/c 海湾战争/n 爆发/v ，/w 出于/v 保安/v 方面/n 的/u 考虑/v ，/w 一切/r 足球/n 活动/n 均/d 无限期/v 停止/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     埃及/ns 足协/j 发言人/n 说/v ，/w 这个/r 决定/n 是/vl 接受/v 了/u 内政部/ni 的/u 要求/n 而/c 作出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     受/v 影响/v 的/u 包括/v ５/m 个/q 联赛/n 和/c 一年一度/i 的/u 埃及杯/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     足协/j 同时/v 决定/v ，/w 已/d 接纳/v 内政部/ni 要求/n ，/w 不/d 派/v 队/n 去/v 苏丹/ns 比赛/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     另外/d ，/w 原定/v 于/p ２/m 月/nt １４/m 日/nt 在/p 沙特/ns 举行/v 的/u 由/p 沙特/ns 队/n 对/v 美国/ns 队/n 的/u 比赛/n 也/d 已/d 被/p 取消/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     第二十二/m 届/q 泰王杯/n 足球赛/n 今晚/nt 在/p 曼谷/ns 的/u 国家/n 体育场/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     中国/ns 奥林匹克/n 足球队/n 以/p 三/m 比/v 一/m 战胜/v 苏联/ns 队/n ，/w 夺得/v 本/r 届/q 杯赛/n 的/u 冠军/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     今晚/nt 一/m 开场/v ，/w 中国队/n 与/c 苏联/ns 队/n 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 争夺战/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     中国队/n 利用/v 边/nd 路/n 渗透/v 结合/v 中路/nl 短/a 传/v 配合/v 的/u 战术/n ，/w 频频/d 发起/v 进攻/v ：/w 第九/m 分钟/q 时/nt ，/w 中国队/n 获/v 角球/n ，/w 由/p 十六/m 号/n 蔡晟先/nh 攻入/v 一/m 球/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     下半场/n ，/w 中国队/n 在/p 加强/v 防守/v 的/u 同时/n 继续/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     开赛/v 不到/v 十/m 分钟/q ，/w 十一/m 号/n 于明/nh 在/p 苏联/ns 队/n 大/a 门前/nl 约/v 十/m 米/q 处/n 得球/v 起脚/v 射门/v ，/w 皮球/n 轻轻/a 滚入/v 苏联/ns 队/n 球门/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     接着/v ，/w 中国队/n 十八/m 号/q 胡志军/nh 在/p 十八/m 分钟/q 时/nt 接/v 左/nd 路/n 传球/v 又/d 攻入/v 一/m 球/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     英国/ns 政府/n １/m 月/nt ３１/m 日/nt 表示/v ，/w 英国/ns 将/d 允许/v 美国/ns Ｂ/ws ─/w ─/w ５２/m 战略/n 轰炸机/n 使用/v 英国/ns 的/u 空军/n 基地/n 对/p 伊拉克/ns 的/u 军事/n 、/w 战略/n 目标/n 发起/v 攻击/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     英国/ns 国防/n 大臣/n 汤姆&#183;金/nh ３１/m 日/nt 在/p 议会/n 下院/ni 讲话/v 时/nt 说/v ，/w Ｂ/ws ─/w ─/w ５２/m 轰炸机/n 部署/v 在/p 那里/r 是/vl “/w 暂时/nt 的/u ”/w ，/w 这/r 种/q 无需/d 加油/v 可/vu 满载/v 飞行/v １/m ./w ６/m 公里/q 的/u 战略/n 轰炸机/n ，/w 将/d “/w 携带/v 常规/n 炸弹/n ”/w 对/p 伊拉克/ns 军事/n 及/c 战略/n 目标/n 进行/v 轰炸/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     另/r 据/p 报道/v ，/w 英国/ns 首相/n 约翰&#183;梅杰/nh 表示/v 将/d 不/d 停顿/v 地/u 用/p 武力/n 把/p 伊拉克/ns 军队/n 赶出/v 科威特/ns ，/w 并/c 否认/v 了/u 英国/ns 想/v 扩大/v 战争/n 目标/n 并/c 摧毁/v 伊拉克/ns 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     在/p 泉城/ns 济南/ns 举行/v 的/u “/w 康丰杯/n ”/w 全国/n 女子/n 举重/n 锦标赛/n 第一/m 天/nt 战绩/n 辉煌/a ，/w 捷报频传/i ，/w 有/v ３/m 人/n 破/v ４/m 项/q 全国/n 纪录/n ，/w ６/m 人/n 超/v ５/m 项/q 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     在/p 下午/nt 的/u 比赛/n 中/nd ，/w 广东/ns 运动员/n 邢芬/nh 在/p ４４/m 公斤/q 级/n 抓举/n 第四/m 次/q 试/v 举/v 中/nd ，/w 以/p ７５．５/m 公斤/q 的/u 成绩/n 打破/v 了/u 她/r 自己/r 保持/v 的/u ７５/m 公斤/q 全国/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     接着/v ，/w 她/r 又/d 以/p ９８/m 公斤/q 的/u 好/a 成绩/n 打破/v 了/u 由/p 她/r 保持/v 的/u ９７．５/m 公斤/q 的/u 挺举/v 全国/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     在/p 今晚/nt 比赛/n 中/nd ，/w 广东/ns 运动员/n 李玉英/nh 又/d 捷足先登/i ，/w 以/p ８５．５/m 公斤/q 打破/v 了/u ４８/m 公斤/q 级/n 抓举/n 全国/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     湖南/ns 选手/n 廖素萍/nh 在/p ４８/m 公斤/q 级/n 比赛/n 中/nd ，/w 以/p 总成绩/n １８７．５/m 公斤/q （/w 抓举/n ８２．５/m 公斤/q 、/w 挺举/v １０５/m 公斤/q ）/w 打破/v 该项/n 全国/n 纪录/n ，/w 她/r 的/u 抓举/n 和/c 挺举/v 成绩/n 还/d 超过/v 该/r 级别/n 抓举/n ７５/m 公斤/q 和/c ９７．５/m 公斤/q 的/u 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 这个/r 级别/n 比赛/n 中/nd ，/w 广东/ns 的/u 黄娴群/nh 、/w 解放军/n 的/u 杨宏娟/nh 分别/v 以/p 抓举/n ７７．５/m 公斤/q 超过/v 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     北京/ns 的/u 陈宏妹/nh 以/p 挺举/v １００/m 公斤/q 超过/v 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     蹼泳/n 是/vl 从/p 潜水/v 运动/n 分/v 出来/vd 的/u 新/a 项目/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     第一/m 届/q 世界/n 蹼泳/n 锦标赛/n 于/p １９７９/m 年/nt 才/d 开始/v ，/w 以后/nt 每/r 两/m 年/nt 举行/v 一/m 次/q ，/w 至今/d 已/d 举办/v 了/u 五/m 届/q 世界/n 蹼泳/n 锦标赛/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     蹼泳/n 原有/v ２１/m 个/q 项目/n ，/w 去年/nt 增加/v 女子/n ８００/m 米/q 器/n 泳/n ，/w 共有/v ２２/m 个/q 项目/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     记者/n 日前/nt 访问/v 中国水下运动协会/ni 秘书长/n 辛群英/nh 。/w 
		
			
                                        138
                                     ７０/m 年代/nt 中期/nt 我国/n 才/d 正式/a 举行/v 蹼泳/n 比赛/n ，/w １９７９/m 年/nt 开始/v 才/d 把/p 蹼泳/n 列为/v 重点/n 项目/n ，/w 这/r 几/m 年/nt 来/vd 发展/v 速度/n 极/d 快/a 。/w 
		
			
                                        139
                                     １９８２/m 年/nt 请/v 法国/ns 队/n 来/vd 华/j 比赛/n ，/w １６/m 个/q 项目/n 中国队/n 以/p ９/m :/w ７/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     我国/n 每年/nt 搞/v ３/m 次/q 全国性/n 比赛/n ，/w 全国/n 已/d 有/v １４/m 个/q 省市/n 组队/v 参赛/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     中国/ns 蹼泳/n 起点/n 低/a ，/w 但/c 教练员/n 以/p 艰苦创业/i 精神/n ，/w 向/p 高水平/n 进军/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     １９８２/m 年/nt ，/w 先后/d 打破/v 全国/n 纪录/n １４０/m 次/q 。/w 
		
			
                                        143
                                     这/r 几/m 年/nt 发展/v 更/d 快/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 国际/n 比赛/n 中/nd 从/p １９８３/m 年/nt 首次/n 打破/v 世界/n 纪录/n ，/w 以后/nt 共创/v ８/m 项/q 世界/n 纪录/n ，/w 现在/nt 仍/d 保持/v ６/m 项/q 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     去年/nt 世界/n 锦标赛/n ，/w 中国/ns 冠军/n 最多/a ，/w 获得/v １０/m 块/q 金牌/n ，/w 其次/r 苏联/ns ８/m 块/q ，/w 丹麦/ns ２/m 块/q ，/w 意大利/ns 与/c 匈牙利/ns 各/r １/m 块/q 。/w 
		
			
                                        146
                                     但/c 总分/n 仍/d 为/vl 苏联/ns 第一/m 。/w 
		
			
                                        147
                                     在/p 历届/n 世界/n 锦标赛/n 中/nd ，/w 前/nd ３/m 届/q 苏联/ns 独揽/v ，/w 去年/nt 第/h 五/m 届/q 中国/ns 才/d 与/c 苏联/ns 分庭抗礼/i 。/w 
		
			
                                        148
                                     中国/ns 蹼泳/n 原/a 短距离/n 水下/nl 项目/n 较/d 好/a ，/w 现在/nt 长距离/n 项目/n 也/d 出现/v 一/m 批/q 新人/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     这次/r 全国/n 春季/nt 锦标赛/n 中/nd 又/d 涌现/v 一/m 批/q 好手/n ，/w 中国/ns 蹼泳/n 进入/v 世界/n 先进/a 水平/n 前景/n 乐观/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     辛群英/nh 认为/v 亚洲/ns 蹼泳/n 水平/n 较/d 低/a ，/w 中国/ns 实力/n 最/d 强/a ，/w 其次/r 日本/ns 、/w 南朝鲜/ns ，/w 所以/c 中国/ns 不需/v 派出/v 最/d 强/a 阵容/n 出战/v ，/w 明年/nt 第六/m 届/q 世界/n 锦标赛/n 则/c 是/vl 中国/ns 主要/a 决战/v 场所/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     现在/nt 世界/n 蹼泳/n 苏联/ns 最/d 强/a ，/w 不过/c 女队/n 水平/n 略为/d 下降/v ，/w 男子/n 实力/n 仍然/d 很/d 强/a ，/w 是/vl 中国/ns 主要/a 对手/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     辛群英/nh 说/v ，/w １９８６/m 年底/nt 国际奥委会/ni 承认/v 这/r 项目/n ，/w 经济/n 上/nd 给予/v 支持/v ，/w 希望/v 在/p 全世界/n 尤其/d 是/vl 一些/m 游泳/v 项目/n 实力/n 较/d 强/a 的/u 国家/n 更加/d 普遍/a 开展/v 这/r 项目/n ，/w 目前/nt 还/d 未/d 列入/v 正式/a 项目/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     今天/nt ，/w 第四/m 届/q 富士通杯/n 世界/n 职业/n 围棋/n 锦标赛/n 首/n 轮/n 成/v 了/u 中/j 日/j 大/a 决战/v 的/u 舞台/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     这/r 是/vl 昨晚/nt 在/p 东京赤板王子饭店/ni 举行/v 的/u 本/r 届/q 大赛/n 的/u 开幕式/n 上/nd 抽签/v 的/u 意外/a 巧合/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     今天/nt 中/j 日/j ５/m 名/q 高手/n 对阵/v 形势/n 如下/v ：/w 马晓春/nh 名人/n 对/v 武宫正树/nh 九/m 段/n 、/w 刘小光/nh 九/m 段/n 对/v 王立成/nh 九/m 段/n 、/w 钱宇平/nh 九/m 段/n 对/v 羽根泰/nh 九/m 段/n 、/w 曹大元/nh 九/m 段/n 对/v 石田芳夫/nh 九/m 段/n 、/w 陈临新/nh 八/m 段/n 对/v 山城宏/nh 九/m 段/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     今天/nt 首/n 轮/n 轮空/v 的/u 聂卫平/nh 棋圣/n 对/v 现/v 这样/r 的/u 抽签/v 形势/n 并不/d 觉得/v “/w 有/v 什么/r 不好/a ”/w ，/w 今天/nt 上午/nt 他/r 通过/p 国际/n 长途电话/n 对/p 本/r 报/n 记者/n 说/v ：/w “/w 我/r 想/v ，/w 这/r 将/d 更/d 激励/v 和/c 刺激/v 中国/ns 棋手/n 去/v 拼搏/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     因为/c ，/w 本/r 届/q 大赛/n 第三/m 轮/n ６/m 月/nt １/m 日/nt 将/p 在/p 中国/ns 北京/ns 进行/v ，/w 为了/p 广大/a 的/u 中国/ns 棋迷/n ，/w 我们/r 也/d 要/vu 打好/v 这次/r 在/p 东京/ns 的/u 前/nd 两/m 轮/n 比赛/n 。/w ”/w 
		
			
                                        158
                                     今天/nt 另外/d ３/m 对/q 的/u 对阵/v 形势/n 为/vl ：/w 日本/ns 苑田勇/nh 一九/m 段/n 对/v 南朝鲜/ns 徐奉洙/nh 九/m 段/n 、/w 南朝鲜/ns 刘昌赫/nh 四/m 段/n 对/v 苏联/ns 博克塔/ns 诺夫/nh 六/m 段/n 、/w 中国/ns 台北/ns 彭景华/nh 五/m 段/n 对/v 南美/ns 申奉万/nh 六/m 段/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     昨晚/nt 上海/ns 蹼泳/n 女将/n 大/a 显/v 神威/n ，/w 在/p 女子/n ４/m &#215;/w ２００/m 米/n 蹼泳/n 接力/v 决赛/n 中/nd ，/w 技/n 压/v 群芳/n ，/w 夺得/v 第一/m 名/q 。/w 
		
			
                                        160
                                     参加/v 女子/n ４/m &#215;/w ２００/m 蹼泳/n 接力赛/n 共有/v １２/m 队/n ，/w 上海/ns 队/n 在/p 第二/m 组/n 决赛/n 时/nt ，/w 信心十足/i ，/w 第/h 一个/mq 先/d 跃入/v 碧池/ns 是/vl 前晚/nt 超过/v ４００/m 米/n 器/n 泳/n 世界/n 纪录/n 的/u 名将/n 顾雁菱/nh ，/w 她/r 动作/n 干脆利落/a ，/w 在/p 池中/nl 犹如/v 飞鱼/n 般/n 快速/a 前进/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     当/p 她/r 最先/a 游完/v ２００/m 米/q 时/nt ，/w 另外/d 一/m 位/q 女将/n 王静/nh 紧接着/v 入/v 池/n ，/w 又/d 顺利/a 地/u 超出/v 各/r 队/n ，/w 第三/m 位/q 是/vl 潘蓓蓉/nh ，/w 她/r 在/p 池中/nl 所向无敌/i ，/w 保持/v 了/u 最快/a 速度/n 前进/v ，/w 最后/n 是/vl 金凡/nh ，/w 她/r 充满/v 信心/n ，/w 一/m 往/v 直前/v ，/w 最后/n 她/r 首先/d 到达/v 终点/n ，/w 成绩/n ６/m 分/n ３５/m 秒/q ０３/m ，/w 上海/ns 队/n 取得/v 这个/r 项目/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     第二/m 、/w 三/m 名/q 是/vl 湖北/ns 和/c 四川/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     昨天/nt 全国/n 春季/nt 蹼泳/n 锦标赛/n 进入/v 第三/m 天/nt ，/w 共/d 进行/v ６/m 个/q 项目/n 决赛/n ，/w 女子/n ８００/m 米/q 蹼泳/n 第一/m 名/q 为/vl 山东/ns 武玉华/nh ，/w 成绩/n ７/m 分/n １９/m 秒/q ３２/m 。/w 
		
			
                                        164
                                     １９９１/m 年/nt 华东/nl 地区/n “/w 立新杯/n ”/w 田径/n 邀请赛/n 今天/nt 上午/nt 冒雨/v 在/p 虹口体育场/n 鸣枪/v 开赛/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     来自/v 江苏/ns 、/w 浙江/ns 、/w 福建/ns 、/w 江西/ns 、/w 安徽/ns 、/w 上海/ns 五/m 省/n 一/m 市/n 的/u 选手/n 参加/v 男女/n ３９/m 个/q 项目/n 的/u 角逐/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     另有/v 一/m 批/q 来自/v 新疆/ns 、/w 黑龙江/ns 、/w 山西/ns 、/w 南京/ns 、/w 上海/ns 的/u 选手/n 参加/v 达标/v 测验/v ，/w 运动员/n 人数/n 超过/v ４００/m 名/q 。/w 
		
			
                                        167
                                     这次/r 由/p 上海/ns 田径/n 协会/n 、/w 虹口/ns 区/n 体委/j 和/c 立新/v 气体/n 供应站/n 举办/v 的/u 田径/n 邀请赛/n 是/vl 冬训/v 以后/nt 上海/ns 举行/v 的/u 第一次/mq 大型/a 室外/nl 田径赛/n ，/w 也是/vl 今年/nt 全国/n 锦标赛/n 前/nd 的/u 热身赛/n ，/w 各/r 队/n 为/p 锻炼/v 队伍/n ，/w 均/d 以/p 年轻/a 选手/n 为主/v 的/u 阵容/n 参赛/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     上海/ns 派出/v 了/u 上海/ns 队/n 和/c 上海/ns 体院/j 队/n 两/m 支/q 队伍/n ，/w 其中/nd 有/v 刘云鹏/nh 、/w 裴芳/nh 、/w 冯英华/nh 、/w 符秀红/nh 等/u 优秀/a 选手/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     比赛/n 将于/p 明天/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     新/a 组建/v 的/u 国家/n 男篮/j 经过/p 第/h 一个/mq 冬训/v ，/w 将于/p 五月/nt 九/m 日/nt 在/p 上海/ns 迎战/v 苏联/ns 纳摩队/n 、/w 日本/ns 五十/m 铃/n 队/n 以及/c 菲律宾/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     据/p 国家/n 男篮/j 新任/v 主教练/n 蒋兴权/nh 昨天/nt 透露/v ，/w 新/a 的/u 国家/n 男篮/j 平均/a 年龄/nt 二十四/m 岁/nt ，/w 平均/a 身高/n 一/m 米/q 九七/m ，/w 第一/m 巨人/n 仍/d 为/vl 二/m 米/q 一五/m 的/u 单涛/nh 。/w 
		
			
                                        172
                                     新/a 增加/v 了/u 两/m 个/q 队员/n ，/w 一个/mq 是/vl 二十四/m 岁/nt 的/u 郑武/nh ，/w 身高/n 一/m 米/q 九七/m ，/w 司/n 职/n 前锋/n ，/w 另/r 一个/mq 是/vl 二十六/m 岁/nt 的/u 吴庆龙/nh ，/w 身高/n 一/m 米/q 九零/m ，/w 打/v 攻击/v 后卫/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     两/m 人/n 都/d 是/vl 上届/r 亚洲/ns 青年/n 篮球/n 锦标赛/n 冠军/n 中国队/n 的/u 主力/n 队员/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     被/p 孩子/n 们/k 视作/v 第二/m 个/q 节日/nt 的/u 首届/n 少年儿童/n 体育/n 节/n ，/w 经过/p ６/m 天/nt 欢乐/a 活动/n 后/nd ，/w 今天/nt 下午/nt 在/p 上海/ns 体育馆/n 闭幕/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     这/r 届/q 少儿/n 体育/n 节/n 分别/v 在/p 上海体育馆/ni 、/w 军体俱乐部/ni 、/w 徐汇体育场/ni 同时/v 进行/v ，/w 各个/r 场所/n 上下/n 里外/nd 全部/n 为/p 未来/nt 的/u 体坛/n 新星/n 开放/v ，/w 孩子/n 们/k 有的/r 看/v 表演/v ；/w 有的/r 打/v 乒乓/j 、/w 打/v 台球/n 、/w 下棋/v ；/w 有的/r 在/p 广场/n 进行/v 射门/v 、/w 拔河/v 比赛/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     看到/v 有/v 如此/r 多/a 的/u 孩子/n 前来/v 参加/v 体育活动/n ，/w 场馆/n 工作人员/n 都/d 高兴/a 说/v ，/w 这/r 就是/d 我们/r 的/u 工作/n 方向/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     在/p 本/r 届/q 少儿/n 体育/n 节/n 上/nd ，/w 大会/n 还/d 组织/v 部分/n 中小学生/n 游/v 佘山/ns 和/c 到/v 宋庆龄/nh 奶奶/n 墓前/nl 扫墓/v ，/w 很多/a 学校/n 都/d 把/p 这次/r 活动/n 作为/v 向/p 学生/n 进行/v 爱国主义/n 和/c 集体主义/n 教育/v 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     很多/a 学校/n 教师/n 希望/v 今后/nt 每年/nt 能/vu 举行/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        179
                                     由于/c 这次/r 活动/n 面/n 广/a 、/w 人/n 多/a ，/w 场地/n 分散/a ，/w 在/p 整个/a 体育/n 节/n 中/nd ，/w 有/v 少/a 部分/n 学校/n 由于/c 交通/n 拥挤/a 等/u 原因/n 造成/v 迟到/v ，/w 未能/vu 看到/v 空海/ns 模/n 表演/v ，/w 据/p 大会/n 组委会/j 有关/p 同志/n 称/v ，/w 日内/nt 将/d 组队/v 到/v 这些/r 学校/n “/w 补课/v ”/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     上海市气功科学研究会/ni １５/m 日/nt 开办/v “/w 马礼堂养气功/n ”/w 学习班/n ，/w 由/p 著名/a 气功师/n 周文莲/nh 执教/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     即日/nt 起/v 在/p 复兴公园/ni 北门/n 服务队/n 办公室/n 报名/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     上海中医针灸推拿气功综合治疗研究会/ni ,/w ７/m 日/nt 晚/nt ６/m 点/nt 在/p 重庆南路/ns ２２７/m 号/n 举办/v “/w 易经/n 在/p 推拿/v 临床/v 上/nd 的/u 应用/v ”/w 讲座/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     由/p 卢湾区门球协会/ni 和/c 淮海/ns 街道/n 联合/v 主办/v 的/u “/w 淮海杯/n ”/w 街道/n 门球/n 邀请赛/n 收兵/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     徐汇区/ns 湖南/ns 街道/n 队/n 夺得/v 桂冠/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     首届/n “/w 宝山杯/n ”/w 桥牌/n 团体赛/n 日前/nt 在/p 江湾经贸大厦/ni 闭幕/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     上棉九厂/j 队/n 夺冠/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     上海/ns 港务局/n 乒乓/j 男队/n 日前/nt 在/p 华东/j 六/m 省/n 一/m 市/n （/w 专业组/n ）/w 乒乓球/n 比赛/n 中/nd 获得/v 团体/n 第二/m 名/q 。/w 
		
			
                                        188
                                     日前/nt 听/v ２９/m 岁/nt 的/u 乒坛/j 老将/n 陈志斌/nh 侃/v 了/u 一/m 段/q 两/m 次/q 应召/v 回国/v 的/u 内心/n 独白/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     陈志斌/nh 心里/nl 有点/d 内疚/v ，/w 说实话/v ，/w 老板/n 对/p 他/r 够/d 通情达理/n 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     去年/nt ７/m 月/nt 他/r 同/c 俱乐部/n 签/v 了/u 两/m 年/nt 打球/v 合同/n ，/w 老板/n 满心/n 喜欢/v ，/w 直/d 盼/v 他/r 安心/a 地/u 把/p 乒乓球/n 搞上去/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     可是/d 二/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 亚运会/j 打响/v 了/u ，/w 中国/ns 乒协/j 希望/v 他/r 回国/v 参赛/v ，/w 正在/d 参加/v 全/a 德/n 俱乐部/n 联赛/n 的/u 陈志斌/nh 归心/n 如/v 箭/n ，/w ９/m 月/nt １９/m 日/nt 晚上/nt １１/m 点/nt 钟/n 打完/v 球/n ，/w 次日/nt 早晨/nt 便/d 登机/v 回/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        192
                                     老板/n 心里/nl 自然/a 有点/d 不快/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     今年/nt ２/m 月/nt ，/w 他/r 正在/d 西德/ns 打/v 俱乐部/n 比赛/n ，/w 接到/v 了/u 男队/n 主教练/n 郗恩庭/nh 的/u 信/n ，/w 希望/v 他/r 再次/d 回国/v 参加/v 世界/n 锦标赛/n ，/w 增加/v 中国/ns 男/f 乒/j 的/u 整体/n 实力/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     他/r 二话不说/i ，/w 召/v 之/u 即/d 归/v ，/w 宁可/d 中止/v 俱乐部/n 的/u 两/m 年/nt 合同/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     陈志斌/nh 于/p ３/m 月/nt ６/m 日/nt 携/v 妻子/n 返回/v 北京/ns ，/w 旋即/d 去/v 黄石/ns 投入/v 艰苦/a 的/u 训练/v ，/w 又/d 带/v 着/u 臂/n 伤/n 转战/v 苏州/ns 、/w 上海/ns 热身赛/n 场/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     近年来/nt ，/w 国外/nl 不少/a 国家/n 竞相/d 发展/v 太阳能/n 住宅/n ，/w 并/c 已/d 成为/v 节约/v 用/v 电/n 的/u 有效/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     仅/d 在/p 美国/ns ，/w １９８９/m 年/nt 就/d 出售/v 太阳能/n 住宅/n ５００００/m 套/q ，/w 价值/n ３.７亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     在/p 瑞士/ns ，/w １９８６/m 年/nt 以来/nt 每年/nt 增加/v １２０/m 户/q 完全/a 靠/p 太阳能/n 供电/v 的/u 家庭/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     瑞士/ns 政府/n 计划/v ，/w 到/v ２０２０/m 年/nt ，/w 全国/n 电力/n 需求/n 的/u ５/m －/w ８/m ％/w 将/p 由/p 太阳能/n 提供/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     太阳能/n 住宅/n 是/vl 一/m 种/q 特殊/a 民用/a 建筑物/n ，/w 包括/v 阳光/n 集/v 能/n 、/w 蓄能/v 、/w 发电/v 、/w 加热/v 以及/c 相应/v 的/u 控制/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     目前/nt 各国/n 设计/v 的/u 太阳能/n 住宅/n 一般/a 较/d 小/a ，/w 居住面积/n １００/m 平方米/q 左右/n ，/w 由于/c 大多数/n 国家/n 都/d 采用/v 鼓励/v 政策/n ，/w 对/p 经营/v 此类/n 建筑物/n 征税/v 很少/a ，/w 而且/c 对/p 购买者/n 予以/v 补贴/n 或/c 免/v 息/n 贷款/v ，/w 所以/c 购买/v 这/r 种/q 住宅/n 所/u 需/v 费用/n 并不/d 比/p 普通/a 住宅/n 高/a ，/w 而且/c 每年/nt 都/d 可/vu 节省/v 一/m 大/a 笔/q 电费/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     如/v 以色列/ns 缺乏/v 能源/n ，/w 但/c 每年/nt 有/v ３２０/m 个/q 以上/nd 的/u 晴天/n ，/w 所以/c 政府/n 号召/v 市民/n 买/v 太阳能/n 住宅/n ，/w 目前/nt 该/r 国/n 已/d 所/u 为/p 普及/v 太阳能/n 发电/v 、/w 加热/v 最快/a 的/u 国家/n ，/w 家庭/n 太阳能热水器/n 的/u 普及率/n 已/d 达/v ８０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        203
                                     许多/a 国家/n 太阳能/n 的/u 利用/v 日益/d 商品化/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     美国/ns 的/u 太阳能/n 热水/n 装置/n 每年/nt 销售量/n 达/v １８０万/m 平方米/q ，/w 其中/nd 一半/m 以上/nd 用于/v 家庭/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     日本/ns 有/v ４００万/m 户/q 家庭/n 使用/v 太阳能热水器/n ，/w 普及率/n 超过/v １２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        206
                                     德国/ns 已/d 开设/v 了/u 几/m 家/q 太阳能/n 商店/n ，/w 专门/a 出售/v 太阳能/n 住宅/n 所/u 需/v 的/u 各种/r 太阳能/n 设备/n 和/c 建筑/n 材料/n ，/w 而且/c 这/r 种/q 商店/n 还/d 为/p 用户/n 安装/v 和/c 维修/v 太阳能/n 装置/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     在/p 日本/ns 、/w 美国/ns 和/c 西欧/ns ，/w 用/p 太阳能/n 供电/v 的/u 无线电/n 、/w 风扇/n 、/w 电冰箱/n 、/w 电视机/n 、/w 空调/n 、/w 抽水机/n 、/w 计算器/n 、/w 玩具/n 以及/c 其它/r 日用品/n 琳琅满目/i 。/w 
		
			
                                        208
                                     导致/v 太阳能/n 住宅/n 发展/v 迅速/a 的/u 一个/mq 重要/a 原因/n 是/vl 太阳能/n 利用/v 技术/n 的/u 日新月异/i 。/w 
		
			
                                        209
                                     最近/nt ，/w 日本筑波大学/ni 研制/v 成功/a 一/m 种/q 超导/n 太阳能/n 储/v 电/n 装置/n ，/w 能够/vu 保证/v 太阳能/n 住宅/n 在/p 阴雨天/n 也/d 能/vu 稳定/a 地/u 供电/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     目前/nt ，/w 科学家/n 研制/v 成功/a 光电/n 转换/v 率/k 达/v ２７/m ％/w 的/u 太阳能电池/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     科学家/n 预言/v ，/w 到/v ２１/m 世纪/nt 初/n ，/w 太阳能/n 住宅/n 的/u 普及/v 将/d 进入/v 新/a 高潮/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     人类/n 的/u 鼻子/n 非常/d 灵敏/a ，/w 它/r 只要/vu 闻到/v 很少/a 的/u 微/a 分子/n 就/d 可以/vu 分辨/v 出/vd 一万/m 种/q 以上/nd 的/u 不同/a 的/u 气味/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     有些/m 动物/n 甚至/d 可以/vu 闻出/v 十万/m 种/q 不同/a 的/u 气味/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     多少/d 年/nt 来/vd ，/w 人类/n 的/u 嗅觉/n 是/vl 怎样/r 产生/v 的/u 一直/d 是/vl 一个/mq 谜/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     美国/ns 马里兰州/ns 的/u 约翰&#183;霍普金斯/nh 大学/n 的/u 科学家/n 们/k 对/p 这个/r 问题/n 进行/v 了/u 多年/nt 的/u 研究/v ，/w 并/c 已经/d 分离/v 并/c 培养/v 出/vd 一/m 种/q 和/c 嗅觉/n 有关/v 的/u 酶/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     根据/p 里德/nh 博士/n 和/c 他/r 的/u 研究/v 小组/n 在/p 几/m 年前/nt 提出/v 的/u 一/m 项/q 理论/n ，/w 在/p 人类/n 鼻腔/n 的/u 感觉/v 细胞/n 里面/nd ，/w 存在/v 着/u 一/m 种/q 复杂/a 的/u 化学/n 系统/n ，/w 每当/p 有/v 化学/n 作用/n 发生/v 的/u 时候/n ，/w 这些/r 细胞/n 就/d 会/vu 向/p 中枢神经/n 系统/n 的/u 嗅/v 球/n 发出/v 信号/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     嗅/v 球/n 会/vu 使/v 信号/n 变成/v 一/m 种/q 感觉/v ，/w 然后/c 再/d 传递/v 给/p 大脑皮层/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     当/p 一样/a 东西/n 的/u 气味/n ，/w 比如说/c 早晨/nt 的/u 咖啡/n 粘上/v 鼻梁/n 后面/nl 粘膜/n 里/nd 的/u 感受/v 体/n 的/u 时候/n ，/w 立刻/d 会/vu 有/v 一连串/a 的/u 信号/n 产生/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     粘膜/n 里/nd 的/u 受体/n 细胞/n 大约/d 有/v ５００万/m 个/q ，/w 随时/d 准备/v 闻出/v 周围/nd 的/u 气味/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     刚/d 一/d 闻到/v 气味/n ，/w 鼻子/n 会/vu 喷出/v 蛋白质/n ，/w 粘/v 在/p 发出/v 气味/n 的/u 物体/n 上/nd ，/w 然后/c 气味/n 的/u 分子/n 会/vu 粘上/v 受体/n 细胞/n ，/w 也就是/d 所谓/a 感官/n 神经细胞/n ，/w 再/d 由/p 这些/r 细胞/n 向/p 脑/n 部/n 传送/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 这/r 一连串/a 的/u 作用/v 中/nd ，/w 新/a 发现/v 的/u 酶/n 是/vl 最后/n 一个/mq 环节/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     里德/nh 博士/n 对/p 这些/r 酶/n 的/u 生化/j 性质/n 进行/v 了/u 研究/v ，/w 他/r 发现/v 这/r 种/q 酶/n 在/p 静止/v 和/c 受到/v 刺激/v 的/u 时候/n 完全/a 不同/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     里德/nh 博士/n 说/v ，/w 根据/p 他/r 的/u 研究/v ，/w 这/r 种/q 酶/n 控制/v 着/u 把/p 信号/n 从/p 感官/n 神经细胞/n 传送/v 到/v 脑/n 部/n 的/u 化学/n 物质/n 集合/n 点/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     由于/c 发现/v 这/r 种/q 酶/n ，/w 使/v 科学家/n 们/k 差不多/a 可以/vu 确切/a 地/u 了解/v 一/m 个/q 人/n 是/vl 怎样/r 会/vu 闻到/v 气味/n 的/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     唯一/a 不能/vu 确定/v 的/u 是/vl ，/w 发出/v 气味/n 的/u 物质/n 究竟/d 是/vl 在/p 什么/r 地方/n 和/c 鼻腔/n 的/u 感官/n 细胞/n 粘合/v 的/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     当然/d ，/w 即使/c 知道/v 这个/r 问题/n 的/u 答案/n ，/w 也/d 并/c 不能/vu 改变/v 任何/r 一样/a 东西/n 的/u 气味/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     但是/c ，/w 对于/p 那些/r 失去/v 嗅觉/n 的/u 人/n 来说/v 是/vl 极为/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     全世界/n 失去/v 嗅觉/n 的/u 人/n 大约/d 为/vl １/m ％/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     随着/p 现代/nt 生物工程/n 研究/v 的/u 兴起/v ，/w 众多/a 有识之士/n 对/p 蚁/n 类/q 综合/v 开发/v 利用/v 产生/v 了/u 极/d 大/a 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     菲律宾林产品研究委员会/ni 、/w 工业/n 发展/v 委员会/n 和/c 菲律宾/ns 食物/n 营养/n 研究所/n ，/w 对/p 白蚁/n 营养/n 成份/n 进行/v 了/u 测试/v ，/w 发现/v 每/r 百/m 克/q 白蚁/n 中/nd 含有/v ９６.２/m 毫克/q 的/u 铁质/n ，/w ６.５/m 克/q 蛋白质/n ，/w １.２/m 克/q 脂肪/n 以及/c 一些/m 人体/n 必需/v 的/u 微量元素/n ，/w 维生素/n 甲/n 和/c 核黄素/n 等/u 营养/n 价值/n 高/a 的/u 物质/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     在/p 非洲/ns 、/w 澳洲/ns 都/d 有/v 人/n 将/p 白蚁/n 列为/v 食物/n 中/nd 的/u 上品/n ，/w 供/v 招待/v 宾客/n 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     在/p 我国/n 云南/ns 少数民族/n 地区/n 有/v 不少/a 人/n 因/c 吃/v 白蚁/n 而/c 貌美/a 、/w 寿/n 长/a 。/w 
		
			
                                        233
                                     武汉市/ns 白蚁/n 所/n 和/c 武汉医学院/ni 合作/v 研制/v 以/p 白蚁/n 及/c 生物/n 为主/v 的/u “/w ５８０/m ”/w 药物/n 医治/v 癌症/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     广东省/ns 高州县/ns 科委/j 张国琛/nh 以/p 白蚁/n 产物/n 菌/n 圃/n 研制/v 成功/a 专门/a 治疗/v 肝炎/n 、/w 肝/n 区/n 痛/v 、/w 肝/n 肿大/a 、/w 肝硬化/v 、/w 腹水/n 、/w 跌/v 打/v 肿痛/v 、/w 肠炎/n 、/w 腹泻/n 和/c 痢疾/n 等/u 药剂/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     由/p 白蚁/n 培育/v 出/vd 的/u 名贵/a 营养/n 食用菌/n ─/w ─/w 鸡/n 纵/v 菌/n ，/w 为/p 古今中外/i 公认/v 的/u 餐桌/n 佳品/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     曾/d 有/v 张/q 紫砚诗/n 讽/v 明嘉宗/nh 嗜好/n 鸡/n 纵/v 菌/n ，/w 驿/v 骑/v 送/v 菌/n 同/p 唐玄宗/nh 驿/v 骑/v 送/v 荔枝/n 一样/a 荒唐/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     他/r 写道/v “/w 翠笼飞擎驿骑遥/i ，/w 中貂分赐笑前朝/i ；/w 金殿玉筋成何事/i ，/w 只与山僧伴寂寞/i 。/w ”/w 
		
			
                                        238
                                     福建省三明市真菌研究所/ni 化验/v 得知/v ：/w 鸡/n 纵/v 菌/n 内含/v 有/v 较/d 高/a 的/u 蛋白质/n 、/w 粗/a 纤维/n 、/w 可溶性/n 糖/n 、/w 水解/v 糖/n 、/w 氧化/v 钙/n 、/w 磷/n 、/w 铁/n 、/w 锰/n 等/u 微量/n 无/v 素/n 和/c 维生素/n Ｃ/ws 等/u 物质/n ，/w 为/vl 名贵/a 的/u 出口/n 食用菌/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     衢州市白蚁防治研究所/ni 与/c 省/n 农业大学/n 、/w 杭州大学/ni 等/u 大专院校/n 联合/v 研究/v 测试/v 证实/v 白蚁/n 及其/c 产物/n 确有/v 很/d 高/a 的/u 营养/n 价值/n 和/c 药用/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     他们/r 拟/v 联合/v 开发/v 豆板酱/n 、/w 果子酱/n 、/w 营养/a 补酒/n 、/w 药酒/n 、/w 口服液/n 、/w 片剂/n 、/w 冲剂/n 、/w 胶囊/n 等/u 具有/v 营养/n 和/c 药用/v 价值/n 的/u 系列/n 产品/n ，/w 使/v 白蚁/n 变/v 害/n 为/vl 宝/n ，/w 造福/v 于/p 人类/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     雷达/n 诞生/v 以来/nt ，/w 素有/v 空中/nl “/w 千里眼/n ”/w 之/u 称/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     但/c 它/r 不能/vu 看穿/v 地/u 底下/nd 的/u 种/q 种/q 秘密/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     随着/p 地下/nl 雷达/n 的/u 问世/v ，/w 地下/nl 世界/n 的/u 万物/n 也/d 被/p 一览无余/i 了/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     地下/nl 雷达/n 是/vl 美国/ns 科学家/n 发明/v 的/u ，/w 近年/nt 才/d 逐步/d 臻/v 于/p 完善/a ，/w 进入/v 实用/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     与/c 空中/nl 雷达/n 相比/v ，/w 地下/nl 雷达/n 结构/n 要/vu 复杂/a 得/u 多/a ，/w 它/r 通过/p 发射/v 超/v 高频/n 脉冲/n 电波/n ，/w 这/r 种/q 电波/n 传播/v 时/nt 衰减/v 小/a ，/w 所以/c 能/vu 透过/v 地下/nl 千/m 里/q ，/w 看清/v 万物/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     此外/c ，/w 地下/nl 雷达/n 天线/n 的/u 通/a 频带/n 非常/d 宽/a ，/w 并且/c 采用/v 了/u 降低/v 噪音/n 和/c 相关/v 处理/v 等/u 一系列/a 特殊/a 的/u 技术/n 措施/n ，/w 将/d 反射/v 信号/n 提取/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        247
                                     地下/nl 雷达/n 的/u 全部/n 工作/n 是/vl 在/p 计算机/n 控制/v 下/nd 自动/a 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     当/p 开始/v 观察/v 时/nt 它/r 即/d 向/p 地下/nl 发射/v 毫/n 微/a 秒/q 电磁/n 脉冲/n ，/w 并/c 接收/v 地下/nl 的/u 反射/v 信号/n ，/w 图像/n 记录仪/n 上/nd 就/d 会/vu 出现/v 地下/nl 物体/n 连续/v 的/u 剖面/n 图/n ，/w 再/d 经过/p 精密/a 的/u 技术/n 处理/v ，/w 就/d 能/vu 识别/v 地下/nl 各种/r 物体/n 的/u 真面目/n 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 建造/v 高层/n 建筑物/n 和/c 在/p 江/n 底下/nd 造/v 桥墩/n 时/nt ，/w 应用/v 地下/nl 雷达/n 可以/vu 毫不费力/i 地/u 清晰/a 看到/v 地基/n 结构/n ；/w 在/p 农业/n 方面/n ，/w 地下/nl 雷达/n 还/d 可以/vu 帮助/v 人们/n 探测/v 和/c 分析/v 当地/n 的/u 地质/n 水源/n 和/c 打井/v 井/n 位/q ；/w 它/r 还/d 被/p 用来/v 打捞/v 沉船/v ；/w 英国打捞公司/ni 就/d 曾/d 用/p 它/r 在/p 泰晤士河/ns 中/nd ，/w 发现/v 和/c 打捞/v 到/v １９/m 世纪/nt 沉没/v 、/w 被/p 泥沙/n 淤积/v 几十/m 米/q 深/n 的/u 沉船/v 和/c 贵重/a 物品/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     在/p 军事/n 上/nd ，/w 地下/nl 雷达/n 可/vu 用于/v 探雷/v ，/w 寻找/v 和/c 观察/v 敌方/n 地下/nl 军事/n 设施/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     一/m 项/q 试验/v 表明/v ：/w 如/v 把/p 住院/v 病人/n 置于/v 自然/a 风景/n 之中/nd ，/w 这/r 将/d 有益于/v 他们/r 更/d 快/a 地/u 康复/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     不久前/nt ，/w 美国/ns 一/m 位/q 风光/n 摄影师/n 乔&#183;费希尔/nh 为/p 斯坦福大学医学中心/ni 的/u 心脏病/n 监护/v 病房/n 设计/v 一/m 种/q 用/p 计算机/n 控制/v 的/u 电子/n 窗户/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     电子/n 窗户/n 是/vl 由/p 计算机/n 控制/v 数/m 百/m 只/q 灯泡/n 组成/v 的/u 发光/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     它/r 可以/vu 模拟/v 从/p 清晨/nt 到/v 黄昏/nt ６５０/m 种/q 自然光/n 的/u 变化/v ，/w 配/v 以/p 各种/r 风光/n 照片/n ，/w 就/d 形成/v 了/u 绚丽多彩/i 、/w 变化万千/i 的/u 电子/n 模拟/v 风景/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     只要/vu 你/r 把/p 数字/n 记时/v 器/n 的/u 时间/n 调到/v 目前/nt 的/u 时间/n ，/w 电子/n 窗户/n 就/d 能/vu 周而复始/i 地/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     研制者/n 还/d 称/v ，/w 将来/nt 这/r 种/q 电子/n 窗户/n 还/d 可以/vu 模拟/v 移动/v 的/u 画面/n 和/c 各种/r 自然/a 音响/n （/w 如/v 斗转星移/i 的/u 夜空/n 和/c 海浪/n 的/u 拍打/v 声/n 等/u ）/w ，/w 使/v 你/r 如/v 身临其境/i 。/w 
		
			
                                        257
                                     电子/n 窗户/n 还/d 能/vu 按/p 用户/n 的/u 要求/n 设计/v 出/vd 世界/n 某/r 一/m 旅游胜地/n 的/u 风景/n ，/w 故/c 有着/v 广阔/a 的/u 销售/v 前景/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     据称/v ，/w 费希尔/nh 称/v 已经/d 收到/v 了/u 来自/v 美国/ns 海军/n 的/u 订单/n ，/w 为/p 其/r 核潜挺/n 设计/v 电子/n 窗户/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     此外/c ，/w 俄亥俄/ns 州/n 一些/m 生活/v 在/p 地下/nl 建筑/n 的/u 人/n 也/d 渴望/v 能/vu 安装/v 这/r 种/q 电子/n 窗户/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     目前/nt ，/w 这/r 种/q 电子/n 窗户/n 的/u 售价/n 为/vl ２万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     噪声/n ，/w 是/vl 现代/nt 工业社会/n 环境污染/v 的/u 一/m 大/a 公害/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     但/c 众多/a 的/u 行业/n 如/v ：/w 化工/j 、/w 纺织/v 、/w 印染/v 、/w 医药/n 乃至/c 浴室/n ，/w 只要/vu 是/vl 利用/v 蒸汽/n 作/v 直接/a 或/c 间接/a 加热/v 时/nt ，/w 由于/c 热交换/v 都会/vu 产生/v 强烈/a 的/u 噪声/n 和/c 震动/v ，/w 不仅/c 影响/v 操作/v 工人/n 的/u 身体/n 健康/a ，/w 还/d 会/vu 损坏/v 建筑物/n ，/w 降低/v 设备/n 寿命/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     长期以来/i ，/w 如何/r 降低/v 噪声/n 一直/d 是/vl 科学家/n 们/k 和/c 企业/n 领导/n 面临/v 的/u 难题/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     现在/nt ，/w 一/m 种/q 专门/a 用于/v 蒸汽/n 加热/v 过程/n 中/nd 的/u 消声/v 防震/v 器/n ，/w 已/d 由/p 上海华贤机电科技实业有限公司/ni 研制/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     何昌贤/nh 、/w 王嘉昌/nh 二/m 位/q 工程师/n 潜心/a 研究/v ６/m 年/nt ，/w 利用/v 拉瓦尔喷管/n 原理/n ，/w 使/v 整个/a 热交换/v 过程/n 全部/n 在/p 一/m 只/q 仅/d 三/m 公斤/q 重/a 的/u 圆柱体/n 中/nd 完成/v ，/w 从而/c 大大/d 地/u 降低/v 了/u 噪声/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     地处/v 浦东/ns 的/u 新华香料厂/ni 香兰素/n 车间/n ，/w 每当/p 反应/n 釜/n 用/p 蒸汽/n 加热/v 时/nt 噪声/n 和/c 震动/v 就/d 象/p 投下/v 颗/q 炸弹/n 一样/a 强烈/a ，/w 厂里/nl 想尽/v 办法/n ，/w 但/c 收效甚微/i 。/w 
		
			
                                        267
                                     寻寻觅觅/v ，/w 最终/d 华贤公司/j 为/p 他们/r 的/u 设备/n 设计/v 了/u 消声/v 防震/v 器/n ，/w 结果/n ，/w 情况/n 大为改观/i ，/w 加热/v 时/nt 只有/c 微小/a 的/u 声音/n 和/c 震动/v ，/w 工人/n 高兴/a 地/u 说/v ：/w 炸弹/n 变成/v 和风细雨/i 了/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     这/r 项/q 科研/n 成果/n 填补/v 了/u 国内/nl 空白/n ，/w 得到/v 专家/n 们/k 的/u 高度/n 评价/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     随着/p 改革开放/i ，/w 许多/a 国家/n 的/u 货币/n 出现/v 在/p 我国/n 金融市场/n 和/c 人们/n 手中/nl ，/w 时而/d 发现/v 鱼龙混杂/i 、/w 真假/a 难/a 分/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     我们/r 在/p 市百一店/j 看到/v 深圳海晖电子公司/ni 研制/v 成功/a 的/u 一/m 种/q 多功能/n 货币/n 鉴别/v 器/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     人们/n 只要/vu 手/n 握/v 一/m 只/q 形/n 如/v 半导体/n 的/u ＨＪ/ws －/w ＩＡ/ws 型/k 通用/v 袖珍/a 货币/n 鉴别/v 器/n ，/w 按/v 亮/a 上面/nd 的/u 紫/a 外/nd 灯/n 即可/vu 对/p 用/p 荧光/n 防伪/v 处理/v 的/u 港币/n 、/w 西德/ns 马克/n 等/u 进行/v 特征/n 检验/v 或/c 对/p 所有/a 货币/n 进行/v 纸质/n 检验/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     如/v 在/p 紫光/n 下/nd 假钞/n 呈现/v 了/u 青蓝/a 光/n ，/w 对/p 用/p 荧光/n 防伪/v 处理/v 的/u 货币/n 可/vu 见到/v 荧光/n 黯/n 记/v ；/w 按下/v 开关/n 靠/v 磁头/n 一端/nd ，/w 可/vu 对/p 人民币/n 、/w 美元/n 等/u 采用/v 磁性/n 防伪/v 的/u 纸币/n 进行/v 检验/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     如/v 对准/v 新版/n 大/a 额/n 人民币/n 在/p 背/n 间/nd 右下角/nl “/w 藏文/n ”/w 处/n 、/w １００/m 元/q 的/u “/w 树林/n ”/w 、/w “/w 领袖/n 头像/n ”/w 、/w “/w 壹佰/m 元/q ”/w 处/n ，/w ５０/m 元/q 的/u “/w 岩石/n ”/w 、/w 右上角/nl “/w ５０/m ”/w 等/u 固定/v 位置/n 上/nd 均/d 带有/v 磁性/n 油墨/n ，/w 这时/r 呈/v 桔黄色/n 的/u 指示灯/n 即/d 显/v 绿色/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     而/c 在/p 美元/n 下面/nd 图案/n 除/p 左方/nd 的/u 多/a 角/n 边/n 圆形/n 库/n 印/v 和/c ４/m 个/q 代码/n 数字/n 之外/nd ，/w 均/d 以/p 磁性/n 油墨/n 印刷/v ，/w 磁性/n 反应/n 明显/a ，/w 背面/nd 则/c 没有/v 磁性/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     身/n 携/v 一/m 只/q 约/d ５０/m 克/q 的/u 货币/n 鉴别/v 器/n ，/w 形形色色/a 的/u 伪钞/n 便/d 显/v 原形/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     生老病死/i 是/vl 不可/vu 抗拒/v 的/u 自然规律/n ，/w 秦始皇/nh 求/v 长生不老/i 之/u 仙药/n 当然/d 是/vl 徒劳/v 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     但/c 抗/v 衰老/a ，/w 益寿/v 延年/v 却是/vl 一/m 门/q 科学/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     当今/nt 人们/n 已经/d 认识/v 到/v ：/w 根据/p 衰老/a 的/u 自由基/n 学说/n ，/w 人体/n 衰老/a 是/vl 由于/c 体内/nl 氧/n 自由基/n 的/u 产生/v 和/c 清除/v 发生/v 障碍/n 的/u 结果/n ；/w 在/p 新陈代谢/i 中/nd 多余/a 的/u 氧/n 自由基/n 不仅/c 从/p 各方面/n 损害/v 健康/a 的/u 细胞/n ，/w 而且/c 还/d 会/vu 产生/v 色素/n 沉着/a ，/w 人们/n 称之为/v “/w 老年斑/n ”/w 。/w 
		
			
                                        279
                                     近些年/nt 来/vd 人们/n 常常/d 听到/v ，/w “/w ＳＯＤ/ws ”/w 这个/r 奇异/a 的/u 字眼/n ，/w 从事/v ＳＯＤ/ws 研究/v 的/u 华东化工学院/ni 应用/v 生化/j 教/v 科/n 组/n 主任/n 袁勤生/nh 教授/n 告诉/v 我们/r ，/w ＳＯＤ/ws 是/vl 超/v 氧/n 物/n 歧/v 化/v 酶/n ，/w 它/r 是/vl 一/m 种/q 广泛/a 存在/v 于/p 生物/n 体内/nl 的/u 金属/n 酶/n ，/w 能/vu 从/p 动物/n 红细胞/n 、/w 肝/n 和/c 其他/r 组织/n 中/nd 分离/v 出来/vd 的/u 水溶性/n 蛋白/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     世界/n 不少/a 疾病/n 都/d 与/c 人/n 体内/nl 产生/v 过多/a 的/u 超/v 氧化物/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     而/c ＳＯＤ/ws 恰恰/d 是/vl 能/vu 清除/v 人/n 体内/nl 这/r 种/q 有害/v 物质/n ，/w 延缓/v 衰老/a ，/w 抑制/v 色斑/n ，/w 局部/n 消炎/v ，/w 因而/c 它/r 被/p 广泛/a 地/u 应用/v 到/v 化妆品/n 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     经/v 上海第二军医大学/ni 的/u 外/nd 涂/v 试验/v ，/w 以及/c 解放军２５３医院/ni 的/u 豚鼠/n 涂/v 皮/n 免疫/v 试验/v ，/w 都/d 证实/v 它/r 能/vu 为/p 人体/n 皮肤/n 所/u 吸收/v ，/w 而/c 有益/a 无害/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     由/p 华东化工学院/ni 等/u 单位/n 研制/v 的/u 药用/v ＳＯＤ/ws 已/d 被/p 卫生部/ni 批准/v 用于/v 临床/v ，/w 它/r 可/vu 应用/v 于/p 肌肉/n 注射/v 、/w 口服/v 或/c 作/v 皮肤/n 化妆品/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     在/p 目前/nt 上市/v 的/u 产品/n 中/nd 有/v 将/p ＳＯＤ/ws 与/c 传统/a 中草药/n 结合/v 的/u 霜/n 、/w 蜜/n 、/w 液/n 系列/n 化妆品/n ，/w 有/v 加入/v ＳＯＤ/ws 的/u 上海牙膏厂/ni 牙膏/n 、/w 东海/ns 乳品/n 厂/n 的/u 牛奶/n 和/c 冰淇淋/n 等/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     ＳＯＤ/ws 牙膏/n 可/vu 预防/v 、/w 治疗/v 牙龈/n 溢/v 脓/n 、/w 充血/v ，/w ＳＯＤ/ws 冰淇淋/n 不仅/c 可/vu 防暑降温/i ，/w 还/d 能/vu 提高/v 机/n 休/v 自身/n 免疫/v 功能/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     但愿/vu ＳＯＤ/ws 为/p 美化/v 人们/n 的/u 生活/n 和/c 延年益寿/i 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     《/w 中国/ns 公民/n 往来/v 台湾/ns 地区/n 管理/n 办法/n 》/w 五月/nt 一/m 日/nt 正式/a 施行/v ,/w 香港中旅社/ni 五月/nt 一/m 日/nt 一早/d 就/d 开始/v 办理/v “/w 台湾/ns 居民/n 来往/v 大陆/nl 通行证/n ”/w 和/c “/w 入境/v 大陆/nl 签/v 注/v ”/w 。/w 
		
			
                                        288
                                     申办/v 者/k 络绎不绝/i ，/w 显得/v 很/d 踊跃/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     经常/a 出入/v 大陆/nl 的/u 台商/j 林建一/nh 先生/n ，/w 作为/v 香港中旅社湾仔分社/ni 今天/nt 的/u 第/h 一个/mq 申请者/n ，/w 方便/a 顺利/a 地/u 办完/v 了/u 申办/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     他/r 对/p 此间/n 报界/n 表示/v ，/w 他/r 怀/v 着/u 犹疑/a 的/u 心情/n 而/c 来/vd ，/w 而/c 怀/v 着/u 满意/a 的/u 心情/n 离去/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     林/nhf 先生/n 说/v ，/w 他/r 本来/d 想来/v 这里/r 看/v 看/v 是否/d 像/v 台湾/ns 方面/n 所/u 说/v 的/u 办理/v “/w 通行证/n ”/w 增加/v 了/u 许多/a 新/a 的/u “/w 麻烦/n ”/w ，/w 但是/c ，/w 他/r 亲身/d 经验/n 却/d 证实/v ，/w 现行/a 的/u 办/v 证/n 办法/n 仍然/d 与/c 过去/vd 的/u 一贯/d 作法/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     另/r 一/m 位/q 台湾/ns 厂商/n 徐/nhf 先生/n ，/w 陪同/v 他/r 刚刚/d 从/p 台湾/ns 来/vd 香港/ns 的/u 岳母/n ，/w 今天/nt 上午/nt 也/d 来到/v 湾仔/ns 分社/n 办理/v “/w 通行证/n ”/w 。/w 
		
			
                                        293
                                     他/r 对/p 记者/n 表示/v ，/w 办理/v “/w 通行证/n ”/w 的/u 手续/n 没有/v 什么/r 不方便/a 的/u 地方/n ，/w 只要/vu 办/v 一/m 次/q ，/w 今后/nt 五/m 年/nt 多次/mq 来往/v 大陆/nl 就/d 省事/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     据/p 此间/n 传媒/n 估计/v ，/w 五月/nt 一/m 日/nt 全/a 天/nt 约/v 有/v 四百/m 多/m 名/q 台湾/ns 居民/n 到/v 上述/v 四处/n 办/v 证/n 地点/n 办理/v 了/u 申领/v “/w 通行证/n ”/w 手续/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     在/p 日趋/d 强劲/a 的/u 大陆/nl “/w 经改/j 大/a 旋风/n ”/w 的/u 推动/v 下/nd ,/w 台湾/ns 岛/n 内/nd 最近/nt 出现/v 了/u 一/m 种/q 新/a 景象/n :/w 许多/a 投资者/n 在/p 普遍/a 看好/v 大陆/nl 投资/n 前景/n 的/u 同时/n ,/w 还/d 纷纷/d 采取/v 行动/n ,/w 准备/v 趁机/d “/w 抢滩/v ”/w 、/w “/w 登陆/v ”/w 。/w 
		
			
                                        296
                                     台湾/ns 舆论/n 将/p 这/r 一/m 景象/n 描绘/v 为/vl “/w 携手/v 结伴/v 大陆/nl 行/v ，/w 投向/v 灯火/n 繁华/a 处/n ”/w 。/w 
		
			
                                        297
                                     日前/nt ，/w 新闻/n 媒体/n 传出/v “/w 上海/ns 浦东/ns 陆家嘴/ns 一/m 块/q 土地/n ，/w 订于/v 五月/nt 中旬/nt 开/v 国际/n 标/n ”/w 的/u 信息/n ，/w 吸引/v 了/u 不少/a 台商/j 前往/v 索取/v 公开/v 招标/v 书/n ，/w 其中/nd 有/v 跨/v 足/a 水泥/n 、/w 纺织/n 、/w 营建/v 等/u 领域/n 的/u 财团/n ，/w 也/d 有/v 制造业/n 、/w 纺织业/n 、/w 水泥/n 业/k 、/w 建筑业/n ，/w 邱永汉/nh 旗下/nl 的/u 关系/n 企业/n 等/u 公司/n ，/w 还有/v 一家/mq 国民党/ni 营/n 的/u 事业/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     代理/v 这/r 项/q 招标/v 业务/n 的/u 台湾/ns 仲/n 量/n 行/v ，/w 不仅/c 强调/v 这/r 充分/a 显示/v “/w 台商/j 对于/p 开发/v 大陆/nl 房地产/n 市场/n 兴致勃勃/i ”/w ，/w 而且/c 还/d 指出/v “/w 台湾/ns 财团/n 不只是/v 对/p 上海/ns 浦东/ns 的/u 房地产/n 有/v 兴趣/n ，/w 对于/p 深圳/ns 、/w 广州/ns 、/w 厦门/ns 、/w 北京/ns 等/u 沿海/n 地区/n 的/u 房地产/n 也/d 很/d 热衷/v ”/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     这/r 家/q 代理/v 行/n 还/d 认为/v 目前/nt 上海/ns 浦东/ns 是/vl “/w 外资/n 抢滩/v 开发/v 房地产/n 的/u 乐园/n ”/w ，/w 现有/v 一百/m 多/m 家/q 房地产/n 公司/n 中/nd ，/w 台商/j 只有/c 两/m 家/q 合资/a 公司/n ，/w 因此/c 趁/p 此/r 公开/v 招标/v 的/u 机会/n 取得/v 土地/n ，/w 是/vl 造成/v 此次/r 台商/j 对于/p 陆家嘴/ns 土地/n 竞标/v 趋之若鹜/i 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     岛/n 内/nd 最大/a 的/u 电脑/n 公会/n —/w 台北市/ns 电脑/n 公会/n ，/w 于/p 日前/nt 率先/d 提出/v 的/u 赴/v 沪/j 建立/v “/w 台湾/ns 电子/n 一条街/n ”/w 的/u 计划/n ，/w 已/d 得到/v 同/v 业界/n 的/u 广泛/a 响应/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     台湾/ns 国乔/j 、/w 安利/j 、/w 艾思得/j 等/u 资讯/n 公司/n 负责人/n 表示/v ，/w 愿意/vu 配合/v 这/r 一/m 计划/n 进军/v 大陆/nl 电脑/n 市场/n ；/w 这/r 一/m 计划/n 的/u 最大/a 合作者/n —/w 台湾东帝士集团/ni 发言/v 人称/n ，/w 该/r 集团/n 对/p 上海/ns 浦东/ns 资讯/n 工业区/n 的/u 造/v 镇/n 计划/n “/w 有/v 浓厚/a 的/u 参与/v 意愿/n ”/w ；/w 西陵电子公司/ni 董事长/n 吴思钟/nh 则/c 打算/v 先/d 在/p 上海/ns 设立/v 科研/n 中心/n ，/w 下一步/n 再/d 建/v 厂/n ；/w 台湾/ns “/w 资讯/n 工业/n 策进会/n ”/w 亦/d 表示/v 支持/v 和/c 配合/v 这/r 一/m 计划/n 的/u 推动/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     据/v 报道/v ，/w 台北市/ns 电脑/n 公会/n 已/d 决定/v 成立/v 大陆/nl 工作/n 小组/n ，/w 以/p 协助/v 台商/j 了解/v 大陆/nl 方面/n 的/u 信息/n ，/w 帮助/v 会员/n 厂商/n 在/p 大陆/nl 寻求/v 人才/n 、/w 技术/n 的/u 合作/v 机会/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     台湾/ns 汽车/n 业者/n 一直/d 强烈/a 呼吁/v 当局/n 尽快/d 开放/v 汽车业/n 赴/v 大陆/nl 投资/v 设/v 厂/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     最近/nt ，/w 被/p 称为/v “/w 台湾/ns 汽车/n 工业/n 代表/n ”/w 的/u 裕隆汽车公司/ni ，/w 又/d 一/m 次/q 通过/p 台湾/ns 区/n 车辆/n 工业/n 公会/n ，/w 向/p 有关/p 当局/n 正式/a 提出/v 建议/n ，/w 敦促/v 当局/n 加快/v 开放/v 汽车业/n 赴/v 大陆/nl 投资/v 设/v 厂/n 的/u 步伐/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     该/r 公司/n 在/p “/w 建议/n ”/w 中/nd 阐述/v 的/u 理由/n 是/vl ：/w 根据/p 美国通用汽车公司/ni 的/u 市场/n 评估/v ，/w 大陆/nl 将/d 是/vl 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 汽车/n 市场/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        306
                                     大陆/nl 的/u 原材料/n 和/c 劳动力/n 都/d 很/d 充足/a ，/w 发展/v 潜力/n 很/d 大/a ；/w 而/c 台湾/ns 汽车业/n 近年来/nt 已/d 面临/v 国外/nl 车厂/n 的/u 激烈/a 竞争/v 、/w 本身/n 市场/n 规模/n 很/d 小/a 、/w 技术/n 资源/n 又/d 不足/a 的/u 瓶颈/n ，/w 非常/d 需要/v 大陆/nl 市场/n 来/vd 支持/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     另外/d ，/w 如/v 能/vu 结合/v 大陆/nl 汽车/n 工业/n 人才/n ，/w 让/p 研发/v 和/c 生产/v 相辅相成/i ，/w 可以/vu 使/v 两岸/nl 的/u 汽车/n 工业/n 产生/v 互补/v 效益/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     因此/c ，/w 该/r 建议/n 强调/v 说/v ，/w “/w 想/v 去/v 大陆/nl ”/w 已/d 成为/v 台湾/ns 汽车业/n 的/u “/w 共同/a 心声/n ”/w 。/w 
		
			
                                        309
                                     台湾/ns 三/m 大/a 工商/j 团体/n 之一/m 的/u “/w 工商/j 协进/v 会/n ”/w ，/w 向/p 以/p 国际/n 事务/n 为/vl 其/r 主要/a 业务/n 内容/n ，/w 甚/d 少/a 涉及/v 大陆/nl 事务/n ，/w 但/c 在/p 本月/nt 十七/m 日/nt 召开/v 的/u 会员/n 大会/n 上/nd ，/w 却/d 在/p 通过/p 的/u “/w 九二/m 年/nt 工作/n 计划/n 纲要/n ”/w 中/nd ，/w 第一次/mq 正式/a 宣称/v “/w 发展/v 对/p 大陆/nl 之/u 工商/j 关系/n ”/w 是/vl 该/r 会/n 的/u 工作/n 方向/n ，/w 从而/c 向/p 大陆/nl 迈出/v 了/u 第一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     该/r 会/n 还/d 声称/v ，/w 将/d 视/v “/w 海峡两岸/n 关系/n 情势/n ，/w 以/p ‘/w 前瞻/v 、/w 务实/v 、/w 主动/a 、/w 稳健/a ’/w 的/u 作法/n ，/w 发展/v 对/p 大陆/nl 的/u 工商/j 关系/n ，/w 必要/a 时/nt 得/vu 组团/v 赴/v 大陆/nl 参观/v 访问/v ”/w 。/w 
		
			
                                        311
                                     协进/v 会/n 理事长/n 辜振甫/nh 在/p 会上/nl 还/d 强调/v 说/v ，/w “/w 海峡两岸/n 间接/a 贸易/v 与/c 投资/v 扩张/v ，/w 已/d 使/v 台湾/ns 商品/n 、/w 原料/n 、/w 劳力/n 与/c 资本市场/n 发生/v 新/a 的/u 转向/v 运动/n ”/w 。/w 
		
			
                                        312
                                     他/r 呼吁/v 台湾/ns 各界/n 共/d 思/v 大计/n ，/w 策划/v 好/a 对/p 大陆/nl 的/u 贸易/n 投资/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     台/j “/w 中央/n 银行/n ”/w 最近/nt 透露/v ，/w 近/a 五/m 年中/nt ，/w 台湾/ns 储蓄/n 已/d 下降/v 将近/v 十/m 个/q 百分点/n ，/w 即/d 相当于/v 多出/v 五千亿/m 新/a 台币/n 的/u 消费/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     根据/p “/w 行政院/n ”/w 主计处/j 统计/v ，/w 台/j 一九八０/m 年/nt 的/u 储蓄/n 率/k 为/vl 百/m 分之/u 二十九/m 点/nt 一五/m ，/w 八一/m 年/nt 为/vl 百/m 分之/u 二十九/m 点/nt 八八/m ，/w 连续/v 两/m 年/nt 储蓄/n 率/k 降到/v 百/m 分之/u 三十/m 以下/nd ，/w 这/r 是/vl 台湾/ns 七十/m 年/nt 以来/nt 首次/n 出现/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     造成/v 台/j 储蓄/n 率/k 的/u 连年/n 下降/v ，/w 和/c 今后/nt 还/d 将/d 不断/d 下降/v 的/u 原因/n ，/w 据/p “/w 央行/j ”/w 官员/n 的/u 分析/v 是/vl ，/w 一/m 是/vl 台湾/ns 年轻/a 一代/nt 的/u 消费/v 习惯/n 改变/v ，/w 不但/c 消费/v 高/a ，/w 而且/c 借钱/v 消费/v 的/u 观念/n 普遍/a ；/w 二/m 是/vl 金融业/n 竞争/v 消费/v 金融/n ，/w 信用卡/n 愈来愈/d 普遍/a ，/w 使得/v “/w 先/d 消费/v 、/w 后/nd 付款/v ”/w 得以/vu 顺利/a 实现/v ；/w 三/m 是/vl 休闲/v 要求/n 殷切/a ，/w 克勤克俭/i 在/p 台/j 已/d 成/v 了/u 过时/v 物/n ；/w 四/m 是/vl 全民/n 保健/v 等/u 社会/n 福利/n 制度/n 的/u 推行/v ，/w 使得/v 一般人/n 可以/vu 减少/v 积蓄/v 养老金/n ，/w 有/v 更/d 多/a 的/u 钱/n 消费/v ；/w 五/m 是/vl 现在/nt 台湾/ns 民众/n 外出/v 观光/v 旅行/v 风行/v ，/w 旅行/v 支出/n 增加/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     据/p 九/j 广/j 铁路/n 公司/n 最近/nt 宣布/v ，/w 为了/p 进一步/v 减低/v 列车/n 噪音/n 对/p 铁路/n 沿线/n 居民/n 的/u 影响/n ，/w 该/r 公司/n 已/d 准备/v 在/p 未来/nt 五/m 年内/nt 耗资/v 五亿/m 港币/n ，/w 在/p 九龙/ns 至/v 广州/ns 沿线/n 的/u 六/m 个/q 噪音/n “/w 黑点/n ”/w ，/w 用/v 兴建/v 人工/n 隧道/n 来/vd 履/v 盖/v 整/a 段/n 或/c 部分/n 铁路/n ，/w 以/p 减低/v 列车/n 在/p 运行/v 中/nd 的/u 噪音/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     目前/nt ，/w 该/r 公司/n 正/d 准备/v 聘请/v 土木工程/n 设计师/n 去/v 进行/v 精确/a 设计/v 、/w 评估/v 费用/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     九/j 广/j 铁路/n 沿线/n ，/w 有/v 六/m 个/q 地区/n 何文田/ns 、/w 太平道/ns ；/w 显径村/ns 、/w 九龙塘/ns （/w 又一村/ns ）/w 、/w 太和村/ns 、/w 旭蒲苑/ns 及其/c 邻近/v 地区/n ，/w 因/c 最/d 受/v 噪音/n 影响/v ，/w 故/c 长期以来/i ，/w 当地/n 居民/n 一向/d 意见/n 很/d 大/a ，/w 并/c 把/p 这些/r 路段/n 称为/v “/w 黑点/n ”/w 。/w 
		
			
                                        319
                                     多年来/nt ，/w 当地/n 居民/n 几乎/d 年/nt 年/nt 都/d 要/vu 向/p 区/n 议员/n 提出/v 投诉/v 及/c 反映/v ，/w 因为/c 频繁/a 的/u 行车/v 噪音/n ，/w 已/d 造成/v 当地/n 不少/a 居民/n 晚上/nt 只能/vu 在/p 耳朵/n 里/nd 塞上/nl 棉花/n 才能/vu 睡觉/v ，/w 而/c 列车/n 经过/v 时/nt ，/w 这些/r 地段/n 的/u 居民/n 住宅/n 连/p 电话/n 、/w 电视机/n 发出/v 的/u 声音/n 也/d 往往/d 会/vu 全/a 被/p 列车/n 噪音/n 所/u 掩盖/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     为了/p 解决/v 九/j 广/j 铁路/n 沿线/n 这些/r “/w 黑点/n ”/w 的/u 噪音/n 问题/n ，/w 据/p 九/j 广/j 铁路/n 公司/n 基建/j 及/c 楼宇/n 监督/v 李镜权/nh 最近/nt 宣布/v ，/w 该/r 局/n 最近/nt 已/d 完成/v 了/u 上述/v 六/m 个/q 地区/n 的/u 噪音/n 研究/v 报告/n ，/w 报告/n 并/c 已/d 提出/v 建议/n ，/w 减低/v 上述/v 路段/n 噪音/n 的/u 措施/n ，/w 将/d 包括/v 以/p 人工/n 隧道/n 履/v 盖/v 整/a 段/n 或/c 部分/n 铁路/n ，/w 以/p 隔音/v 墙/n 分隔/v 铁路/n 和/c 居民/n ，/w 或/c 在/p 轨道/n 上/nd 建/v 吸/v 音/n 三合土/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     李镜权/nh 说/v ，/w 一/m 俟/v 土木/n 工程师/n 完成/v 设计/v 和/c 进一步/v 评估/v ，/w 该/r 公司/n 可能/vu 在/p 未来/nt 五/m 年内/nt 耗资/v 五亿/m 元/q 左右/n ，/w 在/p 上述/v 五/m 个/q 地区/n 先后/d 完成/v 建造/v 隔音/v 隧道/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     台北县/ns 出现/v “/w 老年/nt 人力/n 银行/n ”/w ，/w 凡/d 已经/d 退休/v 而/c 又/d 有意/d 继续/v 工作/n 的/u 老人/n ，/w 都/d 可/vu 向/p “/w 银行/n ”/w 登记/v ，/w 而/c 当地/n 的/u 工厂/n 、/w 企业/n 、/w 机关/n 等/u 单位/n ，/w 如/v 需/v 适合/v 老年人/n 工作/n 的/u 某/r 一方面/n 劳力/n 、/w 人才/n ，/w 也/d 都/d 可/vu 去/v “/w 银行/n ”/w 联系/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     台北县/ns 的/u “/w 老年/nt 人力/n 银行/n ”/w 自/p 去年/nt 三月三/nt 十一/m 日/nt 成立/v 以来/nt ，/w 已/d 受理/v 五十/m 余/n 名/q 退休/v 人员/n 的/u 登记/v ，/w 并/c 还/d 先后/d 接获/v 一百/m 多/m 人/n 的/u 电话/n 、/w 信函/n 咨询/v ，/w 由此/d 显示/v 老年/nt 人员/n 对于/p 退休/v 后/nd 再就业/v 有/v 高度/n 意愿/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     据统计/v ，/w 老年/nt 人力/n 银行/n 目前/nt 已/d 接受/v 的/u 登记/v 人/n 中/nd ，/w 以/p 男性/n 居多/v ，/w 女性/n 只/d 约/v 占/v 一/m 成/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     登记/v 者/n 中/nd ，/w 以/p 高中/j ，/w 大专/n 学历/n 居多/v ，/w 可/vu 担任/v 工作/n 性质/n 有/v 外语/n 教授/n 、/w 法律/n 顾问/n 、/w 管理员/n 、/w 行政/n 管理/n 、/w 文书/n 、/w 会计/n 、/w 园艺/n 、/w 看护/n 及/c 烹饪/n 等/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     创办/v 这/r 一/m “/w 银行/n ”/w 的/u 台北县/ns “/w 社会/n 局/n ”/w 表示/v ，/w 老年/nt 人力/n 的/u 开发/v ，/w 不仅/c 可/vu 弥补/v 当前/nt 台湾/ns 某些/r 特殊/a 工作/n 的/u 人力/n 空缺/n ，/w 而且/c 退休/v 的/u 老人/n ，/w 因/c 二/m 度/n 就业/v ，/w 一般/a 都会/vu 更加/d 安心/a 敬业/a ，/w 流动性/n 小/a ，/w 也/d 不/d 要求/v 高薪/n 但/c 却/d 又/d 都/d 有/v 丰富/a 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     墓园/n 被/p “/w 雀巢/ni 鸠/n 占/v ”/w ，/w 这/r 在/p 台湾/ns 尚/d 属/v 首例/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     经/v 地检署/j 调查/v ，/w 年/nt 近/a 七/m 旬/nt 的/u 张/nhf 姓/n 老妇/n ，/w 早在/v 十/m 多/a 年前/nt 就/d 耗资/v 近/a 五万/m 元/q ，/w 委托/v 何/nhf 姓/n 墓园/n 建/v 商/n 在/p 台北市士林区荣氏总医院/ni 后山/nl 的/u 第六/m 公墓/n 旁/nd ，/w 预/d 建/v 了/u 一/m 座/q 张/nhf 氏/n 墓园/n ，/w 准备/v 日后/nt 自己/r 去世/v 后/nd 安葬/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     谁知/v 今年/nt 清明节/nt 她/r 亲去/v 墓园/n 查看/v 时/nt ，/w 竟/d 发现/v 自己/r 的/u 墓园/n 里/nd 已/d 有/v 他人/r 埋葬/v ，/w 墓园/n 面貌/n 也/d 已/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     却/d 至今/d 无从/d 查明/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     因为/c 张/nhf 姓/n 老妇/n 状/n 告/v 的/u 是/vl 何/nhf 姓/n 墓园/n 建/v 商/n ，/w 既然/c 建/v 商/n 并/c 未/d 一/m 墓/n 两/m 卖/v ，/w 地检署/j 也/d 就/d 只能/vu 宣告/v 罪/n 嫌/v 证据/n 不足/a ，/w 不予/v 起诉/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     由此/d ，/w 看来/v 这位/r 张/nhf 姓/n 老妇/n 十/m 多/a 年前/nt 辛辛苦苦/a 为/p 自己/r 预/d 建/v 的/u 墓园/n ，/w 只能/vu 被/p 人/n 永远/d “/w 雀巢/ni 鸠/n 占/v ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     台湾省林业实验所/ni 研究员/n 张玉珍/nh 在/p 宜兰/ns 山区/n 采集/v 到/v 一/m 只/q 台湾/ns 特有/v 种/q 卵/n 翅/n 蛾/n ，/w 这/r 种/q 蛾/n 类/n 因/c 已/d 具有/v 上/v 亿/m 年/nt 的/u 生活史/n 而/c 被/p 称为/v “/w 活化石/n ”/w ，/w 在/p 学术/n 上/nd 有/v 很/d 高/a 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     据/p 文献/n 记载/v ，/w 卵/n 翅/n 蛾/n 是/vl 台湾/ns 特有/v 种/q ，/w 仅见/v 于/p 台湾/ns ，/w 因为/c 翅膀/n 的/u 形状/n 像/v 卵/n 而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     它/r 的/u 价值/n 在于/v 其/r 进食/v 用/v 的/u 口/n 器/n 是/vl 一/m 种/q 类似/v 牙齿/n 的/u 大/a 颚/n ，/w 而/c 现在/nt 的/u 蛾/n 类/n 经过/p 千万/d 年/nt 的/u 演化/v ，/w 口/n 器/n 已/d 成为/v 卷曲/a 的/u 管状/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     因此/c ，/w 在/p 学术/n 上/nd 是/vl 了解/v 蛾/n 类/n 演化/v 的/u 重要/a 标本/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     目前/nt 全世界/n 发现/v 的/u 有/v 台湾/ns 卵/n 翅/n 蛾/n ，/w 分别/v 藏于/v 德/j 、/w 美/j 、/w 英/j 、/w 日/j 四/m 国/n 博物馆/n 和/c 大坂大学/ni ，/w 一共/d 九/m 只/q ，/w 这次/r 发现/v 的/u 是/vl 第十/m 只/q 。/w 
		
			
                                        338
                                     短短/a 三/m 年/nt 多/a ，/w 人口/n 急剧/d 增长/v ，/w 使/v 党中央/n 感到/v 一/m 种/q 紧迫性/n ，/w 于是/c 明确/a 提出/v 应/vu 提倡/v 计划生育/i 、/w 控制/v 人口/n 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     根据/p 当时/nt 对/p 人口/n 增长率/n 为/vl ２０/m ‰/w 的/u 估计/v ，/w 马寅初/nh 细细/a 算了/v 一/m 笔/n 账/n ，/w 吃惊/v 不小/a ：/w 中国/ns 人口/n 如/v 以/p 这个/r 比例/n 无/v 限制/v 发展/v ，/w 新增/v 人口/n 将/d 吃掉/v 本来/d 就/d 少/a 的/u 国民收入/n ，/w 那么/r 资金/n 积累/v 、/w 发展/v 生产力/n 、/w 加速/v 工业化/v 甚至/d 国家/n 富强/a 都/d 因此/c 受到/v 影响/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     他/r 发现/v 全国/n 人口/n 增长率/n 的确/d 大大/d 超过/v 了/u ２０/m ‰/w 这个/r 官方/n 公布/v 数/n ，/w 一般/a 在/p ２５/m －/w ３０/m ‰/w 之间/nd 。/w 
		
			
                                        341
                                     有的/r 地方/n 甚至/d 达到/v ５０/m ‰/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     费尽心血/i ，/w 马寅初/nh 终于/d 以/p 严密/a 的/u 论据/n 和/c 严谨/a 的/u 阐述/v 写成/v 了/u 《/w 控制/v 人口/n 与/c 科学/n 研究/v 》/w 一/m 文/n ，/w 准备/v 以/p 提案/n 的/u 方式/n 提交/v 人大/j 讨论/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     他/r 怎么/r 也/d 没/d 料到/v 自己/r 从此/d 交上/v 厄运/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     １８５７/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 最高/a 国务会议/n 召开/v ，/w 马寅初/nh 应邀/v 上台/v 发言/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     面对/v 毛泽东/nh 、/w 刘少奇/nh 、/w 周恩来/nh 等/u 党/n 和/c 国家/n 领导人/n 以及/c 与会/v 代表/n ，/w 他/r 把/p 自己/r 的/u 观点/n 如/v 瀑布/n 一般/a 倾泻/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        346
                                     ７/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 《/w 人民日报/n 》/w 全文/n 发表/v 了/u 马寅初/nh 的/u 两万/m 余/n 字/n 的/u 《/w 新/a 人口/n 论/k 》/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     就/d 在/p 《/w 新/a 人口/n 论/k 》/w 发表/v 后/nd 的/u 三/m 个/q 月/nt ，/w 同样/a 在/p 《/w 人民日报/n 》/w 上/nd 也/d 发表/v 了/u 一/m 篇/q 署名/n 文章/n ，/w 文章/n 不/d 点名/v 地/u 批评/v 了/u 马寅初/nh ：/w “/w 有/v 位/q 经济学家/n 的/u 算账/v 结果/n 是/vl ，/w 因为/c 中国/ns 人口/n 多/a ，/w 所以/c 不能/vu 搞/v 大/a 工业/n ，/w 他们/r 谈/v 的/u 并不是/v 人口/n 问题/n ，/w 并不是/v 学术/n 问题/n ，/w 而是/vl 现实/n 的/u 阶级斗争/n 问题/n ，/w 是/vl 严重/a 的/u 政治/n 斗争/n 问题/n 。/w ”/w 
		
			
                                        348
                                     １９５８/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 北京大学/ni 隆重/a 举行/v 了/u 建/v 校/n ６０/m 周年/nt 纪念会/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     中央政治局/ni 候补委员/n ，/w 掌握/v 宣传/v 大权/n 的/u 陈伯达/nh 当着/v 全校/n 师生员工/i 的/u 面/n 公然/d 点名/v 批评/v 马寅初/nh ，/w 他/r 叫/v 嚷道/v ：/w “/w 马/nhf 老/h 要/vu 作检讨/v 。/w ”/w 
		
			
                                        350
                                     顿时/d ，/w 人们/n 为/p 这个/r 突然袭击/v 震惊/v 了/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     从此/d ，/w 一个/mq 批判/v 马寅初/nh 的/u 热潮/n 拉开/v 帷幕/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     先后/d 在/p 全国/n 著名/a 大/a 报上/v 发表/v 的/u ２００/m 多/a 篇/q 批判/v 文章/n ，/w 以/p 铺天盖地/i 之/u 势/n 向/p 马寅初/nh 压/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        353
                                     面对/v 群起而攻之/i ，/w 马寅初/nh 并不/d 惧怕/v ，/w 但/c 使/v 他/r 顿觉/v 事情/n 复杂/a 的/u 是/vl 在/p 《/w 红旗/n 》/w 杂志/n 这/r 家/q 中央/n 机关刊物/n 的/u 创刊号/n 上/nd 发表/v 了/u 毛泽东/nh 新近/nt 撰写/v 的/u 一/m 篇/q 文章/n 《/w 介绍/v 一个/mq 合作社/n 》/w ，/w 毛泽东/nh 热烈/a 地/u 称赞/v 一个/mq 合作社/n ，/w 并/c 赫然/d 说道/v ：/w “/w 除了/p 党/n 的/u 领导/v 之外/nd ，/w 六亿/m 人口/n 是/vl 一个/mq 决定/v 的/u 因素/n ，/w 人/n 多/a 议论/v 多/a ，/w 热气/n 高/a ，/w 干劲/n 大/a 。/w ”/w 
		
			
                                        354
                                     也/d 正是/vl 同年/nt ５/m 月/nt ，/w 中共/j 八/m 大/a 二/m 次/q 会议/n 在/p 京/j 召开/v ，/w 对/p 马寅初/nh 的/u 批判/n 写进/v 了/u 党/n 的/u 工作/n 报告/n 中/nd ：/w “/w 某些/r 学者/n 甚至/d 断定/v ，/w 农业/n 增长/v 的/u 速度/n 还/d 赶不上/v 人口/n 增长/v 的/u 速度/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     他们/r 认为/v 人口/n 多/a 了/u 消费/v 就/d 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        356
                                     他们/r 只/d 看到/v 了/u 人/n 是/vl 消费者/n ，/w 而/c 不/d 首先/d 看到/v 人/n 是/vl 生产者/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 违反/v 马列主义/n 的/u 观点/n 。/w ”/w 
		
			
                                        357
                                     在/p １９５８/m 、/w １９５９/m 年/nt 两/m 年间/nt ，/w 马寅初/nh 发表/v 了/u 十/m 多/a 篇/q 文章/n 答辩/v ，/w 与/c 批判者/n 辩论/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     １９６０/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 马寅初/nh 被迫/v 辞去/v 了/u 曾/d 担任/v 九/m 年/nt 的/u 北大/j 校长/n 职务/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     很快/a ，/w 他/r 的/u 人大常委会/j 委员/n 也/d 被/p 罢免/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     尽管/d 他/r 对/p 那些/r 批判/n 始终/d 不服/v ，/w 但/c 他/r 再也/d 难以/d 在/p 政治/n 舞台/n 和/c 学术/n 论坛/n 上/nd 喊出/v 他/r 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     从/p 那/r 以后/nt ，/w 他/r 的/u 名字/n 和/c 《/w 新/a 人口/n 论/k 》/w 销声匿迹/i 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     佛山市卫生防疫站/ni 逐户/d 调查/v 了/u １０９/m 个/q 家庭/n 食具/n 的/u 消毒/v 卫生/n ，/w 总/a 合格率/n 只有/c ３７.５/m ％/w ，/w 其中/nd 用/p 自来水/n 清洗/v 的/u 消毒/v 合格率/n 是/vl ２５.８９/m ％/w ，/w 用/p 开水/n 煮沸/v 的/u 合格率/n 是/vl ５９.７７/m ％/w （/w 但/c 用/p 布/n 擦干/v 后/nd 的/u 合格率/n 只有/c ２２.２/m ％/w ）/w ，/w 用/p 洗洁精/n 洗擦/v 再/d 冲/v 净是/vl ２６.６１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        363
                                     从/p 去年/nt 起/v 至/v 今/nt 年初/nt ，/w 本来/d 只/d 对/p 大/a 屏幕/n 彩电/n 、/w 卡拉ＯＫ/n 录像机/n 、/w 空调/n 感兴趣/v 的/u 广东人/n ，/w 忽然/d 有/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 消费/v 朝向/n ─/w —/w 消毒/v 专用/v 器具/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     广东/ns 珠江三角洲/ns 一些/m 精明/a 的/u 企业家/n 抓住/v 人们/n “/w 花钱/v 也/d 要/vu 买/v 健康/a ”/w 的/u 心理/n ，/w 率先/d 推出/v 万家乐/ni 全自动/a 洗碗机/n 、/w 乐成/ni 、/w 康宝/ni 消毒/v 碗柜/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     紧接着/v 一/m 批/q 厂家/n 也/d 瞄准/v 这个/r 市场/n ，/w 纷纷/d 生产/v 食具/n 消毒柜/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     广东人/n 不再/d 为/p 食具/n 消毒/v 卫生/n 的/u 问题/n 发愁/v 了/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     一/m 位/q 好客/a 的/u 主妇/n 说/v ：/w “/w 我/r 给/p 客人/n 奉上/v 一/m 杯/n 热茶/n 时/nt 都/d 告诉/v 他们/r ，/w 茶杯/n 是/vl 经过/p 消毒柜/n 消毒/v 处理/v 过/vd 的/u ，/w 我/r 与/c 他们/r 都/d 使用/v 同样/a 的/u 茶具/n 喝茶/v ，/w 不分彼此/i ，/w 所以/c 客人/n 们/k 都/d 喝/v 得/u 特别/d 开怀/v 。/w ”/w 
		
			
                                        368
                                     过去/vd 到/v 江苏/ns 去/v 旅游/v 的/u 人/n 打听/v “/w 沙家浜/ns 在/p 哪里/r ”/w 时/nt ，/w 总是/d 得到/v 这样/r 的/u 回答/n ：/w “/w 有/v 沙家浜/ns 故事/n ，/w 没有/v 沙家浜/ns 地名/n 。/w ”/w 
		
			
                                        369
                                     现在/nt ，/w 经/v 江苏省人民政府/ni 批准/v ，/w 芦荡/n 乡/n 撤/v 乡/n 建镇/v 、/w 沙家/ns 浜/n 这个/r 家喻户晓/i 的/u 地名/n 将/d 正式/a 标上/v 中华人民共和国/ns 地图/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     藏族/ns 人/n 穿/v 藏/j 袍/n 只/d 穿/v 一/m 只/q 袖/n ，/w 而且/c 是/vl 穿/v 左袖/n ，/w 右袖/n 空/a 着/u ，/w 从/p 后面/nl 拉到/v 前面/nd ，/w 然后/c 搭/v 在/p 右肩/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        371
                                     天/nt 热时/nt ，/w 左袖/n 也/d 不/d 穿/v ，/w 将/p 两/m 袖/n 褪下/v 来/vd 拉到/v 前面/nd ，/w 围/v 系/v 在/p 腰间/nl 。/w 
		
			
                                        372
                                     这样/r 的/u 穿法/n 既/c 有/v 悠久/a 的/u 历史/n ，/w 又/d 有/v 独特/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     藏族/ns 人民/n 居住/v 在/p 青藏高原/ns ，/w 海拔/n 高/a ，/w 昼夜/nt 温差/n 大/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     就/d 在/p 一天/nt 里/nd ，/w 也/d 经常/a 有/v 风雨/n 雪/n 晴/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     藏区/ns 人民/n 常用/v “/w 一/m 山/n 有/v 四季/nt ，/w 十/m 里/q 不同/a 天/nt ”/w 来/vd 形容/v 气候/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     藏/j 袍/n 的/u 衣料/n 好/a ，/w 有/v 较/d 强/a 的/u 防寒/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     袍/n 袖/n 宽敞/a ，/w 在/p 气温/n 升高/v 时/nt ，/w 可以/vu 方便/a 地/u 褪去/v 一/m 只/q 袖子/n ，/w 调节/v 体温/n ，/w 同时/c 有利于/v 起居/n 旅行/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     藏/j 袍/n 腰/n 肥/a 襟/n 大/a ，/w 白天/nt 当/p 衣/n 穿/v ，/w 保温/v 防寒/v ，/w 晚上/nt 当/v 铺盖/n ，/w 和衣/v 而/c 眠/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     另外/d ，/w 它/r 也/d 有利于/v 劳动/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     藏人/n 放牧/v 、/w 干活/v 、/w 耕作/v ，/w 遇/v 天气/n 多变/v ，/w 需要/v 调温/v 时/nt ，/w 褪下/v 袖子/n 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     把/p 袖子/n 褪下/v 系/v 在/p 腰间/nl ，/w 弯腰/v 干活/v 也/d 十分/d 方便/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     由此/d 慢慢/a 形成/v 了/u 习惯/n ，/w 即/d 在/p 气温/n 正常/a 时/nt ，/w 藏族/ns 人/n 穿/v 藏/j 袍/n 一般/a 也/d 只/d 穿/v 一/m 只/q 袖子/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     红场/ns ，/w 历来/d 是/vl 前苏联/ns 举行/v 各种/r 盛大/a 庆典/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     可是/d 这个/r 俄罗斯/ns 人民/n 心目中/nl 的/u 圣地/n ，/w 由于/c 财政/n 拮据/a ，/w 莫斯科/ns 市政府/ni 在/p 今年/nt “/w 五一/j ”/w 国际劳动节/nt 那天/r 把/p 红场/ns 作为/v 广告/n 空间/n 出租/v 给/p 外国/n 公司/n ，/w 租价/n 为/vl 一天/nt 一百万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     “/w 欢迎/v 前来/v 共度/v 节日/nt ，/w 但/c 请/v 别/d 忘/v 了/u 带上/v 美钞/n ─/w —/w 莫斯科/ns 不/d 接受/v 卢布/n 。/w ”/w 
		
			
                                        386
                                     由/p 俄通社/ni ─/w ─/w 塔斯社/ni 公开/v 的/u 招标/v 书上/nl 如此/r 写道/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     如果/c 一百万/m 美元/n 难以/d 接受/v ，/w 外国/n 客商/n 可以/vu 五/m 折/n 优惠/a “/w 享受/v ”/w 昔日/nt 神圣/a 的/u 克里姆林宫/n 的/u 宫墙/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     ─/w ─/w 在/p 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 百货商店/n “/w 国家/n 百货商店/n ”/w 的/u 门/n 墙上/nl 张贴/v 广告/n ：/w ４０/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     ─/w ─/w 在/p 莫斯科/ns 历史/n 博物馆/n 院墙/n 上/nd 画/v 广告/n ：/w ２５万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     ─/w —/w 在/p 列宁/nh 陵墓/n 上空/n 放飞/v 两/m 只/q 软/a 皮艇/n ：/w 每/r 只/q ６万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     ─/w —/w 在/p 广场/n 四周/nl 竖立/v 广告牌/n ：/w ２万/m 至/v １０万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     虽然/c 以前/nt 可口可乐/n 和/c 百事可乐/n 的/u 广告/n 可以/vu 散见/v 于/p 普希金/nh 广场/n 和/c 一些/m 游船/n 的/u 船舷/n 之上/nd ，/w 可/vu 在/p 红场/ns 上/nd 作/v 外国/n 广告/n 却是/vl 开天辟地/i 头/n 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        393
                                     《/w 三国志/n 》/w 和/c 《/w 三国演义/n 》/w 在/p 中国/ns 家喻户晓/i 。/w 
		
			
                                        394
                                     三国/nt 人物/n 的/u 葬/j 地/n ，/w 如今/nt 都/d 已/d 成为/v 名胜/n 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     刘备/nh ?V亭/ns 之/u 战/n 遭到/v 惨败/v ，/w 退守/v 白帝城/ns 后/nd 次年/nt 即/d 亡/v ，/w 灵柩/n 于/p 二二三/m 年/nt 八月/nt 葬于/v 成都/ns 惠陵/ns 。/w 
		
			
                                        396
                                     惠陵/ns ，/w 以/p 圆形/n 古/a 砖墙/n 一/m 圈/n 相/d 绕/v ，/w 长/n １８０/m 米/n ，/w 高/a １/m 米/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     陵前/nl 因/c 年代/nt 久远/a ，/w 早已/d 无门/v 阙/v 、/w 石刻/n 之类/n ，/w 寝/n 殿/n 也/d 相当/d 简陋/a 狭小/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     墓/n 上/nd 封/v 土/n 高/n １２/m 米/n ，/w 绿/a 草/n 丛/v 生/v ，/w 秀/a 木/n 繁茂/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     近年/nt 新建/v 的/u 刘备/nh 殿/n 高大/a 宽敞/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     三国/nt 君王/n 中/nd ，/w 以/p 孙权/nh 在位/v 时间/n 最/d 久/a ，/w 长达/v ３０/m 年/nt ，/w 年/nt ７１/m 岁/nt 卒于/v 建/v 业/n （/w 今/nt 南京/ns ）/w ，/w 不久/nt 葬于/v 钟山/ns 独龙阜/ns 玩珠峰/ns 下/nd 。/w 
		
			
                                        401
                                     悠悠/a 千/m 年/nt 至今/d ，/w 孙权/nh 墓/n 仅/d 剩下/v 一/m 山岗/n 有/v 碑/n 存/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     三国/nt 人物/n 中/nd ，/w 以/p 曹操/nh 最为/d 阴险/a 疑忌/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     他/r 死前/nt ，/w 生怕/d 仇家/n 掘/v 墓/n ，/w 故/c 苦心经营/i 了/u “/w 七十二/m 疑/v 冢/n ”/w ，/w 分布/v 在/p 河北/ns 、/w 河南/ns 、/w 安徽/ns 等/u 地/n ，/w 故/c 自/p 他/r 死后/nt 一千七百/m 余/n 年/n 至今/d ，/w 无/v 史料/n 记载/v 其/r 真/a 墓葬/v 地/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     据/p 专家/n 考证/v ，/w 曹操/nh 墓/n 在/p 其/r 安徽/ns 毫县/ns 曹操/nh 宗族/n 墓群/n 附近/n 的/u 可能性/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     诸葛亮/nh 死于/v 公元/nt 二三四/m 年/nt 八月/nt ，/w 后/nd 葬于/v 成都/ns 。/w 
		
			
                                        406
                                     诸葛亮/nh 墓/n 早已/d 荡然无存/i ，/w 后/nd 在/p 原地/n 建起/v 武侯祠/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     武侯祠/n 位于/v 成都/ns 南门/nl ，/w 在/p 唐代/nt 便/d 成为/v 游人/n 观瞻/v 之/u 景/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     鲁肃/nh 为/vl 东吴/nt 名臣/n ，/w 与/c 周瑜/nh 齐名/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     共有/v 二/m 处/n 鲁肃/nh 葬/v 地/n ，/w 一/m 在/p 湖北/ns 武汉/ns 龟山/ns 南麓/nl ，/w 建/v 墓/n 时间/n 无/v 考/v ，/w 现在/nt 已/d 证实/v 为/vl 衣冠/n 冢/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     另/r 一/m 处/n 在/p 湖南/ns 岳阳/ns 楼/n 附近/n ，/w 墓/n 堆/n 高大/a ，/w 墓碑/n 阴/a 刻/v “/w 吴/nhf 大夫/n 鲁公肃/nh 公墓/n ”/w ，/w 此/r 碑/n 乃/d 晚清/nt 所/u 立/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     赤壁/ns 之/u 战/n 后/nt ，/w 周瑜/nh 被/p 诸葛亮/nh “/w 三/m 气/v ”/w 后/nd 吐血/v 而/c 亡/v ，/w 年/nt 仅/d 三十五/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        412
                                     死后/nt 葬/v 安徽/ns 庐江/ns 。/w 
		
			
                                        413
                                     墓/n 为/vl 圆顶/n ，/w 高/n 二/m 米/n ，/w 封/v 以/p 灰色/n 麻布/n 纹/n 大汉/n 砖/n ，/w 墓门/n 朝/v 东/nd ，/w 墓/n 周/n 松竹/n 环绕/v ，/w 墓前/nl 有/v 明/a 刻/v “/w 吴/nhf 名将/n 周公瑾/nh 之/u 墓/n ”/w ，/w 石碑/n 一/m 块/q ，/w 墓/n 旁/nd 建/v “/w 谈笑/v 亭/n ”/w 一/m 座/q 。/w 
		
			
                                        414
                                     位于/v 四川/ns 云阳县/ns ，/w 墓/n 早/d 无存/v ，/w 现有/v 张飞/nh 庙/n 依/p 山/n 而/c 立/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     此/r 庙/n 又称/v 张恒祠/n ，/w 为/vl 宋代/nt 建筑/n ，/w 内/nd 有/v 结义楼/n 、/w 九凤轩/n 、/w 得月亭/n 、/w 杜鹃亭/n 等/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     为/p 曹操/nh 收编/v 自/p 袁绍/nh 的/u 名将/n 文丑/n 之/u 墓/n ，/w 墓/n 位于/v 河南/ns 许昌/ns 西部/nd 禹西/ns 寨子贾/ns 附近/n ，/w 为/vl 一/m 高/n 八/m 米/q 大/a 冢/n ，/w 有/v 巨/a 碑/n ，/w 为/vl 清人/n 所/u 立/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     名医/n 华佗/nh 曾/d 为/p 关羽/nh 刮/v 骨/n 疗毒/v ，/w 后/nd 为/p 医/v 曹操/nh 的/u 头风/ns 病/n 被/p 曹操/nh 疑忌/v 而/c 加以/v 杀害/v 于/p 许昌/ns 。/w 
		
			
                                        418
                                     此/r 墓/n 在/p 江苏/ns 徐州市/ns 彭城路/ns 华祖庙/ns 侧/nd ，/w 墓碑/n 为/p 明/nt 永乐/nt 年间/nt 所/u 刻/v ，/w 此/r 墓/n 为/vl 衣冠/n 冢/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     位于/v 湖北/ns 当阳/ns 县西/nl ，/w 现称/v 关陵/ns 。/w 
		
			
                                        420
                                     １９３０/m 年/nt ３/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 正当/a 毛泽东/nh 率领/v 工农红军/n 和/c 人民群众/n 英勇/a 战斗/v ，/w 并/c 取得/v 节节胜利/i 时/nt ，/w 作为/v 世界/n 共产主义/n 运动/n 总部/n 的/u 共产国际/ni 却/d 正式/a 发表/v 了/u 一/m 份/q 讣告/n ，/w 沉痛/a 宣告/v 毛泽东/nh 同志/n 因/c 患/v 肺结核/n 在/p 福建/ns 去世/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     这/r 份/q 讣告/n 刊登/v 在/p 共产国际/ni 的/u 官方/n 公报/n 《/w 国际新闻/n 通讯/n 》/w （/w 英文版/n ）/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        422
                                     由于/c 当时/nt 蒋介石/nh 推行/v 反/v 苏/j 反/v 共/j 的/u 政策/n ，/w 断绝/v 了/u 中/j 苏/j 外交关系/n ，/w 并/c 查禁/v 一切/r 革命/n 刊物/n ，/w 因此/c ，/w 毛泽东/nh 同志/n 本人/n 生前/nt 始终/d 不/d 知道/v 共产国际/ni 曾经/d 为/p 他/r 发/v 过/vd 这样/r 一/m 份/q 讣告/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     讣告/n 中/nd 写道/v ：/w “/w 据/p 中国/ns 消息/n ：/w 中国共产党/ni 的/u 奠基者/n 、/w 中国/ns 游击队/n 的/u 创立者/n 和/c 中国/ns 红军/n 的/u 缔造者/n 之一/m 的/u 毛泽东/nh 同志/n ，/w 因/c 长期/nt 患/v 肺结核/n 而/c 在/p 福建/ns 前线/nl 逝世/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     毛泽东/nh 同志/n 是/vl 大/a 地主/n 和/c 大资产阶级/n 最/d 害怕/v 的/u 仇敌/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     自/p １９２７/m 年/nt 起/v ，/w 代表/v 大/a 地主/n 大资产阶级/n 利益/n 的/u 国民党/ni 就/d 以/p 重金/n 悬赏/v 他/r 的/u 头颅/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     毛泽东/nh 同志/n 因/c 病情/n 不断/d 恶化/v 而/c 去世/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     这/r 是/vl 中国共产党/ni 、/w 中国/ns 红军/n 和/c 中国/ns 革命/n 事业/n 的/u 重大/a 损失/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     这些/r 问题/n ，/w 则/c 尚待/v 历史学家/n 进一步/v 考证/v ，/w 讣告/n 之/u 谜/n 终将/d 解开/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     ３/m 月/nt ２０/m 日夜/nt 。/w 
		
			
                                        430
                                     杭州大学/ni 一/m 间/q 大/a 教室/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     黑板/n 上/nd 开列/v 着/u 上海/ns 、/w 深圳/ns 所有/a １５/m 种/q 股票/n 当天/nt 的/u 收盘/v 价/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     ６/m 时/nt 半/m 整/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     稚气/a 未/d 脱/v 的/u 主持人/n 庄重/a 宣称/v ：/w “/w 申深/j 证券/n 交易所/n 交易/n 开市/v 。/w ”/w 
		
			
                                        434
                                     １２/m 名/q 身穿/v 红/a 马甲/n 的/u 交易/n 员/n 开始/v 忙碌/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        435
                                     台下/nl 上百/m 名/q “/w 股民/n ”/w 纷纷/d 委托/v 、/w 报价/v 、/w 抛出/v 、/w 购入/v …/w …/w 在/p 主持人/n 的/u 声/n 声/n 锣/n 响/v 中/nd ，/w 交易所/n 出现/v 白热化/v 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     这/r 是/vl 杭/j 大/a “/w 模拟/v 股市/n ”/w 上/nd 的/u 一幕/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     财政/n 金融/n 系/n ８９/m 级/n 的/u 梁惠江/nh 同学/n 说/v ：/w “/w ‘/w 股市/n ’/w 从/p ３/m 月/nt １２/m 日/nt 开张/v ，/w 到/v ２５/m 日/nt 收市/v ，/w 上市/v 的/u 全部/n 是/vl 申/j 、/w 深/j 两地/nl 的/u 真实/a 股票/n ，/w ‘/w 股市/n ’/w 涨落/v 也/d 以/p 真实/a 股市/n 为准/v ，/w 即/d 每天/nt 的/u 开盘价/n 为/vl 当天/nt 两地/nl 证交所/j 的/u 收盘/v 价/n 。/w ”/w 
		
			
                                        438
                                     “/w 模拟/v 股市/n ”/w 吸引/v 了/u 众多/a 的/u 大学生/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     股市/n 预/d 发/v 的/u ３００/m 个/q 拥有/v 可/vu 动/v 资金/n １０万/m 元/q 的/u 帐户/n 被/p 一/m 抢/v 而/c 空/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     昨晚/nt ，/w 在/p 某/r 机器厂/n 工作/v 的/u 一/m 位/q 朋友/n 来访/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     很/d 长/a 时间/n 没/d 见面/v ，/w 他/r 好像/d 瘦/a 多/a 了/u ，/w 一/m 问/v 才/d 知道/v 他们/r 厂里/nl 已/d 搞起/v 了/u 劳动/n 体制/n 改革/v ，/w 但/c 令/v 我/r 大吃一惊/i 的/u 是/vl ，/w 他/r 最近/nt 也/d 被/p 判为/v “/w 下岗/v ”/w 者/k 。/w 
		
			
                                        442
                                     这位/r 朋友/n 的/u 底细/n 我/r 了解/v ，/w 他/r 脾气/n 有点/d 倔/a ，/w 但/c 为人/n 正派/a ，/w 尤其/d 他/r 所/u 从事/v 的/u 车床/n 工作/n ，/w 手艺/n 在/p 年青/a 人/n 中/nd 也/d 不/d 算/v 差/a ，/w 去年/nt 他/r 还/d 被/p 选拔/v 去/v 参加/v 过/vd 公司/n 里/nd 的/u 技术/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     他/r 忿忿不平/i 起来/vd 。/w 
		
			
                                        444
                                     原来/d 他/r 有时/d 为了/p 使/v 小组/n 里/nd 的/u 生活/n 调配/v 得/u 合理/a 些/q ，/w 偶/d 与/c 组长/n 发生/v 分歧/n ，/w 以至/c 还/d 闹出/v 口角/n ，/w 于是/c 得罪/v 了/u 那位/r 组长/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     这次/r 在/p 确定/v 上/nd 下岗/v 人员/n 时/nt ，/w 组长/n 有/v 择/v 人权/n ，/w 我/r 的/u 朋友/n 终于/d 尝到/v 了/u 苦果/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     原来/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        447
                                     时下/nt 改革/n 大潮/n 汹涌澎湃/i ，/w 全/a 市/n 几百万/m “/w 铁/n 公民/n ”/w 都/d 将/d 毫无例外/i 地/u 告别/v “/w 大锅饭/n ”/w ，/w 这/r 是/vl 大势所趋/i ，/w 势在必行/i 。/w 
		
			
                                        448
                                     谁/r 能/vu “/w 上岗/v ”/w ，/w 谁/r 要/vu “/w 下岗/v ”/w ，/w 我/r 想/v 每个/r 单位/n 都/d 有/v 具体/a 条件/n 和/c 严格/a 标准/n ，/w 但/c 原则/n 是/vl 明明白白/i 的/u ，/w 那/r 就是/d “/w 罚/v 懒/a 驱/v 差/a ”/w 。/w 
		
			
                                        449
                                     这里/r 的/u “/w 懒/a ”/w ，/w 就是/d 平常/a 一贯/d “/w 吊不浪当/a ”/w 的/u 阿混/n 之辈/n ；/w 这里/r 的/u “/w 差/a ”/w ，/w 就是/vl 技术/n 、/w 身体/n 等/u 方面/n 不/d 胜任/v 者/k 。/w 
		
			
                                        450
                                     令/v 这些/r “/w 懒/a ”/w 与/c “/w 差/a ”/w 的/u 冗员/n “/w 下岗/v ”/w ，/w 使/v 企业/n 轻装上阵/i ，/w 这/r 是/vl 完全/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     对/p “/w 下岗/v ”/w 者/k 我们/r 不要/vu 冷眼/n 相待/v ，/w 其/r 本人/n 也/d 不必/d 自暴自弃/i ，/w 相信/v 他们/r 经过/p 自己/r 努力/v ，/w 今后/nt 还有/v 上岗/v 机会/n 或/c 其他/r 出路/n 的/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     解放/v 和/c 发展/v 生产力/n 是/vl 当前/nt 改革/n 的/u 目的/n ，/w 而/c 一/m 个/q 人/n 的/u 个性/n 和/c 脾气/n 好坏/n ，/w 人际关系/n 的/u 优劣/n ，/w 和/c 这个/r 严肃/a 的/u 目的/n 完全/d 是/vl 风马牛不相及/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     为此/c 有必要/v 写/v 文/n 提醒/v 一下/mq ：/w 各/r 单位/n 在/p 确定/v 上/nd 下岗/v 名单/n 时/nt ，/w 不能/vu 凭/p 一二/m 个/q 人/n 说了算/v ，/w 要/vu 做到/v “/w 公平/a 、/w 公开/a 、/w 公正/a ”/w ，/w 而且/c 只有/c 先/d “/w 公开/a 、/w 公平/a ”/w 才能/c 算是/vl “/w 公正/a ”/w 的/u ；/w 另外/d 还/d 必须/d 有/v 可靠/a 的/u 监督/v 机制/n 和/c 健全/a 的/u 民主/n 程序/n ，/w 否则/c 有/v 像/v 我/r 朋友/n 类似/v 情况/n 者/k 今后/nt 前途/n 就/d 有点/d “/w 惨/a ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        454
                                     我/r 的/u 院内/nl 既/c 能/vu 种出/v 扁豆/n 、/w 丝瓜/n 和/c 马兰/n 头/n 来/vd ，/w 那么/r 种/v 紫角叶/n 又/d 何难/r 。/w 
		
			
                                        455
                                     没/d 料到/v 他们/r 居然/d 会/vu 有/v ，/w 但/c 价格/n 特/d 高/a ，/w ５００/m 克/q 便/d 要/vu ３０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        456
                                     我/r 欣喜/a 异常/a 地/u 购得/v ２５/m 克/q ，/w 足/d 有/v ３００/m 余/n 粒/q 。/w 
		
			
                                        457
                                     在/p 茶馆/n 里/nd ，/w 我/r 劝/v 老/h 王/nhf 也/d 去/v 买/v 点/q ，/w 不妨/d 在/p 自留地/n 里/nd 种/v 上/nd ，/w 他/r 说/v 可以/vu 试/v 试/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     今年/nt 清明/nt 前一天/nt ，/w 我/r 下/v 了/u 种/q ，/w 怕/v 气温/n 低/a ，/w 覆上/v 塑料纸/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     苗/n 是/vl 出土/v 了/u ，/w 但/c 生长/v 缓慢/a ，/w 到/v ５/m 月/nt 中旬/nt 才/d 长/v 至/v ７/m 、/w ８/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        460
                                     可/vu 此后/c 它/r 就/d 生长/v 迅速/a 了/u ，/w 到/v ６/m 月/nt 中旬/nt 已/d 长高/v １/m 米/n 。/w 
		
			
