
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这/r 是/vl 特有/v 的/u 刚健/a 美/a 的/u 民族/n 舞蹈/n 风格/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        2
                                     （/w 当然/d &quot;/w 射/v 雁/n &quot;/w 还有/v 慢/a 速/a 的/u 以/p 柔顺/a 风格/n 亮相/v 的/u 舞姿/n ）/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     科学/n 语言/n 、/w 感觉/v 语言/n 和/c 艺术/n 语言/n 在/p 教学/v 过程/n 中/nd 它们/r 各自/r 有/v 自己/r 特殊/a 的/u 任务/n ，/w 但/c 又/d 有/v 互相/d 补充/v 、/w 彼此/r 渗透/v 缺一不可/i 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     比如/c 大家/n 十分/d 熟悉/v 的/u 荷花/n 舞/n ，/w 五十/m 年代/nt 以来/nt 一直/d 博得/v 中外/j 观众/n 一致/a 好评/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     它/r 就是/d 以/p 中国/ns 古典舞/n &quot;/w 跑/v 园/n 场/n &quot;/w 为/vl 基本/a 舞步/n 的/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     教师/n 在/p 排练/v 这个/r 舞蹈/n 时/nt 。/w 
		
			
                                        7
                                     如果/c 只是/d 绘声绘色/i 的/u 表述/v 它/r 的/u 艺术/n 意境/n 而/c 说/v 不/d 清楚/a 跑/v 园/n 场/n 舞步/n 的/u 规格/n 、/w 要求/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     （/w 比如/c 先/d 从/p 脚跟/n 压到/v 脚掌/n 、/w 半/m 脚/n 迫/v 半/m 脚/n ，/w 或/c 一/m 脚/n 迫/v 一/m 脚/n 柔顺/a 地/u 前进/v ，/w 膝盖/n 放松/v ，/w 上身/n 松弛/a 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     那/r 等于/v 把/p 房屋/n 建/v 在/p 沙滩/n 上/nd ，/w 一/m 次/q 潮水/n ，/w 一阵/mq 大风/n 就/d 会/vu 全部/n 倒塌/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     严格/a 地/u 说/v 不会/vu 运用/v 科学/n 语言/n 进行/v 教学/v ，/w 就/d 称/v 不/d 上/vd 是/vl 一/m 位/q 合格/a 的/u 教师/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     她/r （/w 他/r ）/w 很/d 象是/vl 一/m 位/q 有/v 一定/a 舞蹈/n 欣赏/v 能力/n 的/u 观众/n ，/w 散场/v 后/nd 抒发/v 一些/m 对/p 荷花/n 舞/n 个人/n 的/u 艺术/n 感受/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     另外/c ，/w 如果/c 教师/n 只/d 局限/v 于/p 做/v 动作/n 的/u 科学性/n 要求/v ，/w 而/c 不能/vu 把/p 跑/v 园/n 场/n 时/nt 的/u 肌肉/n 运动/n 感觉/v ，/w 运用/v 恰如其分/i 的/u 感觉/v 语言/n 说/v 明白/a 的/u 话/n ，/w 那么/r 学生/n 只能/vu 盲目/a 地/u 跟着/v 教师/n 做/v 摸/v 拟/v 动作/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     因为/c 他们/r 找/v 不到/v 正确/a 的/u 肌肉/n 运动/n 感觉/v 的/u 信号/n 刺激/v ，/w 初学者/n 就/d 难于/d 鉴别/v 动作/n 错/a 在/p 哪儿/r ，/w 对/a 在/p 哪儿/r ，/w 今天/nt 学会/v 了/u ，/w 明天/nt 可能/vu 又/d 忘/v 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     有些/m 教师/n 对/p 科学/n 语言/n 尚/d 能/vu 说清楚/v ，/w 对/p 感觉/v 语言/n 不知/v 怎样/r 比拟/v 才/d 好/a ，/w 对/p 艺术/n 语言/n 往往/d 词不达意/i 。/w 
		
			
                                        15
                                     他们/r 的/u 教学/v 语言/n 总是/d 那样/r 单调/a ，/w 枯燥/a ，/w 学生/n 的/u 神态/n 也是/vl 低沉/a ，/w 缺乏/v 生气/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     用/p 这/r 种/q 模式/n 教/v 出来/vd 的/u 学生/n ，/w 他们/r 可能/vu 对/p 各种/r 舞步/n 都/d 做得/v 让/p 你/r 挑/v 不出/v 毛病/n 来/vd ，/w 但/c 就是/d 干巴巴/a 的/u 没有/v 艺术/n 气息/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     象/p 这样/r 的/u 教师/n 与其说/c 是/vl 在/p 教/v 舞蹈/n 动作/n ，/w 不如说/v 在/p 教/v 广播体操/n ，/w 或者说/c 他/r 象是/vl 一/m 名/n 熟练/a 的/u 汽车/n 驾驶员/n 在/p 教/v 徒工/n 开车/v 操作/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     我们/r 千万/d 不能/vu 忘/v 了/u 舞蹈/n 是/vl 艺术/n ，/w 这/r 是/vl 它/r 生命力/n 的/u 所在/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     即使是/c 极/d 简单/a 的/u 扶/v 把/n 练习/v 也/d 应/vu 伴/v 以/p 相/d 适应/v 的/u 艺术/n 表演/v 特征/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     实际上/nl ，/w 各种/r 舞蹈/n 都/d 有/v 它/r 独特/a 的/u 艺术/n 意境/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     教师/n 如/v 能/vu 把/p 这/r 种/q 艺术/n 意境/n 运用/v 巧妙/a 的/u ，/w 生动/a 形象/n 的/u 艺术/n 语言/n ，/w 启迪/v 学生/n 的/u 艺术/n 想象力/n ，/w 这/r 就是/d 舞蹈/n 教学/v 中/nd 培养/v 学生/n 艺术/n 表现力/n 的/u 一个/mq 重要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     这样/r 学生/n 才/d 会/vu 兴致勃勃/i ，/w 浮想联翩/i 。/w 
		
			
                                        23
                                     仍/d 以/p 荷花/n 舞/n 为/vl 例/n ，/w 由于/c 教师/n 艺术/n 语言/n 的/u 感染/v ，/w 学生/n 们/k 的/u 眼前/nl 就/d 会/vu 呈现/v 出/vd 一/m 幅/n 美妙/a 的/u 视觉/n 表象/n 和/c 动/v 觉/v 表象/n -/w -/w 碧油油/a 的/u 一/m 潭/n 湖水/n ，/w 垂柳/n 成荫/v ，/w 鲜艳/a 的/u 荷花/n 亭亭玉立/i 在/p 园/n 盘/n 般/n 的/u 荷叶/n 丛中/nh ；/w 清风徐来/i ，/w 湖水/n 荡漾/v ，/w 风/n 拂/v 荷花/n ，/w 花/n 随/p 风/n 舞/v …/w …/w ，/w 不知不觉/i 自己/r 的/u 身体/n 犹如/v 一/m 枝/n 擎/v 住/v 荷花/n 的/u 杆子/n ，/w 迎风/v 徐徐/d 飘舞/v 而/c 去/v …/w …/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     学生/n 有/v 了/u 这样/r 引人入胜/i 的/u 意境/n ，/w 舞蹈/n 动作/n 也/d 自然/d 富有/v 艺术/n 魅力/n 了/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     不过/c 艺术/n 语言/n 不如/v 科学/n 语言/n 有/v 一定/a 的/u 规范/n 可以/vu 遵循/v ，/w 它/r 往往/d 因人而异/i ，/w 这/r 是/vl 因为/c 人们/n 的/u 艺术/n 素质/n 和/c 后天/nt 艺术/n 修养/n 有/v 个别/a 差异/n 所致/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     然而/c 它/r 也/d 不是/vl 漫无边际/i 的/u ，/w 它/r 必须/d 符合/v 所/u 教/v 的/u 舞蹈/n 动作/n 的/u 需要/v 才行/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     艺术/n 语言/n 的/u 运用/v 可以说/v 是/vl 八仙过海/i ，/w 各显其能/i 。/w 
		
			
                                        28
                                     而/c &quot;/w 能/vu &quot;/w 的/u 水平/n 还/d 取决于/v 教师/n 的/u 专业/n 和/c 文化/n 艺术/n 音乐/n 等/u 多方面/n 的/u 修养/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     这/r 是/vl 因为/c 其一/r ：/w 正确/a 的/u 肌肉/n 运动/n 感觉/v 来自/v 正确/a 的/u 动作/n ，/w 而/c 正确/a 的/u 动作/n 必须/d 有/v 科学/n 语言/n 作/v 指导/v ，/w 打基础/v 才行/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     其二/r ：/w 教学/v 过程/n 不同/a 于/p 认识/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     它/r 往往/d 偏重/v 于/p 理性/a 指导/v （/w 理性/a 知识/n 也是/vl 前人/n 感知/v 的/u 科学/n 总结/v ）/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     教师/n 掌握/v 科学/n 语言/n 就/d 可以/vu 直接/a 指导/v 学生/n 进行/v 学习/v ，/w 不必/d 事/n 事/n 处处/nl 从/p 感知/v 开始/v ，/w 可以/vu 避免/v 走/v 摸索/v 的/u 弯路/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     不过/c ，/w 在/p 教学/v 实践/v 中/nd ，/w 这/r 三/m 种/q 教学/v 语言/n 也/d 可/vu 穿插/v 进行/v ，/w 它/r 的/u 顺序/n 不是/vl 那么/r 刻板/a 的/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     除此以外/i ，/w 作为/v 一/m 名/n 优秀/a 的/u 舞蹈/n 教师/n 应该/vu 具有/v 较/d 丰富/a 的/u 音乐/n 知识/n 和/c 较/d 好/a 的/u 音乐/n 修养/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     这样/r 她/r （/w 他/r ）/w 不仅/c 有/v 上述/v 三/m 种/q 教学/v 语言/n ，/w 而且/c 还/d 会/vu 有/v 沁人心脾/i 的/u 音乐/n 方面/n 的/u 语言/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     因为/c 舞蹈/n 动/v 律/n 的/u 基础/n 是/vl 音乐/n 节奏/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     舞蹈/n 是/vl 随着/p 音乐/n 的/u 旋律/n 和/c 节奏/n 的/u 起伏/v 、/w 强弱/n 、/w 缓急/n 来/vd 表达/v 它/r 的/u 内容/n 和/c 情绪/n 情感/n 的/u ，/w 使/v 舞者/n 的/u 动/v 律/n 与/c 乐曲/n 的/u 乐/v 律/n 浑然/a 成为/v 一体/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     鉴于/v 舞蹈/n 与/c 音乐/n 这/r 种/q 休戚相关/i 的/u 密切/a 联系/n ，/w 教师/n 如/v 能/vu 将/p 伴奏/v 的/u 音乐/n 结合/v 舞蹈/n 动作/n 给/p 学生/n 适当/a 的/u 说明/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     启发/v 学生/n 的/u 思维/n 和/c 想象/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     那/r 自然/d 是/vl 再好不过/i 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     从/p 心理学/n 上/nd 看/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     学生/n 对/p 所/u 伴奏/v 的/u 音乐/n ，/w 领会/v 得/u 越/d 好/a 越/d 能/vu 促进/v 神经/n 兴奋/a ，/w 加强/v 运动/n 记忆/n ，/w 并/c 能/vu 减少/v 疲劳/a 的/u 感觉/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     童话/n 舞蹈/n 是/vl 适合/v 儿童/n 认识/v 水平/n 以/p 供/v 儿童/n 欣赏/v 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     它/r 大多/d 以/p 简单/a 又/d 饶/v 有/v 兴趣/n 的/u 情节/n ，/w 运用/v 夸张/a 、/w 拟人/n 化/k 等/u 手法/n ，/w 来/vd 取得/v 潜移默化/i 的/u 教育/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     我国/n 常见/v 的/u 有影响/v 的/u 童话/n 舞蹈/n ，/w 多/a 根据/p 国内外/j 著名/a 的/u 童话/n 文学/n 作品/n 加以/v 改编/v ，/w 也/d 有/v 新/a 创作/v 的/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     如/v 取材/v 我国/n 童话/n 文学/n 作品/n 改编/v 的/u 《/w 稻草人/n 》/w ，/w 外国/n 的/u 安徒生/nh 童话/n 《/w 卖/v 火柴/n 的/u 小姑娘/n 》/w ，/w 以及/c 新/a 创作/v 的/u 《/w 雨/n 姑娘/n 》/w 、/w 《/w 小/a 花猫/n 》/w 、/w 《/w 母鸡/n 搬进/v 新/a 楼房/n 》/w 等/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     寓言/n 舞蹈/n 作品/n 主要/a 以/p 简单/a 的/u 事实/n 寄托/v 生活/n 真理/n ，/w 或/c 讽刺/v ，/w 或/c 劝/v 喻/v ，/w 往往/d 有/v 教训/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     它/r 的/u 取材/v 不/d 限于/v 人/n 与/c 事/n ，/w 也/d 有/v 拟人/n 化/k 的/u 主人公/n ，/w 因此/c 有的/r 寓言/n 作品/n 也/d 含有/v 童话/n 成份/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     它/r 的/u 主题/n 有的/r 通过/p 情节/n 自然/a 流露/v ，/w 有的/r 在/p 结尾/n 处/n 予以/v 直接/a 点明/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     如/v 我国/n 寓言/n 舞蹈/n 作品/n 中/nd ，/w 就/d 有/v 表现/v 人物/n 故事/n 的/u 《/w 东郭/nhf 先生/n 》/w 、/w 《/w 渔翁/n 捉/v 蚌/n 》/w ，/w 寓言/n 童话/n 式/k 的/u 《/w 龟/n 兔/n 赛跑/v 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     舞蹈/n 史诗/n ，/w 是/vl 叙事/v 类/n 作品/n 中/nd 的/u 一个/mq 新/a 品种/n ，/w 它/r 场面/n 大/a ，/w 人物/n 多/a ，/w 以/p 历史/n 或/c 大/a 事件/n 进程/n 为/vl 情节/n 的/u 线索/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     作品/n 的/u 环境/n 因素/n 明显/a 存在/v ，/w 而/c 人物/n 性格/n 只/d 着重/v 表现/v 主要/a 特征/n ，/w 不/d 象/p 其它/r 叙事/v 和/c 戏剧/n 类/n 作品/n 表现/v 得/u 那么/r 鲜明/a 完整/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     舞蹈/n 史诗/n 作品/n 目前/nt 尚不/d 多见/v ，/w 国内/nl 最/d 著名/a 的/u 是/vl 《/w 东方/nd 红/a 》/w 和/c 《/w 乘风破浪/i 解放/v 海南/ns 》/w ，/w 以及/c 新近/nt 上演/v 的/u 《/w 中国/ns 革命/v 之/u 歌/n 》/w ；/w 国外/nl 有/v 扎伊尔/ns 的/u 《/w 李扬扎/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     戏剧/n 类/n 的/u 情节/n 性/n 舞蹈/n ，/w 习惯/n 上/nd 称/v &quot;/w 舞剧/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     舞剧/n 通常/d 由/p 独舞/v 、/w 双人舞/n 与/c 群舞/n 的/u 舞蹈/n 串连/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     由于/c 舞剧/n 具有/v 戏剧/n 结构/n 因素/n ，/w 因而/c 它/r 是/vl 纯/a 舞蹈/n 部分/n 和/c 哑剧/n 部分/n 的/u 互为/v 串连/v ，/w 哑剧/n 部分/n 巧妙/a 地/u 融化/v 于/p 舞蹈/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        57
                                     它/r 要求/v 舞/n 中/nd 有/v 剧/n ，/w 剧中/nl 有/v 舞/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     我国/n 的/u 舞剧/n 作品/n ，/w 历史/n 不/d 长/a ，/w 但/c 发展/v 颇/d 快/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     它/r 以/p 历史/n 悠久/a 的/u 传统/n 艺术/n 为/vl 基础/n （/w 包括/v 民族/n 民间/n 舞蹈/n 、/w 音乐/n 、/w 戏剧/n 等/u 艺术/n ）/w ，/w 同时/c 大胆/a 吸收/v 外国/n 舞蹈/n 的/u 创作/v 经验/n ，/w 形成/v 一/m 种/q 独特/a 的/u 新/a 艺术/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     舞剧/n 主要/a 以/p 剧中/nl 人物/n 的/u 行动/n 来/vd 塑造/v 形象/n ，/w 这/r 就/d 使得/v 如同/v 舞台/n 戏剧/n 一样/a ，/w 必须/d 具有/v 一个/mq 比较/d 完整/a 而/c 又/d 简单/a 的/u 情节/n ，/w 以/p 完成/v 剧中/nl 人物/n 之间/nd 一定/a 的/u 矛盾/n 冲突/v 全/a 过程/n ，/w 创造/v 出/vd 典型/a 环境/n 中/nd 的/u 典型/a 人物/n ，/w 从而/c 以/p 性格/n 鲜明/a 的/u 艺术/n 形象/n 来/vd 反映/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     然而/c ，/w 舞剧/n 有别于/v 戏剧/n 在于/v 它/r 必须/d 以/p 舞蹈/n 成份/n 为主/v ，/w 即/d 以/p 动作/n 取代/v 语言/n 来/vd 表现/v 、/w 塑造/v 人物/n 形象/n ，/w 达到/v 戏剧/n 冲突/v 和/c 舞蹈/n 手段/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     过于/d 复杂/a 的/u 情节/n ，/w 对于/p 舞剧/n 来说/v ，/w 是/vl 难以/d 胜任/v 的/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     所以/c 舞剧/n 往往/d 采用/v 脍炙人口/i 的/u 神话/n 、/w 传说/n 、/w 童话/n 、/w 民间故事/n ，/w 以及/c 著名/a 的/u 革命/v 人物/n 或/c 历史/n 人物/n 的/u 故事/n 为/vl 题材/n ，/w 较/d 多/a 运用/v 浪漫主义/n 的/u 创作/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     这/r 并非/d 着意/d 表现/v 非/h 现实性/n ，/w 而是/vl 舞蹈/n 艺术/n 局限性/n 所致/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     悲剧/n ，/w 一般/a 通过/p 展示/v 重大/a 的/u 社会/n 矛盾/n 冲突/v ，/w 着重/v 表现/n 剧中/nl 人物/n 思想/n 与/c 特定/a 环境/n 之间/nd 的/u 冲突/v 过程/n ，/w 往往/d 以/p 人物/n 理想/n 的/u 失败/v 、/w 人物/n 受难/v 直至/v 毁灭/v 而/c 结局/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     这/r 也就是/d 表现/v 了/u 在/p 善恶/n 两/m 种/q 社会/n 力量/n 的/u 严重/a 斗争/n 中/nd ，/w 邪恶/a 势力/n 压倒/v 了/u 善/a 的/u 势力/n ，/w 而/c 后者/n 的/u 力量/n 在/p 斗争/n 中/nd 还/d 付出/v 了/u 重大/a 的/u 代价/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        67
                                     悲剧/n 将/p 人生/n 的/u 有价值/v 的/u 东西/n 毁灭/v 给/p 人/n 看/v &quot;/w ，/w 因而/c 其/r 基本/a 情调/n 都/d 是/vl 严肃/a 而/c 沉重/a ，/w 悲哀/a 而/c 凄凉/a 的/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     悲剧/n 人物/n 大多/d 是/vl 正面人物/n 甚至/d 是/vl 英雄人物/n ，/w 也/d 有/v 非/h 正面人物/n ，/w 但/c 至少/d 人物/n 的/u 理想/n 含有/v 善/a 的/u 、/w 美/a 的/u 、/w 合理/a 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     外国/n 的/u 许多/a 著名/a 舞剧/n 多/a 是/vl 悲剧性/n 的/u ，/w 如/v 芭蕾/n 舞剧/n 《/w 罗密欧/nh 与/c 朱丽叶/nh 》/w 、/w 《/w 巴黎圣母院/n 》/w 、/w 《/w 奥赛罗/nh 》/w 、/w 《/w 泪/n 泉/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     我国/n 悲剧性/n 舞剧/n 塑造/v 的/u 人物/n ，/w 常见/v 的/u 也/d 大致/d 可/vu 分/v 两/m 种/q ；/w 一/m 种/q 完全/d 出自/v 人民/n 的/u 创造/v ，/w 多/a 是/vl 善良/a 的/u 劳动人民/n 或/c 民族英雄/n 、/w 革命/v 人物/n ；/w 一/m 种/q 是/vl 传说/n 人物/n ，/w 多/a 是/vl 众所周知/i 的/u 历史/n 人物/n 的/u 演变/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     前者/n 如/v 《/w 宝塔/n 与/c 牌坊/n 》/w 、/w 《/w 魂/n 》/w 、/w 《/w 蝶/n 恋/v 花/n 》/w 等/u ，/w 后者/n 如/v 《/w 奔/v 月/n 》/w 、/w 《/w 梁山伯/nh 与/c 祝英台/nh 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     悲剧/n 的/u 意义/n 在于/v 引起/v 人们/n 哀/a 惜/v 和/c 同情/v ，/w 从而/c 获得/v 启迪/v 和/c 教训/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     喜剧/n ，/w 主要/a 表现/v 剧中/nl 人物/n 的/u 性格/n 和/c 行为/n 在/p 与/c 剧中/nl 特定/a 环境/n 的/u 冲突/v 过程/n 里/nd 的/u 不断/d 暴露/v ，/w 从而/c 或/c 揭示/v 主人公/n 品质/n 的/u 恶劣/a ，/w 行为/n 的/u 乖/a 谬/a ，/w 或/c 以/p 主人公/n 某种/r 行为/n 上/nd 的/u 失检/v 、/w 机缘/n 的/u 不巧/a 等等/u ，/w 以/p 出乎意料/i 的/u 情节/n 发展/v ，/w 给/p 人/n 一/m 种/q 或/c 讽刺/v 的/u ，/w 或/c 幽默/a 诙谐/a 的/u 笑/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     因此/c 喜剧/n 往往/d 运用/v 强烈/a 的/u 夸张/a 手法/n ，/w 幽默/a 、/w 诙谐/a 或/c 讽刺/v 为/vl 主要/a 基调/n ，/w 即/d 不是/vl 对/p 否定/v 的/u 事物/n 、/w 现象/n 进行/v 无情/a 的/u 嘲讽/v ，/w 就是/d 一方面/n 对/p 人民/n 内部/nd 的/u 缺点/n 进行/v 善意/n 的/u 讽刺/v ，/w 另一方面/c 又/d 同时/n 热情/a 歌颂/v 和/c 赞扬/v 新生/n 、/w 美好/a 的/u 事物/n ，/w 使/v 人们/n 在/p 各种/r 不同/a 的/u 笑声/n 中/nd 受到/v 启发/v 与/c 教育/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     鲁迅/nh 说/v ：/w &quot;/w 喜剧/n 将/p 那/r 无/v 价值/n 的/u 撕破/v 给/p 人/n 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        76
                                     喜剧性/n 的/u 舞剧/n 如/v 《/w 宝/n 缸/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     不少/a &quot;/w 含笑/v &quot;/w 的/u 舞剧/n 仍/d 属/v 正剧/n 居多/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     正剧/n ，/w 往往/d 是/vl 悲剧/n 和/c 喜剧/n 两/m 种/q 因素/n 的/u 互相/d 渗透/v ，/w 从而/c 成为/v 一/m 种/q 能够/vu 反映/v 思想/n 感情/n 的/u 复杂/a 变化/v 和/c 广阔/a 社会/n 生活/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     正/d 因为/c 这样/r ，/w 当代/nt 舞剧/n 为了/p 能够/vu 反映/v 重大/a 的/u 严肃/a 的/u 社会/n 事件/n ，/w 或者/c 反映/v 富有/v 社会/n 现实/n 意义/n 的/u 日常生活/n ，/w 往往/d 多/a 以/p 正剧/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     的确/d ，/w 正剧/n 更/d 易于/v 广泛/a 反映/v 社会/n 生活/n ，/w 表现/v 各种/r 人物/n 的/u 一般/a 命运/n ，/w 增强/v 舞剧/n 的/u 现实性/n 和/c 群众性/n ，/w 因而/c 成为/v 我国/n 舞剧/n 的/u 主流/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     当然/d ，/w 还有/v 属于/v 叙事/v 性/k 的/u 历史/n 舞剧/n ，/w 如/v 《/w 文成/nh 公主/n 》/w 、/w 《/w 丝路花雨/n 》/w 、/w 《/w 半屏山/ns 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     属于/v 一般/a 神话/n 舞剧/n 的/u ，/w 如/v 《/w 鱼/n 美人/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     情节/n 性/k 舞蹈/n ，/w 除了/p 以上/nd 所/u 述/v 的/u 叙事/v 类/n 和/c 戏剧/n 类/n 之外/nd ，/w 还有/v 一/m 种/q 形式/n 因素/n 略有/v 不同/a 的/u 作品/n -/w -/w 歌舞剧/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     歌舞剧/n 具有/v 情节/n 性/k ，/w 即/d 舞蹈/n 既/c 有/v 偏重/v 叙事/v ，/w 又/d 有/v 偏重/v 戏剧/n 的/u ，/w 它/r 以/p 声乐/n 和/c 舞蹈/n 动作/n 为/vl 语言/n ，/w 形式上/nl &quot;/w 声/n &quot;/w 、/w &quot;/w 形/n &quot;/w 并茂/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     著名/a 的/u 作品/n 有/v 我国/n 的/u 《/w 燎原/v 火炬/n 》/w 、/w 《/w 刚果河/ns 在/d 怒吼/v 》/w 、/w 《/w 刘/nhf 三姐/n 》/w 、/w 《/w 玩/v 灯/n 人/n 的/u 婚礼/n 》/w 等/u ，/w 这/r 是/vl 舞蹈/n 艺术/n 范畴/n 内/nd 不可忽视/i 的/u 一个/mq 新/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     &quot;/w 风格/n &quot;/w 一/m 词/n ，/w 在/p 文艺/n 理论上/nl ，/w 习惯/v 专指/v 作者/n 、/w 作品/n 的/u 创作/v 个性/n 和/c 特色/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     舞蹈/n 的/u 风格/n ，/w 它/r 有/v 不同/a 的/u 概念/n 和/c 多种/mq 含义/n ，/w 它/r 既/c 可/vu 用于/v 某/r 一/m 具体/a 编导/n 和/c 作品/n ，/w 也/d 可/vu 用于/v 某/r 一/m 流派/n 、/w 时代/nt 、/w 阶级/n 、/w 民族/n 的/u 舞蹈/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     因此/c ，/w 在/p 当代/nt 舞蹈/n 理论/n 中/nd ，/w 风格/n 这/r 一/m 名词/n 一般/a 含有/v 作品/n 的/u 风格/n ，/w 编导/n 的/u 风格/n ，/w 民族/n 的/u 风格/n ，/w 时代/nt 的/u 风格/n ，/w 流派/n 的/u 风格/n 等/u 几/m 种/q 不同/a 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     其中/nd ，/w 作品/n 的/u 风格/n ，/w 与/c 其它/r 文艺/n 作品/n 有所/v 区别/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     舞蹈/n 作品/n 的/u 风格/n ，/w 其/r 概念/n 有/v 两/m 种/q 含义/n ：/w 其一/r ，/w 指/v 一/m 部/n 作品/n 完整/a 有机体/n 的/u 总/a 特色/n ；/w 其二/r ，/w 指/v 一/m 部/n 作品/n 所/u 具体/a 运用/v 的/u 舞蹈/n 语汇/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     由于/c 一/m 部/n 作品/n 的/u 内容/n 题材/n 、/w 表达/v 方式/n 、/w 结构/n 形式/n 、/w 动作/n 语言/n 、/w 表现/n 手法/n 等/u ，/w 都/d 是/vl 风格/n 形成/v 的/u 因素/n ，/w 所以/c 论及/v 舞蹈/n 具体/a 作品/n 的/u 风格/n ，/w 主要/a 有/v 艺术/n 特色/n 和/c 舞/v 汇/v 特征/n 之/u 别/n ，/w 这/r 是/vl 舞蹈/n 艺术/n 所/u 使用/v 的/u 语言/n 工具/n 的/u 特殊性/n 所致/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     我们/r 知道/v ，/w 舞蹈/n 最/d 基本/a 的/u 语言/n 是/vl 人/n 的/u 形体/n 动作/n ，/w 由于/c 舞蹈/n 语汇/n 分/v 有/v 几/m 种/q 特征/n 鲜明/a 的/u 动作/n 类型/n ，/w 如前所述/i ，/w 根据/p 舞/v 汇/v 特征/n 有/v 古典/a 、/w 芭蕾/n 、/w 民族/n 民间/n 、/w 现代舞/n 等/u 几/m 种/q 类型/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     因此/c ，/w 一/m 部/n 具体/a 作品/n 主要/a 运用/v 何种/r 类型/n 的/u 舞蹈/n 语汇/n 进行/v 创作/v ，/w 则/c 产生/v 何种/r 风格/n 的/u 舞蹈/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     当然/d ，/w 这里/r 所/u 指/v 的/u 风格/n 是/vl 狭义/n 的/u ，/w 仅/d 指/v 舞蹈/n 语汇/n 形成/v 的/u 风格/n ，/w 并/c 用作/v 区分/v 艺术/n 形式上/nl 的/u 标准/n ，/w 而/c 不是/vl 指/v 作品/n 在/p 内容/n 和/c 形式上/nl 相当/d 完整/a 而/c 体现/v 出/vd 的/u 某种/r 艺术/n 特色/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     这/r 在/p 舞蹈/n 艺术/n 的/u 作品/n 风格/n 上/nd ，/w 需/v 明确/v 其/r 不同/a 含义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     风格/n 是/vl 一个/mq 体系/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     但/c 就/d 具体/a 作品/n 的/u 风格/n 而/c 言/v ，/w 则/c 根源/n 于/p 内容/n 而/c 表现/v 于/p 形式/n （/w 即/d 指/v 舞蹈/n 动作/n 的/u 特征/n 、/w 动/v 律/n 、/w 节奏/n 、/w 呼吸/v 、/w 表演/v 诸/r 方面/n ）/w 。/w 
		
			
                                        98
                                     它/r 是/vl 在/p 艺术/n 上/nd 显得/v 突出/a 鲜明/a 和/c 成熟/a 的/u 一个/mq 标志/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     这个/r 标志/n 是/vl 指/v 编导/n 在/p 创作/v 的/u 作品/n 中/nd 所/u 表现/v 出来/vd 的/u 创作/v 个性/n ，/w 而/c 它/r 主要/a 依赖/v 作品/n 的/u 内容/n 与/c 形式/n 、/w 思想/n 与/c 艺术/n 的/u 某种/r 统一/v 而/c 显示/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     对于/p 优秀/a 的/u 编导/n 来说/v ，/w 这/r 种/q 鲜明/a 的/u 创作/v 个性/n 还/d 贯串/v 他/r 的/u 一系列/a 作品/n 中/nd ，/w 成为/v 仅/d 属于/v 他/r 个人/n 的/u 在/p 创作/v 上/nd 独树一帜/i 的/u 标志/n ，/w 即/d 形成/v 了/u 自己/r 创作/v 上/nd 的/u 艺术/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     从/p 我国/n 现代/nt 舞蹈/n 史/n 上/nd 看/v ，/w 不同/a 时期/nt 、/w 不同/a 民族/n 的/u 优秀/a 编导/n ，/w 其/r 创作/v 个性/n 具有/v 各自/r 不同/a 的/u 艺术/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     例如/v ，/w 汉族/ns 的/u 老一辈/n 编导/n 吴晓邦/nh 、/w 戴爱莲/nh 与/c 维吾尔族/ns 的/u 康巴尔汗/nh ，/w 当代/nt 的/u 汉族/ns 优秀/a 编导/n 梁伦/nh 、/w 黄素嘉/nh 与/c 朝鲜族/ns 的/u 崔美善/nh ，/w 他/r （/w 她/r ）/w 们/k 的/u 作品/n ，/w 在/p 题材/n 的/u 选择/v 、/w 主题/n 的/u 提炼/v 、/w 结构/n 的/u 安排/v 、/w 语言/n 的/u 运用/v 等/u 各方面/n ，/w 都/d 具有/v 迥然不同/i 的/u 差异/n 和/c 特色/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     例如/v ：/w 吴晓邦/nh 的/u 凝炼/a 、/w 含蓄/a 而/c 又/d 发人深思/i ；/w 戴爱莲/nh 的/u 典雅/a 、/w 细腻/a ；/w 梁伦/nh 的/u 刚健/a 、/w 雄浑/a ；/w 黄素嘉/nh 的/u 明朗/a 、/w 清丽/a ；/w 崔美善/nh 的/u 温柔/a 、/w 潇洒/a ，/w 从而/c 形成/v 了/u 互不/d 雷同/v 的/u 独特/a 风格/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     风格/n 的/u 形成/v ，/w 表明/v 编导/n 创作/v 的/u 成熟/a 。/w 
		
			
                                        105
                                     有些/m 编导/n 在/p 某/r 一/m 或/c 某/r 一些/m 作品/n 中/nd ，/w 虽然/c 也/d 显示/v 出/vd 某些/r 特色/n ，/w 但/c 在/p 他/r 的/u 系列/n 作品/n 中/nd 还/d 没有/d 基本/d 达到/v 贯串/v 与/c 比较/d 统一/a ，/w 这/r 就/d 不是/vl 编导/n 在/p 创作/v 上/nd 的/u 个人/n 风格/n ，/w 而/c 仅/d 能/vu 指/v 某/r 一/m 作品/n 的/u 艺术/n 特色/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     风格/n ，/w 并不是/v 每/r 部/n 作品/n 都/d 有的/r 。/w 
		
			
                                        107
                                     如果/c 作品/n 的/u 内容/n 与/c 形式/n 都/d 比较/d 一般化/v ，/w 或/c 某/r 一方面/n 有特色/v ，/w 某/r 一方面/n 显得/v 平庸/a ；/w 两者/n 达/v 不到/v 有机/a 的/u 统一/v ，/w 这样/r 的/u 作品/n 则/c 尚未/d 能/vu 显示/v 出/vd 艺术/n 风格/n 的/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     认识/v 作品/n 的/u 风格/n ，/w 主要/a 从/p 内容/n 与/c 形式/n 着眼/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     内容/n 上/nd ，/w 包括/v 主题/n 能否/d 展示/v 时代/nt 、/w 阶级/n 和/c 民族/n 的/u 特征/n ，/w 题材/n 有否/v 民族/n 和/c 地方/n 特色/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     形式上/nl ，/w 体现/v 于/p 结构/n 、/w 手法/n 、/w 语言/n ，/w 甚至/d 音乐/n 、/w 服装/n 等/u 各方面/n ；/w 但/c 动作/n 语言/n 是/vl 关键性/n 的/u 因素/n ，/w 以致/c 它/r 可以/vu 形成/v 一个/mq 舞蹈/n 作品/n 的/u 基本/a 风格/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     作品/n 内容/n 是/vl 作品/n 风格/n 形成/v 的/u 最/d 内在/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     例如/v 总政歌舞团/ni 创作/v 演出/v 的/u 舞蹈/n 《/w 割/v 不/d 断/v 的/u 琴弦/n 》/w ，/w 精心/a 塑造/v 张志新/nh 烈士/n 这/r 一/m 时代/nt 强者/n 的/u 舞蹈/n 形象/n ，/w 编导/n 以/p 巧妙/a 的/u 构思/n ，/w 抓住/v 烈士/n 在/p 母亲/n 墓前/nl 深深/a 思念/v 而/c 产生/v 的/u 幻觉/n 这/r 一/m 宜于/v 舞蹈/n 抒发/v 情感/n 的/u 特定/a 典型/a 环境/n ，/w 把/p 烈士/n 惨遭/v 毒打/v 、/w 不屈/v 反抗/v 、/w 喉管/n 被/p 割/v 、/w 思念/v 亲人/n 、/w 刑场/n 中弹/v 、/w 英勇/a 就/v 义/n 这些/r 十分/d 感人/v 的/u 情景/n 贯串/v 融汇/v 于/p 幻觉/n 之中/nd ，/w 既/c 有/v 真实感/n ，/w 又/d 富于/v 艺术/n 想象/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     塑造/v 的/u 是/vl 强者/n 形象/n ，/w 歌颂/v 的/u 是/vl 民族/n 的/u &quot;/w 千古/nt 风云人物/n &quot;/w ，/w 抒发/v 的/u 是/vl 革命/v 的/u 英雄主义/n 精神/n 和/p 对/p &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 这/r 伙/n 历史/n 罪人/n 的/u 切齿/v 仇恨/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     兽性/n 的/u 迫害/v 与/c 强者/n 的/u 意志/n 、/w 反抗/v 的/u 力量/n ，/w 通过/p 准确/a 表现/v 这/r 一切/r 的/u 动作/n 、/w 造型/v 和/c 画面/n 而/c 得到/v 生动/a 的/u 显现/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     因此/c ，/w 这样/r 的/u 内容/n 基本上/d 就/d 决定/v 作品/n 的/u 风格/n 是/vl 悲壮/a 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     然而/c ，/w 作品/n 的/u 内容/n 和/c 形式/n 特点/n 的/u 一致性/n 才/d 会/vu 最后/n 从/p 根本上/nl 决定/v 其/r 风格/n 的/u 形成/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     讲究/v 思想性/n 与/c 艺术性/n 的/u 统一/v 并不是/v 绝对/a 的/u ，/w 也/d 有/v 极/d 特殊/a 的/u 例外/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     因为/c 舞蹈/n 以/p 动作/n 作为/v 语言/n ，/w 而/c 动作/n 类型/n 的/u 规范/n ，/w 可以/vu 显示/v 出/vd 一定/a 程度/n 的/u 总/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     如/v 个别/a 广为/v 流传/v 的/u 民族/n 民间舞/n ，/w 国外/nl 的/u 现代/nt 形式主义/n 作品/n ，/w 在/p 思想性/n 上/nd 不/d 可取/v ，/w 它/r 的/u 主题/n 思想/n 是/vl 消极/a 的/u 或者说/c 是/vl 不/d 健康/a 、/w 低级趣味/i 的/u ，/w 没有/v 进步/a 的/u 社会/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     因此/c ，/w 追求/v 作品/n 有/v 某种/r 风格/n ，/w 并不/d 就/d 一定/d 等于/v 是/vl 好/a 作品/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     舞蹈/n 以/p 人体/n 的/u 动/v 律/n 为/vl 表现力/n ，/w 音乐/n 以/p 人类/n 言语/n 的/u 音调/n 为/vl 表现力/n ；/w 动/v 律/n 和/c 音调/n 都/d 赖以/v 节奏/n （/w 它/r 是/vl 事物/n 运动/n 的/u 规律/n 所/u 表现/v 出来/vd 的/u 秩序/n 和/c 组织/n 形式/n ）/w 产生/v 一/m 种/q 持续/v 呈现/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     这/r 种/q 呈现/v 过程/n 又/d 遵循/v 着/u 极为/d 相似/v 的/u 思维/n 规律/n ，/w 那/r 就是/d ：/w 肇始/v ，/w 以/p 对比/v 、/w 对照/v 、/w 重复/v 等/u 方式/n 的/u 展开/v ，/w 以/p 节奏/n 的/u 力度/n 、/w 速度/n 、/w 幅度/n 的/u 变化/v 等/u 方式/n 呈/v 示/v 激化/v 的/u 状态/n ，/w 以/p 高级/a 的/u 综合/v 造成/v 结局/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     它们/r 这/r 种/q 表达/v 和/c 体现/v 过程/n 的/u 发展/v 规律/n 与/c 形态/n 构成/v 的/u 逻辑/n ，/w 都/d 能够/vu 细腻/a 地/u 表露/v 出/vd 生动/a 的/u 生活/n 、/w 思想/n 、/w 感情/n 的/u 动/v 律/n ，/w 也/d 吻合/v 揭示/v 人/n 与/c 人/n 之间/nd 、/w 人/n 与/c 环境/n 之间/nd 的/u 种/q 种/q 关系/n 与/c 矛盾/n 冲突/v 的/u 发展/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 抒情/v 性/k 或/c 情节/n 性/k （/w 包括/v 叙事/v 类/n 和/c 戏剧/n 类/n ）/w 的/u 舞蹈/n 作品/n 里/nd ，/w 音乐/n 语汇/n 与/c 舞蹈/n 语汇/n 的/u 发展/v 过程/n 的/u 相似/v ，/w 使/v 两者/n 都/d 有/v 以/p 形象/a 地/u 表露/v 出/vd 的/u 感情/n 来/vd 体现/v 某/r 一/m 种/q 思想/n ，/w 从而/c 产生/v 揭示/v 出/vd 生活/n 本质/n 的/u 艺术/n 功能/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     也就是说/c ，/w 音乐/n 和/c 舞蹈/n 一样/a 能够/vu 形象/n 地/u 表达/v 具体/a 作品/n 里/nd 的/u 题材/n （/w 内含/v 人物/n 、/w 事件/n 、/w 环境/n 诸/r 因素/n ）/w 和/c 主题/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     音乐/n 和/c 舞蹈/n 之间/nd 谐调/a 一致/a 的/u 关系/n ，/w 不仅/c 体现/v 在/p 作品/n 的/u 内容/n 上/nd ，/w 而且/c 在/p 作品/n 的/u 形式上/nl 也/d 可/vu 得到/v 更为/d 明显/a 的/u 佐证/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     内容/n 凭/p 形式/n 而/c 存在/v 、/w 呈现/v ，/w 音乐/n 与/c 舞蹈/n 的/u 密切/a 关系/n 必然/a 渗透/v 在/p 形式/n 的/u 诸/r 因素/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        128
                                     尤其/d 是/vl ，/w 舞蹈/n 音乐/n 的/u 曲/a 式/k 结构/n 、/w 风格/n 特点/n ，/w 以至/c 节拍/n 、/w 节奏/n 的/u 样式/n ，/w 都/d 与/c 舞蹈/n 的/u 文学性/n 结构/n 、/w 风格/n 特点/n 、/w 韵味/n 、/w 动/v 律/n 有着/v 不可分割/i 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     作为/v 作品/n 形式/n 的/u 主要/a 因素/n 的/u 结构/n ，/w 不论是/v 抒情/v 性/k 舞蹈/n ，/w 因/c 偏重/v 表现/v 感情/n 的/u 波澜/n 而/c 安排/v 的/u 清晰/a 的/u 层次/n ；/w 还是/d 情节/n 性/k 舞蹈/n 因/c 偏重/v 情节/n 的/u 处理/v ，/w 需/v 从/p 合乎/v 逻辑/n 的/u 角度/n 安排/v 情节/n 发展/v 的/u 过程/n （/w 开端/n ，/w 引伸/v ，/w 高潮/n ，/w 结局/n ）/w ；/w 这/r 对/p 舞蹈/n 音乐/n 的/u 曲/a 式/k 结构/n 的/u 严谨/a 性/k 是/vl 同样/a 需要/v 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     只有/c 彼此/r 在/p 结构/n 上/nd 的/u 严谨/a 完整/a ，/w 才能/c 使/v 它们/r 所/u 塑造/v 的/u 视觉/n 形象/n 和/c 听觉/n 形象/n 得以/vu 统一/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     反之/c ，/w 任何/r 一方/n 在/p 结构/n 上/nd 的/u 缺陷/n ，/w 都/d 导致/v 对/p 所/u 塑造/v 形象/n 的/u 损害/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 风格/n 特点/n 上/nd ，/w 舞蹈/n 音乐/n 的/u 节奏/n 、/w 音调/n 和/c 舞蹈/n 的/u 语汇/n 风格/n 、/w 节奏/n 类型/n ，/w 都/d 只有/c 在/p 相近/a 乃至/c 和谐/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 所/u 表现/v 出/vd 的/u 感情/n 色彩/n 、/w 心绪/n 状态/n 才能/c 谐调/a ，/w 互为/v 补充/v 丰富/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     否则/c ，/w 就/d 造成/v 感情/n 色彩/n 、/w 心绪/n 状态/n 的/u 紊乱/a ，/w 影响/v 整个/a 作品/n 的/u 风格/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     在/p 舞蹈/n 的/u 韵味/n 、/w 动/v 律/n 上/nd ，/w 它们/r 受/v 三/m 种/q 时间/n 量度/n 的/u 制约/v ，/w 即/v 速度/n 、/w 拍子/n 、/w 节奏/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     而/c 速度/n 的/u 通盘/a 及/c 种/q 种/q 状态/n （/w 慢/a 、/w 中速/n 、/w 快/a 、/w 快慢/n 交替/v 等/u ）/w 的/u 变异/n ，/w 舞蹈/n 拍子/n 的/u 组织/n 基础/n 和/c 舞蹈/n 节奏/n 的/u 丰富多彩/i 性/n ，/w 都/d 有赖于/v 音乐/n 并/c 由/p 之/u 强烈/a 地/u 表现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        136
                                     由此/d ，/w 也/d 可以/vu 看出/v 舞蹈/n 音乐/n 与/c 舞蹈/n 的/u 血肉/n 交融/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     总之/c ，/w 舞蹈/n 音乐/n 在/p 舞蹈/n 作品/n 的/u 形式上/nl （/w 尤其/d 是/vl 在/p 结构/n 这个/r 形式/n 的/u 主要/a 构成/v 因素/n 上/nd ）/w ，/w 它/r 的/u 曲/a 式/k 结构/n 和/c 舞蹈/n 的/u 文学性/n 结构/n ，/w 两者/n 的/u &quot;/w 时间/n 结构/n &quot;/w 和/c &quot;/w 空间结构/n &quot;/w 之间/nd 的/u 关系/n 是/vl 如此/r 息息相关/i ，/w 舞蹈/n 音乐/n 作为/v 舞蹈/n 作品/n 整体/n 的/u 有机/a 组成/v 部/n 是/vl 毋/d 可/vu 置疑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     以上/nd 分析/v 表明/v ，/w 舞蹈/n 音乐/n 能为/v 舞蹈/n 作品/n 提供/v 感情/n 基础/n 和/c 节奏/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     法国/ns 舞蹈家/n 诺维尔/nh 认为/v ，/w 当/p 音乐/n 与/c 舞蹈/n 得到/v 紧密/a 结合/v 的/u 时候/n ，/w 这/r 一/m 综合/v 艺术/n 所/u 产生/v 的/u 印象/n 是/vl 伟大/a 的/u ，/w 它/r 的/u 奇妙/a 的/u 魅力/n 会/vu 同时/c 吸住/v 你/r 的/u 心灵/n 和/c 理智/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     回答/v 是/vl 否定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     事实上/nl ，/w 舞蹈/n 音乐/n 能为/v 舞蹈/n 作品/n 提供/v 感情/n 基础/n 和/c 节奏/n 基础/n ，/w 这/r 主要/a 是/vl 表明/v 舞蹈/n 音乐/n 是/vl 作为/v 综合性/n 艺术/n 的/u 舞蹈/n 作品/n 不可分割/i 的/u 组成/v 因素/n ，/w 而/c 不能/vu 无/v 限度/n 地/u 夸大/v 舞蹈/n 音乐/n 对/p 舞蹈/n 作品/n 的/u 决定性/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     作为/v 可/vu 赖以/v 独立/v 存在/v 的/u 一/m 门/q 艺术/n 的/u 舞蹈/n ，/w 它/r 也/d 有/v 仅/d 靠/v 自己/r 独特/a 的/u 艺术/n 表现力/n ，/w 完成/v 塑造/v 形象/n 、/w 反映/v 生活/n 的/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     只是/d 说/v ，/w 舞蹈/n 艺术/n 所/u 创造/v 的/u 视觉/n 形象/n ，/w 若/c 得以/vu 音乐/n 所/u 创造/v 的/u 听觉/n 形象/n 的/u 揉/v 合/v ，/w 则/c 使/v 以/p 感情/n 为/vl 形象/n 性/k 的/u 舞蹈/n 艺术/n 形象/n 更为/d 丰满/a ，/w 达到/v 有声有色/i 的/u 艺术/n 境界/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     而/c 音乐/n 所/u 创造/v 的/u 听觉/n 形象/n ，/w 若/c 得以/vu 舞蹈/n 艺术/n 的/u 表现力/n ，/w 则/c 可/vu 使/v 音乐/n 形象/n 表现/v 得/u 更/d 具体/a 、/w 更/d 直观/a 、/w 更加/d 形象化/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     从/p 这/r 一/m 层/q 意义/n 上/nd 看/v ，/w 舞蹈/n 并非/d 仅/d 是/vl 解释/v 音乐/n 的/u 形象/n ，/w 而/c 音乐/n 尽管/d 能/vu 提供/v 舞蹈/n 以/p 感情/n 和/c 节奏/n 的/u 基础/n ，/w 但/c 其/r 作用/n 并非/d 达到/v 是/vl 舞蹈/n 的/u 升华/v 或/c 灵魂/n 这/r 种/q 程度/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     第一/m ，/w 从/p 舞蹈/n 作品/n 的/u 创作/v 实践/v 来看/v ，/w 舞蹈/n 的/u 创作/v 方式/n 主要/a 有/v 三/m 种/q ：/w （/w 一/m ）/w 先/d 有/v 音乐/n 而后/c 编排/v 舞蹈/n ，/w 如/v 根据/p 小提琴/n 协奏曲/n 《/w 梁祝/j 》/w 编成/v 的/u 舞蹈/n 《/w 化/v 蝶/n 》/w 。/w 
		
			
                                        147
                                     （/w 二/m ）/w 先/d 编出/v 舞蹈/n 而后/c 编曲/v ，/w 如/v 俄国/ns 的/u 舞剧/n 《/w 胡桃夹子/n 》/w （/w 由/p 世界/n 著名/a 作曲家/n 柴可夫斯基/nh 作曲/v ）/w 。/w 
		
			
                                        148
                                     （/w 三/m ）/w 音乐/n 创作/v 与/c 舞蹈/n 编排/v 同时/n 合作/v ，/w 如/v 歌舞剧/n 《/w 燎原/v 火炬/n 》/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     这/r 三/m 种/q 创作/v 方式/n 表明/v ，/w 夸大/v 音乐/n 在/p 舞蹈/n 作品/n 里/nd 的/u 决定性/n 作用/n 的/u 说法/n 是/vl 片面/a 的/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     音乐/n 与/c 舞蹈/n 之间/nd 没有/v 谁/r 处于/v 一成不变/i 的/u 主/n 辅/n 地位/n 的/u 关系/n ，/w 两者/n 对/p 作品/n 整体而言/i ，/w 都/d 只能/vu 是/vl 有机/a 组合/v 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     第二/m ，/w 从/p 节奏/n 这/r 一对/n 音乐/n 与/c 舞蹈/n 的/u 形象/n 塑造/v 均/d 起/v 重大/a 作用/n 的/u 因素/n 来看/v ，/w 虽然/c 音乐/n 能为/v 舞蹈/n 提供/v 节奏/n 基础/n ，/w 但/c 音乐/n 并不/d 因此/c 就/d 成/v 了/u 舞蹈/n 的/u 灵魂/n ，/w 舞蹈/n 也/d 不仅/c 是/vl 音乐/n 的/u 简单/a 的/u 视觉/n 表现/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     因此/c ，/w 舞蹈/n 的/u 节奏/n 并非/d 音乐/n 节奏/n 的/u 绝无/v 误差/n 的/u &quot;/w 翻版/n &quot;/w ，/w 每个/r 造型/v 也/d 不/d 都/d 是/vl 音符/n 的/u 绝对/a 的/u &quot;/w 舞蹈/n 化/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        153
                                     舞蹈/n 并/d 没有/d 对/p 音乐/n 唯命是从/i 的/u 本性/n ，/w 我们/r 可以/vu 从/p 舞蹈/n 与/c 音乐/n 在/p 节奏/n 组合/v 的/u 不同/a 方式/n 上/nd 得到/v 佐证/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     （/w 二/m ）/w 某/r 瞬间/nt 吻合/v ，/w 某/r 瞬间/nt 殊异/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     例如/v ２/m ／/w ４/m 拍子/n 的/u 乐曲/n ，/w 假设/v 一/m 小节/n 里/nd 强/a 拍/n 是/vl 一个/mq 四/m 分/q 音符/n ，/w 弱/a 拍/n 是/vl 四/m 个/q 十六/m 分/q 音符/n ，/w 而/c 舞蹈/n 也/d 可能/vu 只/d 产生/v 四/m 分/q 音符/n 时值/v 的/u 两/m 个/q 动作/n ，/w 这/r 对/p 强/a 拍/n 的/u 节奏/n 型/k 是/vl 吻合/v ，/w 对/p 弱/a 拍/n 的/u 节奏/n 型/k 则/c 产生/v 殊异/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     （/w 三/m ）/w 只/d 在/p 拍子/n 上/nd 的/u 吻合/v ，/w 不/d 顾及/v 旋律/n 的/u 节奏/n 构成/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     例如/v ４/m ／/w ４/m 拍子/n 的/u 乐曲/n ，/w 假设/v 其中/nd 的/u 四/m 个/q 小节/n ，/w 一/m 至/v 三/m 小节/n 的/u 旋律/n 均/d 以/p 十六/m 分/q 音符/n 引进/v ，/w 第/h 四/m 小/a 节/q 前/nd 三/m 拍/n 是/vl 四/m 分/q 音符/n ，/w 最后/n 一/m 拍/n 是/vl 休止符/n ；/w 这样/r 一/m 段/q 旋律/n 中/nd ，/w 共有/v 十六/m 个/q 拍子/n ，/w 五十一/m 个/q 音符/n ，/w 一个/mq 休止符/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     而/c 舞蹈/n 可以/vu 不依/v 节奏/n 只/d 产生/v 十五/m 个/q 动作/n 和/c 一个/mq 造型/v ，/w 或/c 产生/v 间歇/v 性/k 的/u 平/a 转/v 动作/n 和/c 造型/v ，/w 只/d 在/p 几个/mq 强/a 拍/n 和/c 最后/n 的/u 休止符/n 为/p 支撑点/n 上/nd 吻合/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     这/r 种/q 创作/v 实践/v 中/nd 常见/v 的/u 现象/n ，/w 充分/a 表明/v 舞蹈/n 并不/d 绝对/d 在/p 节奏/n 上/nd 复制/v 音乐/n ，/w 有/v 它/r 相对/a 的/u 独立自主/i 性/k ，/w 并非/d 僵硬/a 地/u 归依/v 音乐/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     综上所述/i ，/w 从/p 舞蹈/n 作为/v 一/m 门/q 综合性/n 艺术/n 的/u 角度/n 出发/v ，/w 其/r 音乐/n 与/c 舞蹈/n 不同/a 艺术/n 成分/n 的/u 合成/v ，/w 它们/r 之间/nd 不/d 存在/v 谁/r 主/n 谁/r 辅/n 的/u 关系/n ，/w 而/c 只能/vu 是/vl 合作/v 默契/a 的/u 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     彼此/r 是/vl 相/d 适应/v 而/c 又/d 显示/v 相对/a 的/u 独立性/n ，/w 彼此/r 增强/v 对方/n 的/u 艺术/n 表现力/n 而/c 又/d 丰富/v 了/u 整体/n 的/u 艺术性/n ，/w 使/v 某/r 一/m 具体/a 的/u 作品/n 尽可能/d 完美/a 地/u 反映/v 其/r 规定/v 的/u 主题/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     换言之/c ，/w 舞蹈/n 音乐/n 是/vl 舞蹈/n 作品/n 总体/n 的/u 不可分割/i 的/u 有机/a 组成部分/n ，/w 是/vl 舞蹈/n 作品/n 内容/n 与/c 形式/n 的/u 一个/mq 构成/v 因素/n ，/w 它们/r 的/u 共性/n 与/c 个性/n 在/p 作品/n 里/nd 的/u 存在/v 是/vl 不容/v 否认/v 的/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     舞蹈/n 语汇/n 是/vl 塑造/v 舞蹈/n 形象/n 直观/a 呈现/v 于/p 舞台/n 空间/n 的/u 重要/a 工具/n ，/w 舞蹈/n 语汇/n 系/vl 舞蹈/n 语言/n 的/u 总体/n ，/w 是/vl 作品/n 形式上/nl 的/u 构成/v 因素/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     舞蹈/n 语言/n 是/vl 由/p 一个/mq 或/c 一个/mq 以上/nd 有/v 一定/a 情感/n 与/c 意义/n 的/u 舞蹈/n 动作/n 所/u 构成/v ；/w 舞蹈/n 动作/n 乃是/vl 由/p 一/m 种/q 造型/v 的/u 形体/n 引渡/v 到/v 另/r 一/m 种/q 造型/v 的/u 形体/n 的/u 全/a 过程/n ，/w 是/vl 舞蹈/n 艺术/n 语言/n 的/u 最小/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     舞蹈/n 以/p 人/n 的/u 形体/n 有/v 规律/n 的/u 运动/n 做为/v 语言/n ，/w 表现/v 作品/n 所/u 需/v 反映/v 的/u 生活/n 与/c 所/u 塑造/v 的/u 艺术/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     一/m 、/w 舞蹈/n 语汇/n 的/u 来源/n 与/c 结构/n 因素/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     舞蹈/n 语汇/n 系指/v 舞蹈/n 语言/n 的/u 总体/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     因此/c ，/w 对/p 其/r 来源/n 的/u 探讨/v ，/w 实质上/nl 就是/d 考察/v 构成/v 舞蹈/n 语言/n 的/u 人/n 的/u 形体/n 动态/n （/w 动作/n ）/w 和/c 舞姿/n （/w 造型/v ）/w 的/u 由来/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     毫无疑义/i ，/w 舞蹈/n 语言/n 来自/v 人类/n 的/u 社会/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     从/p 舞蹈/n 发展史/n 角度/n 来看/v ，/w 人类/n 社会活动/n 着/u 的/u 人体/n 的/u 形态/n 和/c 情态/n ，/w 是/vl 舞蹈/n 艺术/n 语言/n 的/u 源泉/n 和/c 基础/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     总之/c ，/w 主要/a 有/v 四/m 个/q 方面/n ：/w （/w 一/m ）/w 对/p 人类/n 自身/n 在/p 纷呈/v 繁杂/a 的/u 社会/n 生活/n 中/nd ，/w 能/vu 充分/a 显示/v 性格/n 、/w 情绪/n （/w 喜怒哀乐/i ）/w 的/u 形体/n 动态/n 和/c 情态/n 的/u 提取/v 、/w 积累/v 、/w 变化/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     （/w 二/m ）/w 对/p 人类/n 从事/v 劳动/v 、/w 战争/n 、/w 宗教/n 、/w 风俗/n 、/w 礼仪/n 等/u 社会/n 主要/a 活动/v 时/nt 的/u 形体/n 动态/n 和/c 情态/n 的/u 选取/v 、/w 改造/v 和/c 规范化/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     （/w 三/m ）/w 对/p 大千世界/i 的/u 动物/n 之/u 动态/n 、/w 植物/n 之/u 特征/n 、/w 景物/n 之/u 形状/n 的/u 摹拟/v 、/w 提炼/v 、/w 积累/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     （/w 四/m ）/w 对/p 人类/n 各/r 民族/n 、/w 各/r 不同/a 生活/n 区域/n 已/d 有/v 舞蹈/n 语言/n 的/u 相互/d 交流/v 、/w 借鉴/v 与/c 吸收/v ，/w 从而/c 进行/v 再/d 创造/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     以上/nd 四/m 个/q 方面/n ，/w 大致/d 包括/v 了/u 舞/v 汇/v 的/u &quot;/w 源/n &quot;/w 和/c &quot;/w 流/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        176
                                     从/p 舞蹈/n 艺术/n 创作/v 论/n 角度/n 来说/v ，/w 这/r 来自/v &quot;/w 源/n &quot;/w 与/c &quot;/w 流/n &quot;/w 的/u 形体/n 动态/n 和/c 情态/n ，/w 还/d 都/d 仅仅是/v 导致/v 产生/v 舞蹈/n 语言/n 的/u 基础/n ，/w 只有/c 当/p 这些/r 形体/n 的/u 动态/n 和/c 情态/n ，/w 在/p 创造者/n 一定/a 的/u 情感/n 、/w 韵律/n 起/v 支配/v 与/c 美化/v 的/u 作用/n 之下/nd （/w 即/d 按/p 一定/a 的/u 感情/n 含义/n 和/c 艺术/n 规律/n 进行/v 提炼/v 、/w 组合/v 、/w 贯串/v 之后/nt ）/w ，/w 才/d 会/vu 产生/v 能够/vu 表现/v 生活/n 和/c 思想/n 感情/n 的/u 艺术/n 形态/n 的/u 舞蹈/n 语言/n （/w 这里/r ，/w 韵律/n 的/u 美化/v 作用/n 在于/v 对/p 形体/n 动态/n 和/c 情态/n 的/u 节奏/n 、/w 对比/v 、/w 力度/n 、/w 幅度/n 、/w 速度/n 、/w 感情/n 层次/n 诸/r 方面/n 的/u 强调/v 与/c 制约/v ）/w 。/w 
		
			
                                        177
                                     这/r 种/q 舞蹈/n 艺术/n 语言/n 再/d 按照/p 表达/v 和/c 运用/v 的/u 需要/v ，/w 进行/v 有机/a 的/u 组合/v 和/c 贯串/v ，/w 它/r 的/u 总体/n 就是/d 我们/r 所/u 称谓/n 的/u 舞蹈/n 语汇/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     （/w 一/m ）/w 从/p 人/n 与/c 大自然/n 构成/v 的/u 动/v 的/u 世界/n ，/w 获取/v 艺术/n 状态/n 的/u 形体/n 动态/n 与/c 情态/n （/w 活动/v 或/c 静止/v 的/u 动作/n 与/c 造型/v ）/w ，/w 这/r 是/vl 它/r 的/u 外在/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     （/w 二/m ）/w 出自/v 舞蹈/n 语言/n 以/p 形/n 表/v 情/n 的/u 目的/n ，/w 依据/p 表达/v 特定/a 感情/n 而/c 必须/d 使/v 人/n 的/u 形体/n 动态/n 和/c 情态/n 受/v 感情/n 支配/v （/w 当然/d ，/w 与此同时/i ，/w 还/d 包含/v 动/v 律/n 韵味/n 的/u 起作用/v ）/w ，/w 感情/n 是/vl 系列/n 舞蹈/n 语言/n 的/u 发展/v 线/n 、/w 生命线/n ，/w 这/r 是/vl 它/r 的/u 内在/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     （/w 三/m ）/w 通过/p 动/v 律/n 使/v 舞蹈/n 语言/n 的/u 内在/a 因素/n 和/c 外在/a 因素/n 构成/v 一个/mq 和谐/a 体/n ，/w 人/n 的/u 感情/n 活动/v 节奏/n 和/c 人/n 的/u 形体/n 运动/n 节奏/n ，/w 在/p 一定/a 规律/n 、/w 方式/n 与/c 活动/v 线路/n 上/nd 的/u 协调/v ，/w 才能/c 造成/v 舞蹈/n 语言/n 的/u 内在/a 因素/n 和/c 外在/a 因素/n 的/u 和谐/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     因此/c ，/w 动/v 律/n 是/vl 它/r 的/u 组织/n 因素/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     舞蹈/n 语言/n 或/c 语汇/n 的/u 构成/v 、/w 组合/v 、/w 发展/v ，/w 虽然/c 还有/v 它/r 的/u 种/q 种/q 方法/n 与/c 规律/n ，/w 但/c 都/d 离不开/v 这/r 三/m 个/q 基本/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     二/m 、/w 舞蹈/n 语汇/n 的/u 种类/n 与/c 风格/n 基本/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     舞蹈/n 语汇/n 的/u 种类/n ，/w 主要/a 以/p 其/r 风格/n 特征/n 为/vl 标准/n 来/vd 区分/v ，/w 就/p 我国/n 目前/nt 舞蹈/n 艺术/n 而/c 论/v ，/w 其/r 种类/n 主要/a 有/v 汉族/ns 古典/a 舞蹈/n 语汇/n 、/w 民族/n 民间/n 舞蹈/n 语汇/n 和/c 芭蕾/n 舞蹈/n 语汇/n 三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        185
                                     近年来/nt ，/w 国外/nl 现代/nt 舞蹈/n 语汇/n 也/d 开始/v 出现/v 在/p 我国/n 的/u 一些/m 舞蹈/n 作品/n 中/nd ，/w 但/c 由于/c 对/p 现代/nt 舞蹈/n 语汇/n 的/u 运用/v ，/w 还/d 大多/d 是/vl 试验性/n 的/u ，/w 这里/r 就/d 不/d 作/v 专题/n 介绍/v 了/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     从/p 汉/n 画像/n 砖石/n 所/u 见/v 舞姿/n ，/w 多/a 为/p 舞/v 袖/n 、/w 折腰/v ，/w 这/r 是/vl 当时/nt 常用/v 的/u 舞蹈/n 动作/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     戚/nhf 夫人/n 的/u 表演/v 当/v 比/p 一般/a 更/d 高/a 一筹/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     特别/d 是/vl 当/p 她/r 极度/a 悲痛/a 时/nt ，/w 在/p 刘邦/nh &quot;/w 楚歌/n &quot;/w 声中/nl 舞蹈/n 的/u 那/r 段/q 饱含/v 哀伤/a 、/w 绝望/v 、/w 激愤/a 情绪/n 的/u &quot;/w 楚/n 舞/n &quot;/w ，/w 定是/vl 十分/d 感人/v 的/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     戚/nhf 夫人/n 虽/c 曾/d 红极一时/i ，/w 极/v 得/u 汉高祖/n 刘邦/nh 宠爱/v ，/w 甚至/d 谋划/v 废/v 太子/n 刘盈/nh （/w 吕后/nh 子/n ）/w ，/w 立/v 戚/nhf 夫人/n 子/n 赵王如意/nh 为/vl 帝位/n 继承人/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     但/c 遭到/v 吕后/nh 和/c 朝臣/n 的/u 激烈/a 反对/v ，/w 终/d 未能/vu 如愿/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     刘邦/nh 死后/nt ，/w 势单力薄/i 的/u 戚/nhf 夫人/n 母子/n ，/w 惨遭/v 吕后/nh 毒手/n ，/w 先是/c 囚禁/v 戚/nhf 夫人/n 于/p 永巷/ns ，/w 令/v 其/r 剃发/v 舂米/v 劳动/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     接着/v 毒死/v 其子/n 赵王如意/nh 。/w 
		
			
                                        193
                                     随即/d 下令/v 斩断/v 戚/nhf 夫人/n 手脚/n ，/w 挖去/v 眼晴/n ，/w 熏/v 聋/a 她/r 的/u 耳/n ，/w 又/d 迫/v 她/r 喝下/v 哑/a 药/n ，/w 丢/v 入/v 窟/n 室/n ，/w 叫做/v &quot;/w 人/n 彘/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        194
                                     吕后/nh 召/v 亲/a 生子/v 惠帝/nh 刘盈/nh 来看/v &quot;/w 人/n 彘/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        195
                                     惠帝/nh 得知/v 那/r 手脚/n 被/p 砍/v 、/w 瞎眼/v 的/u 怪物/n 原是/vl 戚/nhf 夫人/n 时/nt ，/w 大哭/v 不止/v ，/w 病倒/v 一/m 年/nt 多/m 不能/vu 起床/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     并/c 指责/v 他/r 母亲/n 说/v ：/w 这/r 简直/d 不是/vl 人/n 干/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     从此/d 终日/nt 饮酒/v 作乐/v ，/w 不理/v 朝政/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     七/m 年/nt 后/nd 就/d 死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     后人/n 赞美/v 戚/nhf 夫人/n 的/u 技艺/n ，/w 深切/a 同情/v 她/r 悲惨/a 的/u 遭遇/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     在/p 不少/a 反映/v 这/r 一/m 历史/n 故事/n 的/u 文艺/n 作品/n 中/nd ，/w 都/d 表现/v 了/u 上述/v 感情/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     汉武帝/n （/w 前/nd １４０/m -/w 前/nd ８７/m 年/nt ）/w 宠爱/v 的/u 李/nhf 夫人/n ，/w 本/n 中山/ns （/w 今/nt 河北/ns 定县/ns ）/w 人/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     是/vl 汉代/nt 著名/a 舞/v 人/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     她/r 出身/v 微贱/a ，/w 父母/n 兄弟/n 等/u ，/w 都/d 是/vl &quot;/w 故倡/n &quot;/w ，/w 世代/nt 均为/vl 乐工/n 舞/v 人/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     李/nhf 夫人/n 哥哥/n 李延年/nh 善/v 歌舞/n ，/w 长/v 作曲/v ，/w 编创/v 的/u 曲子/n 十分/d 动听/a 感人/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     颇得武帝/nh 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        206
		
			
                                        207
                                     平阳/nh 公主/n 示意/v ：/w 那是/vl 李延年/nh 的/u 妹妹/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     武帝/nh 召见/v ，/w 果然/d &quot;/w 妙丽/nh 善舞/v &quot;/w ，/w 于是/c ，/w 宠爱/v 无比/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     李/nhf 夫人/n 生/v 了/u 一个/mq 儿子/n ，/w 即/d 昌邑哀王/nh 。/w 
		
			
                                        210
                                     李/nhf 夫人/n 早死/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     武帝/nh 思念/v 之/u 极/d ，/w 把/p 她/r 的/u 画像/n 挂在/v 甘泉宫/n ，/w 又是/vl 请/v 方士/n 装神弄鬼/i 召/v 李/nhf 夫人/n 魂/n 归/v ，/w 又是/vl 作/v 诗/v 作/v 赋/v 悼念/v 她/r 。/w 
		
			
                                        212
                                     并/c 令/v 乐府/n 把/p 哀悼/v 李/nhf 夫人/n 的/u 诗/n 配上/v 管弦/n 歌唱/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     武帝/nh 厚待/v 李/nhf 夫人/n 的/u 兄弟/n ，/w 加官/v 进爵/v ，/w 李延年/nh 被/p 封为/v 协/v 律/n 都尉/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     后/nd ，/w 李/nhf 夫人/n 兄/n 李广利/nh 投降/v 匈奴/ns ，/w 弟弟/n 李季/nh 奸/v 乱/a 后宫/nl 。/w 
		
			
                                        215
                                     于是/c 李延年/nh 全/a 族/n 被/p 诛/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     李/nhf 夫人/n 出身/n 故倡/n 之/u 家/n ，/w 必然/a 从小/d 接受/v 过/u 严格/a 的/u 音乐/n 舞蹈/n 训练/v ，/w 容貌/n 又/d 长/v 得/u 十分/d 美丽/a ，/w 故而/c 得到/v 皇帝/n 的/u 特别/d 宠爱/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     由于/c 史料/n 记载/v 过于/d 简略/a ，/w 且/c 偏重/v 于/p 记述/v 她/r 个人/n 及其/c 家人/n 的/u 遭遇/n ，/w 对于/p 她/r 艺术/n 上/nd 的/u 造诣/n 未/d 加/v 详述/v ，/w 致使/v 后人/n 难以/d 了解/v 她/r 在/p 舞蹈/n 艺术/n 上/nd 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     汉宣帝/nt （/w 前/nd ７３/m 年/nt -/w 前/nd ４９/m 年/nt ）/w 的/u 母亲/n 王翁须/nh ，/w 本涿郡/ns 广望县/ns 人/n ，/w 是/vl 普通/a 百姓/n 家/n 女儿/n ，/w 八/m 、/w 九/m 岁时/nt ，/w 寄居/v 在/p 广望节侯/ns 的/u 儿子/n 刘仲卿/nh 宅/n 中/nd ，/w 刘仲卿/nh 对/p 翁须/nhs 父亲/n 王乃始/nh 说/v ：/w 把/p 翁须/nhs 给/v 我/r ，/w 我/r 来/vd 养大/v 她/r 。/w 
		
			
                                        219
                                     翁须/nhs 母亲/n 给/p 她/r 做/v 了/u 绢/n 衣/n ，/w 把/p 她/r 送到/v 刘/nhf 家/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     刘仲卿/nh 教/v 翁须/nhs 歌舞/n ，/w 约/v 四/m 、/w 五/m 年/nt 后/nd ，/w 邯郸/ns 来/vd 了/u 个/q 专门/a 为/p 皇室/n 贵族/n 招/v 买/v &quot;/w 歌舞/n 者/k &quot;/w 的/u 人贩子/n ，/w 叫/v 贾长儿/nh 。/w 
		
			
                                        221
                                     翁须/nhs 得知/v 刘仲卿/nh 准备/v 将/p 自己/r 给/p 贾长儿/nh 带走/v ，/w 急/a 告/v 母亲/n ，/w 翁须/nhs 母女/n 逃避/v 平乡/ns 。/w 
		
			
                                        222
                                     刘仲卿/nh 与/c 翁须/nhs 父亲/n 一起/d 找到/v 平乡/ns ，/w 几经/v 周折/n ，/w 翁须/nhs 还是/d 被/p 贾长儿/nh 带走/v ，/w 从此/d 母女/n 音讯/n 断绝/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     后来/nt 才/d 知道/v ，/w 翁须/nhs 等/u 歌舞/n 艺人/n ，/w 被/p 贾长儿/nh 送到/v 长安/ns 太子/n （/w 指/v 武帝/nh 原/a 立/v 的/u 卫太子/nh ）/w 家/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     征和/nt 二/m 年/nt （/w 前/nd ９１/m 年/nt ）/w ，/w 翁须/nhs 与/c 卫太子/nh 的/u 儿子/n 史皇孙/nh 生/v 了/u 个/q 儿子/n 叫/v 刘询/nh ，/w 即/d 汉宣帝/nh 。/w 
		
			
                                        225
                                     刘询/nh 一家/mq 在/p 争夺/v 皇权/n 的/u 斗争/n 中/nd 失败/v ，/w 全家/n 遭/v 杀/v ，/w 王翁须/nh 同时/n 遇难/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     只有/c 刘询/nh 幸存/v 下来/v ，/w 后来/nt 当/v 了/u 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     宣帝/nh 即位/v 后/nd ，/w 为了/p 弄清/v 自己/r 生母/n 的/u 身世/n ，/w 到处/nl 查访/v ，/w 才/d 知道/v 他/r 的/u 亲生/a 母亲/n 原是/vl 一个/mq 出身/v 卑微/a 的/u &quot;/w 歌舞/n 者/k &quot;/w （/w 家/n 伎/n ）/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     于是/c ，/w 得以/vu 立传/v ，/w 传至/v 后世/nt 。/w 
		
			
                                        229
                                     从/p 已/d 发现/v 的/u 史料/n ，/w 看/v 不出/v 王翁须/nh 在/p 舞蹈/n 艺术/n 上/nd 有/v 何/r 独特/a 贡献/n 或/c 特长/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     但/c 从/p 她/r 的/u 遭遇/n ，/w 可以/vu 看出/v 以下/nd 几/m 点/n ：/w 一/m 、/w 汉代/nt 的/u 职业/n &quot;/w 歌舞/n 者/k &quot;/w ，/w 是/vl 丧失/v 人身自由/n 的/u 奴隶/n ，/w 可以/vu 用/v 金钱/n 买卖/n ；/w 二/m 、/w 对/p 舞/v 人/n 的/u 训练/v 是/vl 严格/a 的/u ，/w 需/v 从/p 少年/n 时代/nt 开始/v ，/w 学习/v 时间/n 也/d 很/d 长/a ，/w 约/v 四/m 、/w 五/m 年/nt ，/w 与/c 目前/nt 舞蹈/n 院校/n 的/u 学制/n 相同/a ；/w 三/m 、/w 有/v 专门/d 从事/v 训练/v 、/w 教授/v 舞者/n 的/u 教师/n 和/c 私人/n &quot;/w 舞蹈/n 训练班/n &quot;/w ；/w 四/m 、/w 在/p 皇室/n 、/w 豪门/n 、/w 贵族/n 享乐/v 生活/n 中/nd ，/w 欣赏/v 舞蹈/n 表演/v 是/vl 一/m 项/q 不可/vu 缺少/v 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     由于/c 有/v 这/r 种/q 需求/n ，/w 才/d 出现/v 了/u 以/p 歌舞/n 娱人/v 的/u &quot;/w 歌舞/n 者/k &quot;/w ，/w 同时/c 也/d 出现/v 了/u 训练/v 、/w 贩卖/v 、/w 拐骗/v &quot;/w 歌舞/n 者/k &quot;/w （/w 主要/a 是/vl 少女/n ）/w 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     汉成帝/n （/w 前/nd ３２/m 年/nt -/w 前/nd ７/m 年/nt ）/w 的/u 皇后/n 赵飞燕/nh （/w 原名/n 宜主/nh ）/w ，/w 可/vu 算是/vl 汉代/nt 最/d 著名/a 的/u 舞/v 人/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     出生/v 时/nt ，/w 父母/n 不/d 喂养/v 她/r ，/w 弃/v 三/m 日/nt 仍/d 不/d 死/v ，/w 于是/c 又/d 喂养/v 她/r 。/w 
		
			
                                        234
                                     相传/v 她/r 父亲/n 是/vl 个/q 音乐家/n ，/w 后来/nt ，/w 父/n 死/v 家/n 败/v ，/w 她/r 与/c 妹妹/n 合德/nh 流落/v 长安/ns ，/w 沦为/v 官婢/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     长大/v 后/nd 到/v 阳阿/nh 公主/n 家/n 学习/v 歌舞/n ，/w 成/v 了/u 公主/n 家/n 的/u 家/n 伎/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     由于/c 她/r 酷爱/v 舞蹈/n ，/w 刻苦/a 钻研/v ，/w 又/d &quot;/w 善/v 行/v 气/n 术/n &quot;/w ，/w 如/v 传统/n 气功/n 中/nd 的/u &quot;/w 轻功/n &quot;/w ，/w 有/v 高超/a 的/u 舞蹈/n 技巧/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     使/v 舞蹈/n 具有/v 异乎寻常/i 的/u 轻盈/a 飘逸/a 之/u 美/a ，/w 故/c 名/n 赵飞燕/nh 。/w 
		
			
                                        238
                                     一/m 次/q ，/w 汉成帝/n 刘骜/nh 微服/v 出/vd 宫/n 游玩/v ，/w 到了/v 阳阿/nh 公主/n 家/n ，/w 见/v 赵飞燕/nh 姿容/n 美丽/a ，/w 身材/n 窈窕/a ，/w 舞艺/n 精湛/a ，/w 十分/d 喜爱/v ，/w 便/d 把/p 她/r 召/v 人/n 宫/n 中/nd ，/w 封为/v 婕妤/n （/w 嫔妃/n 称号/n ，/w 宫/n 中/nd 女官/n ）/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     鸿嘉/nt 二/m 年/nt （/w 前/nd １９/m 年/nt ）/w 成帝/nh 废/v 了/u 许/nhf 皇后/n ，/w 永始/nt 元年/nt （/w 前/nd １６/m 年/nt ）/w 封/v 赵飞燕/nh 为/vl 皇后/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     赵飞燕/nh 舞蹈/n 最大/a 特点/n 是/vl 非常/d 轻盈/a 和/p 会/vu 走/v 一/m 种/q 独特/a 的/u 舞步/n -/w -/w &quot;/w 踽步/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     有关/v 赵飞燕/nh 舞姿/n 、/w 体态/n 的/u 轻盈/a 有/v 不少/a 传说/n ：/w 一/m 是/vl 赵飞燕/nh 在/p 宫/n 内/nd 太液池/n 中/nd 高榭/n 上/nd 迎风/v 舞蹈/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     成帝/nh 亲自/d 为/p 她/r 击/v 玉瓯/n ，/w 打拍子/v ，/w 冯无方/nh 吹/v 笛/n 伴奏/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     舞/n 兴/n 正/d 浓/a ，/w 大风/n 骤起/v ，/w 飞燕/nhs 扬/v 袖/n 飞舞/v ，/w 好似/v 欲/d 乘/v 风/n 飞去/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     成帝/nh 急/a 令/v 冯无方/nh 拉住/v 赵飞燕/nh ，/w 风/n 停/v 舞/v 罢/v ，/w 赵飞燕/nh 的/u 裙子/n 上/nd 出现/v 了/u 冯无方/nh 拉/v 她/r 时/nt 留下/v 的/u 皱折/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     从此/d ，/w 宫/n 中/nd 流行/v 起/v 一/m 种/q 有/v 皱折/n 的/u 裙子/n ，/w 叫/v &quot;/w 留/v 仙/n 裙/n &quot;/w ；/w 二/m 是/vl 成帝/nh 见/v 飞燕/nhs 体态/n 过于/d 轻盈/a ，/w 又/d 爱/v 之/u 极/d 深/a ，/w 生怕/d 她/r 有朝一日/i ，/w 真的/a 会/vu 被/p 风/n 吹去/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     于是/c 特为/d 她/r 修筑/v 了/u 一/m 座/q &quot;/w 七/m 宝/n 避风/v 台/n &quot;/w 给/p 她/r 居住/v ；/w 三/m 是/vl 相传/v 赵飞燕/nh &quot;/w 身/n 轻/a 若/v 燕/n ，/w 能/vu 作/v 掌上/nl 舞/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        247
                                     成帝/nh 特为/d 之/u 造/v 一/m 水晶/n 盘/n ，/w 令/v 宫人/n 托/v 盘/n ，/w 赵飞燕/nh 在/p 盘上/nl 起舞/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     如/v 真/d 有/v 其/r 事/n ，/w 赵飞燕/nh 的/u 舞蹈/n 功底/n 可谓/v 深厚/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     要/vu 在/p 那/r 小/a 小/a 的/u 水晶/n 盘上/nl 挥洒自如/i 地/u 舞蹈/n ，/w 既/c 需/v 有/v 极/d 轻盈/a 的/u 身躯/n ，/w 又/d 要/vu 有/v 良好/a 的/u 控制/v 能力/n ，/w 既/c 要/vu 长于/v 控制/v 身体/n 四肢/n ，/w 又/d 要/vu 善于/v 控制/v 呼吸/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     只有/c 如此/r ，/w 才/d 可能/vu 在/p 那/r 小/a 小/a 的/u &quot;/w 舞台/n &quot;/w 上/nd ，/w 优美/a 流畅/a 地/u 舞蹈/v ，/w 表达/v 出/vd 仙女/n 般/a 御/v 风/n 凌云/v 之/u 美/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     后世/nt 文人/n 、/w 学士/n 、/w 艺人/n 、/w 画家/n 等/u ，/w 创作/v 了/u 许多/a 以/p 赵飞燕/nh 为/vl 题材/n 的/u 文艺/n 作品/n ，/w 如/v 小说/n 、/w 戏曲/n 、/w 绘画/n 等/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     明代/nt 著名/a 画家/n 仇十洲/nh 作/v 《/w 百/m 美/a 图/n 》/w ，/w 其中/nd 就/d 有/v 赵飞燕/nh 舞姿/n 图/n ，/w 舞姿/n 柔婉/a ，/w 倾/v 头/n 低/v 眉/n ，/w 表情/n 含蓄/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     另有/v 明人/n 艳艳/a 生/v 作/v 《/w 昭/n 阳/n 趣/n 史/n 》/w 小说/n 插图/n ，/w 木刻/n 画/n 《/w 赵飞燕/nh 掌上/nl 舞/v 图/n 》/w ，/w 画/v 的/u 是/vl 赵飞燕/nh 在/p 宫/nd 内/nd 太液池/n 高榭/n 上/nd 迎风/v 飞舞/v 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     赵飞燕/nh 立/v 在/p 冯无方/nh 手上/nl 舞蹈/v ，/w 地上/nl 有/v 一/m 笙/n ，/w 分明/a 是/vl 表现/v 冯无方/nh 丢下/v 笙/n 去/v 捉住/v 赵飞燕/nh 的/u 情景/n ，/w 但/c 画面/n 所/u 示/v 不是/vl 抓/v 捉/v ，/w 而是/vl 如/v 木刻/n 标题/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     作/v &quot;/w 掌上/nl 舞/v &quot;/w 状/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     当然/d ，/w 这/r 是/vl 距/v 汉代/nt 一千/m 多年/nt 后/nd 的/u 古人/n 意想/v 中/nd 的/u 赵飞燕/nh 舞姿/n 图/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     赵飞燕/nh 的/u 另/r 一/m 特技/n 是/vl 走/v &quot;/w 踽步/n &quot;/w ，/w 走/v 起来/vd &quot;/w 若/c 人/n 手执/v 花/n 枝/n ，/w 颤/v 颤/v 然/a ，/w 他人/r 莫可/d 及/v 学/v 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        258
                                     看来/v 这/r 种/q 舞步/n 是/vl 一/m 种/q 碎步/n ，/w 整个/a 身体/n 在/p 微微/a 地/u 颤动/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     据/p 李正一/nh 教授/n 讲/v ，/w 我国/n 古老/a 剧种/n 梨园/n 戏/n 、/w 莆仙/n 戏中/nl 常用/v 的/u 台步/n -/w -/w &quot;/w 蹀步/n &quot;/w ，/w 俗称/n &quot;/w 蚯蚓/n 步/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        260
                                     步子/n 移动/v 的/u 地位/n 很/d 小/a ，/w 劲/n 从/p 脚跟/n 到/v 脚掌/n 蠕动/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     如/v 蚯蚓/n 蠕动/v 身体/n 向前/v 爬行/v ，/w 上身/n 及/c 头/n 均/d 随/p 之/r 转/v 扭/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     全身/n 有/v 颤动/v 感/n ，/w 娟秀/a 妩媚/a ，/w 是/vl 一/m 种/q 很/d 难/a 掌握/v 的/u 舞步/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     从/p 现存/v 的/u 诸多/a 传统/n 舞步/n 如/v &quot;/w 花梆步/n &quot;/w 、/w &quot;/w 跑/v 圆/n 场/n &quot;/w 、/w &quot;/w 蹀步/n &quot;/w 等/u 相/d 比较研究/v ，/w 古/a &quot;/w 踽步/n &quot;/w 似乎/d 更/d 接近/v 于/p &quot;/w 蹀步/n &quot;/w ，/w 因/c 它/r 具有/v 颤/v 颤/v 抖动/v 的/u 舞/v 貌/n 和/c 技艺/n 比较/d 难于/d 掌握/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     这/r 正/d 与/c &quot;/w 若/r 人/n 手执/v 花/n 枝/n ，/w 颤/v 颤/v 然/a ，/w 他人/r 莫可/d 及/v 学/v 也/u &quot;/w 的/u 记载/v 相/d 吻合/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     赵飞燕/nh ，/w 由于/c 色/n 艺/n 超群/a ，/w 从/p 一个/mq 社会/n 地位/n 十分/d 卑贱/a 的/u 歌舞伎/n 人/n ，/w 一跃/v 而/c 为/vl 封建社会/n 最/d 尊贵/a 的/u 皇后/n ，/w 专宠/v 后宫/nl ，/w 显赫一时/i 。/w 
		
			
                                        266
                                     成帝/nh 死后/nt ，/w 哀帝/nh 立/v ，/w 赵飞燕/nh 无/v 子/n ，/w 哀帝/nh 刘欣/nh 是/vl 得到/v 赵飞燕/nh 支持/v 得/u 立/v 帝位/n 的/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     哀帝/nh 封/v 赵飞燕/nh 为/vl 皇太后/n ，/w 但/c 短短/a 五/m 、/w 六/m 年/nt 后/nd ，/w 哀帝/nh 死/v ，/w 平帝/nh 刘衍/nh 即位/v ，/w 群臣/n 指责/v 赵飞燕/nh 失/v 妇道/n ，/w 绝/v 了/u 皇帝/n 宗室/n ，/w 贬/v 皇太后/n 为/vl 孝成/nh 皇后/n ，/w 迁居/v 北宫/ns 。/w 
		
			
                                        268
                                     过/vd 一个/mq 多/m 月/nt ，/w 废/v 赵飞燕/nh 为/vl 庶人/n ，/w 逼/v 其/r 即日/nt 自杀/v 身死/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     赵飞燕/nh 在/p 尖锐/a 复杂/a 的/u 宫廷/n 斗争/n 中/nd ，/w 虽/c 竭力/v 挣扎/v ，/w 拼死/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     由于/c 出身/v 微贱/a ，/w 朝/n 中/nd 没有/v 稳固/a 的/u 靠山/n ，/w 当/p 宠爱/v 她/r 的/u 皇帝/n 一/m 死/v ，/w 灭顶之灾/i 即/d 接踵而至/i 。/w 
		
			
                                        271
                                     但/c 她/r 精美/a 绝伦/v 的/u 舞蹈/n 艺术/n ，/w 却/d 久久/a 被/p 人/n 传诵/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     从/p 仅存/v 的/u 几个/mq 著名/a 舞/v 人/n 的/u 技艺/n 水平/n 看/v ：/w 汉代/nt 的/u 舞蹈/n 艺术/n 虽/c 多/a 与/c &quot;/w 百戏/n &quot;/w 组合/v 演出/v ，/w 但/c 已/d 逐渐/d 成为/v 一/m 种/q 较/d 成熟/a 的/u 、/w 独立/v 的/u 表演/v 艺术/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     专业/n 舞/v 人/n 训练/v 时间/n 长/a ，/w 年龄/nt 小/a ，/w 有/v 幼/n 功/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        274
                                     折腰/v 舞/n &quot;/w 是/vl 舞者/n 身体/n 软/a 度/n 的/u 标志/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        275
                                     身/n 轻/a 若/v 燕/n ，/w 可/vu 作/v 掌上/nl 舞/v &quot;/w ，/w 是/vl 弹跳/v 力/n 、/w 善于/v 控制/v 呼吸/v 及/c 身体/n 能力/n 的/u 标志/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        276
                                     踽步/n &quot;/w ，/w 标志/v 着/u 连接/v 舞蹈/n 动作/n 的/u 重要/a 手段/n -/w -/w &quot;/w 舞步/n &quot;/w ，/w 有/v 了/u 独特/a 的/u 创造/v ，/w 比较/d 艰深/a ，/w 难于/d 掌握/v ，/w 具有/v 很/d 好/a 的/u 艺术/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     这些/r 都/d 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 反映/v 了/u 当时/nt 的/u 舞蹈/n ，/w 已/d 达到/v 较/d 高/a 的/u 艺术/n 水平/n 与/c 技术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     两汉/nt 时代/nt ，/w 见于/v 记载/v 的/u 舞/n 名/n 并不/d 多/a ，/w 除/p 《/w 盘鼓舞/n 》/w 、/w 《/w 巴渝舞/n 》/w 、/w 《/w 灵/a 星/n 舞/n 》/w &quot;/w 楚舞/n &quot;/w 等/u 外/nd ，/w 有/v 《/w 巾舞/n 》/w 、/w 《/w 拂舞/n 》/w 、/w 《/w 鞞/n 舞/n 》/w 、/w 《/w 铎舞/n 》/w 等/u 舞/n 名/n ，/w 在/p 汉代/nt 史书/n 中/nd 并/d 未/d 出现/v ，/w 而是/vl 在/p 汉/n 以后/nt 的/u 史书/n 中/nd 说明/v 这些/r 舞/n 汉代/nt 已/d 施于/v 宴/n 享/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     因此/c ，/w 很/d 有可能/v 是/vl 这些/r 舞蹈/n 形式/n 汉代/nt 原/d 已/d 存在/v ，/w 但/c 并/c 无/v 固定/v 专/a 名/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     与/c 《/w 袖/n 舞/n 》/w 、/w 《/w 建鼓舞/n 》/w 一样/a ，/w 是/vl 后人/n 给/p 它们/r 取/v 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     记载/v 也/d 不/d 清楚/a ，/w 只/d 写出/v 了/u 她们/r 擅长/v 的/u 特技/n ，/w 如/v &quot;/w 翘/v 袖/n 折腰/v &quot;/w 、/w &quot;/w 身/n 轻/a 若/v 燕/n &quot;/w 、/w &quot;/w 踽步/n &quot;/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     傅毅/nh 《/w 舞赋/n 》/w 中/nd 提到/v 的/u ：/w 《/w 激/v 楚/n 》/w 、/w 《/w 结风/n 》/w 、/w 《/w 阳阿/nh 》/w 之/u 舞/n ，/w 古人/n 解释/v 也/d 不/d 一致/a ，/w 张晏/nh 注/v 说/v ：/w 《/w 激楚/n 》/w 是/vl 歌曲/n 名/n ，/w 《/w 结风/n 》/w 是/vl 曲名/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     高诱/nh 注/v 说/v 《/w 阳阿/nh 》/w 是/vl &quot;/w 古/a 之/u 名/n 倡/n 也/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     曹子建/nh 《/w 乐府/n 诗/n 》/w 有/v &quot;/w 阳阿/nh 奏/v 奇/a 舞/n &quot;/w 句/n ，/w 《/w 昭明/a 文选/n 》/w 李善/nh 注/v 说/v ：/w 阳阿/nh 是/vl 指/v 赵飞燕/nh 在/p 阳阿/nh 公主/n 家/n 学/v 的/u 歌舞/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     意/n 即/d 《/w 阳阿/nh 》/w 是/vl 赵飞燕/nh 在/p 阳阿/nh 公主/n 家/n 表演/v 的/u 歌舞/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     总之/c ，/w 《/w 阳阿/nh 》/w 是/vl 汉代/nt 一/m 舞/n 名/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     虽/c 未见/v 到/v 记载/v ，/w 但/c 既然/c 是/vl 赵飞燕/nh 跳/v 的/u 舞/n ，/w 其/r 主要/a 特点/n ，/w 当然/d 是/vl 轻盈/a 。/w 
		
			
                                        288
                                     综上所述/i ，/w 汉代/nt 舞蹈/n ，/w 虽/c 有/v 很/d 大/a 发展/v ，/w 特别/d 是/vl 在/p 表现/v 内在/a 感情/n 、/w 舞蹈/n 意境/n 、/w 舞蹈/n 技巧/n 等/u 方面/n 有/v 显著/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     但/c 舞蹈/n 作品/n 、/w 舞蹈/n 品种/n ，/w 还/d 并不/d 十分/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     留下/v 姓名/n 的/u 著名/a 舞/v 人/n 的/u 数量/n 也/d 并不/d 很多/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     但/c 萧奉先/nh 认为/v 阿骨打/nh 没有/v 大/a 过失/n ，/w 杀/v 他/r 会/vu 造成/v 不良/a 影响/v ，/w 且/c 女真/ns 国/n 小/a ，/w 不会/vu 对/p 辽/nt 有/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     辽/nt 帝/n 才/d 没/d 杀死/v 阿骨打/nh 。/w 
		
			
                                        293
                                     这些/r 史事/n 说明/v ：/w 皇宫/n 举行/v 盛宴/n ，/w 朝臣/n 、/w 酋长/n 、/w 使节/n 起舞/v 向/p 皇帝/n 敬酒/v ，/w 含有/v 一定/a 的/u 礼节性/n ，/w 表达/v 了/u 对/p 皇帝/n 的/u 敬意/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     这些/r 即兴/v 表演/v ，/w 多/a 是/vl 各地/nl 的/u 民族/n 民间舞/n ，/w 既/c 可/vu 活跃/v 宴会/n 气氛/n ，/w 又是/vl 不同/a 风格/n 舞蹈/n 的/u 展示/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     女真/ns 首领/n ，/w 不愿/vu 向/p 辽/nt 帝/n 表示/v 敬意/n ，/w 所以/c 也/d 不肯/vu 起舞/v ，/w 几乎/d 由此/d 遭到/v 杀身之祸/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     事实上/nl ，/w 女真/ns 本/d 是/vl 个/q 能歌善舞/i 的/u 民族/n ，/w 阿骨打/nh 不肯/vu 在/p 辽/nt 帝/n 面前/nd 起舞/v ，/w 完全/d 是/vl 有意/d 蔑视/v 辽/nt 帝/n 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     三/m 年/nt 后/nd （/w １１１４/m 年/nt ）/w 阿骨打/nh 发动/v 了/u 反/v 辽/nt 战争/n ，/w 并/c 于/p １１１５/m 年/nt ，/w 正式/a 称帝/v 建元/v ，/w 国号/n 大金/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     阿骨打/n 在/p 辽/nt 宫/n 宴会/n 上/nd ，/w 不肯/vu 为/p 辽/nt 帝/n 起舞/v 的/u 事/n ，/w 成/v 了/u 阿骨打/nh 反/v 辽/nt 立国/v 的/u 前兆/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     宫廷/n 宴会/n 上/nd 的/u 舞蹈/n 活动/v ，/w 除/p 有/v 一定/a 的/u 娱乐/v 作用/n 外/nd ，/w 往往/d 带有/v 相当/d 浓厚/a 的/u 政治/n 色彩/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     辽/nt 宫/n 中/nd &quot;/w 大乐/ns &quot;/w ，/w 除/p 上述/v 含/v 大曲/n 外/nd ，/w 主要/a 是/vl 从/p 后晋/nt 传入/v 辽/nt 的/u 唐代/nt 宫廷/n 燕乐/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     据/p 《/w 辽/nt 史/n &#183;/w 乐志/n &#183;/w 大乐/n 》/w 载/v ：/w &quot;/w 辽国/ns 大乐/ns ，/w 晋代/nt 所/u 传/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     《/w 杂/a 礼/n 》/w （/w 《/w 辽/nt 朝/n 杂/a 礼/n 》/w ）/w 虽/c 见/v 坐/v 部/n 乐工/n 左右/n 各/r 一百二/m 人/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     盖/d 亦/d 以/p 《/w 景/n 云/n 》/w 遗/v 工/n 充/v 坐/v 部/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     上述/v 四部/n 乐/n 的/u 舞/v 人/n 编制/v 与/c 唐代/nt 《/w 坐/v 部/n 伎/n 》/w &quot;/w 燕乐/n &quot;/w 部/n 的/u 编制/v 完全/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        305
                                     唐/nt 人/n 杜佑/nh 作/v 《/w 通典/n 》/w 时/nt ，/w 已经/d 提到/v 当时/nt &quot;/w 坐/v 部/n &quot;/w 、/w &quot;/w 立/v 部/n &quot;/w 诸/r 乐舞/n 都/d 已/d 失传/v ，/w 仅存/v 《/w 景/n 云/n 乐/n 》/w 一/m 部/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     以/p 《/w 景/n 云/n 乐/n 》/w 为/vl 代表/n 的/u 这/r 四部/n 唐代/nt 小型/a 燕乐/n ，/w 能/vu 保存/v 在/p 辽/nt 的/u 宫廷/n ，/w 可见/c 辽/nt 对/p 继承/v 中原/ns 传统/n 乐舞/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     辽代/nt 雅/a 乐/n 也/d 极力/d 仿效/v 汉/n 制/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     大同/ns 元年/nt （/w ９４７/m 年/nt ）/w ，/w 辽太宗/nh （/w 耶律德光/nh ）/w 从/p 汴梁/ns 返回/v 北方/nd 时/nt ，/w 得到/v 后晋/nt 太常寺/n 的/u 乐谱/n 及/c 宫悬乐架/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     于是/c 命令/v 有关/v 官员/n ，/w 送/v 回到/v 辽/nt 的/u 中京/ns 保存/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     辽代/nt 雅/a 乐/n &quot;/w 十二/m 安乐/n &quot;/w 本/d 源于/v 唐代/nt ，/w 经/v 梁/nt 、/w 后唐/nt 、/w 晋/nt ，/w 传至/v 辽/nt 。/w 
		
			
                                        311
                                     《/w 辽/nt 史/n &#183;/w 乐志/n &#183;/w 雅/a 乐/n 》/w 载/v ：/w &quot;/w 辽/nt 雅/a 乐/n 歌词/n ，/w 文/n 阙/n 不/d 具/v ，/w 八音/n 器/n 数/n ，/w 大抵/d 因/c 唐/nt 之/u 旧/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        312
                                     辽代/nt &quot;/w 雅/a 乐/n &quot;/w 承袭/v 唐代/nt 是/vl 十分/d 清楚/a 的/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     另/r 据/p 《/w 辽/nt 史/n &#183;/w 乐志/n &#183;/w 散/v 乐/n 》/w 载/v ：/w 后晋/nt 天福/nt 三/m 年/nt （/w ９３８/m 年/nt ）/w ，/w 派/v 刘朐/nh 带/v 着/u 伶/n 官/n 乐工/n 到/v 辽国/ns ，/w 于是/c 辽国/ns 才/d 有/v 了/u 散/v 乐/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     值得/v 注意/v 的/u 不仅/c 是/vl 辽/nt 对/p 中原/ns 唐代/nt 乐舞/n 的/u 重视/v 和/c 继承/v ，/w 与此同时/i ，/w 宋/nt 以后/nt 兴起/v 的/u 杂剧/n ，/w 已/d 列入/v 辽/nt 宫廷/n 宴会/n 典礼/n 的/u 重要/a 节目/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     如/v 辽/nt 册封/v 皇后/n 的/u 典礼/n ，/w 要/vu &quot;/w 呈/v 百戏/n 、/w 角/n 抵/v 、/w 戏/n 马/n 以为/v 乐/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        316
                                     庆祝/v 皇帝/n 生日/nt ，/w 有/v 各种/r 器乐/n 演奏/v 、/w 歌唱/v ，/w 还有/v &quot;/w 杂剧/n 进/v &quot;/w ，/w &quot;/w 歌曲/n 破/a ，/w 角/n 抵/v &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     举行/v 宴会/n 招待/v 宋朝/nt 来使/n ，/w 也/d 有/v 器乐/n 演奏/v 、/w 歌唱/v ，/w &quot;/w 杂剧/n 进/v &quot;/w ，/w &quot;/w 角/n 抵/v &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     在/p 迎接/v 南/nd 来/vd 的/u 宋/nt 使/n 时/nt ，/w 辽/nt 也/d 用/p 本/r 民族/n 乐舞/n 队/n 相迎/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     如/v 宋/nt 人/n 张舜民/nh 《/w 画墁录/n 》/w 载/v ：/w &quot;/w 契丹/ns 待/v 南/nd 使/n ，/w 乐/n 列/v 三百/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     舞者/n 更无/v 回旋/v ，/w 止于/v 顿挫/v ，/w 伸缩/v 手足/n 而已/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        321
                                     为了/p 显示/v 国威/n ，/w 契丹/ns 排列/v 了/u 三百/m 余/n 人/n 的/u 庞大/a 乐舞/n 队/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     但/c 在/p 舞蹈/n 文化/n 比较/d 先进/a 的/u 宋/nt 人/n 眼中/nl ，/w 契丹/ns 民族/n 的/u 舞蹈/n ，/w 没有/v 高/a 难度/n 的/u 旋转/v 等/u 动作/n ，/w 只是/d 顿挫/v 、/w 伸缩/v 手足/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     恰恰/d 是/vl 这/r 两/m 句/q 简单/a 的/u 描写/v ，/w 绘出/v 了/u 北方/nd 少数民族/n 舞蹈/n 豪迈/a 、/w 粗犷/a ，/w 节奏/n 鲜明/a ，/w 动作/n 流动/v 的/u 线条/n 有棱有角/i ，/w 时/nt 缩/v 时/nt 伸/v 的/u 特殊/a 风格/n ，/w 五代/nt 契丹/ns 画家/n 胡瑰/nh 所/u 绘/v 《/w 卓歇图/n 》/w 中/nd 着/v 常服/n 的/u 舞/v 人/n ，/w 正是/vl 这/r 种/q &quot;/w 止于/v 顿挫/v ，/w 伸缩/v 手足/n &quot;/w 的/u 契丹/ns 风/n 舞蹈/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     至今/d 北方/nd 蒙族/ns 、/w 鄂伦春/ns 等/u 民族/n 的/u 传统/n 舞蹈/n 仍/d 具有/v 上述/v 特色/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     辽代/nt 遗存/v 的/u 文物/n 中/nd ，/w 有/v 一些/m 舞蹈/n 形象/n ，/w 为/p 我们/r 研究/v 这/r 一/m 时代/nt 的/u 舞蹈/n 艺术/n 提供/v 了/u 可贵/a 的/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     河北/ns 宣化/ns 出土/v 天庆/nt 六/m 年/nt （/w １１１６/m 年/nt ）/w 辽/nt 墓/n 壁画/n ，/w 有/v &quot;/w 散乐图/n &quot;/w ，/w 后面/nl 有/v 由/p 十一/m 人/n 组成/v 的/u 完整/a 乐队/n ，/w 中间/nd 有/v 一/m 矮小/a 身材/n 的/u 舞/v 人/n ，/w 戴/v 幞/n 头/n ，/w 身穿/v 袍/n ，/w 脚/n 穿靴/v ，/w 脚跟/n 着地/v ，/w 脚尖/n 离地/v 翘起/v ，/w 腰/n 束带/v ，/w 双臂/n 斜/a 抱/v 肘/n 于/p 胸前/nl 。/w 
		
			
                                        327
                                     上身/n 右/nd 倾/v ，/w 向/p 左/nd 侧/v 腰/n ，/w 正/d 翩翩起舞/i 。/w 
		
			
                                        328
                                     舞/v 人/n 及/c 乐/n 人/n 的/u 服饰/n 与/c 后/nd 戏曲/n 服装/n 十分/d 近似/v ，/w 与/c 宋代/nt 元符/nt 二/m 年/nt （/w １０９９/m 年/nt ）/w 赵大翁/nh 墓/n 的/u 乐舞/n 壁画/n 上/nd 的/u 舞/v 人/n 装束/n 几乎/d 完全/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     这/r 幅/n 河北/ns 禹县/ns 白沙/ns 出土/v 的/u 宋代/nt 壁画/n 乐舞/n 场面/n 的/u 排列/v ，/w 基本/d 与/c 唐代/nt 一样/a ：/w 乐/v 人/n 分/v 两边/nl ，/w 成/v 八/m 字形/n ，/w 舞/v 人/n 在/p 中间/nd 表演/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     与/c 宣化/ns 辽/nt 墓/n 壁画/n 也/d 大致/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     特别/d 耐人寻味/i 的/u 是/vl 房山/ns 云居寺/ns 的/u 辽塔/ns 和/c 辽/nt 建/v 石/n 幢/n 上面/nd 的/u 乐舞/n 人/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     云居寺/ns 所/u 藏/v 石经/n 堪称/v 世界之最/i 。/w 
		
			
                                        333
                                     罗汉/n 塔/n 的/u 砖雕/n ，/w 是/vl 少有/v 的/u 辽代/nt 乐舞/n 群像/n ，/w 由于/c 风化/n 严重/a ，/w 许多/a 形象/n 已/d 模糊不清/i 了/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     但/c 从/p 那些/r 依稀可见/i 的/u 舞/v 人/n 、/w 乐/n 人群/n 像/n ，/w 足/d 可/vu 使/v 我们/r 体察/v 到/v 契丹/ns 等/u 北方/nd 少数民族/n 那/r 健朗/a 明快/a 豪迈/a 的/u 舞姿/n ，/w 舞者/n 都/d 着/v 靴/n ，/w 这/r 是/vl 游牧/v 民族/n 服饰/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     曳/v 长/a 袖/n ，/w 又/d 有/v 吸收/v 汉族/ns 传统/n 舞蹈/n 的/u 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     舞者/n 姿态/n 各异/v ，/w 有的/r 抬腿/v 、/w 扬/v 袖/n ，/w 回首/v 仰望/v ；/w 有的/r 斜身/v ，/w 曲/v 腿/n ，/w 正/d 欲/d 踏/v 舞/v ；/w 有的/r 双臂/n 张/v 举/v ，/w 双腿/n 交/v 脚/n 而/c 立/v ，/w 似/v 正/d 做/v &quot;/w 骑马/v 步/n &quot;/w 舞姿/n ；/w 有/v 满面/n 胡须/n 的/u 老人/n ，/w 正/d 甩袖/v 起舞/v ；/w 还有/v 手执/v 各种/r 乐器/n 的/u 舞/v 人/n ，/w 正/d 拍板/v 击鼓/v 作/v 舞/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     真/d 是/vl 多姿多采/i 。/w 
		
			
                                        338
                                     在/p 一些/m 舞/v 人/n 中/nd ，/w 间/n 刻/v 了/u 一/m 个/q 个/q 半圆/n 龛/n ，/w 龛/n 内/nd 都/d 是/vl 汉/n 装/n 女/n 乐舞/n 人/n ，/w 多/a 作/v 坐姿/n ，/w 身披/v 帔帛/n ，/w 或/c 举/v 臂/n 而/c 舞/v ，/w 或/c 作/v 各种/r 奏乐/v 姿/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     在/p 这/r 座/q 宗教/n 艺术/n 建筑/n 中/nd ，/w 也/d 体现/v 了/u 契丹/ns 对/p 汉/n 民族/n 文化/n 的/u 重视/v ，/w 同时/c 也/d 表现/v 了/u 民族/n 文化/n 融合/v 交流/v 的/u 历史/n 事实/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     特别/d 引人注目/i 的/u 一块/n 砖雕/n 是/vl ：/w 几/m 个/q 人/n 抬/v 着/u 一个/mq 亭/n 状/n 物/n ，/w 它/r 很/d 象/p 历史/n 记载/v 中/nd 的/u &quot;/w 行/v 像/n &quot;/w ，/w 即/d 抬/v 着/u 神像/n 游行/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     这/r 是/vl 在/p 重大/a 的/u 宗教/n 节日/nt 中/nd 举行/v 的/u 一/m 种/q 仪式/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     至今/d 陕西/ns 韩城/ns -/w -/w 司马迁/nh 的/u 故乡/n ，/w 还有/v 一/m 种/q &quot;/w 祈雨/v 舞/v &quot;/w -/w -/w 《/w 跳神/v 楼/n 》/w （/w 也/d 称/v 《/w 抬/v 神/n 楼/n 》/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     在/p 云居寺/ns 离/v 寺/n 门/n 不/d 远/a 处/n ，/w 有/v 一/m 座/q 辽代/nt 石/n 幢/n ，/w 石/n 幢/n 上/nd 也/d 刻/v 着/u 乐舞/n 人/n 及/c 飞天/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     石刻/n 飞天/n ，/w 身披/v 长/a 带/n ，/w 御/v 风/n 而/c 行/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     她们/r 或/c 托/v 莲蕾/n ，/w 或/c 托/v 花/n 盘/n ，/w 似/v 徜徉/v 在/p 云海/n 空际/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     比较/d 特殊/a 的/u 是/vl 那/r 背/n 上/nd 有/v 双翅/n ，/w 双手/n 合十/v 的/u 飞天/n ，/w 下身/n 飘起/v 的/u 不是/vl 长裙/n 裹/v 着/u 的/u 腿脚/n ，/w 而是/vl 长/a 长/a 的/u 尾羽/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     她们/r 的/u 形象/n 分明/d 是/vl 唐代/nt 敦煌/ns 壁画/n 中/nd &quot;/w 迦陵频迦/n &quot;/w （/w 人头/n 鸟/n 身/n 之/u 神/n ）/w 的/u 形象/n 衍化/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        348
                                     石/n 幢/n 下部/nd ，/w 刻有/v 一/m 圈/n 生活/n 气息/n 极/d 浓/a 的/u 乐舞/n 人/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     中间/nd 舞/v 人/n 头/n 戴/v 幞头/n ，/w 身穿/v 袍/n ，/w 束带/v ，/w 扬/v 长/a 袖/n 而/c 舞/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     无论/c 舞/v 人/n 或/c 周围/nd 七/m 个/q 演奏/v 琵琶/n 、/w 排/v 箫/n 、/w 笛/n 、/w 拍板/v 、/w 吹管/n 、/w 弹琴/v 、/w 吹/v 笙/n 的/u 乐/n 人/n ，/w 服饰/n 都/d 差不多/a ，/w 与/c 白沙/ns 宋/nt 墓/n 、/w 宣化/ns 辽/nt 墓/n 汉/n 装/n 舞/v 乐/n 人/n 大体/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     这些/r 壁画/n 与/c 石刻/n 都/d 向/p 我们/r 展示/v 了/u 宋/nt 、/w 辽/nt 之际/nd 舞蹈/n 与/c 戏曲/n 相互/d 吸收/v 影响/v ，/w 衔接/v 发展/v 的/u 轨迹/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     历史/n 记载/v 中/nd ，/w 尚未/d 发现/v 具有/v 代表性/n 的/u 辽代/nt 名/n 舞/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 也许/d 是/vl 由于/c 辽/nt 的/u 主体/n 民族/n 契丹/ns 的/u 舞蹈/n 当时/nt 多半/m 是/vl 民间/n 自娱/v 性/k （/w 有时/d 也/d 兼/v 见/v 表演性/n ）/w 的/u 活动/v ，/w 虽然/c 十分/d 生动/a 活泼/a ，/w 豪/a 健/a 质朴/a ，/w 却/d 并/d 未/d 发展/v 成为/v 一/m 种/q 独立/v 的/u 表演/v 艺术/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     在/p 正式/a 的/u 宫廷/n 宴乐/v 中/nd ，/w 看/v 不到/v 契丹/ns 民族/n 的/u 舞蹈/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     只有/d 大臣/n 、/w 酋长/n 、/w 使节/n 在/p 宫/n 宴/n 中/nd 即兴/v 表演/v 本/r 民族/n 舞/n ，/w 向/p 皇帝/n 祝酒/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     作为/v 正式/a 宫廷/n 宴乐/v 的/u 却是/vl 流传/v 唐/nt 宋/nt 的/u &quot;/w 大曲/n &quot;/w 、/w &quot;/w 曲/n 破/a &quot;/w 、/w 《/w 景/n 云/n 乐/n 》/w 等/u 四部/n 和/c 杂剧/n 、/w 百戏/n 等/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     世界/n 驰名/v 的/u 应县/ns 木塔/n ，/w 有/v 极/d 高/a 的/u 工艺/n 水平/n ，/w 没有用/v 一/m 根/n 铁钉/n ，/w 却/d 建造/v 了/u 高达/v ６７/m 米/q 的/u 五/m 层/q 六/m 檐/n 高塔/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     经过/v 大/a 地震/v ，/w 仍/d 巍然屹立/i 。/w 
		
			
                                        359
                                     在/p 第一/m 层/q 安放/v 巨大/a 释迦牟尼/nh 像/n 的/u 殿堂/n 上部/nd ，/w 绘制/v 了/u 几个/mq 供养/v 人/n ，/w 其/r 服饰/n 、/w 风度/n 、/w 脸型/n 、/w 画风/n ，/w 均具/v 盛唐/nt 风韵/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     它/r 显示/v 了/u 辽/nt 对/p 中原/ns 盛唐/nt 文化/n 的/u 景仰/v 、/w 重视/v 和/c 仿效/v ，/w 处处/nl 可见/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     闻名/v 全球/n 的/u 大同/ns （/w 辽/nt 的/u 西京/ns ）/w 华严/ns 寺/n 辽/nt 塑/n 菩萨/n ，/w 造型/v 生动/a 优美/a ，/w 神态/n 典雅/a 安祥/a ，/w 栩栩如生/i 。/w 
		
			
                                        362
                                     服饰/n 装束/n 华丽/a 繁/a 缛/n ，/w 被/p 誉为/v 文物/n 中/nd 的/u 精英/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     辽/nt 的/u 建立/v ，/w 和/p 建国/v 后/nd 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 上/nd 的/u 迅速/a 发展/v 和/c 提高/v ，/w 在/p 我国/n 历史上/n 起到/v 了/u 承前启后/i 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     特别/d 是/vl 对/p 祖国/n 北方/nd 领土/n 的/u 开发/v 、/w 巩固/v ，/w 起到/v 了/u 很/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     辽代/nt 留下/v 的/u 舞蹈/n 史料/n 虽/c 不/d 多/a ，/w 但/c 从/p 已/d 有的/r 文字/n 记载/v 、/w 墓室/n 壁画/n 、/w 石刻/n 、/w 砖雕/n 等/u 研究/v ，/w 当时/nt 的/u 舞蹈/n 发展/v 也/d 起到/v 了/u 承前启后/i 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     与/c 中原/ns 舞蹈/n 融汇/v 在/p 戏曲/n 中/nd 继续/v 发展/v 的/u 趋势/n 是/vl 相/d 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     西夏/nt 为/p 羌族/ns 的/u 一个/mq 支系/n 党项/ns 族/n 建立/v 的/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     原/a 居住/v 在/p 青海/ns 一带/n ，/w 归附/v 唐朝/nt ，/w 宋/nt 初/n 与/c 党项/ns 关系/n 友好/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     曾/d 封/v 其/r 首领/n 为/vl 夏王/nh 。/w 
		
			
                                        370
                                     后/nd 党项/ns 首领/n 周旋/v 于/p 宋/nt 辽/nt 之间/nd ，/w 谋利/v 并/c 扩大/v 其/r 势力/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     公元/nt １０３８/m 年/nt ，/w 党项/ns 首领/n 李元昊/nh 称帝/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     建都/v 兴庆府/ns （/w 今/nt 宁夏/ns 银川市/ns ）/w ，/w 国号/n 大夏/ns ，/w 与/c 宋/nt 对峙/v 一百八十/m 多年/nt 。/w 
		
			
                                        373
                                     由于/c 位于/v 我国/n 西部/nd ，/w 故/c 称/v 西夏/nt 。/w 
		
			
                                        374
                                     二十四/m 史/n 中/nd 无/v 西夏/nt 专/a 史/n ，/w 只/d 在/p 《/w 宋/nt 史/n 》/w 中/nd 附/v 《/w 夏国传/n 》/w 、/w 《/w 辽/nt 史/n 》/w 中/nd 有/v 《/w 西夏/nt 传/n 》/w 。/w 
		
			
                                        375
                                     西夏/nt 的/u 职官/n 、/w 朝贺/v 礼仪/n ，/w 多/a 仿效/v 唐/nt 、/w 宋/nt 。/w 
		
			
                                        376
                                     重视/v 中原/ns 文化/n ，/w 曾/d 在/p 宋嘉祐/nt 七/m 年/nt （/w １０６２/m 年/nt ）/w 上/nd 表/n &quot;/w 求/v 《/w 九/m 经/n 》/w 、/w 《/w 唐/nt 史/n 》/w 、/w 《/w 册府元龟/n 》/w 及/c 宋正/nh 至/v 朝贺仪/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        377
                                     党项/ns 人/n 笃信/v 鬼神/n ，/w 崇尚/v 巫/n 风/n ，/w 每/r 出兵/v 作战/v 都/d 要/vu 占卜/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     巫术/n 活动/v 中/nd 往往/d 有/v 娱/n 神/n 、/w 求神/v 的/u &quot;/w 巫/n 舞/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     敦煌/ns １６４/m 窟/n 有/v 西夏/nt 经/n 变/v 画/n 中/nd 的/u 伎乐/nh 菩萨/n ，/w 其/r 舞姿/n 服饰/n 与/c 唐/nt 、/w 五代/nt 大致/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     榆林/n 三/m 窟/n &quot;/w 净土/n 变/v &quot;/w 有/v 演/v 乐/n 舞蹈/n 的/u 伎乐天/nh ，/w 除/p 侧/nd 出/vd 胯/n 的/u 幅度/n 较/d 大/a 外/nd ，/w 也/d 无/v 其他/r 特点/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     另/r 一/m 幅/n 榆林/n 石窟/n 的/u 西夏/nt 壁画/n ，/w 舞姿/n 相当/d 特殊/a ，/w 动作/n 幅度/n 大/a ，/w 难度/n 高/a ，/w 是/vl 莫高窟/n 与/c 榆林/n 窟/n 中/nd 特有/v 的/u 一/m 幅/n 西夏/nt 舞姿/n 图/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     安西/ns 千佛洞/n 的/u 西夏/nt 伎乐/nh 壁画/n （/w 彩/n 图/n ⑦/w ）/w ，/w 形象/n 也/d 相当/d 生动/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     甘肃/ns 武威/ns 有/v 《/w 凉州/ns 重修/v 护国寺/n 感应/v 塔/n 碑铭/n 》/w ，/w 建于/v 天祐安/nt 五/m 年/nt （/w １０９４/m 年/nt ）/w 是/vl 唯一/a 幸存/v 的/u 西夏/nt 文/n 碑/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     石碑/n 上部/nd 有/v 二/m 姿态/n 对称/a 的/u 舞/v 伎/n ，/w 佩/v 璎珞/n ，/w 执/v 长/a 巾/n ，/w 相对/a 倾/v 身/n 而/c 舞/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     体态/n 丰满/a 粗壮/a ，/w 具/v 少数民族/n 审美/v 特点/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     以上/nd 都/d 是/vl 宗教/n 艺术/n 中/nd 的/u 西夏/nt 舞蹈/n 形象/n ，/w 虽/c 不如/v 墓室/n 文物/n 中/nd 的/u 舞蹈/n 形象/n 生活/n 气息/n 浓/a ，/w 而/c 更具/v 真实性/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     但/c 宗教/n 艺术/n 归根到底/i 是/vl 来自/v 生活/n ，/w 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 反映/v 了/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     西夏/nt 宗教/n 艺术/n 中/nd 众多/a 的/u 舞蹈/n 形象/n ，/w 说明/v 西夏/nt 的/u 舞蹈/n （/w 包括/v 表演性/n 舞蹈/n ）/w ，/w 在/p 生活/n 中/nd 可能/vu 还是/d 比较/d 兴盛/a 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     在/p 中原/ns 、/w 北方/nd 、/w 南方/nd 兴起/v 的/u 戏曲/n 艺术/n ，/w 还/d 没/d 能/vu 在/p 西夏/nt 崛起/v ，/w 从而/c 取代/v 音乐/n 、/w 舞蹈/n 在/p 表演/v 艺木/n 中/nd 所/u 占/v 的/u 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     金/nt 是/vl 女真/ns 族/n 建立/v 的/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     女真/ns 族/n 在/p 隋/nt 唐/nt 时期/nt 称为/v 靺鞨/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     辽/nt 统治/v 时/nt 称为/v 女真/ns 。/w 
		
			
                                        393
                                     女真/ns 人/n 受到/v 辽/nt 统治阶级/n 的/u 残酷/a 剥削/v 和/c 压迫/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     女真/ns 族/n 于/p 公元/nt １１１４/m 年/nt 发动/v 了/u 反/v 辽/nt 战争/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     １１１５/m 年/nt 女真/ns 首领/n 阿骨打/nh 称帝/v 建元/v ，/w 都城/n 为/vl 上京会宁府/ns （/w 今/nt 黑龙江/ns 阿城/ns 南/nd ）/w ，/w 国号/n 大金/ns 。/w 
		
			
                                        396
                                     是/vl 一个/mq 奴隶制/n 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     金/nt 建国/v 之初/n 还/d 与/c 北宋/nt 联合/v 灭/v 辽/nt 。/w 
		
			
                                        398
                                     当/p 金/nt 的/u 统治者/n 认识/v 到/v 宋/nt 的/u 软弱/a 无能/a 和/c 腐朽/a ，/w 便/d 南进/v 灭/v 了/u 北宋/nt 。/w 
		
			
                                        399
                                     乐舞/n 方面/n ，/w 金/nt 与/c 辽/nt 基本/d 相同/a ，/w 他们/r 都/d 重视/v 向/p 中原/ns 学习/v 汉族/ns 礼乐/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     具体/a 做法/n 则/c 不是/vl 通过/p 五代十国/nt 小/a 王朝/nt 学习/v 唐/nt 制/n ，/w 而是/vl 直接/a 吸收/v 宋代/nt 乐舞/n 文化/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     还有/v 一些/m 兄弟/n 民族/n 的/u 舞蹈/n ，/w 在/p 明/nt 、/w 清/nt 两/m 代/nt 都/d 已/d 有/v 记载/v ，/w 而/c 这些/r 舞蹈/n 的/u 形成/v 与/c 发展/v 一定/d 比/p 这些/r 记载/v 更为/d 古远/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     宋/nt 以后/nt ，/w 民间/n 舞蹈/n 发展/v 的/u 总/a 趋势/n 是/vl 两/m 方面/n 的/u ：/w 一方面/n 许多/a 舞蹈/n 在/p 几百/m 年/nt 漫长/a 的/u 岁月/nt 中/nd ，/w 仍然/d 保持/v 原来/d 的/u 样子/n 流传/v 民间/n ，/w 处在/v 停滞不前/v 或/c 发展/v 极为/d 缓慢/a 的/u 状态/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        403
                                     几百/m 年前/nt 的/u 记载/v 和/c 某些/r 新中国/n 成立/v 以后/nt 挖掘/v 出来/vd 的/u 民间舞/n 几乎/d 完全/d 一样/a ，/w 或/c 变化/v 很少/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     由此/d 可以/vu 证明/v 这/r 种/q 长期以来/i 发展/v 不大/a 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     另一方面/c 从/p 这些/r 民间/n 歌舞/n 中/nd ，/w 生长/v 出来/vd 的/u 歌舞/n 小戏/n ，/w 它们/r 逐渐/d 向/p 戏曲/n 转化/v 、/w 发展/v 成为/v 另/r 一/m 种/q 艺术/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     舞蹈/n ，/w 只是/d 组成/v 这/r 种/q 艺术/n 形式/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     在/p 这里/r ，/w 舞蹈/n 动作/n 表现/v 人物/n 思想/n 感情/n 的/u 能力/n 大大/d 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     因此/c 从/p 戏曲/n 中/nd 的/u 舞蹈/n 看/v ，/w 舞蹈/n 又是/vl 处在/v 迅速/a 发展/v 提高/v 和/c 变革/v 的/u 状态/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        409
                                     各族/n 民间舞/n 主要/a 是/vl 自娱/v 性/k 的/u 业余/n 活动/v ，/w 民间/n 舞蹈/n 与/c 广大/a 人民/n 的/u 劳动/v 生活/n 、/w 宗教/n 活动/v 、/w 节日/nt 欢乐/a 等/u 风俗习惯/i 等/u 紧密/a 结合/v ，/w 是/vl 人民/n 生活/n 中/nd 的/u 一个/mq 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     这/r 是/vl 民间舞/n 千百/m 年/nt 来/u 长流/v 不/d 断/v 的/u 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     历代/nt 封建王朝/n ，/w 特别/d 是/vl 元/nt 、/w 明/nt 、/w 清/nt 三/m 代/nt ，/w 统治阶级/n 因/c 恐惧/v ，/w 防止/v 人民/n 聚众/v 造反/v ，/w 曾/d 三令五申/i ，/w 严禁/v 各种/r 民间/n 歌舞/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     但是/c ，/w 无论/c 怎么/r 严禁/v ，/w 各族/n 民间舞/n 传统/n ，/w 仍然/d 斩/v 不/d 断/v ，/w 禁/v 不绝/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     新中国/n 成立/v 以后/nt ，/w 大力/d 挖掘/v 、/w 整理/v 各族/n 民间舞/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     经过/p 整理/v 、/w 改编/v ，/w 许多/a 民间舞/n 成/v 了/u 十分/d 出色/a 的/u 表演/v 艺术/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     如/v 《/w 狮/n 舞/n 》/w 、/w 《/w 龙舞/n 》/w 、/w 《/w 红绸/n 舞/n 》/w 、/w 《/w 孔雀/n 舞/n 》/w 、/w 《/w 扇子/n 舞/n 》/w 、/w 《/w 草原/n 上/nd 的/u 热巴/n 》/w 、/w 《/w 长/a 鼓/n 舞/n 》/w 、/w 《/w 摘/v 葡萄/n 》/w 、/w 《/w 盅/n 碗/n 舞/n 》/w 、/w 《/w 鄂尔多斯/ns 舞/n 》/w 、/w 《/w 花鼓/n 灯/n 》/w 、/w 《/w 草/n 笠/n 舞/n 》/w 、/w 《/w 背/v 新娘/n 》/w 、/w 《/w 奔腾/v 》/w 、/w 《/w 盛京/n 建/v 鼓/n 》/w 等等/u ，/w 屡次/d 在/p 国际/n 舞蹈/n 比赛/v 上/nd 获奖/v ，/w 驰名/v 世界/n ，/w 受到/v 各国/n 人民/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     宋/nt 元/nt 以后/nt 蓬勃/a 兴起/v 的/u 戏曲/n 艺术/n ，/w 是/vl 在/p 继承/v 、/w 融合/v 前/nd 代/nt 多种/mq 艺术/n 形式/n 的/u 基础上/nl 发展/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     汉/nt 魏/nt 六朝/nt 角/v 抵/v 百戏/n 的/u 精湛/a 技艺/n 、/w 隋/nt 唐/nt 音乐/n 舞蹈/n 的/u 高度/n 成就/n ，/w 历代/nt 俳/a 优/a 、/w 侏儒/n 的/u 创造/v ，/w 参军/v 戏/n 的/u 流传/v ，/w 小说/n 、/w 诗词/n 、/w 说唱/n 、/w 武术/n 等/u 各种/r 文化/n 因素/n 的/u 积淀/v ，/w 为/p 戏曲/n 艺术/n 的/u 发展/v 提供/v 了/u 丰富/a 的/u 滋养/v 和/c 素材/n ，/w 准备/v 了/u 戏曲/n 艺术/n 大厦/n 的/u 各种/r 构件/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     舞蹈/n 正是/vl 这些/r 构件/n 中/nd 的/u 重要/a 构件/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        419
                                     明人/n 姚旅/nh 在/p 《/w 露书/n 》/w 中/nd 指出/v ：/w 古代/nt 歌舞/n 乃/d &quot;/w 今/nt 戏场/n 歌舞/n 之/u 遗/v 意/n 也/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     近世/nt 歌舞/n ，/w 道/n 绝/v 直/a 云/n 戏剧/n 耳/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        421
                                     可见/c 古人/n 已/d 深知/v 舞蹈/n 是/vl 戏曲/n 表演/v 的/u 重要/a 组成部分/n ，/w 戏曲/n 继承/v 、/w 融合/v 了/u 前/nd 代/nt 传统/n 舞蹈/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     舞蹈/n 是/vl 戏曲/n 表演/v 的/u 重要/a 组成部分/n ，/w 在/p 戏曲/n 中/nd 保存/v 了/u 丰富/a 的/u 传统/n 舞蹈/n 艺术/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     唐/nt 、/w 宋/nt 大曲/n 的/u 某些/r 名目/n 在/p 宋/nt 杂剧/n 、/w 金/nt 院本/n 中/nd 出现/v ，/w 可以/vu 看出/v 杂剧/n 、/w 院本/n ，/w 继承/v 、/w 吸收/v 唐/nt 、/w 宋/nt 歌舞/n 大曲/n 的/u 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     在/p 发掘/v 出来/vd 的/u 古/a 文物/n 中/nd ，/w 有/v 许多/a 历代/nt 的/u 舞者/n 形象/n ，/w 从/p 这些/r 生动/a 活泼/a 的/u 舞姿/n 中/nd ，/w 也/d 可以/vu 探索/v 出/vd 古代/nt 舞蹈/n 与/c 戏曲/n 舞蹈/n 的/u 继承/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     洛阳/ns 出土/v 的/u 战国/nt （/w 距今/v 二千/m 多年/nt ）/w 玉雕/n 舞女/n ，/w 一/m 手/n 托/v 掌/n ，/w 一/m 手/n 按/v 掌/n ，/w 二/m 人/n 相对/v 而/c 舞/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     这个/r 姿式/n ，/w 在/p 现今/nt 戏曲/n 舞/n 中/nd 经常/d 可以/vu 见到/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     戏曲/n 舞/n 中/nd 有/v 丰富/a 多变/v 的/u 舞/v 袖/n 动作/n ，/w 不但/c 形象/n 优美/a ，/w 而且/c 能/vu 鲜明/a 地/u 表达/v 各种/r 人物/n 不同/a 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     比如/c 前/nd 、/w 后/nd 斜/a 几/m 种/q 方向/n 的/u 甩袖/v ，/w 就/d 可以/vu 表达/v 出/vd 恼怒/v 、/w 鄙夷/v 、/w 不屑/v 等/u 情绪/n ，/w 又/d 如/v 转/v 舞/n 水袖/n ，/w 将/p 水袖/n 抛/v 投/v 在/p 空中/nl ，/w 突/v 又/d 一/m 把/q 抓/v 回/v ，/w 能/vu 表现/v 刚毅/a 、/w 果决/a 的/u 感情/n ，/w 还有/v 护/v 顶/n 抖/v 袖/n 表现/v 恐惧/v 、/w 惊慌/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     掩/v 袖/n 表现/v 娇羞/a 之/u 情/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     这些/r 都/d 是/vl 很/d 美/a 的/u 舞蹈/n 姿态/n ，/w 同时/c 也是/vl 很/d 有/v 表现力/n 的/u 戏剧/n 动作/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     古人/n 说/v ：/w &quot;/w 长袖善舞/i &quot;/w ，/w 早在/v 周代/nt 就/d 有/v &quot;/w 以/p 舞/v 袖/n 为/vl 容/n &quot;/w 的/u 《/w 人/n 舞/n 》/w 。/w 
		
			
                                        432
                                     汉代/nt 画像/n 石中/nl 又/d 有/v 挥动/v 长/a 袖/n 飘然/a 而/c 舞/v 的/u 舞者/n 形象/n ，/w 浏阳/ns 汉墓/n 出土/v 画像/n 石/n 纺/n 织/v 图中/nl ，/w 那个/r 转/v 舞/v 长/a 袖/n ，/w 使/v 长/a 袖/n 卷/v 如/v 圈/n 形/n 的/u 舞姿/n ，/w 西安/ns 出土/v 的/u 汉代/nt 舞/v 俑/n ，/w 那扬/v 袖/n 而/c 舞/v 的/u 生动/a 形象/n ，/w 都/d 是/vl 非常/d 美丽/a 的/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     盛行/v 于/p 南朝/nt 及/c 隋/nt 、/w 唐/nt 各/r 代/nt 的/u 《/w 白纻舞/n 》/w 就是/d 以/p 舞/v 袖/n 为主/v 的/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     而/c 戏曲/n 演员/n 所/u 用/v 的/u 长/a 袖/n ，/w 就/d 有/v 仅/d 是/vl 善舞/v 美/a 姿/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 要/vu 运用/v 这些/r 美/a 姿/n 舞/v 出/vd 深刻/a 动人/a 、/w 复杂多变/v 的/u 感情/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        435
                                     这/r 就是/d 戏曲/n 在/p 继承/v 传统/n 舞蹈/n 上/nd 的/u 重要/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     《/w 巾/n 舞/n 》/w 、/w 《/w 拂/v 舞/n 》/w 在/p 汉/nt 、/w 魏/nt 时/nt 已/d 用于/v 宴/n 享/v ，/w 隋/nt 、/w 唐/nt 《/w 清/nt 商/n 乐/n 》/w 中/nd 仍/d 保存/v 这些/r 舞蹈/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     某些/r 戏曲/n 剧目/n 中/nd 仙女/n 舞/v 长/a 绸/n ，/w 尼姑/n 、/w 和尚/n 舞/v 拂尘/n （/w 云/n 帚/n ）/w ，/w 很/d 可能/vu 是/vl 古代/nt 《/w 巾/n 舞/n 》/w 、/w 《/w 拂/v 舞/n 》/w 在/p 戏曲/n 舞蹈/n 中/nd 的/u 继承/v 与/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     戏曲/n 中/nd 的/u 武打/n 场面/n ，/w 是/vl 极/d 精彩/a 动人/a 的/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     那/r 健美/a 、/w 矫捷/a 的/u 徒手/a 或/c &quot;/w 把子/n 功/n &quot;/w （/w 手执/v 各种/r 武器/n ）/w 的/u 对/v 击/v 、/w 对打/v ，/w 常常/d 使/v 人/n 眼花缭乱/i ，/w 令/v 人/n 惊叹不已/i 。/w 
		
			
                                        440
                                     这些/r 引人入胜/i 的/u 表演/v ，/w 一方面/c 吸收/v 了/u 具有/v 悠久/a 历史/n 的/u 民间/n 武术/n ；/w 另一方面/c 也/d 继承/v 了/u 远古/nt 的/u 《/w 干/a 戚/a 舞/n 》/w 、/w 周代/nt 的/u 《/w 大/a 武/n 》/w 、/w 唐代/nt 的/u 《/w 秦/nt 王/n 破阵/v 乐/n 》/w 等/u 歌颂/v 武功/n 的/u &quot;/w 武/n 舞/n &quot;/w 传统/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     还有/v 那/r 令/v 人/n 叫绝/v 的/u 翎子/n 功/n ，/w 演员/n 头上/nl 的/u 长/a 双/q 翎/n ，/w 或/c 甩/v 、/w 或/c 摇/v 、/w 或/c 转/v 、/w 或/c 立/v ，/w 处处/nl 为/p 表达/v 人物/n 的/u 思想/n 感情/n 舞动/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     这/r 种/q 头上/nl 插/v 翎/n 的/u 形式/n ，/w 与/c 古老/a 的/u &quot;/w 羽/n 舞/n &quot;/w 是/vl 有/v 一定/a 的/u 继承/v 关系/n 的/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     甚至/d 汉代/nt &quot;/w 百戏/n &quot;/w 中/nd 那些/r &quot;/w 吞/v 刀/n 吐/v 火/n &quot;/w 的/u 绝招/n 也/d 被/p 戏曲/n 所/u 吸收/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     如/v 演出/v 钟馗/nh 等/u 戏/n 时/nt ，/w 演员/n 口/n 吐/v 阵/q 阵/q 火焰/n ，/w 更/d 烘托/v 出/vd 神秘/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     唐代/nt 李勣墓/nh 女子/n 双人舞/n 壁画/n ：/w 舞/v 人/n 作/v 蹲/v 姿/n ，/w 斜身/v 回头/v 仰视/v ，/w 如/v 作/v &quot;/w 卧/v 鱼/n &quot;/w 舞姿/n ，/w 那/r 将/d 卧/v 未/d 卧/v 之间/nd 的/u 瞬间/nt &quot;/w 过程/n &quot;/w 动作/n ，/w 描绘/v 得/u 十分/d 生动/a 。/w 
		
			
                                        446
                                     龙门/ns 唐/nt 窟/n 万佛洞/ns 中/nd 作/v &quot;/w 双/a 托/v 掌/n &quot;/w 舞姿/n 的/u 舞/v 人/n 像/n ，/w 奉/v 先/nt 寺/n 下/nd 佛龛/n 中/nd 作/v &quot;/w 顺风/v 旗/n &quot;/w 姿/n 的/u 舞/v 人/n 像/n ，/w 与/c 今/nt 戏曲/n 舞姿/n 都/d 非常/d 相似/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     这/r 类似/v 的/u 例子/n 真/d 是/vl 太多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     我们/r 常/d 在/p 某些/r 千/m 年/nt 以上/nd 的/u 舞蹈/n 形象/n 中/nd ，/w 看出/v 它们/r 与/c 现今/nt 舞蹈/n 的/u 相似之处/n ，/w 这/r 就是/d 几千/m 年/nt 来/u 所/u 形成/v 的/u ，/w 我国/n 特有/v 的/u 民族/n 舞蹈/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     从/p 上面/nd 的/u 例子/n 说明/v 戏曲/n 中/nd 的确/d 保存/v 了/u 丰富/a 的/u 舞蹈/n 传统/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     但是/c ，/w 戏曲/n 毕竟/d 是/vl 戏曲/n ，/w 舞蹈/n 只是/d 组成/v 戏曲/n 表演/v 的/u 一部分/n ，/w 当然/d ，/w 可以说/v 是/vl 重要/a 的/u 一部分/n ，/w 但/c 它/r 毕竟/d 与/c 独立/v 的/u 舞蹈/n 艺术/n 不同/a ，/w 如果/c 脱离/v 了/u 唱词/n 和/c 特定/a 的/u 戏剧/n 情节/n ，/w 舞蹈/n 本身/n 的/u 表现力/n 就/d 会/vu 减弱/v ，/w 就/d 会/vu 成为/v 非常/d 零散/a 的/u 动作/n 和/c 姿态/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     戏曲/n 只是/d 按照/p 自己/r 所/u 要/vu 表现/v 内容/n 的/u 需要/v ，/w 去/v 吸收/v 各种/r 舞蹈/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     但/c 从/p 整体/n 看/v ，/w 舞蹈/n 是/vl 融合/v 在/p 戏曲/n 表演/v 中/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     因此/c ，/w 戏曲/n 中/nd 所/u 保存/v 的/u 传统/n 舞蹈/n 大部分/n 是/vl 零星/a 的/u 、/w 片段/n 的/u ，/w 而/c 不是/vl 整套/n 的/u 、/w 一/m 个/q 个/q 完整/a 的/u 舞蹈/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     戏曲/n 中/nd 也/d 有些/m 插入/v 性/k 的/u 舞蹈/n 片段/n ，/w 结构/n 较为/d 完整/a ，/w 但/c 这/r 是/vl 个别/a 的/u 情况/n ，/w 戏曲/n 中/nd 的/u 舞蹈/n ，/w 在/p 刻画/v 人物/n 内心/n 感情/n 方面/n 有/v 很/d 大/a 发展/v 和/c 提高/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     而/c 作为/v 独立/v 的/u 舞蹈/n 艺术/n 的/u 某些/r 特点/n ，/w 如/v 舞蹈/n 结构/n 的/u 完整/a ，/w 只/d 凭借/v 舞姿/n 、/w 动作/n 来/vd 表现/v 内容/n 、/w 情感/n 等/u 方面/n 是/vl 有所/v 削弱/v 的/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     尚/d 末/n 见到/v 专门/a 的/u 记载/v ，/w 现/n 只能/vu 从/p 零星/a 、/w 点滴/n 的/u 史料/n 中/nd 窥探/v 一二/m 。/w 
		
			
                                        457
                                     元/nt 杂剧/n 是/vl 我国/n 古代/nt 戏曲/n 发展/v 的/u 一个/mq 高峰/n 。/w 
		
			
                                        458
