
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     罗马/ns 的/u 广场/n 上/nd 矗立/v 着/u 许多/a 宏伟/a 的/u 庙宇/n 、/w 会议/n 场所/n 和/c 政府/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     罗马/ns 的/u 圆形/n 大/a 剧场/n 可以/vu 容纳/v 观众/n ５万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     大型/a 公共/a 浴场/n 不仅/d 是/vl 洗浴/v 的/u 地方/n ，/w 而且/c 是/vl 体育/d 锻炼/v 和/c 休息/v 娱乐/v 场所/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     这些/r 大厦/n 把/p 罗马/ns 装饰/n 成/v 一/m 座/q 雄伟/a 华丽/a 的/u 城市/n ，/w 观者/n 为/p 之/u 赞叹/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     君士坦丁堡/ns 和/c 其他/r 大/a 城市/n 的/u 许多/a 建筑物/n 也/d 都/d 十分/d 豪华/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     维吉尔/nh （/w 公元前/nt ７０/m -/w 前/nd １９/m 年/nt ）/w 是/vl 著名/a 诗人/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     他/r 的/u 作品/n 《/w 伊尼特/nh 》/w 是/vl 一/m 部/q 长诗/n ，/w 描写/v 特洛伊/ns 的/u 神话/n 英雄/n 伊尼斯/nh 在/p 城市/n 陷落/v 后/nd 逃走/v ，/w 一直/d 漂流/v 到/v 意大利/ns ，/w 他/r 的/u 后裔/n 就是/d 罗马/ns 的/u 建立/v 者/k 。/w 
		
			
                                        8
                                     罗马人/n 使用/v 拉丁文/n ，/w 它/r 是/vl 用/v 字母/n 拼写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     拉丁/ns 字母/n 是/vl 现在/nt 世界/n 上/nd 最/d 通用/v 的/u 字母/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     普林尼/nh （/w ２３/m -/w ７９/m 年/nt ）/w 是/vl 一/m 位/q 科学家/n ，/w 著有/v 《/w 自然史/n 》/w ，/w 内容/n 非常/d 广泛/a ，/w 包括/v 天文/n 、/w 地理/n 、/w 生物/n 、/w 冶金/n 、/w 医学/n 等/u 各方面/n 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     两/m 罗马帝国/n 灭亡/v 以后/nt ，/w 西欧/ns 逐渐/d 进入/v 封建社会/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     日耳曼人/n 在/p 西/nd 罗马帝国/n 的/u 废墟/n 上/nd 建立/v 了/u 几个/m 国家/n ，/w 其中/nd 的/u 法兰克/ 王国/n 在/p 历史/nt 上/nd 占有/v 重要/a 地位/n ，/w ５/m 世纪末/nt 开始/v 建立/v ，/w 第一/m 个/q 国王/n 是/vl 克洛维/nh 。/w 
		
			
                                        13
                                     ６/m 世纪初/nt 他/r 统一/v 了/u 法兰克/ns 各/r 部落/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     法兰克/ns 王国/n 的/u 版图/n 一再/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     查理曼/nh （/w 意思/n 是/vl 查理/nh 大帝/n ）/w 在位/v 时/nt （/w ７６８/m -/w ８/m １４/m 年/nt ）/w 侵略/v 战争/n 尤其/d 频繁/a ，/w 疆域/n 达到/v 意大利/ns 中部/nd 、/w 西班牙/ns 东北部/ns 以及/c 易北/ns 河/n 和/c 多瑙/ns 河/n 沿岸/nl 的/u 部分/n 土地/n ，/w 国家/n 空前/a 强盛/a 。/w 
		
			
                                        16
                                     ８００/m 年/nt ，/w 教皇/n 为/p 查理曼/nh 举行/v 皇帝/n 加冕/v ，/w 法兰克/nh 王国/n 发展/v 为/v 查理曼/nh 帝国/n ，/w 首都/n 是/vl 亚琛/ns 。/w 
		
			
                                        17
                                     查理曼/nh 死/v 后/nt ，/w 国家/n 陷入/v 混乱/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     ８４３/m 年/nt ，/w 他/r 的/u 三/m 个/q 孙子/n 缔结/v 凡尔登/ns 条约/n ，/w 从/p 东/nd 到/v 西/nd 将/d 帝国/n 分为/v 三/m 部分/n ，/w 各/r 据/v 一方/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     这次/r 领土/n 分割/v 为/p 后来/nt 西欧/ns 大陆/n 的/u 三/m 个/q 主要/a 国家/n 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     西边/ns 的/u 那/r 部分/n 发展/v 为/v 法兰西/ns ，/w 东边/nl 的/u 那/r 部分/n 发展/v 为/v 德意志/ns ，/w 中间/nd 部分/n 的/u 南部/nd 发展/v 为/v 意大利/ns 。/w 
		
			
                                        21
                                     当/p 日耳曼人/n 先后/d 建立/v 国家/n 的/u 时候/nt ，/w 他们/r 当中/nd 的/v 盎格鲁/ns 、/w 萨克森/ns 等/u 部落/n 在/p ５/m 世纪/nt 中期/nt 从/p 欧洲/ns 大陆/n 渡/v 海/n 来到/v 不列颠/ns ，/w 征服/v 当地/n 居民/n ，/w 建立/v 起/u 一些/m 小/a 王国/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     这些/r 小国/n 逐渐/d 合并/v ，/w ９/m 世纪/nt 早期/nt 统一/v 为/v 英吉利/ns 王国/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     今天/nt 的/u 英国/ns 就是/d 从/p 英吉利/ns 王国/n 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     在/p 这/r 几个/m 世纪/nt 的/u 过程/n 里/nd ，/w 西欧/ns 广大/a 的/u 土地/n 上/nd ，/w 封建制度/n 逐渐/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        25
                                     当时/n 土地/v 是/vl 主要/a 的/u 生产资料/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     统治阶级/n 内部/nd 层层/q 向/p 自己/r 的/u 臣属/n 分封/v 土地/n ，/w 以/p 换取/v 他们/r 的/u 效忠/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     因此/c ，/w 以/p 国王/n 为首/v 的/u 大小/a 贵族/n 都/d 拥有/v 数量/n 不等/a 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     他们/r 依靠/v 剥削/v 农奴/n 生活/n ，/w 成为/v 大大小小/a 的/u 封建主/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     农奴/n 有/v 自己/r 微薄/a 的/u 经济/n ，/w 但是/c 在/p 人身/n 上/nd 依附/v 于/p 封建主/n ，/w 不/d 能/vu 随意/a 离开/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     封建主/n 虽/c 不/d 能/vu 任意/d 加以/v 杀害/v ，/w 但是/c 可以/vu 将/d 他们/r 转让/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        31
                                     英/j 法/j 两国/n 的/u 王权/n 逐渐/d 加强/v 起来/vd ，/w １５/m 世纪/nt ，/w 两国/n 都/d 发展/v 为/v 中央集权/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     与/c 王权/n 加强/v 的/u 同时/nt ，/w 两国/n 的/u 经济/n 也/d 有/v 较/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     集市贸易/n 活跃/a 起来/vd ，/w 对/p 外/nd 贸易/n 逐渐/d 扩大/v ，/w 城市/n 走向/v 繁荣/a ，/w 还/d 出现/v 了/u 许多/a 新/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     伦敦/ns 、/w 巴黎/ns 不但/c 分别/d 是/vl 英/j 法/j 的/u 政治/n 中心/n ，/w 而且/c 发展/v 为/v 两国/n 的/u 经济/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     英国/ns 的/u 牧羊业/n 日益/d 发达/a ，/w 羊毛/n 和/c 毛织品/n 是/vl 主要/a 的/u 出口/v 商品/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     １６/m 世纪/nt ，/w 特别/d 是/vl 伊丽莎白/n 女王/n 在位/v 期间/nt （/w １５５８/m -/w １６０３/m 年/nt ）/w ，/w 英国/ns 更是/d 大力/a 开展/v 海外/n 贸易/v ，/w 进行/v 海上/n 抢劫/v ，/w 掠夺/v 了/u 大量/a 财富/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     英国/ns 成为/v 海/n 上/nd 强国/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     德意志/ns 和/c 意大利/ns 的/u 政治/n 情况/n 有/v 所/u 不同/v ，/w 它们/r 长期/nt 四分五裂/i 。/w 
		
			
                                        39
                                     但是/c 经济/n 都/d 有/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     在/p 亚洲/ns ，/w 封建社会/n 形成/v 早/a 于/p 欧洲/ns 。/w 
		
			
                                        41
                                     中国/n 早在/d 公元前/nt ５/m 世纪/nt 就/d 开始/v 进入/v 封建社会/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     朝鲜/ns 、/w 日本/ns 继/v 中国/n 之后/nt ，/w 也/d 建立/v 起/u 封建制度/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     从/p 公元/nt 前后/nt 起/v ，/w 朝鲜/ns 半岛/n 上/nd 先后/d 出现/v 了/u 高句/ns （/w ｇōｕ/ws ，/w 勾/v ）/w 丽/ns 、/w 百济/ns 和/c 新罗/ns 三/m 个/q 奴隶制/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     封建/a 关系/n 逐渐/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        45
                                     ６７６/m 年/nt ，/w 新罗/ns 统一/v 大部分/n 朝鲜/ns 半岛/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     １０/m 世纪/nt ，/w 高丽/ns 王朝/n 开始/v 统治/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     １３９２/m 年/nt ，/w 高丽/ns 大将/n 李成桂/nh 建立/v 李/nhf 朝/nt ，/w 建都/v 汉城/ns ，/w 改/v 国号/n 为/v 朝鲜/ns 。/w 
		
			
                                        48
                                     日本/ns 的/u 奴隶制/n 国家/n 开始/v 出现/v 于/p ２/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        49
                                     ５/m 世纪/nt ，/w 奴隶制/n 国家/n 大和/ns 统一/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        50
                                     它/r 的/u 最高/d 统治者/n 称为/v 大王/n ，/w 后来/nt 又/d 称/v 天皇/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     从/p ６/m 世纪末/nt 起/v ，/w 日本/ns 皇室/n 和/c 一些/m 留学/v 中国/n 的/u 人/n 想/v 仿效/v 中国/n 隋唐/nt 的/u 制度/n 进行/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     ６４６/m 年/nt ，/w 孝德/nh 天皇/n 颁布/v 改/v 新/a 诏书/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     孝德/nh 天皇/n 的/u 年号/n 是/vl 大化/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     这次/r 改革/v 在/p 历史上/n 称/v 为/v &quot;/w 大化改/v 新/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     大化改/v 新/a 的/u 主要/a 内容/n 是/vl ：/w 土地/n 属于/v 国家/n ；/w 取法/v 隋唐/nt 的/u &quot;/w 均/v 田/n 制/k &quot;/w ，/w 实行/v &quot;/w 班/n 田/n 收/v 授/v 法/n &quot;/w ，/w 国家/n 每/r 六/m 年/nt 按/p 人口/n 把/p 土地/n 分给/v 农民/n ，/w 土地/n 不得/d 买卖/n ，/w 受者/n 死/v 后/nt 归还/v ；/w 赋税/n 仿效/v 唐代/nt 租/v 庸/a 调/v 制/k ；/w 改革/v 行政/n 制度/n ，/w 实行/v 中央集权/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     大化/n 改/v 新/a 标志/v 着/u 日本/ns 从/p 奴隶社会/n 向/p 封建社会/n 的/u 过渡/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     从/p １１９２/m 年/nt 起/v ，/w 武士/n 集团/n 的/u 首领/n 操纵/v 国家/n 大权/n 达/v ６００/m 多/m 年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        58
                                     天皇/n 成为/v 傀儡/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     中国/n 和/c 朝鲜/ns 、/w 日本/ns 之间/nd 有着/v 悠久/a 的/u 文化/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     佛教/n 从/p 印度/ns 经/p 中亚/j 传入/v 中国/n ，/w 又/d 从/p 中国/n 传入/v 朝鲜/ns 、/w 日本/ns 。/w 
		
			
                                        61
                                     唐朝/nt 时候/nt ，/w 一/m 批批/q 日本/ns 的/u &quot;/w 遣/v 唐/nt 使/n &quot;/w 和/c 朝鲜/ns 、/w 日本/ns 的/u 留学生/n 不/d 断/v 前来/v 中国/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     著名/a 的/u 日本/ns 留学生/n 吉备真备/nh 和/c 高僧/n 空海/nh 等/u 人/n 把/p 中国/n 的/u 典章/n 制度/n 、/w 文化/n 技术/n 带回/v 本/r 国/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     也/d 有/v 不少/a 中国人/n 前往/v 朝鲜/ns 和/c 日本/ns 。/w 
		
			
                                        64
                                     高僧/n 鉴真/nh 东/nd 渡/v 日本/ns ，/w 不仅/d 带/v 去/vd 了/u 佛教/n 经典/n ，/w 还/d 带去/v 了/u 擅长/v 佛教/n 建筑/n 、/w 雕刻/n 艺术/n 和/c 医药/n 的/u 各种/r 人才/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     今天/nt 奈良/ns 的/u 唐招提/ns 寺/n 就是/d 他们/r 创建/v 的/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     在/p 长期/nt 交往/v 中/nd ，/w 朝鲜/ns 、/w 日本/ns 文化/n 也/d 不/d 断/v 传入/v 中国/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     朝鲜/ns 音乐/n 在/p 中国/n 唐朝/nt 很/d 流行/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     日本/ns 的/u 刀/n 、/w 扇/n 等/u 工艺品/n 深受/v 中国/n 人民/n 的/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     阿拉伯/ns 部落/n 长期/nt 在/p 阿拉伯半岛/ns 上/nd 游牧/v ，/w 各/r 部落/n 有/v 自己/r 信仰/v 的/u 神/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     半岛/n 西部/ns 有/v 两/m 个/q 著名/a 的/u 城市/n 麦加/ns 和/c 麦地那/ns 。/w 
		
			
                                        71
                                     ７/m 世纪初/nt ，/w 穆罕默德/nh （/w ５７０/m -/w ６３２/m 年/nt ）/w 开始/v 在/p 麦加/ns 传教/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     他/r 宣称/v 宇宙/n 间/nd 只/d 有/v 一/m 个/q &quot;/w 真主/n &quot;/w 安拉/nh ，/w 号召/v 各个/r 部落/n 的/u 人/n 信仰/v 并且/c 绝对/a 顺从/v &quot;/w 真主/n &quot;/w ，/w 而/c 不再/d 信仰/v 本/r 部落/n 的/u 神/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     他/r 创立/v 的/u 宗教/n 就是/d 伊斯兰教/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 种/q 关于/p 一/m 神/n 教/n 的/u 宣传/v 有助于/v 打破/v 狭隘/a 的/u 氏族/n 界限/n ，/w 促进/v 统一/a ，/w 但是/c 遭到/v 有/v 钱/n 有/v 势/n 的/u 麦加/ns 贵族/n 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     ６２２/m 年/nt ，/w 穆罕默德/nh 逃到/v 麦地那/ns 去/vd 发展/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     ６３０/m 年/nt ，/w 他/r 带领/v 武装/n 队伍/n 重返/v 麦加/ns 。/w 
		
			
                                        77
                                     麦加/ns 贵族/n 无法/d 抵抗/v ，/w 只好/d 同/c 他/r 妥协/v ，/w 承认/v 他/r 是/vl 政治/n 和/c 宗教/n 领袖/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     穆罕默德/nh 的/u 势力/n 一/m 天天/q 强大/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        79
                                     在/p 他/r 死后/nt 不久/nt 整个/a 半岛/n 就/d 完全/a 统一/v 了/u 。/w 
		
			
                                        80
                                     他/r 的/u 继承人/n 称为/v 哈里发/nh ，/w 集/v 政治/n 、/w 宗教/n 大权/n 于/p 一身/n ，/w 阿拉伯/ns 国家/n 因此/c 又/d 称为/v 阿拉伯/ns 哈里发/nh 国家/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     阿拉伯/ns 统一/v 后/nt 立即/d 向/p 外/nd 扩张/v ，/w 先后/d 征服/v 了/u 地中海/ns 东岸/nl 地区/n 、/w 北非/ns 、/w 西班牙/ns 和/c 中亚/j 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     ８/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 阿拉伯/ns 成为/v 地/n 跨/v 亚/j 、/w 非/j 、/w 欧/j 三/m 洲/n 的/u 大/a 帝国/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     在/p 被/p 征服/v 地区/n 已经/d 存在/v 封建制度/n ，/w 阿拉伯人/n 把/p 它/r 承袭/v 过来/vd ，/w 同时/v 把/p 伊斯兰教/n 传播/v 到/v 这些/r 地方/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     今天/nt 伊斯兰教/n 和/c 佛教/n 、/w 基督教/n 并/d 称为/v 世界/n 三/m 大/a 宗教/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     阿拉伯/ns 帝国/n 建都/v 巴格达/ns 。/w 
		
			
                                        86
                                     帝国/n 初期/nt 约/d １００/m 年/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 国势/n 强盛/a ，/w 农业/n 和/c 手工业/n 都/d 很/d 发达/a ，/w 商业/n 十分/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     巴格达/ns 市场/n 上/nd 陈列/v 着/u 各种各样/i 的/u 物产/n ，/w 中国/n 的/u 丝绸/n 和/c 瓷器/n 深受/v 人们/n 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     街上/n 熙熙攘攘/i ，/w 一片/n 热闹/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     巴格达/ns 很快/a 发展/v 为/p 繁华/a 的/u 国际/n 性/k 大都市/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     帝国/n 的/u 统治/v 并不/d 巩固/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     １０/m 世纪/nt ，/w 帝国/n 已经/d 四分五裂/i 。/w 
		
			
                                        92
                                     在/p 西班牙/ns ，/w 阿拉伯人/n 的/u 统治/v 势力/n 一/m 步步/q 被/p 当地/n 居民/n 排挤/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        93
                                     １２/m 世纪/nt ，/w 这里/r 兴起/v 了/u 葡萄牙/n 王国/n ，/w １５/m 世纪/nt 晚期/n 又/d 形成/v 西班牙/ns 王国/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     阿拉伯人/n 对/p 世界/n 文化/n 作出/v 了/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     他们/r 翻译/v 了/u 许多/a 希腊/ns 著作/n ，/w 使/v 西欧/ns 在/p 经过/v 文化/n 低潮/n 以后/nt ，/w 又/d 重新/d 认识/v 到/v 古代/n 文化/n 的/u 光辉/n 成果/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     他们/r 吸取/v 了/u 印度/ns 十/m 个/q 数字/n 的/u 计数法/n ，/w 把/p 它/r 传到/v 欧洲/ns ，/w 由此/d 产生/v &quot;/w 阿拉伯/ns 数字/n &quot;/w 的/u 名称/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     他们/r 还/d 确定/v 了/u 三角/n 学/k 中/nd 的/u 一些/m 概念/n ，/w 创立/v 了/u 完整/a 的/u 代数学/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     文学/n 作品/n 《/w 一千零一/m 夜/nt 》/w （/w 《/w 天方夜谭/i 》/w ）/w 汇集/v 了/u 许多/a 民族/n 的/u 优美/a 动人/a 的/u 民间故事/n ，/w 是/vl 一/m 部/q 世界/n 文学/n 名著/n ，/w 至今/d 在/p 世界/n 上/nd 广泛/a 流传/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     往来/v 于/p 三/m 大洲/n 的/u 阿拉伯/ns 商人/n 不但/c 加强/v 了/u 各地/n 的/u 经济/n 联系/v ，/w 也/d 加强/v 了/u 文化/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     他们/r 给/v 中国/n 带来/v 了/u 伊斯兰教/n 和/c 天文/n 、/w 医学/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     中国/n 的/u 罗盘/n 针/n 、/w 造纸术/n 、/w 印刷术/n 、/w 火药/n 和/c 火器/n ，/w 以及/c 数学/n 、/w 化学/n 、/w 医学/n 等/u 知识/n 又/d 由/p 阿拉伯人/n 传到/v 西方/ns 。/w 
		
			
                                        102
                                     中国/n 史籍/n 中的/v 突厥人/n ，/w 又/d 译为/v 土耳其人/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     他们/r 在/p ６/m 世纪/nt 前后/nt 生活/v 在/p 中/nd 亚细亚/ns ，/w 后来/nt 一部分/n 突厥人/n 西/nd 迁/v ，/w 有的/r 远至/v 小亚细亚/ns 。/w 
		
			
                                        104
                                     １３/m 世纪末/nt ，/w 一/m 支/q 不大/a 的/u 突厥/ns 部落/n 在/p 奥斯曼/ns 的/u 带领/v 下/vd 在/p 小亚细亚/ns 西北部/n 建国/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     这个/r 国家/n 因/c 他/r 而/c 得/v 名/n 为/v 奥斯曼土耳其/ns 。/w 
		
			
                                        106
                                     奥斯曼土耳其/ns 是/vl 个/q 军事/n 封建/a 国家/n ，/w 以/p 伊斯兰教/n 为/v 国教/n ，/w 从/p １４/m 世纪/nt 起/v 国家/n 首领/n 称为/v 素丹/n ，/w 掌握/v 政教/j 大权/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     奥斯曼土耳其/ns 建国/v 后/nd 立即/d 向/p 外/nd 扩张/v ，/w 先/nt 占领/v 整个/a 小亚细亚/ns ，/w 接着/v 就/d 向/p 欧洲/ns 进军/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     １４５３/m 年/nt ，/w 素丹/n 亲自/d 率领/v 水陆/n 大军/n 向/p 君士坦丁堡/ns 发动/v 猛攻/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     城中/nl 居民/n 奋勇/d 抵抗/v 达/v 七/m 个/q 多/m 星期/nt ，/w 最后/a 土军/n 破城/v 而/c 入/v ，/w 一连/d 三/m 天/n 烧/v 杀/v 掳掠/v ，/w 毁坏/v 了/u 无数/m 的/u 珍贵/a 文物/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     东/nd 罗马帝国/n 灭亡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     奥斯曼土耳其/ns 以/p 君士坦丁堡/ns 作为/v 首都/n ，/w 改称/v 伊斯坦布尔/ns 。/w 
		
			
                                        112
                                     奥斯曼土耳其/ns 继续/d 扩张/v ，/w 成为/v 地/n 跨/v 欧/j 、/w 亚/j 、/w 非/j 三/m 洲/n 的/u 大/a 帝国/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     奥斯曼土耳其/ns 实行/v 严厉/a 的/u 统治/v ，/w 横征暴敛/i ，/w 被/p 征服/v 地区/n 的/u 社会/n 经济/n 发展/v 受到/v 很/d 大/a 阻碍/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     奥斯曼土耳其/ns 还/d 向/p 过境/v 的/u 商人/n 征收/v 高/a 税/n ，/w 对/p 东西方/nl 贸易/v 也/d 产生/v 了/u 不利/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     意大利/ns 北部/nd 城市/n 的/u 工商业/n 十分/d 发达/a ，/w 有的/r 城市/n 发展/v 为/v 城市/n 共和国/n ，/w 其中/n 最/d 著名/a 的/u 有/v 威尼斯/ns 、/w 热那亚/ns 和/c 佛罗伦萨/ns 。/w 
		
			
                                        116
                                     １３/m 到/v １５/m 世纪/nt ，/w 它们/r 处于/v 极盛/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        117
                                     威尼斯/ns 和/c 热那亚/ns 的/u 经济/n 以/p 商业/n 活动/v 为主/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     它们/r 的/u 商船/n 穿行/v 于/p 地中海/ns 和/c 黑海/ns ，/w 并且/c 远/a 驶/v 英国/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     意大利/ns 旅行家/n 马可&#183;波罗/nh 就/d 是/vl 威尼斯/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     １３/m 世纪/nt ，/w 他/r 随同/v 经商/v 的/u 父亲/n 、/w 叔父/n 经过/v 长途跋涉/i 来到/v 中国/n ，/w 到达/v 元朝/nt 朝廷/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     他/r 描述/v 东方/nl 见闻/n 的/u 《/w 马可波罗/nh 游记/n 》/w 在/p 欧洲/ns 传诵/v 一时/nt 。/w 
		
			
                                        122
                                     佛罗伦萨/ns 是/vl 意大利/n 银行业/n 和/c 手工业/n 的/u 中心/n ，/w 它/r 的/u 呢绒/n 工业/n 尤其/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     １４/m 世纪/nt ，/w 呢绒/n 工业/n 中/nd 兴起/v 了/u 新/a 的/u 手工业生产/n 形式/n ─/w ─/w 工场/n 手工业/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     工场主/n 雇用/v 许多/a 工人/n ，/w 让/v 他们/r 分工/n 生产/v 某种/n 商品/n ，/w 例如/v 呢绒/n 生产/v 一共/d 分成/v 洗/v 毛/n 、/w 梳/v 毛/n 、/w 纺线/v 、/w 织/v 呢/n 等/u ２０/m 多/a 道/v 工序/n ，/w 有些/r 工序/n 集中/v 在/p 工场/n 里/nd 完成/v ，/w 有些/r 由/p 工人/n 在/p 家里/n 完成/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     １４/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 在/p 佛罗伦萨/ns 城里/nl 和/c 近郊/n ，/w 大约/d 有/v ２００/m 家/k 呢绒/n 工场/n ，/w 工人/n 约/d ３万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     工场主/n 和/c 富商/n 、/w 银行家/n 开始/v 形成/v 资产阶级/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     工场/n 手工业/n 标志/v 着/u 资本主义/n 生产/v 的/u 最初/nt 萌芽/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     以后/nt ，/w 欧洲/ns 其他/r 国家/n 也/d 陆续/d 出现/v 了/u 手工/n 工场/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     随着/v 工商业/n 的/u 发展/v ，/w 对/p 货币/n 的/u 需求/v 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     为了/p 铸造/v 货币/n ，/w 西欧/ns 上层/nl 社会/n 迫切/v 需要/v 黄金/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     人们/n 早已/d 听说/v 东方/nl 十分/d 富庶/a ，/w 特别/d 是/vl 《/w 马可波罗/nh 游记/n 》/w 对/p 中国/n 和/c 东方/nl 各地/n 的/u 繁华/a 作/v 了/u 很多/m 描述/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     于是/c 西欧/ns 国王/n 、/w 贵族/n 、/w 商人/n 纷纷/d 想到/v 东方/nl 来/vd 掠夺/v 财富/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     但是/c 对/p 东方/nl 的/u 贸易/v 长期/nt 操纵/v 在/p 阿拉伯/ns 和/c 东/nd 罗马/ns 等/u 国/n 商人/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        134
                                     他们/r 把/p 东方/nl 商品/n 运到/v 地中海/ns 东部/nd ，/w 再/d 由/p 意大利人/n 运到/v 西欧/ns 。/w 
		
			
                                        135
                                     威尼斯/ns 、/w 热那亚/ns 从而/c 繁荣/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        136
                                     其他/r 西欧/ns 国家/n 十分/d 嫉羡/v ，/w 因此/c 它们/r 千方百计/i 探寻/v 通往/v 东方/nl 的/u 新/a 航路/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     首先/c 开始/v 探寻/v 新/a 航路/n 的/u 是/vl 葡萄牙/ns 和/c 西班牙/ns 。/w 
		
			
                                        138
                                     １４８７/m -/w １４８８/m 年/nt ，/w 葡萄牙人/n 迪亚士/nh 率领/v 船队/n 沿/p 非洲/ns 西/nd 海岸/nl 南下/v ，/w 直到/v 非洲/ns 南部/nd 沿海/nl ，/w 发现/v 了/u 非洲/ns 西南端/nd 的/a 尖/a 角/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     葡萄牙/ns 国王/n 把/p 这个/r 尖/a 角/n 命名/v 为/v 好望角/ns 。/w 
		
			
                                        140
                                     葡萄牙/ns 贵族/n 达&#183;伽马/nh 在/p 迪亚士/nh 远航/v 的/u 基础上/n ，/w 在/p １４９７/m 年/nt 率领/v 船队/n 绕过/v 非洲/ns 南端/nl ，/w 然后/c 沿/p 非洲/ns 东/nd 海岸/nl 北上/v ，/w 继而/c 向/p 东/nd 航行/v ，/w １４９８/m 年/nt 到达/v 印度/ns 西南/ns 海岸/nl 的卡里库特/ns 。/w 
		
			
                                        141
                                     他/r 首先/c 找到/v 了/u 通向/v 东方/nl 的/u 一/m 条/q 新/a 航路/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     １４９２/m 年/nt ，/w 热那亚人/n 哥伦布/nh 在/p 西班牙/ns 王室/n 的/u 资助/v 下/vd ，/w 率领/v 船队/n 横渡/v 大西洋/ns 。/w 
		
			
                                        143
                                     他/r 相信/v 地球/n 是/vl 圆/a 的/u ，/w 认为/v 从/p 大西洋/ns 向/p 西/nd 航行/v 也/d 可以/vu 到达/v 东方/nl 。/w 
		
			
                                        144
                                     船队/n 克服/v 了/u 种种/q 困难/n ，/w 最后/a 到达/v 古巴/ns 、/w 海地/ns 。/w 
		
			
                                        145
                                     以后/nt 哥伦布/nh 又/d 三/m 次/q 西/nd 航/v ，/w 到达/v 过/u 中美/ns 、/w 南美/ns 的/u 几/r 处/q 海岸/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     哥伦布/nh 始终/d 认为/v 他/r 到/v 的/u 地方/n 是/vl 印度/ns ，/w 因此/c 称/v 当地/nd 居民/n 为/v 印第安人/n ，/w 意思/n 是/vl 印度/ns 居民/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     这个/r 名称/n 一直/d 沿用/v 到/v 今天/nt 。/w 
		
			
                                        148
                                     １５１９/m 年/nt ，/w 葡萄牙人/n 麦哲伦/nh 奉/v 西班牙/ns 国王/n 之/u 命/n ，/w 率领/v 船队/n 作/v 环球/n 航行/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     船队/n 从/p 大西洋/ns 西行/v ，/w 绕过/v 南美洲/ns 南端/nl 的/u 海峡/n ─/w ─/w 今天/nt 的/u 麦哲伦/ns 海峡/n ，/w 到达/v 菲律宾/ns 群岛/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     麦哲伦/nh 在/p 参预/v 菲律宾人/n 的/u 冲突/v 中/nd 被/p 杀/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     剩下/v 的/u 船员/n 逃出/v 菲律宾/ns ，/w 继续/d 航行/v ，/w 绕过/v 非洲/ns ，/w １５２２/m 年/nt 回到/v 西班牙/ns 。/w 
		
			
                                        152
                                     在/p 三/m 年/nt 的/u 艰苦/a 航行/v 中/nd ，/w 船员/n 大批/q 死亡/v ，/w 回到/v 西班牙/ns 时/nt 只/d 剩下/v 很少/a 的/u 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     新/a 航路/n 的/u 开辟/v 加强/v 了/u 各地/n 的/u 经济/n 联系/v ，/w 促进/v 了/u 国贸易/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     但是/c 殖民/v 掠夺/v 接踵而至/i 。/w 
		
			
                                        155
                                     财富/n 源源/d 流入/v 欧洲/ns 。/w 
		
			
                                        156
                                     欧洲/ns 的/u 资本主义/n 正是/d 随着/v 殖民/v 掠夺/v 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     罗马帝国/ns 晚期/nt ，/w 基督教会/n 的/u 性质/n 发生/v 了/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     上层/nl 人物/n 纷纷/d 信教/v ，/w 捐献/v 财产/n ，/w 在/p 教会/v 里/nd 取得/v 领导/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     法兰克/ns 历代/nt 国王/n 都/d 信奉/v 基督教/n ，/w 大量/a 赠赐/v 地产/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     教会/v 成为/v 一/m 个/q 大/a 封建主/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     同时/c 长期以来/i ，/w 教会/v 内部/nd 逐渐/d 形成/v 东西/nd 两/m 派/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     东/nd 派/n 以/p 君士坦丁堡/ns 为/v 中心/n ；/w 西/nd 派/n 以/p 罗马/ns 为/v 中心/n ，/w 它/r 的/u 首脑/n 称为/v 教皇/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     １０５４/m 年/nt ，/w 双方/n 正式/a 分裂/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     西部/ns 教会/v 称为/v 天主教/n ，/w 东部/nd 教会/v 称为/v 正教/n 或/c 东正教/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     基督教会/n 是/vl 封建制度/n 的/u 精神支柱/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     教会/v 宣扬/v 神学/n ，/w 严厉/a 压制/v 一切/r 不/d 合乎/v 神学/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     天主教会/n 在/p 西欧/ns 的/u 势力/n 尤其/d 强大/a ，/w 为了/p 聚敛/v 钱财/n ，/w 教会/v 千方百计/i 敲诈勒索/v ，/w 贪污/v 受贿/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     教会/v 还/d 贩卖/v &quot;/w 免罪/v 符/n &quot;/w ，/w 胡说/v 只要/c 买/v 了/u 这/r 种/q 符券/n ，/w 就/d 能/vu 免罪/v ，/w 死后/nt 就/d 能/vu 升入/v &quot;/w 天堂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        169
                                     教会/v 上层/nl 人士/n 生活/n 十分/d 糜烂/v ，/w 在/p 四分五裂/i 的/u 德意志/ns ，/w 天主教会/n 尤其/d 猖厥/a ，/w 每年/nt 要/vu 从/p 这里/r 搜括/v 大量/a 金币/n 送到/v 罗马/ns ，/w 因此/c 人们/n 说/v 德意志/ns 是/vl &quot;/w 教皇/n 的/u 奶牛/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     １５/m 世纪末/nt 到/v １６/m 世纪初/nt ，/w 人们/n 对/p 天主教会/n 的/u 腐化/v 已经/d 不能/v 容忍/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     １５１７/m 年/nt ，/w 数皇/n 借口/n 修缮/v 罗马/ns 的/u 圣彼得/ns 大/a 教堂/n ，/w 派/v 特使/n 到/v 德意志/ns 去/vd 兜售/v 免罪/v 符/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     贩子/n 们/k 宣传/v 说/v ，/w 只要/c 买者/n 的/u 钱/n 落入/v 钱柜/n 叮当/o 一/m 响/v ，/w 他/r 已/d 死/a 家属/n 的/u 灵魂/n 就/d 马上/d 飞/v 升/v 天堂/n 了/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     他们/r 骗到/v 不少/a 的/u 钱/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     但是/c 当/p 他们/r 来到/v 维登堡/ns 附近/a 的/u 时候/nt ，/w 维登堡/ns 大学/n 的/u 神学/n 教授/n 马丁&#183;路德/nh ，/w 在/p 维登堡/ns 教堂/n 的/u 门/n 上/nd 贴出/v 《/w 九十五/m 条/q 论纲/n 》/w 予以/v 驳斥/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     他/r 戳穿/v 免罪/v 符/n 的/u 欺骗性/n ，/w 并且/c 针锋相对/i 地/u 指出/v ，/w 钱/n 落入/v 钱柜/n 叮当/o 一/m 响/v ，/w 贪婪/a 的/u 念头/n 就/d 增/v 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     论纲/n 一经/d 贴出/v ，/w 立即/d 引起/v 社会/n 上/nd 的/u 广泛/a 响应/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     这/r 件/q 事/n 触发/v 了/u 德意志/ns 的/u 宗教改革/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     宗教改革/n 实际上/d 是/vl 一/m 场/q 披/v 着/u 宗教/n 外衣/n 的/u 反封建/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     由于/c 天主教会/n 是/vl 封建制度/n 的/u 强大/a 支柱/n ，/w 是/vl 社会/n 矛盾/n 的/u 焦点/n ，/w 因此/c 斗争/n 矛头/n 首先/c 指向/v 天主教会/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     在/p 宗教改革/n 发展/v 过程/n 中/nd ，/w １６/m 世纪/nt 早期/nt 德意志/ns 发生/v 了/u 大规模/n 的/u 农民战争/n ，/w 许多/a 教堂/n 被/p 摧毁/v 了/u ，/w 天主教会/n 受到/v 最/d 沉重/a 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     农民战争/n 最后/a 失败/v 了/u ，/w 但是/c 教会/v 的/u 势力/n 也/d 随着/v 削弱/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        182
                                     莎士比亚/nh 生动/a 地/u 描绘/v 了/u 现实/a 社会/n 中/nd 各/r 种/q 人物/n 的/u 思想/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     贪婪/a 自私/a 的/u 商人/n 、/w 残酷/a 凶狠/a 的/u 国王/n 、/w 纯真/a 善良/a 的/u 少女/n ，/w 都/d 在/p 他/r 的/u 笔下/nl 被/p 刻画/v 得/u 淋漓尽致/i 。/w 
		
			
                                        184
                                     作品/n 充分/a 流露/v 出/vd 他/r 对/p 正直/a 的/u 赞美/v 和/c 对/p 邪恶/a 的/u 诅咒/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     文艺复兴/v 时期/nt ，/w 自然科学/n 也/d 有/v 巨大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     波兰/ns 天文学家/n 哥白尼/nh （/w １４７３/m 一/m １５４３/m 年/nt ）/w 经过/p 长期/nt 观察/v ，/w 发现/v 地球/n 自转/v ，/w 又/d 和/c 其他/r 行星/n 一起/d 绕/v 着/u 太阳/n 运转/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     他/r 提/v 出/vd &quot;/w 太阳/n 中心/n 说/k &quot;/w ，/w 推翻/v 了/u 教会/n 长期/nt 维护/v 的/u 地球/n 中心/n 说/k ，/w 引发/v 了/u 天文学/n 上/nd 的/u 一/m 次/q 巨大/a 的/u 革命/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     意大利/ns 思想家/n 布鲁诺/nh （/w １５４８/m 一/m １６００/m 年/nt ）/w 把/p 哥白尼/nh 的/u 学说/n 推进/v 了/u 一/m 步/q 。/w 
		
			
                                        189
                                     他/r 指出/v 太阳/n 并/d 不是/v 宇宙/n 的/u 中心/n ，/w 宇宙/n 是/vl 无限/v 的/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     为/p 此/r ，/w 他/r 受到/v 教会/n 的/u 迫害/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     但是/c 他/r 毅然/d 不屈/v ，/w 最后/a 在/p 罗马/ns 被/p 烧死/v 在/p 火顶柱/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        192
                                     意大利/ns 科学家/n 伽利略/nh （/w １５６４/m -/w １６４２/m 年/nt ）/w 制造/v 了/u 天文望远镜/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     通过/p 观察/v ，/w 他/r 看到/v 月球/n 表面/n 有/v 山谷/n ，/w 金星/n 绕/v 着/u 太阳/n 运行/v ，/w 银河/n 由/p 无数/m 星体/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     新/a 的/u 天文学说/n 是/vl 在/p 同/c 封建/a 教会/v 的/u 斗争/n 中/nd 发展/v 起来/vd 的/u ，/w 它/r 终于/d 被/p 证明/v 是/vl 科学/n 真理/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     新/a 航路/n 开辟/v 以后/nt ，/w 欧洲/ns 的/u 主要/a 商道/n 和/c 贸易中心/n 由/p 地中海/ns 区域/n 移到/v 大西洋/ns 沿岸/nl 。/w 
		
			
                                        196
                                     英国/ns 利用/v 它/r 处于/v 大西洋/ns 航路/n 的/u 中心/n 地位/n ，/w 积极/a 开展/v 对外贸易/v ，/w 进行/v 殖民/v 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     英国/ns 的/u 资本主义/n 生产/v 迅速/a 发展/v ，/w 资产阶级/n 成长/v 起来/vd ，/w 还/d 出现/v 了/u 和/c 资本主义/n 生产/v 有/v 密切/a 联系/v 的/u 新/a 贵族/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     １７/m 世纪/nt 时/nt ，/w 统治/v 英国/ns 的/u 是/vl 斯图亚特/nh 封建王朝/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     王室/n 挥金如土/i 、/w 横征暴敛/i 并/c 实行/v 一系列/a 反动/a 措施/n ，/w 严重/a 阻碍/v 了/u 资本主义/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     １６４０/m 年/nt ，/w 查理/nh 一世/nt 为/p 筹集/v 经费/n ，/w 被迫/v 恢复/v 长期/nt 关闭/v 的/u 议会/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     围绕/v 限制/v 王权/n 的/u 问题/n ，/w 议会/n 与/c 国王/n 展开/v 了/u 激烈/a 斗争/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     １６４２/m 年/nt 查理/nh 一世/nt 挑起/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     战争/n 初期/nt ，/w 议会/n 领导人/n 表现/v 软弱/a ，/w 指挥/v 不力/a ，/w 议会军/n 屡遭/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     不久/nt ，/w 议会/n 改组/v 了/u 军队/n ，/w 成立/v 了/u &quot;/w 新/a 模范军/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        205
                                     这/r 支/q 新军/n 由/p 克伦威尔/nh 指挥/v ，/w 扭转/v 了/u 战局/n ，/w １６４５/m 年/nt 在/p 纳西比/ns 一/m 战/v 中/nd ，/w 击溃/v 了/u 王军/n 主力/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     经过/p 反复/d 斗争/v ，/w １６４９/m 年/nt 查理/nh 一世/nt 被/p 处死/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     同年/nt ，/w 英国/ns 宣布/v 成立/v 共和国/n ，/w 资产阶级/n 和/c 新/a 贵族/n 掌握/v 了/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     共和国/n 成立/v 后/nd ，/w 克伦威尔/nh 独揽/v 国家/n 大权/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     他/r 病死/v 后/nd ，/w 军队/n 内部/nd 混乱/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     不久/nt ，/w 封建王朝/n 复辟/v 了/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     １６８８/m 年/nt ，/w 资产阶级/n 和/c 新/a 贵族/n 同/c 封建/a 贵族/n 妥协/v ，/w 他们/r 结合/v 起来/vd ，/w 发动/v 政变/j ，/w 推翻/v 了/u 复辟/v 王朝/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     英国/ns 议会/n 在/p １６８９/m 年/nt 通过/v 《/w 权利/n 法案/n 》/w ，/w 它/r 对/p 君主/n 的/u 权力/n 作/v 了/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     它/r 规定/v ：/w 国王/n 无权/v 废除/v 法律/n 或/c 停止/v 法律/n 的/u 执行/v ；/w 不经/p 议会/n 同意/v ，/w 国王/n 不能/v 征税/v ，/w 不能/v 在/p 和平/a 时期/nt 维持/v 常备军/n ；/w 议会/n 必须/d 定期/v 召开/v ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     《/w 权利/n 法案/n 》/w 为/p 限制/v 王权/n 提供/v 了/u 宪法/n 保障/n ，/w 使/v 英国/ns 终于/d 建立/v 起/u 君主立宪/v 制/k 的/u 资产阶级/n 专政/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     英国/ns 资产阶级革命/n 是/vl 人类/n 历史上/n 资本主义制度/n 对/p 封建制度/n 的/u 一/m 次/q 重大/a 胜利/v ，/w 它/r 为/p 资本主义/n 的/u 迅速/a 发展/v 扫清/v 了/u 道路/n ；/w 它/r 揭开/v 了/u 欧洲/ns 和/c 北美/ns 的/u 资产阶级革命/n 运动/n 的/u 序幕/n ，/w 标志/v 着/u 世界/n 近代史/n 的/u 到来/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     工业革命/v 资产阶级/n 统治/v 在/p 英国/ns 确立/v 后/nd ，/w 英国/ns 的/u 资本主义/n 生产/v 迅速/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     到/v １８/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 英国/ns 成为/v 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 资本主义/n 殖民/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     由于/c 国外/n 市场/n 不/d 断/v 扩大/v ，/w 工场/n 手工业/n 的/u 生产/v 已经/d 不能/v 满足/a 日益/d 增长/v 的/u 需求/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     为了/p 增加/v 商品/n 的/u 生产/v ，/w 必须/d 对/p 生产/v 技术/n 加以/v 改进/v ，/w 由此/d 产生/v 了/u 工业革命/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 场/q 革命/a 是/vl 从/p 发明/v 和/c 使用/v 机器/n 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     １８/m 世纪/nt 前期/nt ，/w 机械师/n 凯伊/nh 发明/v 飞梭/n ，/w 大大/d 加快/v 了/u 织布/v 速度/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     １８/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 纺织/v 工人/n 哈格里夫斯/nh 创造/v 出/vd 手摇/v &quot;/w 珍妮/nh 纺纱机/n &quot;/w ，/w 但是/c 纺/v 出/vd 的/u 纱/n 较/d 细/a ，/w 而且/c 易断/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     几/r 年/n 以后/nt ，/w 钟表匠/n 阿克莱特/nh 制成了/v 水力/n 纺纱机/n ，/w 纺/v 出/vd 的/u 纱/n 结实/a ，/w 但是/c 比较/d 粗/a 。/w 
		
			
                                        224
                                     以后/nt ，/w 工人/n 克隆普顿/nh 吸取/v 上面/nd 两/m 种/q 纺纱机/n 的/u 优点/n ，/w 发明/v 了/u &quot;/w 骡机/n &quot;/w ，/w 纺/v 出/vd 了/u 既/c 细/a 又/d 很/d 结实/a 的/u 纱/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     １８/m 世纪/nt 晚期/nt ，/w 卡特莱特/nh 又/d 发明/v 了/u 水力/n 织布机/n ，/w 提高/v 织布/v 效率/n ４０倍/m 。/w 
		
			
                                        226
                                     棉纺厂/n 、/w 织布厂/n 很快/a 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     用/v 水力/n 来/vd 发动/v 机器/n 要/vu 受到/v 自然/a 条件/n 的/u 限制/v ，/w 为了/p 发展/v 工业/n ，/w 必须/d 有/v 一/m 种/q 更/d 方便/a 、/w 更/d 有效/a 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     徒工/n 出身/v 的/u 机械师/n 瓦特/nh （/w １７３６/m -/w １８１９/m 年/nt ）/w 经过/p 长期/nt 刻苦/a 的/u 钻研/v ，/w 并/c 吸收/v 前人/n 的/u 成果/n ，/w 制成/v 了/u 改良/v 的/u 蒸汽机/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     １７８５/m 年/nt ，/w /r 种/q 蒸汽机/n 被/p 用来/v 开动/v 纺织/v 机器/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 纺织/v 工业/n 技术革新/v 的/u 推动/v 下/vd ，/w 冶金/n 、/w 采矿/v 等/u 一系列/a 工业/n 部门/n 也/d 很快/a 采用/v 新/a 技术/n ，/w 大量/a 采用/v 机器/n 和/c 蒸汽/n 动力/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     大/a 机器/n 生产/v 促进/v 了/u 交通/v 运输/v 工具/n 的/u 革新/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     １８１４/m 年/nt ，/w 英国/ns 工程师/n 史蒂芬孙/nh 发明/v 了/u 火车/n 机车/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     此后/nt ，/w 铁路/n 交通/v 迅速/a 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        234
                                     １９/m 世纪/nt 上/nd 半期/nt ，/w 英国/ns 完成/v 了/u 工业革命/v ，/w 大/a 机器/n 生产/v 基本上/d 取代/v 工场/n 手工业/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     法国/ns 、/w 美国/ns 等/u 资本主义/n 国家/n 在/p １９/m 世纪/nt 也/d 进行/v 了/u 工业革命/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     工业革命/v 产生/v 了/u 巨大/a 的/u 后果/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     一方面/c ，/w 它/r 引起/v 了/u 社会生产力/n 的/u 迅猛/a 增长/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     从/p １７７０/m 年/nt 到/v １８４０/m 年/nt 间/nd ，/w 每/r 个/q 工人/n 的/u 日/nt 生产率/n 平均/a 提高/v ２０倍/m 。/w 
		
			
                                        239
                                     另一方面/c ，/w 它/r 又/d 引起/v 社会关系/n 的/u 急剧/d 变化/n ，/w 整个/a 社会/n 逐渐/d 形成/v 为/v 两/m 大/a 直接/a 对立/v 的/u 阶级/n ：/w 资产阶级/n 和/c 无产阶级/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     它们/r 之间/nd 的/u 对立/v 和/c 斗争/v 日益/d 明显/a 和/c 尖锐/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        241
                                     １８/m 世纪/nt 晚期/nt ，/w 法国/ns 处于/v 波旁/nh 王朝/n 的/u 封建/a 统治/v 下/vd ，/w 资本主义/n 的/u 发展/v 受到/v 严重/a 阻碍/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     全国/n 居民/n 分为/v 三/m 个/q 等级/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     教士/n 是/vl 第一/m 等级/n ，/w 贵族/n 是/vl 第二/m 等级/n ，/w 资产阶级/n 、/w 工人/n 、/w 手工业者/n 和/c 农民/n 都/d 属于/v 第三/m 等级/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     教士/n 和/c 贵族/n 是/vl 特权/n 等级/n ，/w 他们/r 占有/v 广大/a 土地/n ，/w 却/d 不/d 负担/v 任何/r 赋税/n 义务/d ；/w 特权/n 等级/n 的/u 上层/nl 人物/n 整天/d 纵情/v 享乐/v ，/w 不顾/v 人民/n 死活/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     在/p 第三/m 等级/n 中/nd ，/w 资产阶级/n 虽然/c 很/d 富有/a ，/w 但/c 政治/n 上/nd 无权/v ；/w 工人/n 、/w 手工业者/n 生活/n 困苦/a ；/w 农民/n 的/u 境况/n 更为/v 悲惨/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     第三/m 等级/n 各个/a 阶层/n 处境/n 不同/a ，/w 但/c 都/d 仇恨/v 封建制度/n 和/c 特权/n 等级/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     １８/m 世纪/nt 晚期/nt ，/w 法国/ns 财政危机/n 严重/a ，/w 但/c 国王/n 路易/nh 十六/m 照样/v 挥金如土/i ，/w 穷奢极侈/i 。/w 
		
			
                                        248
                                     为/p 解决/v 财政/n 问题/n ，/w 他/r 只得/d 召开/v 三/m 级/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     １７８９/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 三/m 级/n 会议/n 在/p 巴黎/ns 附近/a 的/u 凡尔赛/ns 召开/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     资产阶级/n 打算/v 通过/p 会议/n 分享/v 到/v 政治/n 权力/n ，/w 农民/n 、/w 工人/n 和/c 贫民/n 渴望/v 改善/v 生活/n 境遇/n ，/w 而/c 国王/n 在/p 会议/n 开幕式/n 上/nd 只/d 谈/v 解决/v 财政/n 问题/n ，/w 闭口/v 不/d 谈/v 政治/n 改革/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     第三/m 等级/n 的/u 代表/n 既/c 失望/a 又/d 愤怒/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     在/p 巴黎/ns 人民/n 的/u 支持/v 下/vd ，/w 第三/m 等级/n 代表/n 决定/v ，/w 把/p 这次/r 会议/n 改/v 为/v 制宪/v 会议/n ，/w 要/vu 为/p 法国/ns 制定/v 一/m 部/q 宪法/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     路易/nh 十六/m 想/v 以/p 武力/n 驱散/v 会议/n ，/w 又/d 准备/v 用/v 军队/n 镇压/v 巴黎/ns 的/u 革命/a 群众/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     这/r 终于/d 迫使/v 巴黎/ns 人民/n 开始/v 了/u 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     巴黎/ns 有/v 座/q 一向/d 用于/v 囚禁/v 政治犯/n 的/u 堡垒/n ，/w 叫/v 巴士底狱/ns 。/w 
		
			
                                        256
                                     ７/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 大批/q 起义/v 者/k 冲向/v 巴士底狱/ns ，/w 经过/v 浴血奋战/i ，/w 攻占/v 了/u 这/r 座/q 象征/v 封建/a 专制/a 统治/v 的/u 堡垒/n ，/w 法国/ns 资产阶级/n 革命/v 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     法国/ns 各/r 大/a 城市/n 继/v 巴黎/ns 之后/nt 纷纷/d 起义/v ，/w 各/r 地/n 农民/n 也/d 打开/v 地主/n 庄园/n 和/c 贵族/n 堡垒/n ，/w 烧毁/v 封建/a 文契/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 人民/n 起义/v 的/u 浪潮/n 中/nd ，/w 法国/ns 大资产阶级/n 即/d 银行家/n 等/u 大/a 财主/n 掌握/v 了/u 法国/ns 政权/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     制宪/v 会议/n 发布/v 了/u 《/w 人权宣言/n 》/w 。/w 
		
			
                                        260
                                     《/w 宣言/n 》/w 中/nd 说/v ：/w 人/n 生/v 来/vd 是/vl 自由/a 的/u ，/w 在/p 权利/n 上/nd 是/vl 平等/a 的/u ；/w 自由/a 、/w 财产/n 、/w 安全/a 和/c 反抗/v 压迫/v 都/d 是/vl 人/n 天生/a 的/u 权利/n ；/w 法律/n 面前/nd 人人/n 平等/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     《/w 人权宣言/n 》/w 提出/v 了/u 资产阶级/n &quot;/w 自由/a &quot;/w 、/w &quot;/w 平等/a &quot;/w 的/u 原则/n ，/w 表达/v 了/u 摧毁/v 封建/a 君主专制/n 和/c 等级/n 制度/n 的/u 思想/n ，/w 具有/v 进步/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     １７９２/m 年/nt ，/w 法国大革命/n 遭到/v 了/u 外国/n 的/u 武装/n 干涉/v ，/w 法国/ns 国王/n 通敌/v 卖国/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     这/r 年/nt ８/m 月/nt ，/w 巴黎/ns 人民/n 再次/d 起义/v ，/w 推翻/v 了/u 君主/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     不久/n 法兰西共和国/n 成立/v ，/w 这/r 就/d 是/vl 历史上/n 的/u 法兰西/ns 第一/m 共和国/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     法王/n 路易/nh 十六/m 被/p 押上/v 了/u 断头台/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     在/p 吉伦特/nh 派/k 统治/v 下/vd ，/w 共和国/n 经济/n 恶化/v ，/w 内外/nl 反动/a 势力/n 猖獗/a ，/w 法国/ns 革命/a 再次/d 处于/v 危机/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        267
                                     １７９３/m 年/nt ５/m 月底/nt 到/v ６/m 月初/nt ，/w 巴黎/ns 人民/n 再次/d 发动/v 起义/v ，/w 推翻/v 了/u 吉伦特/nh 派/k 的/u 统治/v ，/w 把/p 雅各宾/ns 派/k 推上/v 了/u 统治/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     雅各宾/ns 派/k 专政/v 时期/nt ，/w 是/vl 法国/ns 资产阶级革命/n 的/u 高潮/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     雅各宾/ns 派/k 专政/n 的/u 重要/a 机构/n 是/vl 公安委员会/n ，/w 罗伯斯庇尔/nh 等/u 人/n 掌握/v 了/u 委员会/n 的/u 领导权/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     罗伯斯庇尔/nh （/w １７５８/m -/w １７９４/m 年/nt ）/w 革命/v 前/nd 就/d 主张/v 推翻/v 封建制度/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     １７８９/m 年/nt ，/w 他/r 当选/v 为/v 三/m 级/n 会议/n 代表/n ，/w 开始/v 了/u 政治/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     他/r 能/vu 面向/v 巴黎/ns 人民/n ，/w 敢于/vu 斗争/n ，/w 逐渐/d 成为/v 雅各宾/ns 派/k 的/u 著名/a 代表/n ，/w 成为/v 资产阶级/n 民主派/n 的/u 领导/n 人物/n 之/u -/m 。/w 
		
			
                                        273
                                     雅各宾/ns 派/k 掌握/v 政权/n 的/u 头/a 几/ 个/q 月/nt ，/w 外国/n 干涉/v 者/k 正/d 从/p 四面/nd 进逼/v ，/w 国内/n 反革命/v 叛乱/v 正/d 在/p 扩大/v ；/w 投机/v 盛行/v ，/w 物价/n 上涨/v ，/w 城市居民/n 受到/v 饥饿/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     在/p 这/r 种/q 形势/n 下/nd ，/w 雅各宾/ns 派/k 依靠/v 群众/n ，/w 采取/v 坚决/a 的/u 革命/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     雅各宾/ns 派/k 把/p 没收/v 来/vd 的/u 逃亡/v 贵族/n 的/u 土地/n ，/w 用/v 分期付款/n 的/u 办法/n 卖给/v 农民/n ；/w 封建主/n 霸占/v 的/u 公用地/n ，/w 一律/d 归还/v 农民/n ；/w 无条件/v 地/u 废除/v 一切/r 封建/a 义务/d ；/w 烧毁/v 一切/r 封建/a 地契/n 和/c 文据/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     这个/r 措施/n 摧毁/v 了/u 封建制度/n ，/w 解除/v 了/u 套在/v 广大/a 农民/n 身上/nl 的/u 封建/a 枷锁/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     面对/v 反革命/v 势力/n 的/u 恐饰/v 活动/v ，/w 雅各宾/ns 派/k 以牙还牙/i ，/w 逮捕/v 和/c 处死/v 了/u 许多/a 反革命/v 分子/n ，/w 镇压/v 了/u 国内/n 叛乱/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     雅各宾/ns 派/k 严惩/v 投机/a 奸商/n ，/w 颁布/v 限价/v 法令/n ；/w 派人/v 到/v 各地/n 采购/v 粮食/n ，/w 以/p 保证/v 首都/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     为/p 加强/v 保卫/v 革命/n 的/u 武装力量/n ，/w 雅各宾/ns 派/k 进行/v 全民/n 动员/v ，/w 征集/v 新兵/n ，/w 军队/n 内部/nd 也/d 实行/v 了/u 改革/v ，/w 增强/v 了/u 军队/n 的/u 战斗力/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     经过/v 奋战/v ，/w 法国/ns 军民/n 赶走/v 了/u 外国/n 干涉军/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     可是/d ，/w 严重/a 危机/n 一/d 消失/v ，/w 雅各宾/ns 派/k 内部/nd 就/d 发生/v 了/u 分裂/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     罗伯斯庇尔/nh 对/p 左翼/n 和/c 右翼/n 一同/d 镇压/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     这样/r 就/d 削弱/v 了/u 雅各宾/ns 派/k 自己/r ，/w 并/c 丧失/v 了/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     １７９４/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 一/m 个/q 反/v 罗伯斯庇尔/nh 的/u 集团/n 发动/v &quot;/w 热/a 月/nt 政变/j &quot;/w ，/w 并/c 把/p 罗伯斯庇尔/nh 等/u 人/n 推/v 上/vd 断头台/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     雅各宾/ns 派/k 专政/n 被/p 颠覆/v ，/w 法国/ns 资产阶级革命/n 的/u 高潮/n 过去了/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     １８/m 世纪/nt 法国/ns 资产阶级革命/n ，/w 是/vl 资产阶级革命/n 时代/nt 最/d 伟大/a 、/w 最/d 彻底/a 的/u 一/m 次/q 革命/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     这/r 次/q 革命/n 不仅/c 扫荡/v 了/u 法国/ns 的/u 封建/a 势力/n ，/w 还/d 动摇/v 了/u 欧洲/ns 其他/r 国家/n 的/u 封建制度/n 的/u 基础/n ，/w 加速/v 了/u 资本主义/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     &quot;/w 热/a 月/nt 改变/v &quot;/w 后/nd ，/w 代表/v 城乡/n 有产者/v 阶层/n 、/w 银行家/n 和/c 大资产阶级/n 的/u 热/a 月/nt 党/n 人/n ，/w 在/p 一些/m 方面/n 维护/v 了/u 资产阶级革命/n 的/u 成果/n ，/w 并/c 于/p １７９５/m 年/nt 建立/v 了/u 督政府/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     督政府/n 统治/v 期间/nt ，/w 法国/ns 继续/v 同/c 外国/n 打仗/v ，/w 一/m 个/q 叫/v 拿破仑/nh 的/u 人/n 在/p 战争/n 中/nd 初露头角/i ，/w 并/c 逐步/d 登上/v 政治/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     拿破仑&#183;波拿巴/nh （/w １７５９/m -/w １８２１/m 年/nt ）/w ，/w 出生/v 在/p 地中海/ns 中的/v 科西嘉岛/ns 。/w 
		
			
                                        291
                                     资产阶级/n 革命/n 爆发/v 时/nt ，/w 他/r 是/vl 一/m 个/q 年轻/a 的/u 炮兵/n 军官/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     他/r 很/d 有/v 军事/n 才能/n ，/w 在/p 收复/v 国土/n 和/c 镇压/v 王党/n 叛乱/v 的/u 战争/n 中/nd 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n ，/w 因此/c 威望/n 日/d 高/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     督政府/n 成立/v 不久/nt ，/w 保王党/n 人/n 在/p 国内/n 掀起/v 暴乱/n ；/w 英/j 、/w 俄/j 、/w 奥/j 等/u 国/n 联合/v 起来/vd 进攻/v 法国/ns ，/w 情况/n 十分/d 危急/a ，/w 督政府/n 对/p 此/r 束手无策/i 。/w 
		
			
                                        294
                                     正在/d 埃及/ns 作战/v 的/u 拿破仑/nh 了解/v 到/v 国内/n 形势/n ，/w 回到/v 法国/ns ，/w 于/p １７９９/m 年/nt １１/m 月/nt 发动/v &quot;/w 雾/n 月/nt 政变/j &quot;/w ，/w 夺取/v 了/u 法国/ns 的/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     为了/p 巩固/v 资产阶级/n 的/u 统治/v ，/w 他/r 加强/v 了/u 资产阶级/n 国家/n 的/u 中央集权/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     他/r 还/d 颁布/v 《/w 法典/n 》/w 来/vd 维护/v 资产阶级/n 的/u 利益/n ，/w 保证/v 农民/n 对/p 小/a 块/q 土地/n 的/u 所有权/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     他/r 还/d 采取/v 很多/m 办法/n ，/w 来/vd 鼓励/v 和/c 刺激/v 资本主义/n 工商业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     拿破仑/n 政权/n 一方面/n 镇压/v 保王党/n 的/u 复辟/v 势力/n ，/w 另一方面/c 也/d 加强/v 了/u 对/p 工人/n 、/w 农民/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     第一/m 帝国/n 建立/v 以后/nt ，/w 对外/p 战争/n 的/u 次数/n 更/d 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     法国/ns 的/u 主要/a 敌人/n 是/vl 英国/ns 、/w 俄国/ns 、/w 奥地利/ns 和/c 普鲁士/ns 。/w 
		
			
                                        301
                                     法军/j 在/p 战场/n 上/nd 接连/v 取得/v 重大/a 胜利/v ，/w 多/m 次/q 打垮/v 英国/ns 和/c 欧洲/ns 大陆/n 各国/n 组织/v 的/u &quot;/w 反/v 法/j 同盟/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     法国/ns 在/p 欧洲/ns 吞并/v 了/u 广大/a 土地/n ，/w 好几/m 个/q 国家/n 成了/v 法国/ns 的/u 附庸/n 国/n ，/w 拿破仑/n 的/u 亲属/n 分别/d 统治/v 着/u 这些/r 国家/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     法兰西/ns 第一/m 帝国/n 强盛/a 一时/nt 。/w 
		
			
                                        304
                                     拿破仑/n 的/u 对外/p 战争/n ，/w 对/p 保卫/v 资产阶级革命/n 成果/n 、/w 防止/v 封建王朝/n 复辟/v ，/w 有/v 一定/d 进步/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     因为/c 法军/j 所/u 到/v 之/u 处/n ，/w 就/d 赶走/v 贵族/n ，/w 取消/v 封建/a 义务/d ，/w 使/v 封建/a 势力/n 受到/v 削弱/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     但/c 这些/r 战争/n 带有/v 侵略/v 性/k 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     法军/j 在/p 各地/n 掠夺/v 财物/n ，/w 运回/v 法国/ns 。/w 
		
			
                                        308
                                     这些/r 行为/n 伤害/v 了/u 被/p 征服/v 地区/n 人民/n 的/u 民族/n 感情/n ，/w 引起/v 很多/a 欧洲/ns 国家/n 人民/n 的/u 反抗/v ，/w 法兰西/ns 第一/m 帝国/n 面临/v 着/u 覆亡/v 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     １８１２/m 年/nt ，/w 拿破仑/nh 大举/d 进攻/v 俄国/ns ，/w 最后/a 以/p 失败/v 告终/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     从此/c 法国/ns 元气/n 大伤/v ，/w 国力/n 削弱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     欧洲/ns &quot;/w 反/v 法/n 同盟/n &quot;/w 国家/n ，/w 趁/p 拿破仑/nh 衰败/v 之/u 时/nt ，/w 纠合/v 上百万/m 人/n 的/u 军队/n ，/w 于/p １８１４/m 年/nt 和/c １８１５/m 年/nt ，/w 两/m 次/q 打败/v 了/u 拿破仑/nh ，/w 攻入/v 法国/ns 。/w 
		
			
                                        312
                                     拿破仑/nh 被迫/v 退位/v ，/w 并/c 被/p 囚禁/v 到/v 大西洋/ns 中/nd 的/u 一/m 个/q 岛屿/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        313
                                     法兰西/ns 第一/m 帝国/n 灭亡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     从/p １５/m 世纪/nt 末期/nt 起/v ，/w 俄国/ns 以/p 莫斯科/ns 公国/n 为/v 中心/n ，/w 逐渐/d 发展/v 为/v 一/m 个/q 中央集权/v 的/u 封建/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     １６/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 莫斯科/ns 大公/n 伊凡/nh 四世/nt 自称/v &quot;/w 沙皇/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        316
                                     １７/m 世纪/nt 的/u 俄国/ns ，/w 依然/d 是/vl 一/m 个/q 落后/a 的/u 封建/n 农奴/n 制/k 国家/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     １７/m 世纪/nt 后期/nt ，/w 年/n 仅/d １０/m 岁/q 的/u 彼得/nh 即位/v （/w １６８２/m -/w １７２５/m 年/nt 在位/v ）/w ，/w 他/r 就/d 是/vl 俄国/ns 历史上/n 有名/a 的/u 彼得/nh 一世/nt 。/w 
		
			
                                        318
                                     １６８９/m 年/nt 起/v ，/w 他/r 开始/v 独/a 掌/v 大权/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     他/r 羡慕/v 西欧/ns 先进/a 国家/n 的/u 技术/n ，/w 曾/d 化装/v 亲自/d 到/v 荷兰/ns 和/c 英国/ns ，/w 深入/v 工场/n 和/c 造船厂/n 考察/v 学习/v ，/w 并/c 把/p 一/m 批/q 学者/n 、/w 工匠/n 和/c 技师/n 带回/v 俄国/ns 。/w 
		
			
                                        320
                                     他/r 渴望/v 使/v 俄国/ns 摆脱/v 落后/a 状态/n ，/w 实行/v 了/u 很多/a 改革/v ：/w 他/r 加强/v 中央集权/v ；/w 仿照/v 西欧/ns 的/u 样式/n 建立/v 海军/n ，/w 加强/v 陆军/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     他/r 采取/v 措施/n 促进/v 手工业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     他/r 感到/v 文化/n 落后/a 是/vl 俄国/ns 落后/a 的/u 原因/n 之一/r ，/w 就/d 开始/v 实行/v 学校/n 教育/v ，/w 要求/v 贵族/n 子弟/n 在/p １０/m 至/v １５/m 岁/nt 之间/nd 必须/d 学习/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     他/r 要求/v 俄国人/ns 在/p 生活方式/n 上/nd 也/d 学/v 西欧/ns ，/w 让/v 俄国人/ns 不/d 穿/v 长袍/n ，/w 换上/v 西欧/ns 的/u 短装/n ，/w 还/d 强迫/v 俄国/ns 男人/n 剪掉/v 长/a 胡子/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     彼得/nh 一世/nt 的/u 改革/v 使/v 俄国/ns 的/u 经济/n 、/w 军事/n 力量/n 得到/v 发展/v ，/w 为/p 对/p 外/nd 侵略/v 扩张/v 准备/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     到/v １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 俄国/ns 的/u 资本主义/n 工业/n 有/v 了/u 发展/v ，/w 但是/c 发展/v 速度/n 缓慢/a ，/w 这/r 主要/a 是/vl 受到/v 农奴/n 制度/n 的/u 阻碍/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     当时/n 工业/n 里/nd 的/u 劳动力/n 有/v 近/a ４０％/m 是/vl 农奴/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     农奴/n 没有/v 人身/n 自由/n ，/w 生产/v 没d/v 积极性/n ，/w 地主/n 还/d 可/vu 随时/d 召/v 他们/r 回去/v 干/v 农活/n ，/w 所以/c 生产/v 效率/n 很/d 低/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     从/p 各/r 方面/n 说/v ，/w 俄国/ns 依然/a 落在/v 西欧/ns 国家/n 后面/nd 。/w 
		
			
                                        329
                                     贵族/n 地主/n 加重/v 剥削/v ，/w 农奴/n 生活/n 不/d 断/v 恶化/v ，/w 反抗/v 事件/n 日益/d 频繁/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     沙皇/nh 亚历山大/nh 二世/nt 忧心忡忡/i ，/w 被迫/v 于/p １８６１/m 年/nt 签署/v 了/u 废除/v 农奴/n 制度/n 的/u 法令/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     法令/n 宣布/v ，/w 农奴/n 在/p 法律/n 上/nd 是/vl &quot;/w 自由/a &quot;/w 人/n ，/w 地主/n 再也/d 不许/v 买卖/v 农奴/n 和/c 干涉/v 他们/r 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     法令/n 还/d 规定/v ，/w 农民/n 获得/v &quot;/w 解放/v &quot;/w 时/nt 可/vu 得到/v 一块/d 份/q 地/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     但是/c 农奴/n 必须/d 出钱/v 赎买/v 这/r 块/q 土地/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     农民/n 为/p 获得/v 土地/n ，/w 付给/v 地主/n 和/c 还给/v 沙皇/nh 政府/n 大量/a 钱币/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     １８６１/m 年/nt 改革/v 是/vl 资产阶级/n 改革/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     农奴/n 制度/n 被/p 废除/v 有利于/v 资本主义/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     改革/v 后/nd 虽然/c 留下/v 大量/a 封建/a 残余/n ，/w 但/c 俄国/ns 由此/d 走上/v 了/u 资本主义/n 发展/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     沙俄/ns 的/u 侵略/v 扩张/v 俄国/ns 原来/d 只/d 是/vl 一/m 个/q 内陆/nl 国/n ，/w 哪边/r 都/d 不/d 临海/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     彼得/nh 一世/nt 和/c 他/r 的/u 后继/v 者/k 们/k ，/w 都/d 一心/d 想/v 打通/v &quot;/w 朝向/v 欧洲/ns 的/u 窗户/n &quot;/w ，/w 在/p 波罗的海/ns 和/c 黑海/ns 方面/n 占有/v 出海口/ns 。/w 
		
			
                                        340
                                     为/p 达到/v 这个/r 目的/n ，/w 沙皇俄国/ns 在/p 北方/nl 同/c 瑞典/ns 、/w 在/p 南方/nl 同/c 土耳其/ns 进行/v 了/u 断断续续/v 、/w 时间/n 很/d 长/a 的/u 战争/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     从/p １７００/m 年/nt 到/v １７２１/m 年/nt ，/w 俄国/ns 同/c 瑞典/ns 进行/v 了/u &quot;/w 北方/nl 战争/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     １７０９/m 年/nt ，/w 俄军/n 在/p 波尔塔瓦/ns 一/m 战/v 中/nd 大败/v 瑞典/ns 军队/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     俄/j 瑞/j 战争/n 结束/v 的/u 时候/nt ，/w 俄国/n 还/d 夺取/v 了/u 波罗的海/ns 东岸/nl 的/u 土地/n ，/w 打通/v 了/u 到/v 波罗的海/ns 的/u 通路/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     １８/m 世纪/nt 后/nd 半期/nt ，/w 在/p 女皇/n 叶卡特林娜/nh 二世/nt 统治/v 时期/nt ，/w 俄国/ns 通过/p 两/m 次/q 对/p 土耳其/ns 的/u 战争/n ，/w 夺取/v 了/u 黑海/ns 北岸/nl 的/u 大片/a 土地/n ，/w 打开/v 了/u 通向/v 黑海/ns 的/u 门户/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     叶卡特林娜/nh 二世/nt 多次/m 发动/v 对/p 波兰/ns 的/u 战争/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     俄国/ns 伙同/v 普鲁士/ns 和/c 奥地利/ns 三/m 次/q 瓜分/v 波兰/ns ，/w 强占/v 了/u 波兰/ns 的/u 大片/a 领土/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     除/p 欧洲/ns 外/nd ，/w 俄国/ns 还/d 向/p 亚洲/ns 地区/n 扩张/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     １６/m 世纪/nt 下/nd 半期/nt ，/w 沙俄/ns 就/d 越过/v 乌拉尔/ns 山/n 东/nd 进/vd ，/w 经过/p 半/m 个/q 多/m 世纪/nt 的/u 渗透/v 和/c 蚕食/v ，/w 最终/d 占据/v 了/u 广阔/a 富饶/a 的/u 西伯利亚/ns ，/w 并/c 将/d 大批/a 俄国人/n 移居/v 到/v 西伯利亚/ns 。/w 
		
			
                                        349
                                     沙俄/ns 又/d 开始/v 侵犯/v 与/c 西伯利亚/ns 毗邻/v 的/u 中国/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     １７/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 沙俄/ns 侵略者/n 多次/m 侵入/v 我国/r 的/u 黑龙江/ns 和/c 乌苏里江/ns 流域/nl ，/w 遭到/v 中国/n 人民/n 的/u 英勇/a 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     １８/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 沙皇俄国/ns 开始/v 侵入/v 中亚/j 哈萨克/ns 的/u 西北部/nd 。/w 
		
			
                                        352
                                     １９/m 世纪/nt ，/w 沙皇俄国/ns 的/u 对外/p 扩张/v 变本加厉/i 。/w 
		
			
                                        353
                                     到/v ２０/m 世纪/nt 初/d ，/w 沙皇俄国/ns 已经/d 成为/v 一/m 个/q 拥有/v ２２００万/m 平方公里/q 土地/n 、/w 地/n 跨/v 欧亚/j 两/m 洲/n 的/u 殖民/v 大/a 帝国/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     从/p １７/m 世纪/nt 初/a 到/v １８/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt ，/w 英国/ns 侵占/v 了/u 北美/ns 大西洋/ns 沿岸/nl 的/u 富饶/a 地区/n ，/w 先后/d 建立/v 了/u １３/m 个/q 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     大批/a 移民/n 从/p 欧洲/ns 迁入/v 北美/ns 殖民地/n ，/w 其中/n 大部分/n 是/vl 英国人/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     北美/ns 殖民地/n 还有/v 大量/a 从/p 非洲/ns 贩运/v 来/vd 的/u 黑人/n 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     经过/p 广大/a 移民/n １００/m 多/m 年/nt 的/u 辛勤/a 劳动/v ，/w 北美/ns 的/u 经济/n 和/c 资本主义/n 生产关系/n 发展/v 起来/vd ，/w 初步/d 形成/v 了/u 统一/a 市场/n ，/w 并/c 逐渐/d 把/p 英语/n 作为/v 通用/v 语言/n ，/w 统一/a 的/u 美利坚/ns 民族/n 开始/v 形成/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     但是/c 英国/ns 为/p 使/v 北美/ns 殖民地/n 永远/d 作为/v 它/r 的/u 原料/n 产地/n 和/c 商品市场/n ，/w 处处/nl 压制/v 、/w 限制/v 北美/ns 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     北美/ns 殖民地/n 人民/n 反抗/v 英国/ns 的/u 斗争/n 越来越/d 激烈/a ，/w 并/c 积极/a 准备/v 武装/n 斗/n 争/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     １７７５/m 年/nt ，/w 英/j 军/n 想/v 突袭/v 北美/ns 民兵/n ，/w 夺取/v 他们/r 贮存/v 在/p 康科德/ns 和/c 来克星顿/ns 的/u 军火/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     英/j 军/n 的/u 行动/n 被/p 民兵/n 察觉/v ，/w 双方/n 在/p 来克星顿/ns 遭遇/v ，/w 独立/v 战争/n 第一/m 枪/n 就/d 在/p 这里/r 打响/v 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     各地/n 人民/n 也/d 都/d 行动/v 起来/v ，/w 很快/a 就/d 有/v 两万/m 民兵/n 汇集/v 到/v 波士顿/ns 。/w 
		
			
                                        363
                                     同年/nt ，/w １３/m 个/q 殖民地/n 的/u 代表/n 在/p 费城/ns 召开/v 会议/n ，/w 叫做/v &quot;/w 大陆/n 会议/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        364
                                     会议/n 决定/v 招募/v 军队/n ，/w 购买/v 军火/n ，/w 并/c 把/p 汇集/v 在/p 波士顿/ns 的/u 民兵/n 整编/v 为/v 大陆军/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     大陆军/n 的/u 总司令/n 叫/v 华盛顿/nh 。/w 
		
			
                                        366
                                     １７７６/m 年/nt ，/w 大陆/n 会议/n 发布/v 了/u 《/w 独立宣言/n 》/w ，/w 它/r 宣告/v 北美/ns １３/m 个/q 殖民地/n 脱离/v 英国/ns ，/w 成为/v 独立/a 的/u 国家/n ─/w ─/w 美利坚/ns 合众国/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     独立/v 战争/n 中/nd 最/d 重要/a 的/u 一/m 次/q 战役/n ，/w 是/vl １７７７/m 年/nt 的/u 萨拉托加/ns 战役/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     这次/r 战役/n 中/nd ，/w 美/j 军/n 对/p 英/j 军/n 实行/v 南北/nd 夹击/v ，/w 迫使/v 英/j 军/n ５０００/m 人/n 投降/v ，/w 取得/v 了/u 辉煌/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     萨拉托加/ns 大捷/v 是/vl 美国/ns 独立/v 战争/n 的/u 转折点/n ，/w 此后/nt ，/w 形势/n 对/p 美国/ns 越来越/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     法国/ns 、/w 荷兰/ns 等/u 国/n 在/p 政治/n 和/c 军事/n 上/nd 也/d 都/d 支持/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        371
                                     几/r 年/nt 以后/nt ，/w 美国/ns 和/c 法国/ns 联军/n 把/p 英/j 军/n 围困/v 在/p 约克/ns 镇/n ，/w 弹尽粮绝/i 的/u 英/j 军/n ７０００/m 人/n ，/w 只好/d 缴械/v 投降/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     英/j 军/n 大势已去/i ，/w 无力/v 扭转/v 败局/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     １７８３/m 年/nt 英国/ns 承认/v 美国/ns 独立/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     １７８７/m 年/nt ，/w 美国/ns 制定/v 了/u 一/m 部/q 宪法/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     １７８９/m 年/nt ，/w 美国/ns 根据/v 宪法/n 举行/v 了/u 大选/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     华盛顿/nh 被/p 选为/v 美国/ns 第一/m 任/q 总统/n ，/w 组成/v 了/u 联邦/j 政府/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     １７７５/m 年/nt 到/v １７８３/m 年/nt 的/u 美国/ns 独立/v 战争/n ，/w 使/v 美国/ns 人民/n 摆脱/v 了/u 英国/ns 的/u 殖民/v 枷锁/n ，/w 获得/v 了/u 国家/n 独立/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     这/r 场/q 战争/n 具有/v 资产阶级革命/n 的/u 性质/n ，/w 有利于/v 美国/ns 资本主义/n 的/u 发展/v ，/w 并/c 对/p 以后/nt 欧洲/ns 和/c 拉丁美洲/ns 的/u 革命/n 起/v 了/u 推动/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     美国/ns 独立/v 以后/nt ，/w 它/r 的/u 领土/n 西/nd 到/v 密西西比河/ns 。/w 
		
			
                                        380
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt 左右/nd ，/w 美国/ns 的/u 领土/n 从/p 大西洋/ns 扩展/v 到/v 太平洋/ns ，/w 约/d 占/v 北美/ns 大陆/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        381
                                     独立/v 后/nd 的/u 美国/ns ，/w 存在/v 着/u 资本主义/n 经济/n 和/c 奴隶制/n 种植园/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 领土/n 扩张/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 两/m 种/q 经济制度/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 越来越/d 激化/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     美国/ns 南方/nl 盛行/v 大/a 种植园/n 经济/n ，/w 以/p 黑人/n 奴隶/n 为/v 主要/a 劳动力/n ，/w 栽种/v 棉花/n 、/w 烟草/n 等/u 经济作物/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     美国/ns 北方/nl 资本主义/n 工商业/n 发达/a ，/w 有/v 很多/a 近代/nt 企业/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     这样/r ，/w 就/d 使/v 北方/nl 的/u 产品/n 没法/v 在/p 南方/nl 销售/v ，/w 而且/c 得不到/v 发展/v 工业/n 的/u 原料/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     另外/d ，/w 北方/nl 要/vu 发展/v 资本主义/n ，/w 就/d 需要/v 大量/a 便宜/a 的/u &quot;/w 自由/a 的/u &quot;/w 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     但是/c ，/w 南方/nl 的/u 奴隶制/n 种植园/n 占用/v 了/u 大批/a 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     北方/nl 资产阶级/n 对/p 此/r 深感/v 不满/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 保存/v 还是/c 废除/v 黑人/n 奴隶制/n 的/u 问题/n ，/w 成为/v 南北方/nl 之间/nd 矛盾/n 的/u 焦点/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     后来/nt ，/w 双方/n 在/p 这个/r 问题/n 上/nd 的/u 斗争/n 十分/d 激烈/a ，/w 一/m 场/q 战争/n 势/n 不/d 可免/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     １８６０/m 年/nt ，/w 北方/nl 资产阶级/n 民主派/n 的/u 代表人物/n 林肯/nh 当选/v 总统/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     林肯/nh 出身/v 于/p 劳动/v 人民/n 家庭/n ，/w 对/p 下层/n 人民/n 非常/d 了解/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     他/r 同情/v 黑人/n 奴隶/n ，/w 痛恨/v 和/c 反对/v 罪恶/a 的/u 奴隶制度/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     但/c 他/r 担心/v 南北/nd 分裂/v ，/w 不敢/v 马上/d 提出/v 废除/v 奴隶制度/n ，/w 主张/v 限制/v 和/c 逐步/d 取消/v 奴隶制/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     大/a 选/v 揭晓/v 后/nd ，/w 南方/nl 奴隶主/n 反/v 联邦/j 政府/n 的/u 情绪/n 更/d 强烈/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     １８６１/m 年初/nt ，/w 他们/r 在/p 美国/ns 南部/nd 发动/v 叛乱/v ，/w 先后/d 有/v １１/m 个/q 州/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     他们/r 还/d 另/a 立/v 政府/n ，/w 选出/v 总统/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     就/d 在/p 这/r 一/m 年/nt ，/w 南方/nl 军队/n 挑起/v 内战/n ，/w 历史上/n 叫做/v 南北战争/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     在/p 战争/n 初期/nt ，/w 北方/nl 在/p 军事/n 上/nd 连连/d 失利/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     军事/n 上/nd 的/u 不利/a 和/c 人民/n 的/u 不满/a ，/w 促使/v 林肯/nh 政府/n 采取/v 坚决/a 的/u 措施/n 来/vd 扭转/v 局势/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     １８６２/m 年/nt ，/w 林肯/nh 政府/n 通过/v 著名/a 的/u 《/w 宅地/n 法/n 》/w ，/w 它/r 使/v 每个/r 成年/n 美国/ns 公民/n 比较/d 容易/a 地/u 得到/v 一块/d 土地/n ，/w 并/c 作为/v 私有财产/n 进行/v 耕种/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     林肯/nh 还/d 颁布/v 《/w 解放/v 黑人/n 奴隶/n 的/u 宣言/n 》/w ，/w 宣布/v 从/p １８６３/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 起/v ，/w 废除/v 叛乱/v 各/r 州/n 的/u 奴隶制/n ，/w 并/c 许可/v 被/p 解放/v 的/u 奴隶/n 作为/v 自由/a 人/n 加入/v 联邦/j 军队/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     这些/r 措施/n 提高/v 了/u 广大/a 群众/n 和/c 黑人/n 奴隶/n 的/u 革命/a 热情/a ，/w 使/v 形势/n 开始/v 有利于/v 北方/nl 。/w 
		
			
                                        404
                                     １８６３/m 年/nt ，/w 北方/nl 军队/n 转入/v 反攻/v ，/w 并/c 频频/d 告捷/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     １８６５/m 年/nt 春/nt ，/w 北方/nl 军队/n 取得/v 了/u 最后/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     正/d 当/p 人民/n 沉浸/v 于/p 胜利/v 的/u 喜悦/a 中/nd 时/nt ，/w 在/p 华盛顿/ns 一/m 个/q 剧院/n 的/u 看台/n 上/nd ，/w 林肯/nh 被/p 南方/nl 派遣/v 的/u 刺客/n 枪杀/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     林肯/nh 虽然/c 死/a 了/u ，/w 但/c 他/r 的/u 伟大/a 业绩/n 和/c 品格/n 受到/v 美国/ns 人民/n 的/u 高度/a 崇敬/v 和/c 永久/d 缅怀/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     １８６１/m 年/nt 至/v １８６５/m 年/nt 的/u 南北战争/n ，/w 是/vl 美国/ns 历史上/n 第二/m 次/q 资产阶级革命/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     它/r 废除/v 了/u 黑人/n 奴隶制度/n ，/w 基本/a 解决/v 了/u 农民/n 的/u 土地/n 问题/n ，/w 为/p 美国/ns 资本主义/n 的/u 进一步/d 发展/v 开辟/v 了/u 广阔/a 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     随着/v 资本主义/n 的/u 发展/v 和/c 工业革命/v 的/u 进行/v ，/w １９/m 世纪/nt 三四十/m 年代/nt ，/w 西欧/ns 的/u 工人/n 运动/v 发展/v 到/v 一/m 个/q 新/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     ３０/m 年代/nt ，/w 法国/ns 里昂/ns 工人/n 起义/v ，/w 在/p １８３４/m 年/nt 的/u 起义/v 中/nd ，/w 他/r 们/k 提出/v 了/u 推翻/v 富人/n 政权/n ，/w 争取/v 民主/a 共和国/n 的/u 政治/n 口号/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     ３０/m 至/v ４０/m 年代/nt ，/w 英国/ns 发生/v 了/u 宪章/n 运动/n ，/w 工人/n 的/u 目的/n 是/vl 争取/v 普选/j 权/n ，/w 使/v 自己/r 有/v 机会/n 参加/v 国家/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     ４０/m 年代/nt ，/w 德意志/ns 西里西亚/ns 爆发/v 了/u 工人/n 武装/n 起义/v ，/w 反对/v 封建/a 地主/n 和/c 资本家/n 的/u 压迫/v 和/c 剥削/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 几/r 次/q 工人运动/n 虽然/c 都/d 遭到/v 镇压/v ，/w 但/c 标志/v 着/u 无产阶级/n 已经/d 作为/v 独立/v 的/u 政治/n 力量/n 登上/v 了/u 历史/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     它们/r 也/d 说明/v ，/w 无产阶级/n 要/v 想/v 获得/v 解放/v ，/w 必须/d 有/v 科学/a 的/u 革命/a 理论/n 来/vd 指导/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     创立/v 科学/a 共产主义/n ，/w 已经/d 成为/v 时代/nt 的/u 迫切/a 需要/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     无产阶级/n 革命/n 导师/n 马克思/n 和/c 恩格斯/nh 适应/v 这/r 一/m 需要/n ，/w 担负/v 起/v 创立/v 科学/a 共产主义/n 的/u 历史/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     马克思/n （/w １８１８/m -/w １８８３/m 年/nt ）/w 出生/v 在/p 德意志/ns 西部/ns 莱茵/ns 省/n 的/u 特里尔/ns 城/n ，/w 他/r 的/u 父亲/n 是/vl 当地/n 的/u 律师/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     青年/n 时代/nt ，/w 马克思/n 就/d 立志/v 为/p 全人类/n 的/u 幸福/a 而/c 斗争/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     进/v 大学/n 后/nd ，/w 他/r 把/p 主要/a 精力/n 用来/v 学习/v 哲学/n 和/c 历史/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     大学/n 毕业/v 时/nt ，/w 他/r 成为/v 一/m 名/n 哲学/n 博士/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     毕业/v 后/nd ，/w 他/r 担任/v 过/v 《/w 莱茵/ns 报/n 》/w 主编/n ，/w 宣传/v 革命/a 民主主义/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     １８４３/m 年/nt ，/w 马克思/n 到了/v 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        424
                                     他/r 在/p 这里/r 深入/a 研究/v 了/u 政治经济学/n 和/c 空想/v 社会主义/n ，/w 研究/v 了/u 各国/n 革命/v 史/n ，/w 直接/a 参加/v 了/u 许多/a 工人/n 团体/n 的/u 活动/v ，/w 从/p 一/m 个/q 革命/a 民主主义者/n 转变/v 为/v 共产主义者/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     恩格斯/nh （/w １８２０/m -/w １８９５/m 年/nt ）/w 出生/v 在/p 莱茵/ns 省/n 巴门/ns 市/n 一/m 个/q 工厂主/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     在/p 父亲/n 强迫/v 下/vd ，/w 恩格斯/nh 没/d 念完/v 中学/n 就/d 去/vd 经商/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     他/r 在/p 业余/n 时间/n 勤奋/a 自学/v ，/w 成为/v 一/m 名/q 知识/n 渊博/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     他/r 对/p 工人/n 和/c 手工业者/n 的/u 困苦/a 十分/d 了解/v ，/w 非常/d 同情/v ，/w 对/p 资本主义制度/n 极端/d 仇视/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     后来/nt ，/w 恩格斯/nh 来到/v 英国/ns 的/u 纺织/v 工业/n 中心/n 曼彻斯特/ns ，/w 在/p 他/r 父亲/n 办/v 的/u 一/m 家/q 营业所/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     他/r 利用/v 空闲/a 时间/n 和/c 普通/a 工人/n 交往/v ，/w 深入/a 考察/v 他们/r 的/u 生活/n 状况/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     他/r 还/d 十分/d 关心/v 和/c 支持/v 英国/ns 的/u 工人运动/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     他/r 通过/p 自己/r 的/u 革命/a 实践/v 和/c 理论/n 研究/v ，/w 形成/v 了/u 共产主义/n 世界观/n ，/w 转变/v 成为/v 一/m 名/n 共产主义者/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     １８４４/m 年/nt ，/w 马克思/n 和/c 恩格斯/nh 在/p 巴黎/ns 会面/v 时/nt 交换/v 了/u 思想/n ，/w 取得/v 了/u 一致/a 意见/n ，/w 开始/v 了/u 共同/a 的/u 战斗/v 历程/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     他们/r 在/p 总结/v 工人运动/n 经验/n 的/u 基础上/n ，/w 对/p 人类/n 在/p １９/m 世纪/nt 所/u 创造/v 的/u 优秀/a 理论/n 成果/n ，/w 加以/v 革命/a 的/u 改造/v 和/c 吸收/v ，/w 创立/v 了/u 科学/a 共产主义/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     １８４７/m 年底/nt ，/w 他们/r 为/p 共产主义者/n 同盟/n 起草/v 纲领/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     １８４８/m 年/nt ，/w 纲领/n 发表/v 了/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     它/r 称为/v 《/w 共产党/n 宣言/n 》/w ，/w 是/vl 国际/n 共产主义/n 运动/n 的/u 第一/m 个/q 战斗/v 纲领/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     《/w 共产党/n 宣言/n 》/w 论述/v 了/u 有关/v 无产阶级/n 革命/n 和/c 无产阶级专政/n 的/u 重要/a 思想/n ，/w 并/c 号召/v 全世界/n 无产者/n 联合/v 起来/vd ，/w 为/p 获得/v 自己/r 的/u 解放/v 而/c 斗争/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     它/r 的/u 发表/v ，/w 标志/v 着/u 科学/a 共产主义/n ─/w ─/w 马克思主义/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     １８４８/m 年/nt 至/v １８４９/m 年/nt ，/w 欧洲/ns 爆发/v 了/u 一/m 场/q 规模/n 巨大/a 的/u 资产阶级/n 民主革命/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     这次/r 革命/a 是/vl 工业革命/v 在/p 欧洲/ns 各国/n 顺利/a 进行/v 时/nt 发生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     由于/c 无产阶级/n 已/d 成为/v 一/m 支/q 独立/v 的/u 政治/n 力量/n 登上/v 舞台/n ，/w 资产阶级/n 在/p 领导/v 革命/n 时/nt ，/w 表现/v 出/vd 动摇/v 和/c 妥协/v ，/w 阶级斗争/n 呈现/v 出/vd 错综复杂/i 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     １８４８/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 法国/ns 巴黎/ns 的/u 工人/n 、/w 学生/n 和/c 市民/n 发动/v 了/u 革命/n ，/w 推翻/v 了/u 资产阶级/n 的/u 一/m 个/q 集团/n ─/w ─/w 金融/n 贵族/n 的/u 独占/v 统治/v ，/w 建立/v 了/u 法国/ns 历史上/n 的/u 第二/m 共和国/n ，/w 资产阶级/n 攫取/v 了/u 革命/a 果实/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     因为/c 当时/n 工人/n 手中/nl 握有/v 武装/n ，/w 政府/n 被迫/v 答应/v 保障/v 工人/n 的/u 劳动权/n ，/w 设立/v 了/u 收容/v 失业/v 工人/n 的/u &quot;/w 国家/n 工厂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        445
                                     政府/n 的/u 力量/n 增强/v 后/nd ，/w 在/p ６/m 月/nt 下令/v 解散/v &quot;/w 国家/n 工厂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        446
                                     工人/n 为了/p 生存/v ，/w 只有/d 起来/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     六/m 月/nt 起义/v 开始/v 了/u ，/w 工人/n 同/c 政府/n 军队/n 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 巷战/v ，/w ４万/m 起义/v 者/k 面对/v ６倍/m 于/p 自已/r 的/u 敌人/n 英勇/a 战斗/v ，/w 很多/a 妇女/n 和/c 儿童/n 也/d 参加/v 进来/vd 。/w 
		
			
                                        448
                                     起义/v 坚持/v ４/m 天/n 后/nd 被/p 镇压/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     在/p 法国/ns 二/m 月/nt 革命/v 的/u 影响/v 下/vd ，/w 奥地利/ns 首都/n 维也纳/ns 和/c 普鲁士/ns 首都/n 柏林/ns ，/w 也/d 先后/d 发生/v 了/u 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     奥地利/ns 的/u 反动/a 政府/n 受到/v 沉重/a 打击/v ，/w 首相/n 梅特涅/nh 男扮女装/i ，/w 狼狈/a 出逃/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     欧洲/ns 东南部/nd 各国/n 人民/n 开展/v 了/u 民族解放运动/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     受/v 奥地利/ns 统治/v 的/u 匈牙利/ns 和/c 捷克/ns ，/w 受/v 沙皇俄国/ns 、/w 土耳其/ns 和/c 奥地利/ns 等/u 国/n 统治/v 的/u 罗马尼亚/ns 都/d 发生/v 了/u 起义/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     其中/nd 匈牙利/ns 起义/v 影响/v 最大/d 。/w 
		
			
                                        454
                                     熊熊/a 的/u 革命/a 烈火/n 吓坏/v 了/u 欧洲/ns 的/u 封建/a 君主/n ，/w 资产阶级/n 也/d 担心/v 革命/a 深入/a 发展/v 会/vu 损害/v 自已/v 的/u 利益/n ，/w 各国/n 反动/a 势力/n 开始/v 反扑/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     到/v １８４９/m 年/nt 下/nd 半年/nt ，/w 这/r 场/q 革命/n 基本上/d 被/p 镇压/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        456
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 日本/ns 仍然/d 是/vl 一/m 个/q 闭关自守/i 、/w 封建/a 落后/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     天皇/n 名义上/n 是/vl 最/d 高/a 统治者/n ，/w 但/c 掌/v 实权/n 的/u 是/vl 将军/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     将军/n 的/u 政厅/n 称为/v 幕府/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     将军/n 占有/v 全国/n １／４/m 的/u 土地/n ，/w 是/vl 最大/d 的/u 封建主/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     将军/n 下面/nd 有/v 大名/n ，/w 大名/n 的/u 领地/n 叫做/v &quot;/w 藩/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        461
                                     大名/n 从属/v 于/p 将军/n ，/w 并/c 为/p 他/r 效力/v ，/w 但/c 在/p 自己/r 的/u 藩/n 里/nd 拥有/v 权力/n ，/w 有/v 很/d 大/a 独立/a 性/k 。/w 
		
			
                                        462
                                     将军/n 和/c 大名/n 各/r 有/v 自己/r 的/u 家臣/n ─/w ─/w 武士/n ，/w 武士/n 从/p 将军/n 或/c 大名/n 手里/nl 得到/v 土地/n 和/c 粮食/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     天皇/n 、/w 将军/n 、/w 大名/n 和/c 武士/n 都/d 属于/v 封建/a 统治阶级/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     这个/r 时期/nt ，/w 日本/ns 的/u 资本主义/n 经济/n 有/v 了/u 一定/d 程度/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     全国/n 已/d 有/v 几/r 百/m 家/q 手工/n 工场/n ；/w 江户/ns 、/w 大阪/ns 、/w 京都/ns 等/u 城市/n 成为/v 商业/n 中心/n ，/w 出现/v 了/u 一/m 批/q 十分/d 富有/a 的/u 高利贷/n 商人/n ；/w 一些/m 商人/n 和/c 高利贷者/n 成为/v 新兴/n 地主/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     商人/n 、/w 资本家/n 、/w 新兴/n 地主/n 逐渐/d 成为/v 一/m 种/q 政治/n 势力/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     他们/r 的/u 经济/n 力量/n 日益/d 强大/a ，/w 迫切/a 希望/v 摆脱/v 封建/a 束缚/v ，/w 取得/v 政治/n 上/nd 的/u 统治/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     一些/m 大名/n ，/w 特别是/v 西南部/nl ４/m 个/q 强/a 藩/n 的/u 大名/n 也/d 经商/v ，/w 开办/v 手工/n 工场/n ，/w 他们/r 逐渐/d 与/c 商人/n 、/w 资本家/n 接近/v ，/w 要求/v 改革/v 现状/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     中/nd 、/w 下级/n 武士/n 因/c 生活/n 日益/d 潦倒/a ，/w 对/p 现状/n 不满/a ，/w 希望/v 变革/v ，/w 他们/r 也/d 成为/v 倒/v 幕/n 派/n 的/u 重要/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 外国/n 侵略/v 势力/n 纷纷/d 把/p 矛头/n 指向/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        471
                                     １８５３/m 年/nt ，/w 美国/ns 舰队/n 首先/nt 打开/v 日本/ns 一向/d 紧闭/v 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     幕府/n 被迫/v 与/c 美国/ns 签订/v 不平等条约/n ，/w 向/p 美国/ns 开放/v 港口/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     俄/j 、/w 英/j 、/w 法/j 等/u 国/n 也/d 接踵而来/i ，/w 强迫/v 日本/ns 签订/v 类似/a 的/u 不平等条约/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     外国/n 侵略/v 和/c 日本/ns 的/u 国内/n 矛盾/n 交织/v 在/p 一起/n ，/w 使/v 幕府/n 统治/v 面临/v 严重/a 危机/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     日本/ns 人民/n 仇视/v 外国/n 侵略者/n ，/w 也/d 痛恨/v 丧权辱国/i 的/u 幕府/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     １８６７/m 年/nt ，/w 倒/v 幕/n 力量/n 联合/v 起来/vd ，/w 以/p 年幼/a 的/u 天皇/n 的/u 名义/n ，/w 发布/v 了/u 讨伐/v 幕府/n 的/u 密诏/n ，/w 幕府/n 将军/n 德川庆喜/nh 只得/d 以/p 退/v 为/v 进/v ，/w 为/p 保住/v 自己/r 实力/n ，/w 把/p &quot;/w 大政/n &quot;/w &quot;/w 奉还/v &quot;/w 给/v 天皇/n ，/w 内心/n 却/d 准备/v 与/c 倒/v 幕/n 派/n 决/d 一/m 死战/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     １８６８/m 年初/nt ，/w 幕府/n 军队/n 进攻/v 京都/ns 。/w 
		
			
                                        478
                                     在/p 京都/ns 郊区/n 的/u 伏见/ns 、/w 鸟羽/ns 一/m 战/v 中/nd ，/w 幕府/n 军队/n 被/p 打败/v ，/w 接着/v 倒/v 幕/n 派/n 的/u 武装/n 攻下/v 幕府/n 所在地/n 江户/ns ，/w 又/d 经过/v 一/m 年/n 的/u 内战/n ，/w 幕府/n 的/u 残余/n 武装/n 被/p 全部/n 消灭/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     统治/v 日本/ns ２６０/m 多/m 年/nt 的/u 德川/nh 幕府/n 被/p 推翻/v 了/u 。/w 
		
			
                                        480
                                     １８６９/m 年/nt ，/w 明治/nh 天皇/n 政府/n 从/p 京都/ns 迁到/v 东京/ns 。/w 
		
			
                                        481
                                     推翻/v 幕府/n 统治/v 后/nd 建立/v 的/u 明治/nh 政府/n ，/w 为/p 巩固/v 以/p 天皇/n 为首/v 的/u 新/a 政权/n ，/w 发展/v 资本主义/n ，/w 摆脱/v 外来/v 压迫/v ，/w 把/p 日本/ns 建成/v 独立自主/v 的/u 近代/nt 化/k 国家/n ，/w 进行/v 了/u 资产阶级/n 性质/n 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     这次/r 改革/v 在/p 历史上/n 叫作/v &quot;/w 明治维新/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        483
                                     明治/nh 政府/n 为了/p 巩固/v 新/a 政权/n ，/w 建立/v 中央集权/v 的/u 统一/a 国家/n ，/w 采取/v 了/u 坚决/a 的/u 措施/n ：/w 清除/v 国内/nl 的/u 封建/a 割据/v 势力/n ，/w 逐步/d 取消/v 了/u 藩主/n 的/u 特权/n ，/w 使/v 他们/r 变成/v 由/p 中央/n 任命/v 的/u 藩/n 知事/n ，/w 开始/v 改变/v 大名/n 控制/v 土地/n 和/c 人民/n 的/u 封建/a 割据/v 局面/n ；/w １８７１/m 年/nt 又/d 废除/v 藩/n 建立/v 县/n ，/w 县/n 知事/n 都/d 由/p 中央/n 任命/v ，/w 原来/d 的/u 藩主/n 都/d 被/p 集中/v 到/v 东京/ns 居住/v ，/w 这/r 就/d 完全/a 剥夺/v 了/u 大名/n 和/c 武士/n 对/p 地方/n 的/u 统治权/n ，/w 结束/v 了/u 政治/n 分裂/v 状态/n ，/w 保证/v 了/u 日本/ns 政治/n 上/nd 的/u 统一/a 。/w 
		
			
                                        484
                                     明治/nh 政府/n 为/p 迅速/a 发展/v 工商业/n ，/w 大力/a 修建/v 铁路/n ，/w 发展/v 邮政/n 、/w 电报/n 、/w 电话/n ，/w 建立/v 大/a 批/q 工厂/n ，/w 扶植/v 、/w 保护/v 私人/n 资本主义/n 企业/n ，/w 鼓励/v 贸易/n ，/w 还/d 请来/v 大批/q 外国专家/n 和/c 技师/n ，/w 引进/v 了/u 西方/ns 先进/a 技术/n 和/c 管理/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     明治/nh 政府/n 为/p 发展/v 农业/n ，/w 改革/v 了/u 土地/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     它/r 废除/v 了/u 土地/n 买卖/v 的/u 禁令/n ，/w 承认/v 土地/n 私有/v 和/c 买卖/v 自由/a ，/w 新兴/a 地主/n 获利/v 不小/a 。/w 
		
			
                                        487
                                     但是/c ，/w 广大/a 农民/n 生活/n 还是/d 没有/v 保障/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     明治/nh 政府/n 非常/d 重视/v 教育/v ，/w 提倡/v &quot;/w 文明/a 开化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        489
                                     它/r 颁布/v &quot;/w 学制/n 令/n &quot;/w ，/w 设立/v 西式/n 学校/n ，/w 强制/v 普及/v 初等教育/n ；/w 明治/nh 政府/n 还/d 十分/d 重视/v 中等教育/n 和/c 高等教育/n ，/w １８７７/m 年/nt ，/w 成立/v 日本/ns 第一/m 所/q 高等/a 学府/n 东京/ns 大学/n ；/w 政府/n 还/d 招聘/v 了/u 大批/a 外国/n 学者/n ，/w 并/c 不/d 断/v 派/v 留学生/n 出国/v 留学/v ，/w 归国/v 留学生/n 为/p 日本/ns 的/u 现代化/n 做出/v 了/u 很/d 大/a 贡献/n ；/w 政府/n 提倡/v 学习/v 欧美/j 的/u 资本主义/n 文明/n ，/w 吃/v 西餐/n 、/w 穿/v 西服/n 、/w 盖/v 西式/n 洋楼/n 、/w 改掉/v 传统/n 的/u 日本/ns 发型/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     这些/r 作法/n 对/p 吸收/v 西方/ns 文化/n ，/w 清除/v 封建/a 旧习/n ，/w 促进/v 日本/ns 近代/nt 化/k 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     明治/nh 政府/n 还/d 实行/v &quot;/w 富国强兵/i &quot;/w 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     为/p 加强/v 国防/j 力量/n ，/w 抵御/v 外国/n 侵略者/n ，/w 改革/v 了/u 原来/d 的/u 军事/n 制度/n ，/w 实行/v 征兵/v 制/k 。/w 
		
			
                                        493
                                     这样/r 就/d 建立/v 起/v 一/m 支/q 要/vu 对/p 天皇/n 效忠/v 的/u &quot;/w 皇军/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        494
                                     军事/n 改革/v 对/p 日本/ns 军事/n 的/u 近代/nt 化/k 很/d 有v必要/a ，/w 但是/c 新建/v 的/u 军队/n 很快/a 成为/v 日本/ns 对外/p 扩张/v 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     明治维新/n 使/v 日本/ns 走上/v 了/u 发展/v 资本主义/n 的/u 道路/n ，/w 逐步/d 废除/v 了/u 被迫/v 与/c 外国/n 列强/n 签订/v 的/u 不平等条约/n ，/w 摆脱/v 了/u 沦为/v 半殖民地/n 国家/n 的/u 危机/n ，/w 成为/v 当时/nt 亚洲/ns 唯一/a 的/u 民族/n 独立/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     １８４８/m 年/nt 法国/ns 六/m 月/nt 起义/v 失败/v 后/nd ，/w 拿破仑/nh 的/u 侄子/n 路易&#183;波拿巴/nh 掌握/v 了/u 法国/ns 政权/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     １８５２/m 年/nt ，/w 他/r 自封/v 皇帝/n ，/w 宣布/v 法国/ns 为/v 帝国/n ，/w 这/r 就是/d 法兰西/ns 第二/m 帝国/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     １８７０/m 年/nt 夏/nt ，/w 法国/ns 和/c 普鲁士/ns 之间/nd 爆发/v 了/u 战争/n ，/w 历史上/n 称/v 普法/j 战争/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     法军/j 的/u 溃败/v ，/w 引起/v 了/u 法国/ns 人民/n 的/u 愤慨/a ，/w 巴黎/ns 人民/n 在/p ９/m 月/nt ４/m 日/nt 发动/v 革命/v ，/w 废除/v 帝制/n ，/w 建立/v 了/u 法兰西/ns 第三/m 共和国/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     资产阶级/n 共和派/n 掌握/v 了/u 政权/n 。/w 
		
	