
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     男/n 、/w 女/n 团体赛/n 将于/p 八/m 月/nt 一/m 日/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     昨晚/nt ，/w 天津/ns 女篮/j 在/p 首都/n 体育馆/n 迎战/v 罗马尼亚/ns 国家/n 女篮/j ，/w 以/p ６８/m 比/v ７７/m 失利/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     天津/ns 女篮/j 在/p 这/r 场/q 比赛/v 中/nd ，/w 与其说/c 技/n 不如/v 人/n ，/w 不如说/v 在/p 身高/n 、/w 力量/n 上/nd 与/p 罗/j 队/n 相差/v 悬殊/a ，/w 尽管/d 不断/d 变换/v 打法/n ，/w 队员/n 很/d 积极/a ，/w 仍/d 控制/v 不住/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     英国/ns 政府/n 最近/nt 拒绝/v 了/u 美国/ns 提出/v 的/u 在/p 英国/ns 部署/v 带有/v 常规/n 弹头/n 的/u 民兵/n 式/k 导弹/n 的/u 建议/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     报道/v 说/v ，/w 这/r 项/q 建议/n 是/vl 美国/ns 官员/n 在/p 四/m 、/w 五/m 月份/nt 提出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     美国/ns 一/m 名/n 刚刚/d 被/p 解雇/v 的/u 保安/v 人员/n 休伯蒂/nh 十八/m 日/nt 在/p 加利福尼亚州圣伊西德罗镇/ns 的/u 麦克唐纳快餐馆/ni 内外/nd 开枪/v 杀死/v 二十/m 人/n ，/w 其中/nd 包括/v 妇女/n 和/c 婴儿/n ，/w 射/v 伤/v 十三/m 人/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     据/p 报道/v ，/w 这/r 是/vl 美国/ns 近代史/n 上/nd 最大/a 的/u 一/m 起/q 凶杀案/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     这/r 名/n 现年/nt 四十一/m 岁/q ，/w 持有/v 一/m 支/q 冲锋枪/n 、/w 一/m 支/q 机关枪/n 和/c 一/m 支/q 手枪/n 的/u 凶手/n 进入/v 餐馆/n 后/nd ，/w 向/p 人群/n 疯狂/a 扫射/v ，/w 街道/n 上/nd 和/c 附近/n 的/u 过往/v 行人/n 也/d 成/v 了/u 他/r 的/u 射击/v 目标/n ，/w 直到/v 凶手/n 最后/n 被/p 警方/n 人员/n 击毙/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     现在/nt 还/d 不/d 清楚/a 凶手/n 杀人/v 的/u 动机/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     英国/ns 工会/n 领导人/n 二十/m 日/nt 宣布/v ，/w 正在/d 罢工/v 的/u 英国/ns 码头/n 工人/n 领导人/n 和/c 资方/n 经过/v 十四/m 个/q 小时/nt 的/u 谈判/v ，/w 已经/d 达成/v 原则性/n 协议/n ，/w 以/c 结束/v 长达/v 十/m 一天/nt 的/u 全国/n 码头/n 工人/n 大/a 罢工/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     据/p 报道/v ，/w 这/r 项/q 要求/v 码头/n 工人/n 复工/v 的/u 协议/n 草案/n 将于/p 二十一/m 日/nt 传达/v 给/p 各级/n 工会/n 领导人/n ，/w 并/c 征求/v 他们/r 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     草案/n 的/u 细节/n 将于/p 二十一/m 日/nt 公布/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     英国/ns 和/c 阿根廷/ns 高级/a 代表团/n 十八/m 日/nt 晚/nt 在/p 瑞士/ns 首都/n 伯尔尼/ns 举行/v 谈判/n ，/w 讨论/v 马尔维纳斯群岛/ns 争端/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 是/vl 自/p 一九八二/m 年/nt 马岛/ns 战争/n 以来/nt 英/j 阿/j 双方/n 的/u 第一次/mq 直接/a 谈判/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     由于/c 双方/n 在/p 马岛/ns 主权/n 问题/n 上/nd 产生/v 分歧/n 没有/v 取得/v 任何/r 结果/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     先进/a 企业/n 管理/v 水平/n 又/d 提高/v ，/w &quot;/w 老大难/n &quot;/w 单位/n 改/v 面貌/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     第一机械工业部/ni 系统/n 重点/n 企业/n 的/u 整顿/v 工作/n ，/w 已经/d 取得/v 明显/a 的/u 经济/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     一机/j 系统/n 重点/n 企业/n 的/u 整顿/v 工作/n 是/vl 从/p 一九七七/m 年/nt 开始/v 的/u ，/w 主要/a 是/vl 整顿/v 企业/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     为了/p 使/v 整顿/v 工作/n 取得/v 更/d 大/a 成效/n ，/w 第一机械工业部/ni 在/p 同年/nt 九月/nt 向/p 企业/n 提出/v 了/u 十二/m 项/q 要求/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     内容/n 包括/v ：/w 搞好/v 质量/n 管理/v ；/w 整顿/v 工艺/n 管理/v ；/w 搞好/v 设备/n 管理/v 和/c 维修/v ；/w 整顿/v 工艺/n 装备/n ；/w 整顿/v 产品/n 设计/v ；/w 搞好/v 均衡/a 生产/v 、/w 文明/a 生产/v 和/c 安全/a 生产/v ；/w 降低/v 消耗/v 、/w 增加/v 积累/v ；/w 搞好/v 技术/n 培训/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     由于/c 要求/v 具体/a ，/w 工作/n 扎实/a ，/w 已经/d 取得/v 很/d 大/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     到/v 去年/nt 底/nd ，/w 一/m 机/n 系统/n 在/p 全国/n 的/u 六百五十五/m 个/q 重点/n 企业/n 中/nd ，/w 达到/v 十二/m 条/q 标准/n 的/u 就/d 占/v 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        23
                                     上海市机电一局/ni 、/w 北京市机械局/ni 、/w 天津市一机局/ni 和/c 二机局/ni 、/w 黑龙江省一机局/ni 所属/n 重点/n 企业/n ，/w 验收/v 合格/a 的/u 企业/n 达到/v 了/u 百/m 分之/u 九十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        24
                                     经过/p 整顿/v ，/w 先进/a 企业/n 进一步/v 提高/v 了/u 管理/v 水平/n ，/w 一些/m &quot;/w 老大难/n &quot;/w 企业/n 也/d 改变/v 了/u 面貌/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     一机/j 系统/n 重点/n 企业/n 整顿/v 工作/n 的/u 成果/n ，/w 集中/v 表现/v 在/p 产品/n 质量/n 普遍/a 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     一九七七/m 年/nt 以前/nt ，/w 在/p 一/m 机/n 系统/n 的/u 重点/n 企业/n 中/nd ，/w 不/d 合格/a 产品/n 占/v 半数/n 左右/n ，/w 个别/a 的/u 地区/n 不/d 合格/a 产品/n 占/v 百/m 分之/u 六十/m 至/v 七十/m 。/w 
		
			
                                        27
                                     现在/nt ，/w 一机部/ni 考核/v 的/u 八十三/m 种/q 重点/n 产品/n ，/w 品种/n 抽查/v 合格率/n 达到/v 了/u 百/m 分之/u 九十八/m 。/w 
		
			
                                        28
                                     一机/j 系统/n 重点/n 企业/n 整顿/v 工作/n 的/u 成果/n ，/w 还/d 表现/v 在/p 扭亏增盈/i 上/nd 。/w 
		
			
                                        29
                                     由于/c 重点/n 企业/n 亏损/v 减少/v ，/w 盈利/n 增加/v ，/w 全/a 系统/n 去年/nt 实现/v 利润/n 六十亿零三十一万/m 元/q ，/w 比/p 一九七八/m 年/nt 增长/v 百/m 分之/u 九点八/m 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 说/v ，/w 我国/n 出版界/n 有/v 二十万/m 职工/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     三/m 年/nt 以来/nt ，/w 为/p 繁荣/v 社会主义/n 科学/n 文化事业/n 做出/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     在/p 新/a 的/u 一/m 年/nt 里/nd ，/w 出版界/n 的/u 同志/n 要/vu 更加/d 努力/v ，/w 进一步/v 提高/v 出版物/n 的/u 质量/n ，/w 多/a 出书/v ，/w 出/vd 好/a 书/n ，/w 为/p 提高/v 整个/a 中华民族/n 的/u 科学/n 文化/n 水平/n 和/c 四化建设/i 服务/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     党/n 和/c 国家/n 领导人/n 王震/nh 、/w 方毅/nh 、/w 许德珩/nh 出席/v 茶话会/n ，/w 并/c 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     王震/nh 同志/n 和/c 方毅/nh 同志/n 谈到/v ，/w 科技/n 书籍/n 在/p 整个/a 出版物/n 中/nd 占有/v 很/d 大/a 比重/n ，/w 要/vu 不断/d 提高/v 质量/n ，/w 缩短/v 出版/v 周期/nt ，/w 使/v 科技/n 图书/n 的/u 出版/v 工作/n ，/w 适应/v 四化/j 要求/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     方毅/nh 同志/n 还/d 说/v ，/w 科普/j 作品/n 要/vu 有/v 一个/mq 很/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 希望/v 今后/nt 有/v 更/d 多/a 的/u 科普/j 作家/n 涌现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        36
                                     中国农业银行/ni 最近/nt 通知/v 各地/nl 农业/n 银行/n ，/w 决定/v 从/p 今年/nt 起/v 对/p 农村/n 信贷/n 试行/v &quot;/w 存贷/v 挂钩/v 、/w 差额/n 包干/v &quot;/w 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 项/q 办法/n 的/u 主要/a 内容/n 是/vl ：/w 把/p 各地/nl 农村/n 存款/n 作为/v 当地/n 农业/n 贷款/v 的/u 重要/a 资金/n 来源/n ，/w 并且/c 把/p 组织/v 存款/n 、/w 收回/v 贷款/n 和/c 发放/v 贷款/n 三/m 者/k 结合/v 起来/vd ，/w 组织/v 存款/n 多/a ，/w 收回/v 贷款/n 多/a ，/w 发放/v 贷款/n 就/d 多/a ，/w 存款/n 增长/v 的/u 部分/n 当年/nt 就/d 能/vu 用/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     这样/r 做/v ，/w 既/c 有利于/v 挖掘/v 资金/n 潜力/n ，/w 提高/v 贷款/n 经济/n 效果/n ，/w 又/d 可以/vu 灵活/a 调度/v 地区/n 之间/nd 暂时性/n 的/u 资金/n 余缺/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     &quot;/w 存贷/v 挂钩/v 、/w 差额/n 包干/v &quot;/w 办法/n ，/w 是/vl 根据/p 试点/v 经验/n 而/c 制定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     教育部/ni 最近/nt 召开/v 全国/n 研究生/n 招生/v 工作/n 座谈会/n ，/w 提出/v 一九八０/m 年/nt 研究生/n 招生/v 意见/n 、/w 章程/n 和/c 招生/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     会议/n 号召/v 各/r 单位/n 要/vu 从/p 大局/n 出发/v ，/w 积极/a 支持/v 符合/v 报考/v 条件/n 的/u 人员/n 报考/v ，/w 努力/v 为/p 国家/n 输送/v 人才/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     一九八０/m 年/nt 招收/v 研究生/n 的/u 办法/n 是/vl ：/w 凡/d 高等学校/n 本科/n 毕业/v （/w 含/v 应届/a 毕业生/n ）/w ，/w 或/c 具有/v 同等/a 学力/n ，/w 思想/n 进步/a ，/w 业务/n 优秀/a ，/w 身体/n 健康/a ，/w 年龄/nt 在/p 三十五/m 岁/q 以下/nd （/w 一九四五/m 年/nt 九月/nt 一/m 日/nt 后/nd 出生/v ）/w 者/k ，/w 经/v 所/u 在/v 单位/n 同意/v ，/w 均可/vu 报考/v 研究生/n ；/w 对/p 基础/n 较/d 好/a ，/w 有/v 专业/n 特长/n 和/c 具备/v 一定/a 科研/n 能力/n 的/u ，/w 年龄/nt 可/vu 放宽/v 到/v 三十八/m 岁/q （/w 一九四二/m 年/nt 九月/nt 一/m 日/nt 后/nd 出生/v ）/w 。/w 
		
			
                                        43
                                     高等学校/n 在校/v 的/u 进修生/n ，/w 符合/v 上述/v 条件/n ，/w 经/v 原/a 单位/n 同意/v 也/d 可/vu 报考/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     在校/v 大学生/n 不能/vu 报考/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     解放军/n 干部/n 、/w 战士/n 报考/v 研究生/n ，/w 按/p 解放军/n 总政治部/ni 规定/n 办理/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     符合/v 条件/n 的/u 台湾/ns 、/w 港澳/j 青年/n 均可/vu 报考/v ，/w 报名/v 手续/n 由/p 广东省招生委员会/ni 办理/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     报考/v 研究生/n 的/u 考生/n 可/vu 填写/v 相同/a 专业/n 、/w 相近/a 研究/v 方向/n 的/u 两/m 个/q 招生/v 单位/n ，/w 报名/v 后/nd 进行/v 体检/v ，/w 并/c 由/p 所/u 在/v 单位/n 进行/v 政治/n 审查/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     招生/v 单位/n 同意/v 后/nd ，/w 将/p 准考证/n 寄/v 考生/n 本人/n ；/w 接到/v 准考证/n 的/u 考生/n ，/w 所/u 在/v 单位/n 应/vu 酌/v 予/v 二/m 至/v 三/m 周/nt 的/u 备考/v 和/c 参加/v 考试/v 的/u 假期/nt 。/w 
		
			
                                        49
                                     今年/nt 招收/v 研究生/n 的/u 报名/v 日期/nt 自/p 一九八０/m 年/nt 三月/nt 十四/m 日/nt 起/v ，/w 至/v 三月/nt 二十/m 日/nt 截止/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     考试/v 日期/nt 定于/v 五月/nt 十/m 日/nt 、/w 十一/m 日/nt 、/w 十二/m 日/nt 三/m 天/nt 进行/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     考试/v 课目/n 为/vl 政治/n 理论/n 、/w 外国语/n 、/w 基础课/n 、/w 专业/n 基础/n 和/c 专业课/n 五/m 门/q 。/w 
		
			
                                        52
                                     今年/nt 各/r 招生/v 单位/n 最/d 迟于/v 八月/nt 十/m 日/nt 前/nd 将/p 录取/v 通知书/n 发给/v 考生/n 本人/n ，/w 并/c 通知/n 考生/n 所/u 在/v 单位/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     在/p 公安部/ni 最近/nt 召开/v 的/u 一/m 次/q 工作会议/n 上/nd ，/w 再次/d 明确/v 了/u 厂矿/n 、/w 企业/n 保卫处/n 、/w 科/n 的/u 性质/n 和/c 职权/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     会议/n 根据/p 五/m 届/q 人大常委会/j 第/h 十二/m 次/q 会议/n 通过/v 的/u 关于/p 建国/v 以来/nt 制定/v 的/u 法律/n 、/w 法令/n 效力/n 问题/n 的/u 决议/n ，/w 强调/v 一九五０/m 年/nt 政务院/ni 《/w 关于/p 在/p 国家/n 财政/n 经济/n 部门/n 中/nd 建立/v 保卫/v 工作/n 的/u 决定/v 》/w 是/vl 继续/v 有效/a 的/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     这个/r 决定/n 规定/v ，/w 保卫处/n 、/w 科/n 既是/c &quot;/w 各/r 该/r 部门/n 的/u 组成部分/n 之一/m &quot;/w ，/w 又是/vl &quot;/w 公安部门/n 派出/v 的/u 代表/n 机关/n ，/w 执行/v 国家/n 公安机关/n 的/u 权力/n &quot;/w ，/w 受/v 本/r 单位/n 党委/n 和/c 公安机关/n 的/u 领导/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     外国通讯社/ni 二月/nt 八/m 日/nt 就/p 越南/ns 政府/n 的/u 重大/a 改组/v 发表/v 评论/v ，/w 普遍/a 认为/v 这/r 是/vl 越南/ns 当局/n 为了/p 摆脱/v 国内外/j 困难/n 而/c 采取/v 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     现在/nt ，/w 这里/r 已/d 恢复/v 了/u 排演/v 场/n 、/w 接待室/n 和/c 供/v 越剧/n 界/n 同行/n 到/v 嵊县/ns 休息/v 的/u 住处/n ，/w 毁/v 之/u 殆尽/v 的/u &quot;/w 越剧/n 发展史/n 展览/v &quot;/w ，/w 经过/p 两/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 筹备/v ，/w 将于/p 今年/nt 春节/nt 重新/d 展出/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     越剧/n 史/n 编写/v 小组/n ，/w 正在/d 加紧/v 修改/v 约/d 十万/m 字/n 的/u 《/w 越剧/n 发展史/n 上篇/n 》/w ，/w 并/c 着手/v 编写/v 《/w 越剧/n 发展史/n 下篇/n 》/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     江南/nl 曲艺/n 评弹/n 名家/n 最近/nt 云集/v 苏州/ns ，/w 举行/v 建国/v 以来/nt 第一次/mq 评弹/n 会/v 书/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     评弹/n 会/v 书/n 是/vl 评弹/n 进行/v 艺术/n 交流/v 的/u 一/m 种/q 传统/n 演出/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     参加/v 这次/r 会/v 书/n 的/u 有/v 八十/m 多/m 位/q 老中青/n 演员/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     其中/nd 有/v 弹词/n 张调/nh 创始人/n 张鉴庭/nh ，/w 他/r 同/p 张鉴国/ns 合/v 档/n 演出/v 《/w 林子文&#183;踏勘/n 》/w ；/w 琴/n 调/n 创始人/n 朱雪琴/nh ，/w 弹唱/v 《/w 珍珠塔/n 》/w 选曲/v 《/w 哭诉/v 》/w ；/w 杨调/n 创始人/n 杨振雄/nh 、/w 杨振言/nh 演出/v 《/w 西厢&#183;佳期/n 》/w 。/w 
		
			
                                        63
                                     杨振言/nh 还/d 同/p 余红仙/nh 演出/v 《/w 西厢&#183;拷红/n 》/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     一/m 部/q 反映/v 台湾/ns 人民/n 斗争/n 生活/n 的/u 散文/n 、/w 小说/n 集/n 《/w 密密相思林/n 》/w ，/w 由/p 解放军文艺社/ni 编辑/n 出版/v ，/w 不久/nt 将/d 在/p 全国/n 各地/nl 公开/v 发行/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     这/r 本/r 书/n 收录/v 了/u 十一/m 篇/q 散文/n 和/c 十一/m 篇/q 短篇小说/n ，/w 是/vl 由/p 在/p 大陆/nl 的/u 台湾/ns 籍/n 同胞/n 、/w 专业/n 作家/n 、/w 地方/n 和/c 部队/n 业余/n 作者/n 分别/d 创作/v 的/u ，/w 共/d 十六万/m 字/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     作品/n 内容/n 从/p 不同/a 侧面/nd ，/w 程度/n 不同/a 地/u 反映/v 了/u 祖国/n 大陆/nl 人民/n 怀念/v 台湾同胞/n ，/w 台湾同胞/n 思念/v 祖国/n 大陆/nl 亲人/n ，/w 渴望/v 早日/d 实现/v 骨肉/n 团聚/v 的/u 强烈/a 愿望/n ；/w 反映/v 了/u 台湾/ns 人民/n 为/p 实现/v 祖国/n 统一/v 而/c 进行/v 的/u 不屈不挠/i 的/u 斗争/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     其中/nd 陈锦清/nh 、/w 黄清旺/nh 等/u 人/n 的/u 作品/n ，/w 是/vl 用/p 他们/r 自己/r 亲身/d 经历/n 写成/v 的/u ，/w 感情/n 真切/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     天津建筑科学研究所/ni 副/h 所长/n 、/w 工程师/n 、/w 中共/j 党员/n 王文泉/nh 同志/n 因/c 病/n 医治/v 无效/v ，/w 于/p 一九七九/m 年/nt 十二月/nt 十四/m 日/nt 逝世/v ，/w 终年/nt 五十九/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        69
                                     王文泉/nh 同志/n 追悼会/n 于/p 一九七九/m 年/nt 十二月/nt 二十二/m 日/nt 在/p 天津/ns 烈士陵园/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     市革委办公厅/ni 、/w 市委组织部/ni 、/w 市建委/ni 、/w 市科委/ni 、/w 市人事局/ni 、/w 市建筑学会/ni 等/u 送/v 了/u 花圈/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     送/v 花圈/n 和/c 发/v 唁电/n 的/u 还有/v 内蒙古建工局/ni 等/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     市委/j 、/w 市革委/ni 有关/v 部委/j 和/c 建工/j 局/n 负责/v 同志/n 及/c 王文泉/nh 同志/n 的/u 家属/n 、/w 生前/nt 好友/n 共/d 三百/m 余/n 人/n 参加/v 了/u 追悼会/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     天津市历史博物馆/ni 和/c 中国摄影家协会/ni 天津/ns 分会/n 联合/v 举办/v 的/u &quot;/w 刘少奇/nh 同志/n 纪念/v 展览/v &quot;/w ，/w 自/p 今日/nt 起/v 正式/a 开放/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     展览/v 设于/v 河东区光华路/ns 天津市历史博物馆/ni 内/nd 。/w 
		
			
                                        75
                                     展厅/n 面积/n 有/v 四百/m 多/m 平米/q ，/w 展出/v 照片/n 、/w 文献/n 、/w 实物/n 、/w 图表/n 、/w 图画/n 等/u 共/d 二百五十/m 余/n 件/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     其中/nd ，/w 有/v 刘少奇/nh 同志/n 于/p 一九二八/m 年/nt 在/p 天津/ns 从事/v 革命/v 活动/n 时/nt 的/u 故居/n -/w ─/x 和平区增福里十一号/ns 的/u 照片/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     刘少奇/nh 同志/n 当时/nt 以/p 中共中央/j 特派员/n 的/u 身份/n 参加/v 中共/j 顺直/a 省委/j 的/u 领导/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     这次/r 展出/v 了/u 当年/nt 中共/j 顺直/ns 省委/j 故址/n ─/x ─/x 和平区耀华里二号/ns 的/u 照片/n 和/c 中共/j 顺直/ns 省委/j 召开/v 工作会议/n 的/u 故址/n -/w ─佛照楼/ns 旅馆/n 的/u 照片/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     一九三六/m 年/nt ，/w 刘少奇/nh 同志/n 在/p 天津/ns 主持/v 中共/j 北方/nd 局/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     在此期间/nt ，/w 他/r 在/p 中共/j 北方/nd 局/n 机关刊物/n ─/x ─/x 《/w 火线/n 》/w 、/w 《/w 长城/n 》/w 等/u 杂志/n 上/nd ，/w 发表/v 了/u 一系列/a 阐述/v 党中央/n 关于/p 建立/v 广泛/a 抗日民族统一战线/n 策略/n 思想/n 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     这次/r 展出/v 了/u 珍/v 存/v 至今/d 的/u 这/r 两/m 种/q 革命/n 刊物/n 多/a 册/q 。/w 
		
			
                                        82
                                     解放/v 以后/nt ，/w 刘少奇/nh 同志/n 四/m 次/q 来到/v 天津/ns 视察/v 工作/n ，/w 指导/v 天津市/ns 的/u 社会主义革命/n 和/c 建设/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     他/r 先后/d 在/p 天津/ns 召开/v 工人/n 、/w 干部/n 和/c 工商业者/n 座谈会/n ，/w 发表/v 阐述/v 党/n 的/u 七/m 届/q 二/m 中/nd 全会/j 精神/n 的/u 《/w 天津/ns 讲话/v 》/w ；/w 召开/v 半工半读/i 教育/n 座谈会/n ，/w 提倡/v 采取/v 两条腿走路/i 的/u 办法/n 兴办/v 教育事业/n ；/w 视察/v 工厂/n 和/c 科研/n 单位/n ，/w 鼓舞/v 技术人员/n 和/c 工人/n 大搞/v 技术革新/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     这次/r 陈列/v 的/u 有关/v 这些/r 活动/n 的/u 照片/n 和/c 文献/n ，/w 展示/v 了/u 刘少奇/nh 同志/n 作为/v 杰出/a 的/u 党/n 和/c 国家/n 领导人/n 的/u 远见卓识/i 。/w 
		
			
                                        85
                                     刘少奇/nh 同志/n 当年/nt 领导/n 我国/n 著名/a 的/u 安源/ns 工人/n 大/a 罢工/v 、/w 五/m 卅/m 运动/n 的/u 几个/mq 珍贵/a 的/u 历史/n 镜头/n ，/w 从/p 另一方面/c 表现/v 了/u 他/r 作为/v 伟大/a 的/u 马克思主义者/n 的/u 早期/nt 革命/v 实践/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     展览/v 以/p 较/d 多/a 的/u 篇幅/n ，/w 介绍/v 刘少奇/nh 同志/n 在/p 担任/v 党中央/n 副主席/n 、/w 人大常委会/j 委员长/n 、/w 国家主席/n 期间/nt ，/w 参加/v 党/n 和/c 国家/n 的/u 各项/r 领导/n 工作/n ，/w 视察/v 大江/n 南北/nd ，/w 关心/v 祖国/n 经济/n 、/w 、/w 文化/n 、/w 教育/n 、/w 卫生事业/n 和/c 群众/n 生活/n ，/w 进行/v 广泛/a 的/u 国事/n 活动/n ，/w 不遗余力/i 地/u 忠诚/a 地/u 为/p 中国/ns 人民/n 和/c 世界/n 人民/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     展出/v 的/u 刘少奇/nh 同志/n 在/p 党/n 的/u 八大/j 上/nd 作/v 政治/n 报告/n 的/u 照片/n 和/c 在/p 报告/n 中/nd 提出/v 党/n 的/u 工作/n 重点/n 转移/v 到/v 经济/n 建设/v 上来/vd 的/u 文摘/n ，/w 令/v 人/n 对/p 这位/r 伟大/a 的/u 无产阶级/n 革命家/n 肃然起敬/i 。/w 
		
			
                                        88
                                     参加/v &quot;/w 刘少奇/nh 同志/n 纪念/v 展览/v &quot;/w 筹备/v 工作/n 的/u 人员/n ，/w 以/p 饱满/a 的/u 工作/n 热情/n ，/w 在/p 仅仅/d 一个/mq 多/m 月/nt 时间/n 里/nd ，/w 就/d 完成/v 了/u 征集/v 、/w 编辑/n 、/w 设计/v 和/c 制作/v 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     本市/n 工交/j 系统/n 所属/n 公司/n 和/c 企业/n ，/w 今年/nt 以来/nt ，/w 普遍/a 开展/v 了/u 评选/v 优秀/a 干部/n 和/c 评选/v 好/a 领导班子/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     据/p 一/m 机/n 、/w 二/m 机/n 、/w 化工/j 、/w 纺织/v 、/w 冶金/v 、/w 一轻/j 、/w 二轻/j 、/w 医药/n 、/w 物资/n 、/w 交通/n 十/m 个/q 局/n 和/c 塘沽/ns 、/w 汉沽区/ns 统计/v ，/w 共/d 评选/v 出/vd 优秀/a 干部/n 五千三百二十六/m 名/n ，/w 好/a 领导班子/n 一百五十一/m 个/q 。/w 
		
			
                                        91
                                     这次/r 评选/v 优秀/a 干部/n 是/vl 同/p 评选/v 劳动模范/n 和/c 干部/n 年终/nt 鉴定/v 结合/v 进行/v 的/u ，/w 评选/v 出来/vd 的/u 优秀/a 干部/n 都/d 是/vl 在/p 四化建设/i 中/nd 做出/v 成绩/n 的/u ，/w 是/vl 四化建设/i 中/nd 的/u 骨干/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     被/p 评为/v 优秀/a 干部/n 的/u 色织物工业公司/ni 经理/v 于/p 焕然/a ，/w 精通/v 业务/n ，/w 熟悉/v 管理/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     为/p 尽快/d 改变/v 色/n 织/v 行业/n 面貌/n ，/w 去年/nt 初/nd ，/w 他/r 向/p 全/a 行业/n 提出/v 一九七九/m 年/nt 大干快上/i 的/u 五/m 项/q 奋斗/v 目标/n ，/w 即/d 实现/v 出口/n 创汇/n 一千万/m 美元/n 、/w 产值/n 二亿/m 元/q 、/w 利润/n 三千万/m 元/q 、/w 创/v 四/m 个/q 名牌/n 产品/n 、/w 建/v 五/m 个/q 大庆/ns 式/k 企业/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     经过/p 全/a 行业/n 全体/n 干部/n 、/w 群众/n 奋战/v 一/m 年/nt ，/w 五/m 个/q 奋斗/v 目标/n 全部/n 实现/v 了/u ，/w 提前/v 跨入/v 一九八０/m 年/nt ；/w 今年/nt 又/d 提出/v 了/u 新/a 的/u 奋斗/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 评选/v 中/nd ，/w 公司/n 十五/m 个/q 科室/j 一致/a 推荐/v 他/r 为/vl 优秀/a 干部/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     光学仪器厂/ni 副/h 厂长/n 兼/v 工程师/n 刁永言/nh 、/w 纺织工业研究所/ni 副/h 所长/n 兼/v 总工程师/n 赵祖铭/nh 、/w 红旗自行车厂/ni 党委书记/n 戴登鳌/nh 、/w 铝制品工业公司/ni 副/h 经理/n 张明显/nh 、/w 轧钢三厂/ni 厂长/n 兼/v 总工程师/n 王林春/nh 、/w 电缆厂/n 党委书记/n 刘士珍/nh 、/w 发电/v 设备厂/n 总/a 会计师/n 华克育/nh 等/u 都/d 在/p 四化建设/i 中/nd 做出/v 了/u 突出/a 成绩/n ，/w 被/p 评为/v 优秀/a 干部/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     工交/j 各/r 系统/n 在/p 评选/v 优秀/a 干部/n 的/u 同时/n ，/w 还/d 结合/v 评选/v 大庆/ns 式/k 企业/n 和/c 先进/a 单位/n ，/w 评选/v 企业/n 的/u 好/a 领导班子/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     被/p 评选/v 为/vl 好/a 班子/n 的/u 单位/n ，/w 都/d 是/vl 大庆/ns 式/k 企业/n 或/c 先进/a 单位/n ，/w 都/d 做出/v 了/u 比较/d 显著/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     这次/r 被/p 评为/v 好/a 班子/n 的/u 天津碱厂/ni 领导班子/n ，/w 就是/d 认真/a 贯彻/v 党/n 的/u 三中全会/j 精神/n ，/w 从/p 整顿/v 领导班子/n 入手/v ，/w 加强/v 企业/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     去年/nt 初/nd ，/w 他们/r 为/p 适应/v 四化建设/i 需要/v ，/w 让/p 专家/n 、/w 内/nd 行进/v 班子/n 担任/v 主要/a 领导/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     制碱/v 专家/n 刘曾坤/nh 担任/v 了/u 厂长/n 兼/v 总工程师/n 、/w 提拔/v 了/u 三/m 名/n 副总/j 工程师/n ，/w 一/m 名/n 总/a 会计师/n ，/w 目前/nt 厂/n 级/n 的/u 十/m 名/n 正/a 、/w 副/a 书记/n 、/w 厂长/n 有/v 五/m 名/n 是/vl 工程师/n ，/w 其余/r 五/m 名/n 也/d 都/d 是/vl 懂/v 生产/v 、/w 会/vu 管理/v ，/w 有/v 实践/v 经验/n 的/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     他们/r 解放思想/i ，/w 深入/a 基层/n ，/w 带头/v 实干/v ，/w 去年/nt 全面/a 完成/v 八/m 项/q 经济/n 技术/n 指标/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     被/p 评为/v 好/a 班子/n 的/u 合成洗涤剂厂/ni 、/w 无线电一厂/ni 、/w 起重设备厂/ni 、/w 油漆总厂/ni 等/u 单位/n ，/w 都/d 是/vl 做出/v 了/u 显著/a 成绩/n 的/u 先进/a 企业/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     这次/r 评选/v 优秀/a 干部/n 和/c 好/a 班子/n ，/w 是/vl 群众/n 评议/v ，/w 群众/n 评选/v ，/w 中层/n 以下/nd 优秀/a 干部/n 由/p 单位/n 党组织/n 讨论/v 确定/v ，/w 厂/n 级/n 优秀/a 干部/n 和/c 好/a 班子/n 报上/v 级/n 党委/n 审定/v 批准/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     在/p 评选/v 中/nd ，/w 即/d 评论/v 干部/n 的/u 优点/n 、/w 缺点/n ，/w 又/d 提出/v 希望/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     各/r 单位/n 在/p 评选/v 后/nd ，/w 普遍/a 采用/v 开/v 全厂/n 职工/n 大会/n 和/c 贴/v &quot;/w 光荣榜/n &quot;/w 等/u 多种/mq 形式/n ，/w 对/p 优秀/a 干部/n 和/c 好/a 班子/n 进行/v 了/u 表彰/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     评选/v 干部/n 活动/n ，/w 是/vl 对/p 现行/a 干部/n 管理/v 制度/n 的/u 改进/v ，/w 是/vl 适应/v 社会主义/n 现代化/v 建设/v 需要/v ，/w 加强/v 干部/n 队伍/n 建设/v 的/u 好/a 办法/n ，/w 对于/p 提高/v 干部/n 素质/n ，/w 促进/v 干部/n 钻研/v 技术/n 业务/n 、/w 又红又专/i ，/w 对/p 选贤/v 举/v 能/n ，/w 正确/a 识别/v 和/c 使用/v 干部/n ，/w 对/p 鼓励/v 先进/a 、/w 鞭策/v 后进/a ，/w 调动/v 干部/n 的/u 积极性/n 等/u 都/d 起到/v 了/u 很/d 好/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     特别/d 是/vl 对/p 干部/n 工作/n ，/w 通过/p 走/v 群众路线/n ，/w 发现/v 人才/n ，/w 为/p 选拔/v 培养/v 各级/n 领导/n 干部/n ，/w 提供/v 了/u 良好/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p 十年/nt 文化大革命/n 中/nd ，/w 罪大恶极/i 的/u 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 一伙/mq ，/w 不仅/c 在/p 政治/n 、/w 思想/n 、/w 经济/n 、/w 军事/n 、/w 文化教育/n 等/u 各方面/n 制造/v 了/u 一片/mq 混乱/a ，/w 而且/c 严重/a 败坏/v 了/u 我们/r 党/n 的/u 党风/n 、/w 党纪/n 和/c 社会/n 风尚/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     无止境/v 地/u 追求/v 个人/n 享受/v ，/w 予/v 取/v 予夺/v ，/w 东/nd 捞/v 西/nd 搂/v ，/w 打/v 着/u &quot;/w 试用/v &quot;/w 的/u 旗号/n ，/w 随意/v 把/p 一些/m 高档/a 产品/n 据为己有/i ，/w 就是/d 他们/r 刮起/v 的/u 一/m 股/n 歪风/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        111
                                     四人帮/n &quot;/w 垮台/v 以后/nt ，/w 风势/n 日趋/d 减弱/v ，/w 但/c 流毒/n 仍然/d 严重/a 存在/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     最近/nt ，/w 据/p 本市/n 有关/v 部门/n 了解/v ，/w 仅/d 一/m 、/w 二轻/j 、/w 二机/j 三/m 个/q 局/n 所属/n 十/m 个/q 工厂/n 的/u 粗略/a 统计/v ，/w 截至/v 今年/nt 三月/nt ，/w 长期/nt 被/p 个人/n 和/c 一些/m 单位/n 无偿/a 占用/v ，/w 至今/d 尚未/d 收回/v 的/u 所谓/a &quot;/w 试用/v &quot;/w 产品/n 就/d 有/v ：/w 彩色/n 、/w 黑白/n 电视机/n 八十一/m 台/n ，/w 各/r 式/k 电扇/n 六十二/m 台/n ，/w 各种/r 照相机/n 二十五/m 架/q ，/w 各种/r 型号/n 的/u 手表/n 一千/m 余/n 只/q ，/w 打火机/n 一千五百五十/m 多/m 个/q ，/w 总值/n 十二万六千六/m 百/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        113
                                     这些/r 被/p 侵占/v 的/u 国家/n 产品/n ，/w 有的是/v 有关/v 人员/n 或/c 单位/n 以/p &quot;/w 试用/v &quot;/w 为名/v ，/w 伸手/v 向/p 生产/v 单位/n 无偿/a 索取/v 或/c 贱/a 买/v 的/u ；/w 有的是/v 生产/v 单位/n 负责人/n 投/v 上级/n 所好/n ，/w 以/p &quot;/w 试用/v &quot;/w 和/c &quot;/w 送审/v &quot;/w 为名/v ，/w 慷/v 国家/n 之/u 慨/n ，/w 主动/a 奉送/v 或/c 减价/v 出售/v 的/u ；/w 有的是/v 生产/v 单位/n 送给/v 关系/n 单位/n 的/u ；/w 也/d 有的是/v 生产/v 单位/n 先/d 送/v &quot;/w 试用/v &quot;/w ，/w 然后/c 为了/p 堵/v 群众/n 的/u 嘴/n ，/w 无偿/a 送给/v 或/c 减价/v 销售/v 给/p 本/r 单位/n 群众/n 的/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     这/r 种/q 歪风/n ，/w 在/p 其他/r 一些/m 局/n 也/d 有/v 不同/a 程度/n 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     各/r 企业/n 单位/n 按/p 规定/v 送交/v 适量/a 的/u 新/a 产品/n 给/p 鉴定/v 机构/n 进行/v 技术/n 鉴定/v ，/w 应该说/v 是/vl 必要/a 的/u 和/c 正常/a 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     但是/c ，/w 以/p &quot;/w 试用/v &quot;/w 为名/v ，/w 无偿/a 或/c 低价/n 占有/v 国家/n 产品/n ，/w 特别/d 是/vl 电视机/n 、/w 手表/n 、/w 电扇/n 、/w 照相机/n 等/u 高档/a 产品/n ，/w 就/d 与/p 鉴定/v 风马牛不相及/i 了/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     刹住/v &quot;/w 试用/v &quot;/w 的/u 歪风/n ，/w 是/vl 当前/nt 继续/v 拨乱反正/i 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     今后/nt ，/w 严禁/v 一切/r 党员/n 领导/n 干部/n 以/p &quot;/w 试用/v &quot;/w 或/c 其他/r 任何/r 名义/n 、/w 任何/r 方式/n ，/w 直接/a 间接/a 地/u 为/p 个人/n 或/c 小/a 团体/n 向/p 企业/n 无偿/a 索要/v 或/c 低价/n 购买/v 国家/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     已经/d 这样/r 干/v 了/u 的/u ，/w 应当/vu 立即/d 或/c 缴/v 还/v ，/w 或/c 付款/v ，/w 或/c 赔偿/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     对于/p 这/r 种/q 行为/n ，/w 所有/a 党员/n 和/c 职工/n 都/d 有权/v 抵制/v 和/c 检举/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     如/v 有/v 对/p 检举/v 人/n 进行/v 打击/v 报复/v 的/u ，/w 必须/d 给予/v 党纪/n 处分/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     新/a 产品/n 需要/v 鉴定/v ，/w 只能/vu 按照/p 国家/n 规定/v 送交/v 有关/v 鉴定/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     任何/r 企业/n 、/w 单位/n 和/c 机关/n 都/d 不得/vu 假借/v &quot;/w 试用/v &quot;/w 或/c 其他/r 名义/n ，/w 向/p 任何/r 干部/n 、/w 机关/n 赠送/v &quot;/w 试/v 用品/n &quot;/w 或/c 贱卖/v 产品/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     一切/r 党员/n 领导/n 干部/n 应当/vu 坚决/a 拒绝/v 接受/v 这/r 种/q 赠送/v 和/c 贱卖/v 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     对于/p 参加/v 展览/v 、/w 评比/v 的/u 产品/n ，/w 主办/v 单位/n 必须/d 严格/a 管理/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     展览/v 、/w 评比/v 结束/v 后/nd ，/w 主办/v 单位/n 必须/d 按照/p 制度/n ，/w 或/c 退回/v 原/a 单位/n ，/w 或/c 交/v 有关/v 单位/n 照章/d 处理/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     展出/v 后/nd 销售/v 的/u 产品/n ，/w 应/vu 按照/p 国家/n 规定/v 定价/n ，/w 公开/v 出售/v 或/c 公开/v 试销/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     主办/v 单位/n 不得/vu 以/p 任何/r 名义/n 长期/nt 占用/v 或/c 私分/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     各/r 企业/n 之间/nd ，/w 全民所有制/n 企业/n 与/c 集体所有制/n 企业/n 之间/nd ，/w 地区/n 与/c 地区/n 之间/nd ，/w 企业/n 与/c 事业/n 机构/n 、/w 管理/v 机构/n 之间/nd 的/u 协作/v ，/w 是/vl 社会主义制度/n 下/nd 的/u 正常/a 关系/n ；/w 热情/a 地/u 完成/v 协作/v 任务/n ，/w 是/vl 各/r 有关/v 单位/n 应/vu 尽/v 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     凡是/d 为了/p 私人/n 或/c 本/r 单位/n 的/u 局部/n 利益/n ，/w 向/p 要求/v 协作/v 的/u 单位/n 索要/v 物品/n ，/w 得/v 不到/v 满足/v 时/nt 故意/a 刁难/v 拒绝/v ，/w 或/c 制造/v 借口/n 推诿/v 协作/v 责任/n ；/w 或/c 在/d 与/p 有关/p 单位/n 协作/v 时/nt ，/w 主动/a 向/p 对方/n 相/d 赠送/v &quot;/w 礼物/n &quot;/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     所有/a 这些/r ，/w 不是/vl 受贿/v ，/w 就是/d 行贿/v ，/w 应当/vu 一律/d 禁止/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     各/r 有关/v 单位/n 要/vu 对/p 过去/nt 以/p &quot;/w 试用/v &quot;/w 为名/v ，/w 侵占/v 国家/n 产品/n 的/u 情况/n ，/w 作/v 一/m 次/q 认真/a 清理/v ，/w 查明/v 产品/n 去向/n ，/w 做好/v 清退/v 处理/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     各级/n 党/n 的/u 纪律/n 检查/v 部门/n ，/w 要/vu 在/p 党委/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 本着/p 过去/nt 从宽/v 、/w 今后/nt 从严/v 的/u 方针/n ，/w 对/p 今后/nt 违反/v 上述/v 规定/v 的/u 党员/n 干部/n 认真/a 追究/v 责任/n ，/w 严肃/a 进行/v 处理/v ，/w 给予/v 纪律处分/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     触犯/v 刑律/n 的/u 依法/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     所谓/a 「/w 试用/v 」/w 一举/n ，/w 就是/d 这/r 类/n 货色/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     当然/d ，/w 从/p 形式上/nl 看/v ，/w /ws 这个/r 「/w 试用/v 」/w 远比/a 「/w 占用/v 」/w 或/c 「/w 盗用/v 」/w 要/vu 文明/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     /ws 某/r 一下/mq 级/n 常常/d 是/vl 以/p 为了/p 「/w 提高/v 质量/n 」/w 的/u 庄严/a 目的/n ，/w 和/c 颇为/d 温/a 、/w 良/a 、/w 恭/a 、/w 俭/a 、/w 让/v 的/u 可掬/v 笑容/n ，/w 给/p 某/r 一/m 领导/n 同志/n 送上/v 某种/r 高档/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     领导/n 「/w 试用/v 」/w 了/u 一/m 台/n 、/w 一/m 件/n ，/w 下边/nd 十/m 台/n 、/w 十/m 件/n 也/d 就/d 畅行无阻/i 、/w 不胫而走/i 了/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     正如/p 俗话/n 所/u 说/v ，/w 你/r 给/v 他/r 初一/nt ，/w 他/r 还/v 你/r 十五/m 。/w 
		
			
                                        140
                                     至于/v 有的/r 竟/d 伸手/v 向/p 生产/v 单位/n 主动/a 索要/v ，/w 那/r 就/d 更为/d 恶劣/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     由此/d 也/d 就/d 可见/a ，/w 用/p 党/n 的/u 纪律/n 来/vd 纠正/v 此种/r 歪风/n 是/vl 多么/d 重要/a 了/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     编者按/n ：/w 农村/n 夜校/n 是/vl 组织/n 农民/n 学/v 文化/n 、/w 学/v 科学/n 技术/n 、/w 学/v 政治/n 的/u 一/m 种/q 好/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     我/r 市/n 农村/n 的/u 许多/a 社队/j 过去/nt 一直/d 坚持/v 办/v 夜校/n ，/w 并且/c 取得/v 了/u 较/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     可是/c ，/w 前/nd 几/m 年/nt 由于/c 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 干扰/v 破坏/v ，/w 把/p 农村/n 夜校/n 的/u 名声/n 搞臭/v 了/u ，/w 使/v 许多/a 人/n 对/p 农村/n 夜校/n 产生/v 了/u 一/m 种/q 误解/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     现在/nt ，/w 我们/r 必须/d 通过/p 揭批/v 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 极左/a 路线/n ，/w 拨乱反正/i ，/w 把/p 农村/n 夜校/n 重新/d 办/v 起来/vd ，/w 使/v 之/r 真正/d 成为/v 农民/n 学/v 文化/n 、/w 学/v 政治/n 、/w 学/v 科学/n 技术/n 的/u 阵地/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     目前/nt ，/w 我/r 市/n 农村/n 有/v 一千九百六十/m 个/q 大队/n ，/w 重新/d 办起/v 了/u 农村/n 夜校/n ，/w 占/v 全/a 市/n 农村/n 大队/n 的/u 百/m 分之/u 五十三/m 。/w 
		
			
                                        147
                                     参加/v 夜校/n 学习/v 的/u 共有/v 青壮年/j 七万七千五百/m 多/m 人/n ，/w 办有/v 扫盲/v 班/n 、/w 业余/n 小学/n 班/n 、/w 业余/n 中学/n 班/n 及/c 农技/j 、/w 农机/n 、/w 会计/n 、/w 林/n 果/n 、/w 蔬菜/n 各种/r 专业/n 班/n 共/d 二千九百/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        148
                                     广大/a 青壮年/j 社员/n 经过/v 一/m 年/nt 来/u 的/u 学习/v ，/w 在/p 文化/n 、/w 科技/n 、/w 理论/n 等/u 方面/n 取得/v 了/u 较/d 好/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     目前/nt ，/w 全/a 市/n 农村/n 参加/v 学习/v 的/u 人员/n 中/nd ，/w 已/d 有/v 六千/m 多/m 人/n 摘掉/v 了/u 文盲/n 帽/n 了/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     武清县杨村镇二街大队/ns 妇联/j 主任/n 周兰亭/nh 原来/d 是/vl 个/q 文盲/n ，/w 经过/v 一/m 年/nt 扫盲/v 班/n 学习/v ，/w 现/n 已/d 掌握/v 了/u 一千五百/m 个/q 生字/n ，/w 能够/vu 写/v 便条/n 、/w 开/v 介绍信/n 了/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     夜校/n 还/d 为/p 集体经济/n 培养/v 了/u 一/m 批/q 技术/n 人才/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     蓟县出头岭大队/ns 种植/v 各种/r 果树/n 五万/m 多/m 株/n ，/w 由于/c 科学管理/v 跟/v 不/d 上/v ，/w 年/nt 年/nt 挂果/v 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     大队/n 办起/v 夜校/n 以后/nt ，/w 把/p 全/a 大队/n 三十五/m 名/n 高/j 初中/j 毕业生/n 组织/v 起来/vd ，/w 学习/v 果树/n 剪枝/v 和/c 管理/v 等/u 科学/n 知识/n ，/w 使/v 二十五/m 名/n 青年/n 掌握/v 了/u 果树/n 管理/v 理论/n 和/c 实际/a 操作/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     去年/nt ，/w 他们/r 管理/v 的/u 长期/nt 不/d 挂果/v 的/u 一百/m 棵/q 板栗/n 树/n ，/w 通过/p 技术/n 处理/v ，/w 产/v 了/u 果/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     由于/c 把/p 大批/q 青壮年/j 组织/v 起来/vd 学习/v 文化/n 和/c 农业/n 科学/n 技术/n ，/w 定期/v 上/v 政治课/n ，/w 把/p 大家/n 的/u 思想/n 、/w 兴趣/n 引导/v 到/v 学/v 文化/n 和/c 实现/v 四化/j 上来/vd ，/w 促进/v 了/u 社会/n 秩序/n 的/u 安定/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     中共/j 武清/ns 县委/j 最近/nt 就/p 有关/v 单位/n 违反/v 财经/j 纪律/n 的/u 问题/n 做/v 了/u 认真/a 检查/v ，/w 并/c 将/p 这/r 一/m 问题/n 通报/n 全/a 县/n ，/w 对/p 有关/v 单位/n 和/c 人员/n 进行/v 了/u 批评/v 教育/v ，/w 要求/v 他们/r 做出/v 深刻/a 检查/v ，/w 追回/v 滥发/v 的/u 奖金/n 和/c 私分/v 的/u 节余/n 行政/n 经费/n ，/w 上缴/v 财政局/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     武清/ns 县委/j 在/p 检查/v 各/r 公社/n 、/w 局/n 执行/v 财经/j 纪律/n 的/u 情况/n 时/nt ，/w 发现/v 十四/m 个/q 公社/n 、/w 十一/m 个/q 基层/n 税务所/n 随便/a 动用/v 和/c 私分/v 一九七九/m 年/nt 行政/n 经费/n 节余/n 款/n 一万二千六百四十六/m 元/q ，/w 其中/nd 有/v 两/m 个/q 公社/n 直接/a 分/v 行政/n 节余/n 经费/n 一千七百八十二/m 元/q ；/w 有/v 十二/m 个/q 公社/n 、/w 十一/m 个/mq 税务所/n 用/v 节余/n 行政/n 经费/n 一万零八百六十四/m 元/q 购买/v 了/u 毯子/n 、/w 雨衣/n 、/w 半导体/n 收音机/n 、/w 皮鞋/n 、/w 雨鞋/n 、/w 煤/n 火炉/n 、/w 被褥/n 、/w 蚊帐/n 、/w 工作服/n 、/w 手套/n 、/w 风/n 镜/n 、/w 电视机/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     这些/r 实物/n 除/p 电视机/n 外/nd ，/w 其余/r 全部/n 分给/v 了/u 机关干部/n 个人/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     有/v 两/m 个/q 公社/n 还/d 挪用/v 公社/n 卖/v 树/n 款/n 五百六十一/m 元/q 、/w 社办/v 企业/n 收入/v 一千二百五十五/m 元/q ，/w 买/v 了/u 上述/v 实物/n 分掉/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     有/v 一个/mq 公司/n 用/v 运费/n 收入/v ，/w 利息/n 收入/v 和/c 海南岛/ns 制种/v 费/n 共/d 一万四千/m 元/q ，/w 购进/v &quot;/w ２１２/m &quot;/w 型/n 旧/a 吉普车/n 一/m 辆/q 。/w 
		
			
                                        161
                                     这个/r 公司/n 的/u 局/n 机关/n 知道/v 后/nd ，/w 拿出/v 七千/m 元/q 的/u 事业费/n 和/c 本/r 局/n 原有/v 的/u &quot;/w ２１０/m &quot;/w 型/n 吉普车/n 一/m 辆/q ，/w 把/p &quot;/w ２１２/m &quot;/w 型/n 吉普车/n 换/v 来归/v 局/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     还有/v 的/u 局/n 从/p 所属/n 基层/n 单位/n 索取/v 资金/n 作为/n 奖金/n ，/w 发给/v 局/n 机关干部/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     为了/p 严格/a 财经/j 纪律/n ，/w 并/c 从/p 这些/r 问题/n 中/nd 吸取/v 教训/n ，/w 县委/j 决定/v 除/p 追回/v 滥发/v 的/u 奖金/n 和/c 私分/v 的/u 节余/n 行政/n 费/n ，/w 没收/v 擅自/d 购买/v 的/u 小汽车/n 外/nd ，/w 要求/v 各级/n 党组织/n ，/w 组织/n 党员/n 干部/n 联系/v 实际/n 学习/v 《/w 关于/p 党内/nl 政治/n 生活/n 的/u 若干/m 准则/n 》/w 和/c 新/a 党章/n 修改/v 草案/n ，/w 整顿/v 党风/n 党纪/n ；/w 财政/n 、/w 银行/n 部门/n 要/vu 发挥/v 监督/v 作用/n ，/w 组织/v 工作组/n 帮助/v 财务/n 管理/v 混乱/a 的/u 单位/n 进行/v 清理/v 整顿/v ，/w 堵塞/v 漏洞/n ，/w 健全/v 财务/n 管理/v 制度/n ；/w 财会/j 人员/n 要/vu 坚持/v 制度/n ，/w 忠于职守/i ，/w 各级/n 党组织/n 要/vu 支持/v 他们/r 履行/v 职责/n ；/w 今后/nt 对/p 违反/v 财经/j 纪律/n 的/u 干部/n 和/c 渎职/v 的/u 财会/j 人员/n ，/w 要/vu 追查/v 责任/n ，/w 给予/v 纪律处分/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     利用/v 猪/n 脏器/n 制造/v 的/u 静脉/n 营养/n 治疗/v 药物/n ─/x ─/x &quot;/w 氨基酸/n 一山梨醇/n 注射液/n &quot;/w ，/w 在/p 我/r 市/n 试制/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     五/m 月/nt 十五/m 至/v 十七/m 日/nt ，/w 全国/n 有关/v 单位/n 在/p 我/r 市/n 召开/v 鉴定会/n ，/w 一致/a 认为/v 它/r 为/p 填补/v 我国/n 静脉/n 营养/n 输液/v 上/nd 的/u 空白/n 创造/v 了/u 一定/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     &quot;/w 氨基酸/n 一山梨醇/n 注射液/n &quot;/w ，/w 在/p 临床/v 上/nd 广泛/a 用于/v 创伤/n 与/c 手术/n 前后/nt 的/u 蛋白质/n 补充/v ，/w 以及/c 胃肠道/n 疾病/n 引起/v 的/u 消化/v 吸收/v 障碍/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     在此之前/nt ，/w 这/r 种/q 药品/n 依赖/v 进口/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     本市/n 食品/n 公司/n 第二/m 加工厂/n 与/c 中国医学科学院血液研究所/ni 合作/v ，/w 利用/v 猪/n 内脏/n 进行/v 研制/v ，/w 经过/p 多年/nt 摸索/v ，/w 终于/d 试制/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     每/r 个/q 人/n 身上/nl 都/d 有/v &quot;/w 能源/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     有人/r 说/v ，/w 在/p 八/m 小时/nt 以外/nd 。/w 
		
			
                                        171
                                     据/p 一/m 位/q 工程师/n 计算/v ：/w 一/m 个/q 人/n 一天/nt 的/u 时间/n 可/vu 分为/v 三/m 份/q ，/w 工作/n 、/w 睡眠/n 各/r 占/v 八/m 小时/nt ，/w 剩下/v 的/u 三/m 分之/u 一/m ，/w 加上/v 一/m 年/nt 的/u 五十二/m 个/q 星期日/nt ，/w 以及/c 七/m 天/nt 的/u 节假日/j ，/w 总合/v 起来/vd 比/p 一/m 年/nt 的/u 工作日/n 还要/v 多/a 。/w 
		
			
                                        172
                                     照/p 这样/r 算/v ，/w 每/r 个/q 人/n 节约/v 自身/n 能源/n ，/w 实在/d 是/vl 大/a 有/v 潜力/n 可/vu 挖/v 的/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     然而/c ，/w 一/m 个/q 人/n 身上/nl 的/u 能量/n ，/w 不一定/d 能/vu 完全/d 释放/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        174
                                     因为/c 人们/n 无论/c 干什么/v 事/n ，/w 还/d 会/vu 由于/c 各/r 个人/n 的/u 动机/n 、/w 目的/n 、/w 方法/n 等等/u 不同/a ，/w 而/c 效果/n 各异/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     据此/d ，/w 可以说/v ，/w 一/m 个/q 人/n 身上/nl 的/u 能源/n ，/w 在于/v 他/r 的/u 干劲/n 、/w 精神/n 、/w 思想/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     那些/r 既/c 在/p 八/m 小时/nt 以内/nd ，/w 也/d 在/p 八/m 小时/nt 以外/nd 争分夺秒/i 大干/v 四化/j 的/u 同志/n ，/w 那些/r &quot;/w 向前/v 干/v &quot;/w 的/u 同志/n ，/w 就是/d 充分/a 利用/v 自身/n 能源/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     至于/v 无论/c 是/vl 在/p 八/m 小时/nt 内外/nd ，/w 都/d 浑浑噩噩/a ，/w 无所作为/i 的/u 人/n ，/w 才是/vl 自身/n 能源/n 的/u 最大/a 浪费/v 者/k 。/w 
		
			
                                        178
                                     最近/nt ，/w 我/r 在/p 一个/mq 刊物/n 上/nd 看到/v 这样/r 一/m 件/n 事/n ：/w 天津/ns 铁路/n 机务段/n 一个/mq 二十二/m 岁/q 的/u 女/n 青年/n ，/w 在/p 不到/v 一/m 年/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 由/p 一个/mq 青年/n 突击手/n 、/w 优秀/a 共青团员/n 变成/v 了/u 一个/mq 盗窃犯/n 、/w 杀人犯/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     破案/v 后/nd ，/w 人们/n 大/d 为/vl 惊愕/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     究/v 其/r 原因/n ，/w 使/v 我/r 想起/v 一则/mq 古诗/n 谜/n ：/w 「/w 明月/n 松/n 间/n 照/v ，/w 清泉/n 石/n 上/nd 流/v 」/w ，/w 谜底/n 是/vl 「/w 影响/v 」/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     明月/n 照/v 松/n 间/nd ，/w 究竟/d 能/vu 使/v 松树/n 发生/v 什么/r 变化/v ，/w 我/r 不/d 知道/v ，/w 但/c 世间/nl 万物/n 皆/d 随/p 时光/n 流逝/v 而/c 日日/nt 有变/v 却是/vl 事实/n ；/w 清泉/n 流/v 石上/nl 虽/c 不能/vu 顷刻间/nt 使/v 岩石/n 消磨/v 去/v 多少/r ，/w 但/c 「/w 水/n 滴/v 石/n 穿/v 」/w 终是/d 至理名言/i 。/w 
		
			
                                        182
                                     而/c 上述/v 女/n 青年/n 由/p 青年/n 突击手/n 变成/v 杀人犯/n ，/w 却/d 正是/vl 因为/c 她/r 抵御/v 不住/v 周围/nd 环境/n 中/nd 一些/m 不/d 健康/a 思想/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     这些/r 影响/v 通过/p 她/r 的/u 内因/n 起/v 了/u 作用/n ，/w 使/v 她/r 的/u 思想/n 逐步/d 潜移默化/i ，/w 最终/d 酿成/v 大罪/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     这/r 事/n 给/p 人们/n 以/p 启迪/v ：/w 青年人/n 要/vu 认真/a 学习/v ，/w 改造/v 思想/n ，/w 增强/v 「/w 免疫力/n 」/w ，/w 切勿/d 被/p 铜臭/n 玷污/v 了/u 灵魂/n ，/w 切勿/d 被/p 资产阶级/n 思想/n 迷惑/v 了/u 心窍/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     父辈/n 们/k 要/vu 处处/nl 给/p 青年人/n 以/p 好/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     美国胜家公司/ni 工业/n 缝纫机/n 、/w 针织/v 机/n 展销会/n 十九/m 日/nt 在/p 天津/ns 出口/n 商品/n 陈列馆/n 开幕/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     展销会/n 主要/a 展品/n 有/v ：/w 高速/a 单/a 针/n 连锁/n 缝纫机/n ，/w 双/a 针/n 和/c 三/m 针/n 链/n 缝/n 机/n ，/w 工业/n 用/p 套/v 结/v 机/n ，/w 还有/v 锁眼/n 机/n 、/w 打/v 扣/v 机/n 、/w 刺绣/n 用/p 缝纫机/n 、/w 皮革/n 制品/n 缝纫机/n ，/w 以及/c 手摇/v 针织/v 横/a 机/n 等/u 二十/m 种/q 。/w 
		
			
                                        188
                                     展销/v 期间/nt ，/w 美方/j 将/d 进行/v 技术/n 介绍/v 和/c 现场/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     展销会/n 将于/p 五/m 月/nt 二十四/m 日/nt 闭幕/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     截止/v 日前/nt ，/w 铁路/n 古冶/ns 机务段/n 已/d 有/v 四/m 台/n 机车/n 安全/a 行车/v 超过/v 三百万/m 公里/q 无/v 大/a 事故/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     三百万/m 公里/q 相当于/v 绕/v 地球/n 七十五/m 圈/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     这/r 四/m 台/n 机车/n 在/p 二十/m 年/nt 时间/n 里/nd ，/w 乘务/n 人员/n 换/v 了/u 几十/m 名/n ，/w 仍然/d 做到/v 人/n 人保/j 安全/a 、/w 趟/n 趟/n 无/v 事故/n ，/w 关键/n 是/vl 执行/v 制度/n 严/a ，/w 行车/v 处处/nl 严/a ，/w 领导/n 管理/v 严/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     &quot;/w 六一/j &quot;/w 国际儿童节/nt 快/d 到了/v ，/w 市/n 百货公司/n 小百货/n 批发部/n 已经/d 为/p 孩子/n 们/k 准备/v 了/u 丰富多彩/i 的/u 儿童/n 玩具/n ：/w 有/v 上海/ns 的/u 喷气/v 船/n 、/w 塑料/n 面具/n （/w 西游记/n 人物/n 脸谱/n ）/w 、/w 手推/v 琴/n 、/w 搪/v 塑/v 鹿/n 、/w 吹/v 气/v 兔/n 、/w 布/n 娃娃/n 等/u ；/w 有/v 北京/ns 的/u 惯性/n 坦克/n 、/w 儿童/n 照像机/n 等/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     还有/v 各种/r 玩具/n 汽球/n 三百/m 多种/mq 。/w 
		
			
                                        195
                                     目前/nt 已/d 陆续/d 投放/v 零售/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     大沽化工厂/ni 丙烯/n 码头/n ，/w 经过/p 两/m 个/q 多/m 月/nt 施工/v ，/w 已/d 于/p 最近/nt 胜利/v 建成/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     码头/n 全长/n 一百零一/m 米/q ，/w 宽/n 十六/m 米/q 。/w 
		
			
                                        198
                                     施工/v 周期/nt 仅/d 用/v 了/u 六十七/m 天/nt ，/w 打破/v 了/u &quot;/w 百/m 米/q 码头/n ，/w 百日/nt 工期/nt &quot;/w 的/u 老/a 框框/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     工程/n 质量/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     当前/nt ，/w 这个/r 码头/n 供/v 燕山石油化工公司/ni 出口/n 丙烯/n 使用/v ，/w 也/d 为/p 今后/nt 大沽化工厂/ni 出口/n 化工/j 产品/n 创造/v 了/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     九三学社/ni 天津/ns 分社/n 常委/j 、/w 造纸/v 专家/n 、/w 天津轻工业学院/ni 教授/n 隆言泉/nh ，/w 最近/nt 由/p 轻工业部/ni 任命/v 为/vl 天津轻工业学院/ni 副/h 院长/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     隆言泉/nh 教授/n 今年/nt 六十二/m 岁/q ，/w 在/p 高等院校/n 任教/v 已经/d 三十/m 多/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        203
                                     他/r 在/p 造纸/v 学/k 方面/n 有/v 较/d 深/a 的/u 造诣/n ，/w 先后/d 出版/v 《/w 纸浆/n 学/k 》/w 《/w 造纸/v 工艺/n 学/k 》/w 等/u 著作/n ，/w 并/c 主编/n 全国/n 高等院校/n 造纸/v 专业/n 通用/v 教材/n 《/w 制/v 浆/n 造纸/v 工艺/n 学/k 》/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     他/r 先后/d 在/p 全国/n 造纸/v 学会/n 年会/n 上/nd 宣读/v 几/m 篇/q 学术/n 论文/n ，/w 具有/v 较/d 高/a 的/u 学术/n 价值/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     河东区钟表刻字电器修配厂/ni 每/r 星期四/nt 派人/v 到/v 南开大学/ni 服务/v ，/w 承揽/v 检修/v 钟表/n 和/c 刻字/v 业务/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     本月/nt 中旬/nt 第一次/mq 收活/v ，/w 就/d 承揽/v 了/u 五十/m 余/n 件/n 手表/n 、/w 钟表/n 和/c 十/m 余/n 个/q 图章/n 的/u 业务/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     和平区营口道/ns 煤业/n 基层/n 商店/n 抽出/v 八/m 名/n 工人/n ，/w 到/v 附近/n 工厂/n 、/w 医院/n 、/w 学校/n 加工/v 煤/n 砖/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     从/p 三月/nt 中旬/nt 到/v 目前/nt 已/d 为/p 七/m 个/q 单位/n 加工/v 煤/n 砖/n 七百五十/m 多/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        209
                                     华国锋/nh 总理/n 今天/nt 在/p 东京/ns 同/p 泰国/ns 总理/n 炳&#183;廷素拉暖/nh 举行/v 会谈/v 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 中国/ns 站/v 在/p 抵抗/v 越南/ns 侵略/v 的/u 泰国/ns 一边/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        210
                                     这次/r 会谈/v 是/vl 今天/nt 上午/nt 华/nhf 总理/n 前往/v 泰国/ns 驻/v 日本/ns 大使馆/n 拜会/v 炳/nh 总理/n 时/nt 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     华/nhf 总理/n 说/v ：/w &quot;/w 大平/nh 首相/n 是/vl 泰国/ns 的/u 好朋友/n ，/w 同时/n 也是/vl 中国/ns 的/u 好朋友/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     中国/ns 人民/n 怀念/v 着/u 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     华/nhf 总理/n 赞扬/v 泰国/ns 维护/v 独立/v 主权/n ，/w 抵抗/v 外来/v 侵略/v 的/u 正义/n 立场/n ，/w 他/r 指出/v ：/w &quot;/w 东盟/j 和/c 世界/n 大多数/n 国家/n 都/d 站/v 在/p 泰国/ns 一边/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     在/p 炳/nh 总理/n 谈到/v 泰国/ns 还/d 存在/v 着/u 遭受/v 越南/ns 进攻/v 的/u 危险/a 时/nt ，/w 华/nhf 总理/n 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 将/d 继续/v 站/v 在/p 泰国/ns 一边/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        215
                                     华/nhf 总理/n 邀请/v 炳/nh 总理/n 在/p 适当/a 的/u 时候/n 访问/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        216
                                     炳/nh 总理/n 也/d 邀请/v 华/nhf 总理/n 访问/v 泰国/ns 。/w 
		
			
                                        217
                                     双方/n 互相/d 表示/v 感谢/v 对方/n 的/u 盛情/n 邀请/v 。/w 
		
			
                                        218
		
			
                                        219
                                     华国锋/nh 总理/n ９/m 日/nt 上午/nt 在/p 中国/ns 驻/v 日本/ns 大使馆/n 会见/v 了/u 孟加拉国/ns 总统/n 齐亚&#183;拉赫曼/nh ，/w 宾主/n 进行/v 了/u 友好/a 的/u 谈话/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     据悉/v ，/w 会谈/v 时/nt 中/j 孟/j 双方/n 就/p 当前/nt 的/u 国际/n 形势/n ，/w 特别/d 是/vl 东南亚/ns 地区/n 的/u 形势/n 问题/n 交换/v 了/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     双方/n 的/u 看法/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     华国锋/nh 对/p 齐亚.拉赫曼/nh 不久/nt 将/d 访问/v 中国/ns 表示/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     华国锋/nh 总理/n 九/m 日/nt 上午/nt 在/p 中国/ns 驻/v 日本/ns 大使馆/n 会见/v 了/u 澳大利亚/ns 总理/n 弗雷泽/nh ，/w 宾主/n 进行/v 了/u 友好/a 的/u 谈话/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     据悉/v ，/w 双方/n 就/p 共同/a 关心/v 的/u 国际/n 问题/n 特别/d 是/vl 太平洋/ns 地区/n 形势/n 问题/n ，/w 广泛/a 深入/a 地/u 交换/v 了/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     双方/n 对/p 中/j 澳/j 两国/n 关系/n 的/u 发展/v 表示/v 满意/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     华国锋/nh 对/p 澳大利亚/ns 政府/n 不久前/nt 对/p 李先念/nh 副/h 总理/n 的/u 热情/a 接待/v 表示/v 感谢/v ，/w 并/c 邀请/v 弗雷泽/nh 总理/n 在/p 适当/a 时候/n 访问/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        227
                                     弗雷泽/nh 对/p 此/r 表示/v 感谢/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     日本/ns 代理/v 首相/n 伊东/nh 正义/n ９/m 日/nt 下午/nt 在/p 东京/ns 迎宾馆/n 会见/v 华国锋/nh 总理/n ，/w 双方/n 进行/v 了/u 亲切/a 友好/a 的/u 谈话/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     伊东/nh 对/p 华国锋/nh 亲自/d 来/vd 日本/ns 参加/v 大平/nh 首相/n 的/u 葬礼/n 表示/v 感谢/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     他/r 说/v ，/w 华/nhf 总理/n 是/vl 大平/nh 首相/n 生前/nt 最后/n 接待/v 的/u 外国/n 领导人/n 和/c 朋友/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     日/j 中/j 两国/n 离/v 得/u 很/d 近/a ，/w 日/j 中/j 两国/n 已经/d 建立/v 了/u 不可/vu 动摇/v 的/u 友好/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     华国锋/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 专程/d 前来/v 参加/v 大平/nh 首相/n 葬礼/n 的/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     不久前/nt 我/r 访问/v 日本/ns 时/nt ，/w 受到/v 大平/nh 首相/n 的/u 十分/d 亲切/a 友好/a 的/u 接待/v ，/w 对/p 他/r 的/u 逝世/v 深感/v 痛惜/v ，/w 我们/r 永远/d 怀念/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        234
                                     日本/ns 首相/n 大平正芳/nh 的/u 葬礼/n 今天/nt 下午/nt 二/m 时/nt 有/v 东京/ns 日本/ns 武道馆/ni 隆重/a 举行/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     葬礼/n 是/vl 由/p 日本/ns 内阁/n 和/c 自民党/ni 联合/v 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     五十/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 的/u 外国/n 代表/n 和/c 两/m 个/q 国际组织/n 的/u 代表/n 以及/c 日本/ns 各界/n 人士/n 六千/m 多/m 人/n 参加/v 了/u 葬礼/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     会场/n 正面/nd 挂/v 着/u 大平/nh 首相/n 的/u 遗像/n ，/w 祭坛/n 上/nd 安放/v 着/u 骨灰盒/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     日本/ns 天皇/n 和/c 皇后/n 送/v 了/u 花篮/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     日本/ns 皇太子/n 夫妇/n 和/c 其他/r 皇族/n 以及/c 天皇/n 和/c 皇后/n 派来/v 的/u 侍从/n 位于/v 会场/n 的/u 最前列/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     葬礼/n 委员长/n 、/w 代理/v 首相/n 伊东正义/nh ，/w 自民党/ni 副/h 总裁/n 西村英一/nh 和/c 外国/n 代表/n 位于/v 会场/n 的/u 左侧/nd 。/w 
		
			
                                        241
                                     他们/r 是/vl ：/w 中华人民共和国国务院/ni 总理/n 华国锋/nh 、/w 美国/ns 总统/n 卡特/nh 、/w 泰国/ns 总理/n 炳&#183;廷素拉暖/nh 、/w 孟加拉国/ns 总统/n 拉赫曼/nh 、/w 澳大利亚/ns 总理/n 弗雷泽/nh 、/w 扎伊尔/ns 总理/n 洛孔加/nh 、/w 赞比亚/ns 总理/n 利苏洛/nh 、/w 加拿大/ns 总督/n 爱德华&#183;施雷耶/nh 、/w 民主/n 柬埔寨/ns 政府/n 副/h 总理/n 英萨利/nh 、/w 南斯拉夫/ns 联邦/n 执行/v 委员会/n 副主席/n 斯塔弗雷夫/nh 、/w 西萨摩亚/ns 国家/n 副/h 元首/n 塔马塞塞&#183;利洛菲/nh 第/h 四/m 、/w 菲律宾/ns 总统/n 夫人/n 伊梅尔达&#183;马科斯/nh 和/c 联合国/ni 、/w 欧洲/ns 经济/n 共同体/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     另外/d 还有/v 六十一/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 的/u 驻/v 日/j 大使/n 、/w 总领事/n 代表/v 本/r 国/n 政府/n 参加/v 了/u 葬礼/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     大平/nh 首相/n 的/u 次子/n 大平裕/nh ，/w 大平/nh 首相/n 夫人/n 志华子/nh 以及/c 其他/r 遗属/n 位于/v 祭坛/n 的/u 右侧/nd 。/w 
		
			
                                        244
                                     位于/v 右侧/nd 的/u 还有/v 日本/ns 前/nd 总理/n ，/w 前众/n 、/w 参/v 两/m 院/n 议长/n ，/w 内阁大臣/n ，/w 在野党/n 领袖/n 和/c 国会/ni 议员/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     葬礼/n 开始/v 后/nd ，/w 与会者/n 全体/n 肃立/v ，/w 为/p 大平/nh 首相/n 默哀/v 一/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        246
                                     接着/v 播放/v 了/u 大平/nh 首相/n 在/p 一九七九/m 年/nt 一/m 月/nt 二十五/m 日/nt 第/h 八十七/m 届/q 国会/n 上/nd 发表/v 的/u 施政/v 演说/v 的/u 一部分/n 和/c 在/p 一九八０/m 年/nt 五/m 月/nt 一/m 日/nt 在/p 美国/ns 白宫/n 玫瑰园/n 发表/v 的/u 有关/v 日/j 美/j 关系/n 的/u 英语/n 讲演/v 的/u 一部分/n 录音/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     葬礼/n 委员长/n 伊东正义/nh 致/v 悼词/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     他/r 说/v ，/w 大平/nh 首相/n 「/w 平生/nt 笃/v 守/v 信/v 义/n 、/w 重/v 友谊/n ，/w 深谋远虑/i ，/w 一旦/d 下定决心/v ，/w 力求/v 贯彻始终/i 」/w 。/w 
		
			
                                        249
                                     「/w 特别/d 是/vl 在/p 担任/v 外务/n 大臣/n 时/nt ，/w 以/p 透彻/a 的/u 洞察力/n ，/w 看清/v 历史/n 的/u 趋势/n ，/w 于/p 一九七二/m 年/nt 完成/v 的/u 中/j 日/j 邦交正常化/v 的/u 重任/n ，/w 与/p 邻国/n 十亿/m 国民/n 之间/nd 筑/v 起/v 了/u 子子孙孙/n 友好/a 相处/v 的/u 大桥/n 」/w 。/w 
		
			
                                        250
                                     悼词/n 称赞/v 大平/nh 任/v 首相/n 期间/nt ，/w 「/w 在/p 紧迫/a 的/u 国际/n 形势/n 下/nd ，/w 展开/v 首脑/n 外交/n ，/w 为/p 提高/v 日本/ns 的/u 国际/n 地位/n 作出/v 了/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     为/p 加深/v 同/p 各国/n 的/u 友好/a 亲善/a 关系/n ，/w 维持/v 和/c 发展/v 世界/n 的/u 和平/a 作出/v 了/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     特别/d 是/vl 使/v 作为/v 我国/n 外交/n 基/n 轴/n 的/u 日/j 美/j 友好/a 亲善/a 关系/n ，/w 得到/v 了/u 前所未有/i 的/u 巩固/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     」/w 伊东/nh 在/p 悼词/n 中/nd 表示/v 要/vu 继承/v 大平/nh 的/u 遗志/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     自民党/ni 副/h 总裁/n 西村英一/nh 、/w 众议院/ni 代表/v 滩尾弘吉/nh 、/w 参议院/ni 代表/v 安井谦/nh 、/w 最高/a 裁判/n 所长/n 服部高显/nh 以及/c 大平/nh 的/u 生前/nt 友好/a 森永贞一郎/nh 也/d 致/v 了/u 悼词/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     华国锋/nh 总理/n 、/w 韩念龙/nh 副/h 外长/j 和/c 符浩/nh 大使/n 向/p 大平/nh 遗像/n 献/v 了/u 花/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     日本/ns 各界/n 人士/n 的/u 献花/v ，/w 一直/d 延续/v 到/v 下午/nt 五/m 时/nt 三十/m 分/q 。/w 
		
			
                                        257
                                     日本/ns 舆论界/n 普遍/a 认为/v ，/w 大平正芳/nh 葬礼/n 是/vl 战后/nt 日本/ns 首相/n 葬礼/n 规模/n 最大/a 的/u 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        258
                                     越南/ns 外交部/ni 七/m 月/nt 三/m 日/nt 照会/n 中国/ns 外交部/ni ，/w 表示/v &quot;/w 迫切/a 要求/v 早日/d &quot;/w 举行/v 中/j 越/j 副/h 外长/j 第/h 三轮/n 谈判/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     越南/ns 《/w 人民/n 报/n 》/w 和/c 《/w 人民军队/n 报/n 》/w 也/d 就此/d 发表/v 评论/v ，/w 扬言/v 越南/ns 已/d 采取/v 了/u &quot;/w 极其/d 善意/n 的/u 态度/n &quot;/w ，/w 中/j 越/j &quot;/w 必须/d 立即/d 谈判/v ，/w 不/d 让/p 形势/n 坏/v 下去/v &quot;/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     事实/n 胜于/v 诡辩/v ：/w 一/m ─/x ─/x 越南/ns 一直/d 没有/d 停止/v 过/u 在/p 中/j 越/j 边境/n 进行/v 武装/n 袭扰/v 挑衅/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     最近/nt 以来/nt ，/w 越南/ns 军队/n 更加/d 频繁/a 地/u 向/p 中国/ns 边境/n 进行/v 武装/n 挑衅/v ，/w 劫掠/v 财物/n ，/w 毁坏/v 田/n 林/n ，/w 放/v 火/n 烧/v 房/n ，/w 打死/v 打伤/v 我/r 边民/n ，/w 制造/v 新/a 的/u 紧张/a 局势/n ，/w 严重/a 地/u 危害/v 了/u 中国/ns 边境/n 居民/n 的/u 生命/n 、/w 财产/n 与/c 和平/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     ─/x ─/x 越南/ns 当局/n 还/d 一面/d 在/p 柬埔寨/ns 西部/nd 发动/v 攻势/n ，/w 一面/d 派/v 军队/n 悍然/d 入侵/v 泰国/ns ，/w 袭击/v 泰国/ns 边境/n 村庄/n ，/w 严重/a 威胁/v 着/u 泰国/ns 和/c 东南亚/ns 地区/n 的/u 和平/a 和/c 安全/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     它/r 只能/vu 说明/v ，/w 越南/ns 当局/n 仍然/d 盲目/a 迷信/v 武力/n ，/w 仗恃/v 苏联/ns 支持/v ，/w 顽固/a 坚持/v 推行/v 地区/n 霸权主义/n 和/c 反华/v 仇/n 华/j 政策/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     中国/ns 外交部/ni 在/p 六/m 月/nt 二十三/m 日/nt 的/u 照会/n 中/nd 指出/v ，/w 目前/nt 的/u 气氛/n 对/p 中/j 越/j 举行/v 第/h 三轮/n 谈判/n 极为/d 不利/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     现在/nt ，/w 有利于/v 谈判/n 进展/v 的/u 积极/a 因素/n 不但/c 没有/d 出现/v ，/w 不/d 利于/v 谈判/n 的/u 消极因素/n 反倒/d 大大/d 增加/v 了/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     其/r 目的/n 有/v 三/m ：/w 第一/m 、/w 越南/ns 侵略/v 泰国/ns 的/u 行径/n 受到/v 国际/n 社会/n 的/u 谴责/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     东盟/j 各国/n 纷纷/d 指出/v 越南/ns 的/u 保证/v 不可/vu 信/v ，/w 已/d 一致/a 决定/v 中断/v 同/p 越南/ns 的/u 对话/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     河内/ns 在/p 七/m 月/nt 三/m 日/nt 的/u 照会/n 中/nd 说/v ：/w 目前/nt &quot;/w 存在/v 着/u 由/p 中国/ns 制造/v 的/u 爆发/v 性/k 危机/n &quot;/w ，/w 要求/v 同/p 中国/ns 讨论/v &quot;/w 保证/v 边境/n 地区/n 和平/a 与/c 稳定/a &quot;/w 的/u &quot;/w 紧急/a 措施/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        269
                                     很/d 明显/a ，/w 它/r 想/v 把/p 谈判/n 作为/v 反华/v 讲坛/n ，/w 倒打一耙/i ，/w 反诬/v 中国/ns 侵犯/v 越南/ns 。/w 
		
			
                                        270
                                     中国/ns 人民/n 从来/d 希望/v 越南/ns 成为/v 一个/mq 真正/a 独立/v 、/w 富强/a 的/u 国家/n ，/w 不/d 希望/v 河内/ns 当局/n 继续/v 在/p 穷兵黩武/i 的/u 危险/a 道路/n 上/nd 走/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     中国/ns 方面/n 仍然/d 愿意/vu 恢复/v 两国/n 的/u 正常/a 关系/n ，/w 仍然/d 坚持/v 谈判/n 解决/v 问题/n 的/u 立场/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     中国/ns 外交部/ni 六/m 月/nt 二十三/m 日/nt 的/u 照会/n 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 一旦/d 出现/v 哪怕是/c 微小/a 的/u 有利于/v 谈判/n 进展/v 的/u 因素/n ，/w 中国/ns 政府/n 代表团/n 就/d 准备/v 去/v 河内/ns 同/p 越南/ns 方面/n 举行/v 第/h 三轮/n 谈判/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        273
                                     现在/nt 的/u 问题/n 是/vl ，/w 河内/ns 当局/n 应当/vu 表现/v 出/vd 起码/a 的/u 诚意/n ，/w 停止/v 反华/v 仇/n 华/j 和/c 侵略/v 扩张/v 的/u 行径/n ，/w 只有/c 这样/r ，/w 才/d 有可能/v 出现/v 有利于/v 恢复/v 中/j 越/j 谈判/n 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     一/m 、/w 对/p 能人/n 及其/c 家属/n 帮助/v 落下/v 户口/n ；/w 二/m 、/w 对/p 其/r 子女/n ，/w 属于/v 城市/n 待业青年/n ，/w 可以/vu 安排/v 工作/n ；/w 属于/v 下乡/v 知识青年/n ，/w 可以/vu 随同/v 进/v 所在/n 工厂/n ；/w 三/m 、/w 帮助/v 解决/v 住房/n ；/w 四/m 、/w 根据/p 贡献/n 大小/n ，/w 给予/v 合理/a 报酬/n ；/w 五/m 、/w 对/p 能人/n 帮助/v 建/v 的/u 工厂/n ，/w 产品/n 畅销/v 的/u ，/w 酌情/v 给予/v 物质/n 奖励/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     北京西城区服务公司/ni 幼儿园/n 的/u 阿姨/n 们/k ，/w 热心/a 为/p 群众/n 服务/v ，/w 打破/v 惯例/n ，/w 接收/v 呆傻/a 儿童/n 入托/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     这个/r 幼儿园/n 先后/d 接收/v 过/u 三/m 个/q 呆傻/a 儿童/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     这样/r 的/u 儿童/n 入托/v ，/w 确实/d 给/p 阿姨/n 们/k 增添/v 了/u 不少/a 麻烦/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     但是/c ，/w 阿姨/n 们/k 不厌其烦/i ，/w 给/p 这些/r 儿童/n 以/p 特殊/a 照料/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     他们/r 还/d 注意/v 培养/v 孩子/n 的/u 智力/n ，/w 教/v 发音/v 、/w 说话/v 和/c 一些/m 简单/a 生活/n 常识/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     哈尔滨市松花江/ns 上/nd 的/u 一家/mq 独具特色/i 的/u 江上/nl 餐厅/n ，/w 吸引/v 了/u 大批/q 游客/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     船舱/n 内/nd 的/u 餐厅/n 可/vu 供/v 二百五十/m 人/n 同时/n 进餐/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     游客/n 们/k 一面/d 品尝/v 佳肴/n 冷饮/n ，/w 一面/d 眺望/v 江上/nl 风光/n ，/w 兴味/n 盎然/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     这/r 艘/q 船/n 是/vl 一/m 条/n 闲/v 下来/v 的/u 收购/v 渔船/n ，/w 老/a 船长/n 率领/v 船员/n 把/p 它/r 改装/v 成/v 了/u 水/n 上/nd 酒家/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     哈市水产公司/ni 给/p 他们/r 安排/v 了/u 待业青年/n ，/w 聘请/v 了/u 退休/v 的/u 中/nd 西餐/n 厨师/n ，/w 还/d 供应/v 他们/r 各种/r 江/n 鱼/n 和/c 海味/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     开业/v 一个/mq 月/nt 来/u 已/d 接待/v 上万/m 名/n 顾客/n ，/w 日/nt 销售额/n 近/a 两千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        286
                                     由/p 北京/ns 开往/v 沈阳/ns 的/u 十一/m 次/q 特快/a 列车/n ，/w 为/p 解决/v 旅客/n 下车/v 后/nd 住宿/v 问题/n ，/w 与/p 沈阳市/ns 的/u 四/m 家/n 旅店/n 达成/v 协议/n ，/w 每天/nt 由/p 旅店/n 腾出/v 一定/a 数量/n 床位/n ，/w 由/p 铁路/n 部门/n 在/p 列车/n 上/nd 登记/v 分配/v ，/w 给/p 旅客/n 提供/v 了/u 方便/a 。/w 
		
			
                                        287
                                     现在/nt ，/w 沈阳铁路分局/ni 各/r 次/q 列车/n 都/d 设有/v 这/r 项/q 服务/v 业务/n ，/w 旅客/n 带/v 着/u 登记/v 卡片/n ，/w 出/vd 了/u 车站/n 就/d 可以/vu 上/v 专车/n 直/a 去/v 旅店/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     中国外交部/ni 新闻/n 司/n 发言人/n 今天/nt 向/p 新华社/ni 记者/n 发表/v 谈话/n ，/w 对/p 印度/ns 政府/n 承认/v 金边/ns 韩桑林/nh 政权/n 表示/v 遗憾/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     新闻/n 司/n 发言人/n 说/v ，/w &quot;/w 印度/ns 作为/v 一个/mq 不结盟/v 大国/n ，/w 居然/d 承认/v 越南/ns 用/p 武装/n 在/p 柬埔寨/ns 扶植/v 起来/vd 的/u 傀儡/n 政权/n ，/w 客观/n 对/p 越南/ns 侵略/v 柬埔寨/ns 的/u 行径/n 起/v 了/u 纵容/v 的/u 作用/n ，/w 这/r 是/vl 有损于/v 它/r 的/u 形象/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        290
                                     这位/r 发言人/n 说/v ，/w &quot;/w 在/p 东盟/j 各国/n 和/c 其他/r 一切/r 爱好/n 和平/a 的/u 国家/n 要求/v 越南/ns 从/p 柬埔寨/ns 撤军/v 和/c 谴责/v 越南/ns 入侵/v 泰国/ns 的/u 时候/n ，/w 印度/ns 政府/n 这/r 一/m 行动/n 是/vl 尤其/d 令/v 人/n 遗憾/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        291
                                     为/p 配合/v 青少年/j 教育/v 活动/n ，/w 丰富/v 学生/n 暑假/n 文化/n 生活/n ，/w 最近/nt 文化部/ni 发出/v 通知/n ，/w 要求/v 城市/n 影院/n 在/p 暑假/n 期间/nt 每天/nt 可/vu 开辟/v 学生/n 电影/n 专场/n ，/w 农村/n 放映/v 单位/n 也/d 要/vu 积极/a 组织/v 学生/n 专场/n 放映/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     通知/n 要求/v 各级/n 文化/n 主管部门/n ，/w 与/p 当地/n 团委/j 、/w 教育/n 部门/n 密切/a 配合/v ，/w 共同/d 抓好/v 这/r 一/m 活动/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     通知/n 指出/v ，/w 对/p 那些/r 在/p 运用/v 电影/n 教育/n 青少年/j 的/u 工作/n 中/nd 获得/v 显著/a 成绩/n 的/u 发行/v 放映/v 单位/n 和/c 个人/n ，/w 应/vu 予以/v 表彰/v 和/c 奖励/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     供/v 各地/nl 开辟/v 暑假/n 学生/n 专场/n 的/u 影片/n 有/v ７０/m 部/n ，/w 是/vl 建国/v 三十/m 年/nt 来/u 摄制/v 的/u 比较/d 优秀/a 的/u 故事片/n 、/w 儿童片/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     供/v 学生/n 专场/n 放映/v 的/u 还有/v 一部分/n 比较/d 好/a 的/u 新闻/n 纪录片/n 、/w 科教片/n 和/c 美术片/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     中国/ns 电影/n 演员/n 陈冲/nh 获/v 南斯拉夫/ns 第/h 九/m 届/q &quot;/w 为/p 自由/n 而/c 斗争/v &quot;/w 电影节/n 最佳/a 女演员/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     &quot;/w 为/p 自由/n 而/c 斗争/v &quot;/w 电影节/n 是/vl 为/p 纪念/v ７/m 月/nt ７/m 日/nt 塞尔维亚/ns 起义/v 而/c 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     电影节/n 每年/nt 从/p ７/m 月/nt １/m 日/nt 至/v ７/m 月/nt ７/m 日/nt 在/p 贝尔格莱德/ns 附近/n 的/u 索波特/ns 举行/v ，/w 放映/v 以/c 表现/v 南斯拉夫/ns 人民/n 和/c 各国/n 人民/n 为/p 争取/v 自由/n 而/c 斗争/v 为/vl 主题/n 的/u 南斯拉夫/ns 和/c 外国/n 故事片/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     中国/ns 影片/n 《/w 小花/n 》/w 在/p 本/r 届/q 电影节/n 上/nd 受到/v 了/u 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     《/w 小花/n 》/w 中/nd 扮演/v 女/n 主角/n 的/u 陈冲/nh 获/v 最佳/a 女演员/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     参加/v 本/r 届/q 电影节/n 的/u 还有/v 英国/ns 、/w 意大利/ns 、/w 德意志联邦共和国/ns 、/w 德意志/ns 民主/n 共和国/n 和/c 苏联/ns 等/u 国/n 的/u 故事片/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     评奖/v 委员会/n 由/p 南斯拉夫/ns 各/r 共和国/n 和/c 自治/v 省/n 的/u 人民/n 英雄/n 以及/c 一些/m 电影/n 工作者/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     南斯拉夫/ns 故事片/n 《/w 菲利普.菲利波维奇/nh 》/w 获/v 最佳/a 影片/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     天津市规划设计管理局/ni 规划/n 设计/v 处/n 六/m 级/n 工程师/n 王山/nh 同志/n ，/w 因/c 病/n 医治/v 无效/v 于/p １９８０/m 年/nt ６/m 月/nt １６/m 日/nt 上午/nt １１/m 时/nt ５０/m 分/q 逝世/v ，/w 终年/nt ６１/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        305
                                     追悼会/n 于/p １９８０/m 年/nt ６/m 月/nt ２６/m 日/nt 上午/nt ９/m 时/nt 在/p 天津/ns 烈士陵园/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     市委/j 办公厅/n 、/w 市/n 革委/j 办公厅/n 、/w 市委/j 组织部/n 、/w 基建/j 政治部/n 、/w 建委/j 、/w 科委/j 、/w 人事局/n 以及/c 有关/v 部门/n 送/v 了/u 花圈/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     天津市/ns 基本建设/n 委员会/n 、/w 市委/j 基建/j 政治部/n 、/w 有关/p 局/n 、/w 公司/n 、/w 院校/n 的/u 负责/v 同志/n 以及/c 王山/nh 同志/n 的/u 生前/nt 友好/a 、/w 亲属/n 等/u 共/d ３００/m 余/n 人/n 参加/v 追悼会/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     中央工艺美术学院/ni 教授/n 、/w 著名/a 画家/n 吴冠中/nh 的/u 画展/n ，/w 从/p 本月/nt １０/m 日/nt 起/v 在/p 本市/n 解放路/ns 群众/n 艺术馆/n 展览馆/n 展出/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     吴冠中/nh 教授/n 早年/nt 留学/v 法国/ns 攻/v 习/v 绘画/n ，/w 对/p 油画/n 深有/v 造诣/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     归国/v 后/nd ，/w 他/r 长期/nt 从事/v 美术/n 教育事业/n ，/w 并/c 勤于/v 艺术/n 实践/v ，/w 不断/d 进行/v 写生/v 和/c 创作/v ，/w 数/m 十年如一日/i 。/w 
		
			
                                        311
                                     他/r 最/d 擅长/v 风景画/n ，/w 为了/p 师法/v 自然/n ，/w 尽/v 览/v 奇峰/n 打草稿/v ，/w 他/r 登山/v 涉水/v ，/w 足迹/n 遍及/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 在/p 新长征/n 途中/nl ，/w 他/r 更加/d 精神焕发/i ，/w 在/p 探索/v 绘画/n 民族化/v 方面/n 有/v 了/u 更/d 大/a 的/u 进展/v 和/c 收获/v ，/w 创作/v 了/u 大量/a 优美/a 动人/a 的/u 风景画/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     这次/r 吴冠中/nh 教授/n 精选/v 了/u 自/p １９６２/m 年/nt 以来/nt 的/u 美术/n 作品/n １１３/m 件/n （/w 油画/n ５０/m 件/n ，/w 水墨/n 、/w 水粉画/n ６３/m 件/n ）/w 在/p 我/r 市/n 展出/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     展出/v 期间/nt ，/w 吴冠中/nh 教授/n 还/d 将来/nt 津/n 讲课/v ，/w 并/c 参加/v 美术/n 创作/v 问题/n 的/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     《/w 劲草/n 木刻/n 展/v 》/w 将于/p ７/m 月/nt １１/m 日/nt 在/p 和平区文化馆/ni 开幕/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     这次/r 展出/v 的/u 作品/n ，/w 共有/v 一百三十/m 余/n 幅/n ，/w 是/vl 由/p 中央美术学院/ni 和/c 天津美术学院/ni 部分/n 中/nd 、/w 青年/n 教师/n 发起/v 成立/v 的/u &quot;/w 劲草/n 木刻/n 研究会/n &quot;/w 会员/n 创作/v 的/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     这些/r 作品/n 题材/n 比较/d 广泛/a ，/w 从/p 不同/a 角度/n 反映/v 了/u 人民/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     八十/m 高龄/n 的/u 日本/ns 友好/a 人士/n 、/w 日/j 中/j 友协/j 顾问/n 内山嘉吉/nh 先生/n ，/w 于/p １９３１/m 年/nt 在/p 上海/ns 曾/d 与/p 鲁迅/nh 先生/n 主办/v 木刻/n 讲习班/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     这次/r ，/w 他/r 为/p 展览会/n 寄来/v 了/u 题诗/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     中国版画家协会/nh 副主席/n 、/w 中央美术学院/ni 副/h 院长/n 古元和/nh 中国版画家协会/ni 副主席/n 力群/nh 分别/d 为/p &quot;/w 劲草/n 木刻/n 研究会/n &quot;/w 题词/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     这个/r 展览/v 定于/v ７/m 月/nt ２５/m 日/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     我们/r 搞/v 截/v 长/n 补/v 短/n ，/w 这/r 是/vl 一时/nt 的/u ；/w 从/p 长远/a 看/v ，/w 根本/a 问题/n 在于/v 改变/v 产品/n 结构/n ，/w 采用/v 新/a 技术/n 、/w 新/a 工艺/n ，/w 使/v 产品/n 从/p 多方面/n 适应/v 各/r 行业/n 生产/v 发展/v 的/u 需要/v ，/w 适应/v 人们/n 物质/n 条件/n 的/u 提高/v 和/c 生活/n 的/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     张立昌/nh 说/v ，/w 要/vu 提高/v 经济效益/n ，/w 生产/v 出/vd 符合/v 社会/n 需要/v 的/u 产品/n ，/w 就要/vu 向/p 社会/n 做/v 调查/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     现在/nt 有些/m 产品/n 直到/v 仓库/n 积压/v 才/d 知/v &quot;/w 长/n &quot;/w ，/w 社会/n 脱销/v 才/d 知/v &quot;/w 短/n &quot;/w ，/w 这/r 就/d 不行/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     应该/vu 在/p 市场/n 预测/v 上/nd 下功夫/v ，/w 要求/v 有/v 灵敏/a 的/u 情报/n ，/w 准确/a 的/u 计划/n ，/w 应变/v 能力/n 强/a 的/u 工艺/n 设备/n ，/w 为/p 社会/n 服务/v 的/u 经营/v 思想/n ，/w 这样/r 才能/c 生产/v 出/vd 适销对路/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 谈到/v 增长/v 速度/n 和/c 经济效益/n 问题/n 时/nt ，/w 张立昌/nh 说/v ，/w 速度/n 应/vu 寓于/v 效益/n 之中/nd ，/w 我们/r 要/vu 的/u 是/vl 有/v 效益/n 的/u 速度/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     无缝钢管/n 厂/n ，/w 近/a 三/m 年/nt 上缴/v 利润/n 和/c 税金/n 比/p 一九七八/m 年/nt 前/nd 二十/m 年/nt 的/u 总和/n 还/d 多/a ，/w 可比/v 产品/n 成本/n 每年/nt 下降/v 百/m 分之/u 四/m 至/v 五/m 。/w 
		
			
                                        328
                                     要/vu 有/v 效益/n 的/u 速度/n ，/w 关键/n 在于/v 产品/n 数量/n 、/w 质量/n 、/w 品种/n 都/d 适合/v 社会/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     去年/nt ，/w 我们/r 局/n 围绕/v 社会/n 需要/v ，/w 生产/v 适销对路/i 产品/n ，/w 全局/n 开展/v 了/u &quot;/w 献/v 千/m 元/q &quot;/w 活动/n ，/w 逐步/d 落实/v 了/u 经济责任制/n ，/w 短线/n 产品/n 增加/v ，/w 各项/r 费用/n 降低/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     这/r 一/m 年/nt ，/w 虽/c 因/c 产品/n 调/v 低/a 价格/n 损失/v 七千万/m 元/q ，/w 但/c 利润/n 却/d 比/p 前年/nt 增加/v 一千/m 多/m 万/m 元/q ，/w 其它/r 主要/a 经济/n 技术/n 指标/n 也/d 好于/v 前年/nt 。/w 
		
			
                                        331
                                     实践/v 说明/v ，/w 只要/vu 上下/n 都/d 端正/v 经济/n 工作/n 的/u 指导/v 思想/n ，/w 就/d 能/vu 收到/v 理想/n 的/u 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     四/m 月份/nt 是/vl 我/r 市/n 蔬菜/n 淡季/nt ，/w 上市/v 的/u 大白菜/n 、/w 汗/n 萝卜/n 日趋/d 减少/v ，/w 早春/nt 菜/n 只有/d 菠菜/n 、/w 韭菜/n 、/w 小葱/n 等/u 少量/n 品种/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     请看/v ，/w 本市/n 一些/m 食品/n 商店/n 的/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     最近/nt 以来/nt ，/w 本市/n 各/r 副食/n 商店/n 的/u 一百四十/m 多/m 个/q 酱/n 制品/n 柜/n 增加/v 了/u 进货/v 量/n ，/w 许多/a 柜/n 做到/v 整日/nt 有/v 货/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     还有/v 五十/m 多/m 家/n 有/v 煮/v 锅/n 的/u 商店/n ，/w 增加/v 了/u 自制/v 酱/n 品/n 数量/n ，/w 每天/nt 生产/v 一万五千/m 多/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        336
                                     红桥区/ns 天盛/ni 号/n 、/w 和平区/ns 天福楼/ni 等/u 风味/n 酱制店/ns 除了/p 保持/v 糖/n 排骨/n 、/w 熏鸡/n 、/w 蛋卷/n 等/u 近/a 二十/m 种/q 风味/n 制品/n 以外/nd ，/w 还/d 增添/v 了/u 大路/n 品种/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     和平区/ns 的/u 大沽路/ns 、/w 小菅门/ns 副食/n 商场/n 和/c 河西区/ns 的/u 佟楼/ns 、/w 南楼/nl 、/w 四新纱厂/ni 、/w 东风里/ns 等/u 副食品/n 商店/n ，/w 最近/nt 都/d 增添/v 了/u 鲜嫩/a 的/u 绿豆/n 菜/n ，/w 每/r 斤/q 售价/n 一/m 角/q 四/m 分/q ，/w 是/vl 河西区/ns 蔬菜/n 批发部/n 自制/v 加工/v 的/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     南开区官银号副食商场/ni 、/w 和平区南市副食商店/ni 最近/nt 大量/a 泛/v 制/v 了/u 笋/n 丝/n 、/w 笋/n 衣/n 、/w 玉兰/n 片/n 、/w 玉兰/n 宝/n 、/w 鱿鱼/n 、/w 墨鱼/n 、/w 银鱼/n 等/u 大路货/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     一些/m 副食店/n 经营/v 水产品/n 的/u 柜台/n ，/w 最近/nt 也/d 增添/v 了/u 干/a 海带/n 和/c 水/n 泛/v 海带/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     官银号副食商场/ni 大量/a 供应/v 水/n 泛/v 海带/n ，/w 每日/nt 销售/v 五百/m 余/n 斤/q 。/w 
		
			
                                        341
                                     南开区/ns 的/u 掩骨会副食店/ni 、/w 官银号副食商场/ni 、/w 红桥区/ns 的/u 北门外副食店/ni 、/w 河西区/ns 的/u 南华里副食店/ni 和/c 河东区十一经路副食店/ni ，/w 出售/v 的/u 咸/a 、/w 酱/n 小菜/n ，/w 经常/d 保持/v 有/v 二十/m 到/v 三十/m 个/q 品种/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     其中/nd 有/v 酱地环/n 、/w 酱/n 黄瓜/n 、/w 酱/n 萝卜/n 、/w 酱地姜/n 、/w 味精/n 十/m 锦/n 菜/n 、/w 咸/a 尖/a 辣/a 角/n 、/w 大头菜/n 、/w 冬菜/n 等/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     最近/nt 还/d 增添/v 了/u 适合/v 南方/nd 口味/n 的/u 甜/a 辣/a 萝卜干/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     和平路天昌酱菜园/ni ，/w 除/p 经营/v 二十/m 个/q 有特色/v 的/u 品种/n 外/nd ，/w 近来/nt 又/d 增添/v 了/u 水/n 大头菜/n ，/w 供/v 市民/n 炒菜/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     他们/r 还/d 供应/v 口蘑/n 、/w 醉方/n 四/m 种/q 腐乳/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     河西区/ns 福生里/ns 等/u 副食店/n 的/u 粮食/n 菜/n 柜/n ，/w 一面/d 增加/v 了/u 要/vu 货/n 计划/n ，/w 一面/d 到/v 加工厂/n 争取/v 货源/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     现在/nt ，/w 他们/r 经营/v 的/u 豆/n 食品/n 有/v 十/m 来/u 种/q 。/w 
		
			
                                        348
                                     在/p 南开区掩骨会/ns 、/w 河北区东六经路/ns 、/w 河西区永安道/ns 等/u 副食店/n 的/u 盘菜/n 柜台/n 上/nd ，/w 为/p 顾客/n 拼/v 配/v 了/u 清淡/a 可口/a 的/u 盘菜/n ，/w 有/v 海米/n 菠菜/n 、/w 南荠面筋/n 、/w 海带/n 等/u 十几/m 个/q 品种/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     每种/r 盘菜/n 都/d 经过/v 加工/v 破/v 刀/n ，/w 并/c 做到/v 有/v 荤/n 有素/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     同时/c 还/d 备有/v 吃/v 捞/v 面/n 的/u 两/m 种/q 卤/n 料/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     三/m 月份/nt ，/w 幸福道/ns 农副产品/j 市场/n 各种/r 蔬菜/n 、/w 水产品/n 、/w 禽蛋/n 大量/a 上市/v ，/w 月/nt 成交量/n 高达/v 一百七十万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        352
                                     上市/v 的/u 蔬菜/n 品种/n 达/v 二十/m 余/n 个/q 。/w 
		
			
                                        353
                                     自/p 三/m 月/nt 二十/m 日/nt 起/v ，/w 山西/ns 的/u 土豆/n 上市/v 量/n 激增/v ，/w 每天/nt 至少/d 上市/v 五/m 、/w 六万/m 斤/q ，/w 最多/a 达/v 十万八千/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        354
                                     来自/v 江苏/ns 、/w 浙江/ns 、/w 安徽/ns 及/c 本市/n 四/m 郊/n 五/m 县/n 的/u 黄瓜/n 、/w 蒜台/n 、/w 青椒/n 、/w 藕/n 、/w 菜花/n 、/w 韭菜/n 等/u 各种/r 细菜/n ，/w 每日/nt 上市/v 量/n 也/d 在/p 千斤/n 左右/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     上市/v 的/u 鱼/n 、/w 虾/n 、/w 蟹/n 也/d 有/v 二十/m 多种/mq ，/w 日/nt 上市/v 量/n 三千/m 多/m 斤/q ，/w 平均价/n 一/m 元/q 二/m 、/w 三/m 。/w 
		
			
                                        356
                                     此外/c ，/w 每天/nt 还有/v 近/a 千斤/n 的/u 活鸡/n 、/w 白条/n 鸡/n 及/c 鸡蛋/n 上市/v ，/w 价格/n 与/c 国家/n 牌价/n 接近/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     市场/n 上/nd 的/u 花生米/n 价格/n 始终/d 稳定/v 在/p 一/m 元/q 上下/n ，/w 每天/nt 成交/v 千/m 、/w 八百/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        358
                                     这个/r 市场/n 每日/nt 上市/v 的/u 蔬菜/n 、/w 水产品/n 、/w 禽蛋/n 基本上/d 当日/nt 卖完/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     河北区勤俭中学/ni 与/c 天津北站/ns 挂钩/v 开展/v 学/v 雷锋/nh 、/w 做/v 好事/n 活动/n ，/w 从/p 去年/nt 三/m 月份/nt 到/v 现在/nt ，/w 已/d 先后/d 组织/v 了/u 六十七/m 次/q 活动/n ，/w 有/v 四千/m 余/n 人次/q 参加/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     学校/n 寓/v 教育/v 于/p 活动/n 中/nd ，/w 使/v 学校/n 的/u 风气/n 和/c 学生/n 的/u 精神/n 面貌/n 发生/v 了/u 可喜/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     过去/nt 这/r 所/n 学校/n 校风/n 较/d 差/a ，/w 学生/n 纪律/n 涣散/a ，/w 学习/v 劲头/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     从/p 去年/nt 三月/nt 以来/nt ，/w 在/p 学/v 雷锋/nh 、/w 树新风/v 活动/v 中/nd ，/w 他们/r 在/p 天津北站/ns 多次/mq 从事/v 清扫/v 站台/n 、/w 候车室/n 、/w 广场/n 等/u 地/n 的/u 劳动/v ，/w 擦/v 玻璃/n ，/w 扶老携幼/i ，/w 向/p 旅客/n 宣传/v 了/u 开展/v &quot;/w 五/m 讲/v 四/m 美/a &quot;/w 活动/n 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     通过/p 这些/r 活动/n ，/w 学生/n 们/k 受到/v 了/u 共产主义/n 道德/n 品质/n 的/u 教育/v ，/w 培养/v 了/u 文明礼貌/i 习惯/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     教师/n 们/k 高兴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 校外/nl 活动/n 学/v 雷锋/nh ，/w 硕果累累/i 校园/n 中/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     每天/nt 清晨/nt ，/w 很多/a 学生/n 一/d 到/v 学校/n 就/d 忙/v 着/u 做/v 好事/n 或/c 复习/v 功课/n ，/w 十八/m 个/q 学/v 雷锋/nh 小组/n 都/d 在/d 活动/v ，/w 有的/r 打扫/v 操场/n ，/w 有的/r 擦/v 楼道/n ，/w 有的/r 为/p 大家/n 生炉子/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     初一/j 二/m 班/n 赵雪雁/nh 等/u 四/m 个/q 女/n 学生/n 坚持/v 打扫/v 女厕所/n ，/w 常年/nt 不/d 断/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     高二/j 一/m 班/n 郭桂兰/nh 和/c 潘春兰/nh 见/v 张玉珍/nh 同学/n 患/v 小儿麻痹症/n 行动/n 不便/a ，/w 就/d 每天/nt 接送/v 她/r ，/w 并/c 背/v 她/r 上/v 下楼/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     学生/n 们/k 的/u 学习/v 自觉性/n 也/d 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     早自习/n 课/n ，/w 各/r 班/n 都/d 鸦雀无声/i 地/u 复习/v 功课/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     在/p 学/v 雷锋/nh 活动/n 中/nd ，/w 学生/n 们/k 开展/v 了/u &quot;/w 假如/c 雷锋/nh 是/vl 学生/n &quot;/w 的/u 讨论/v ，/w 进一步/v 激发/v 了/u 学习/v 积极性/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     目前/nt ，/w 这/r 所/n 学校/n 学生/n 中/nd 热爱/v 学习/v 的/u 多/a 了/u ，/w 讲/v 文明礼貌/i 的/u 多/a 了/u ，/w 关心/v 集体/n 助人为乐/i 的/u 多/a 了/u ，/w 爱护/v 公物/n 拾金不昧/i 的/u 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     本/r 报/n 讯/n 在/p &quot;/w 全民/n 文明礼貌/i 月/nt &quot;/w 中/nd ，/w 市/n 房管/n 系统/n 根据/p 本/r 行业/n 特点/n ，/w 广泛/a 开展/v &quot;/w 文明施工/v 日/nt &quot;/w 活动/n ，/w 清/v 整/v 市内/nl 建房/v 工地/n 遗留/v 下来/v 的/u 工程/n 废/a 土/n 、/w 砖瓦/n 灰/n 砂/n ，/w 疏通/v 下水/v 管道/n ，/w 为/p 居民/n 创造/v 良好/a 的/u 居住/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     这个/r 系统/n 的/u &quot;/w 文明施工/v 日/nt &quot;/w 活动/n 是/vl 从/p 三/m 月/nt 十/m 日/nt 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     他们/r 首先/d 检查/v 了/u 去年/nt 竣工/v 的/u 建房/v 工地/n ，/w 向/p 当地/n 居民/n 和/c 建设/v 单位/n 征求/v 意见/n ，/w 确定/v 了/u 十几/m 处/n 脏乱/a 工地/n 为/p 重点/n 清/v 整/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     在/p 清除/v 建筑/v 垃圾/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 这个/r 局/n 的/u 领导/n 干部/n 带领/v 机关/n 工作人员/n ，/w 首先/d 清除/v 了/u 新华路/ns 和/c 众诚里/ns 两/m 处/n 建房/v 工地/n 上/nd 的/u 散乱/a 砖/n 土/n 和/c 钢筋/n 构件/n 等/u 物/n 六十/m 多/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        376
                                     随后/d ，/w 各个/r 建筑/n 工地/n 都/d 行动/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     第二/m 修建/v 公司/n 党委/n 副/h 书记/n 李国夏/nh 带领/v 四十/m 多/m 名/n 机关干部/n 到/v 小海地/ns 住宅/n 工地/n ，/w 和/p 工人/n 一起/d 整理/v 现场/n ，/w 一天/nt 就/d 清除/v 建筑/n 垃圾/n 五十/m 多/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        378
                                     察哈尔路/ns 工地/n ，/w 由于/c 去年/nt 施工/v 时/nt 下水道/n 没/d 安装/v 好/a ，/w 居民/n 住进/v 新楼/n 以后/nt ，/w 排污/v 不畅/a ，/w 粪便/n 四/m 溢/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     公房/n 修建/v 公司/n 派人/v 抢修/v ，/w 疏通/v 了/u 管道/n ，/w 净化/v 了/u 现场/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     过去/nt ，/w 市委第一招待所/ni 院内/nl 积存/v 了/u 一百/m 多/m 吨/q 工程/n 废/a 土/n ，/w 曾/d 几/m 次/q 研究/v 清除/v ，/w 都/d 因为/c 奖金/n 问题/n 纠缠/v 不休/v ，/w 没/d 能/vu 及时/a 运走/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     这次/r 也/d 很快/a 就/d 清除/v 干净/a 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     尊敬/a 的/u 老师/n ，/w 亲爱的/n 战友/n 王林/nh 逝世/v 了/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     王林/nh 同志/n 一九四八/m 年/nt 到/v 解放区/n 参加/v 革命/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     一九五０/m 年/nt 加入/v 中国共产党/ni 。/w 
		
			
                                        385
                                     进城/v 后任/n 天津/ns 女中/j 教导/n 主任/n ，/w 以后/nt 到/v 河北大学/ni 、/w 沧洲师院/ni 、/w 天津师院/ni 任教/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     正当/v 他/r 满怀信心/i ，/w 热情/a 进取/v 的/u 时候/n ，/w 一九五五/m 年/nt 在/p 反/v 胡风/nh 的/u 运动/n 中/nd 受到/v 牵连/v ，/w 蒙受/v 不白之冤/i 长达/v 二十/m 年/nt 之/u 久/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     四人帮/n &quot;/w 横行/v 时期/nt ，/w 又/d 以/p 莫须有/i 的/u 罪名/n 受到/v 迫害/v ，/w 下放/v 天津/ns 南郊/nl 劳动/v ，/w 他/r 的/u 精神/n 和/c 肉体/n 都/d 受到/v 严重/a 的/u 创伤/n ，/w 染上/v 了/u 肺病/n ，/w 一九七五/m 年/nt 又/d 患/v 了/u 心脏病/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     尽管/d 如此/r ，/w 没有/v 听到/v 他/r 一/m 声/n 怨言/n ，/w 他/r 常/d 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 向前看/i ，/w 不要/vu 斤斤计较/i 个人/n 的/u 恩怨/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     王林/nh 在/p 现代文学/n 方面/n ，/w 在/p 教学/v 和/c 研究/v 中/nd ，/w 做出/v 了/u 出色/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 对/p 教学/v 工作/n 兢兢业业/i ，/w 勤勤恳恳/a ，/w 数/m 十年如一日/i 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 总是/d 说/v ：/w &quot;/w 教师/n 本份/n 就是/d 把/p 他/r 的/u 知识/n 无私/a 地/u 传授/v 给/p 学生/n ，/w 搞/v 科研/n 也/d 应/vu 为/p 教学/v 服务/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        392
                                     别人/r 都/d 说/v ，/w 教师/n 好比/v 蜡烛/n ，/w 照亮/v 了/u 别人/r ，/w 毁灭/v 了/u 自己/r 。/w 
		
			
                                        393
                                     因此/c ，/w 他/r 热心/a 培养/v 青年/n ，/w 一丝不苟/i ，/w 既是/c 良师/n ，/w 又是/vl 益友/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     他/r 讲课/v 生动/a 活泼/a ，/w 风趣/a ，/w 幽默/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     他/r 热爱/v 学生/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     他/r 关心/v 青年/n 教师/n 的/u 成长/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     为了/p 使/v 青年/n 教师/n 的/u 科研/n 赶上/v 去/v ，/w 他/r 积极/a 联系/v ，/w 与/p 有关/v 单位/n 协作/v 编书/v ，/w 筹划/v 办/v 刊物/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     他/r 冶/v 学/n 的/u 态度/n 谦虚/a 而/c 严谨/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     他/r 虽然/c 资格/n 很/d 老/a ，/w 但/c 他/r 勤学/v 好问/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     凡是/d 有/v 学术/n 报告/n ，/w 能/vu 去/v 的/u 他/r 总要/vu 去/v 听/v ，/w 认真/a 记/v 笔记/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     对/p 他/r 写/v 的/u 文章/n ，/w 谁/r 提意见/v 他/r 都/d 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     他/r 一生/nt 致力于/v 现代/nt 文学/n 的/u 教学/n 研究/v ，/w 主攻/v 现代/nt 诗歌/n ，/w 对/p 毛主席/nh 的/u 诗词/n 、/w 鲁迅/nh 的/u 诗/n ，/w 都/d 有/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     他/r 治学/v 严谨/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     在/p 研究/v 和/c 探讨/v 问题/n 时/nt ，/w 他/r 以/p 充分/a 占有/v 资料/n ，/w 从/p 多方面/n 进行/v 考察/v 分析/v ，/w 然后/c 得出/v 科学/n 的/u 判断/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     他/r 在/p 繁忙/a 的/u 教学/n 中/nd 和/p 同志们/n 合编/v 了/u 《/w 毛主席/nh 诗词/n 三十七/m 首/n 试/v 解/v 》/w 的/u 讲义/n ，/w 他/r 撰写/v 了/u 《/w 鲁迅/nh 诗/n 与/c 诗论/n 初探/v 》/w 一/m 书/n ，/w 发表/v 了/u 颇/d 有/v 见解/n 的/u 论文/n ：/w 《/w 新诗/n 的/u 发展/v ─/x ─/x 重温/v 鲁迅/nh 诗论/n 》/w 。/w 
		
			
                                        406
                                     三中全会/j 后/nd ，/w 落实/v 了/u 政策/n ，/w 他/r 焕发/v 了/u 青春/n ：/w 一方面/c 积极/a 主动/a 地/u 开设/v 诗歌/n 研究/v 专题/n 课/n ，/w 另一方面/c 抓/v 当代/nt 文学/n 教材/n 的/u 建设/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     虽然/c 年过花甲/i ，/w 多病/a 在身/v ，/w 但/c 他/r 不辞辛劳/i ，/w 积极/a 发起/v 组织/v 并/c 领导/v 了/u 十九/m 所/n 高等院校/n 编写/v 《/w 中国/ns 当代/nt 文学/n 作品/n 选/v 》/w 的/u 工作/n ；/w 参与/v 了/u 编写/v 《/w 中国/ns 当代/nt 文学/n 群星/n 集/n 》/w 、/w 《/w 建国/v 以来/nt 有/v 争议/v 的/u 作品/n 选/v 》/w 的/u 组织/n 工作/n ；/w 以及/c 《/w 当代/nt 文学/n 编年史/n 》/w 的/u 筹划/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     他/r 经常/d 用/p 药物/n 缓解/v 心脏病/n 的/u 发作/v ，/w 支撑/v 着/u 身体/n ，/w 吃力/a 地/u 和/c 同志们/n 一起/d 鏖战/v ，/w 真/d 是/vl ：/w &quot;/w 老骥伏枥/i ，/w 志/n 在/p 千/m 里/q 。/w 
		
			
                                        409
                                     烈士/n 暮年/nt ，/w 壮心/n 不已/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        410
                                     寒假/n 期间/nt ，/w 他/r 积极/a 准备/v 一/m 宫/n 诗歌/n 讲座/n ，/w 撰写/v 艾青/nh 诗歌/n 讨论会/n 的/u 论文/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     正当/v 他/r 忘我/v 工作/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 的/u 心脏/n 突然/d 停止/v 了/u 跳动/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     诗/n 云/v ：/w &quot;/w 春蚕到死丝方尽/i ，/w 蜡炬成灰泪始干/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        413
                                     清明节/nt 快要/vu 到了/v ，/w 不少/a 人/n 要/vu 到/v 火葬场/n 、/w 公墓/n 扫墓/v ，/w 看/v 骨灰盒/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     过去/nt ，/w 有些/m 人/n 在/p 公墓/n 烧纸/v 上供/v ，/w 因此/c 而/c 引起/v 火灾/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     例如/v ，/w 去年/nt 清明节/nt 期间/nt ，/w 东郊/nl 公墓/n 的/u 大面积/n 荒草/n 地/u 被/p 火/n 引/v 着/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     北郊/nl 骨灰盒/n 存放/v 室/n 因/c 有人/r 烧纸/v ，/w 墙/n 被/p 烧毁/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     希望/v 今年/nt 参加/v 扫墓/v 的/u 人/n ，/w 不要/vu 搞/v 封建迷信/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     重庆道副食品商场/ni 有/v 个/q 卖/v 羊肉/n 姑娘/n 刘广兰/nh ，/w 站柜台/v 八/m 年/nt 从未/d 与/p 顾客/n 红/v 过/u 脸/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     刘广兰/nh 一九七四/m 年/nt 参加/v 工作/n ，/w 被/p 分配/v 到/v 商场/n 牛羊肉/n 组/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     她/r 主动/a 向/p 师傅/n 请教/v ，/w 苦练/v 剔/v 羊/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     以后/nt ，/w 又/d 认真/a 练习/v 切/v 肉/n &quot;/w 一/m 刀/n 准/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        422
                                     在/p 市/n 、/w 区/n 多次/mq 举行/v 的/u 专业/n 技术/n 比赛/v 中/nd ，/w 刘广兰/nh 总是/d 名列前茅/i 。/w 
		
			
                                        423
                                     刘广兰/nh 为了/p 站好/v 柜台/n ，/w 礼貌/n 待客/v ，/w 她/r 用心/a 向/p 老/a 售货员/n 学习/v 语文/n 技巧/n ，/w 并/c 结合/v 自己/r 在/p 实践/v 中/nd 的/u 体会/v ，/w 逐步/d 归纳/v 出/vd 文明/a 接待/v 顾客/n 的/u 六/m 条/n 做法/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     她/r 还/d 注意/v 对/p 不同/a 年龄/nt 的/u 顾客/n 打/v 不同/a 的/u 招呼/n ，/w 根据/p 不同/a 需要/v 卖好/v 每/r 一/m 份/q 肉/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     不论/c 顾客/n 多少/r ，/w 坚持/v 在/p 递/v 肉/n 时/nt 有/v 礼貌/n ，/w 特别/d 是/vl 遇到/v 老年人/n 或/c 小朋友/n ，/w 还要/v 把/p 肉/n 递到/v 手里/nl 或/c 装到/v 篮里/nl 。/w 
		
			
                                        426
                                     一/m 位/q 中年/nt 妇女/n 到/v 这里/r 来/vd 要/vu 买/v 羊/n 肝/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     本来/d ，/w 店里/nl 进/v 的/u 羊/n 腔/n 都/d 不/d 带/v 肝/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     刘广兰/nh 听/v 顾客/n 说/v 是/vl 为了/p 治/v 眼病/n ，/w 就/d 把/p 羊/n 腔中/nl 残/a 带/n 一星半点/i 的/u 肝/n 割下/v 来/vd ，/w 积存/v 在/p 冰箱/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        429
                                     以后/nt ，/w 每/r 隔/v 三/m 四/m 天/nt 让/p 那位/r 顾客/n 来/vd 买/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        430
                                     今年/nt 我/r 市/n 夏令/n 针/n 棉织品/n 上市/v 早/a ，/w 品种/n 齐全/a ，/w 销售/v 甚/d 畅/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     其中/nd 汗衫/n 背心/n 的/u 销售量/n 就/d 比/p 去年/nt 同期/nt 上升/v 两/m 倍/n 多/m 。/w 
		
			
                                        432
                                     市百货公司/ni 针/n 棉织品/n 批发部/n 提早/v 投放/v 夏令/n 商品/n ，/w 比/p 去年/nt 提前/v 了/u 一个/mq 月/nt ，/w 供应量/n 也/d 大于/v 去年/nt 同期/nt 。/w 
		
			
                                        433
                                     在/p 今年/nt 的/u 夏季/nt 市场/n 上/nd ，/w 人们/n 将/d 需要/v 花色/n 好/a 、/w 款式/n 新/a 的/u 的确良/n 衬衣/n 、/w 衬衫/n 、/w 薄/a 料/n 服装/n 、/w 连衣裙/n 、/w 西服/n 裙/n 、/w 半袖/n 套裙/n 和/c 童装/n 、/w 童/n 裙/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     素雅/a 、/w 凉爽/a 、/w 大方/a 的/u 各色/a 毛/n 感/n 派力司/n 将/d 成为/v 人们/n 夏季/nt 主要/a 衣料/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     随着/p 橡/n 塑/n 凉鞋/n 、/w 牛皮/n 凉鞋/n 的/u 大批/q 投入/v 市场/n ，/w 全塑/n 凉鞋/n 、/w 猪皮/n 凉鞋/n 销路/n 将要/vu 减少/v ，/w 橡/n 塑/n 凉鞋/n 的/u 销售/v 情况/n 将/d 逐渐/d 缓和/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     女式/a 单/a 丝袜/n 仍是/vl 当今/nt 市场/n 的/u 畅销/v 商品/n ，/w 将/d 和/p 人/n 丝/n 汗衫/n 一样/a 可能/vu 会/vu 出现/v 不足/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     今年/nt 的/u 电风扇/n 销售/v 将/d 会/vu 出现/v 热潮/n ，/w 但/c 主要/a 投向/v 是/vl 优质/n 名牌/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     价/n 廉/a 的/u 落地/v 扇/n 将/d 畅销/v ，/w 并/c 从/p 城市/n 发展/v 到/v 近郊/nl 县/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     一百五十/m 公升/q 以下/nd 的/u 电冰箱/n 也/d 将/d 大量/a 增/v 销/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     方便食品/n 确实/d 方便/a ，/w 就是/d 生产/v 太/d 少/a ，/w 买/v 不/d 着/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     几/m 天/nt 前/nd ，/w 路过/v 大沽路/ns 副食/n 商场/n 门口/nl ，/w 看到/v 两/m 三/m 位/q 顾客/n ，/w 都/d 提/v 着/u 大/a 兜/n 的/u 袋装/v 方便面/n 条/n ，/w 我/r 就/d 马上/d 跑到/v 商场/n 糕点/n 柜/n 去/v 买/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     结果/n ，/w 乘兴/d 而/c 去/v ，/w 空手/v 而/c 归/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     为/p 买/v 这/r 种/q 方便面/n ，/w 我/r 不知/v 跑/v 了/u 多少/r 家/n 商店/n ，/w 可是/c 每次/r 都/d 扑空/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     因为/c 生产/v 得/u 少/a ，/w 商店/n 一/d 进货/v ，/w 顾客/n 一/m 次/q 就/d 买上/v 十几/m 袋/n ，/w 卖/v 几/m 个/q 人/n 就/d 光/v 了/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     纯棉/n 白布/n 、/w 花布/n 是/vl 纺织品/n 中/nd 的/u 必备/v 品种/n ，/w 是/vl 人民群众/n 生活/n 中/nd 离不开/v 的/u 商品/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     但是/c ，/w 市场/n 上/nd 纯棉/n 白布/n 时常/d 脱销/v ，/w 各种/r 深/a 、/w 浅/a 花布/n 不仅/c 花色/n 品种/n 单调/a ，/w 而且/c 投放/v 数量/n 也/d 少/a ，/w 供需/n 差距/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     市场/n 上/nd 的/u 纯棉/n 白布/n 和/c 深/a 、/w 浅/a 花布/n 少/a ，/w 原因/n 虽/c 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 但/c 生产/v 部门/n 偏重/v 生产/v 价值/n 高/a 、/w 利润/n 大/a 的/u 涤棉/n 布/n 和/c 中/nd 长/a 纤维/n 产品/n ，/w 轻视/v 纯棉/n 白布/n 、/w 花布/n 的/u 生产/v ，/w 恐怕/d 是/vl 一个/mq 重要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     △/w 本市/n 毛巾四厂/ni 最近/nt 研制/v 了/u 一/m 种/q 新型/a 成套/n 家用/n 沙发/n 巾/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     分为/v 大/a 、/w 小/a 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        450
                                     大套/n 包括/v 沙发/n 巾/n 、/w 靠/v 枕巾/n 、/w 扶手/n 巾/n 等/u 共/d 九/m 条/n ；/w 小/a 套/n 包括/v 沙发/n 巾/n 、/w 扶手/n 巾/n 共/d 六/m 条/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     配套/v 沙发/n 巾/n 色调/n 柔和/a ，/w 淡雅/a 美观/a 。/w 
		
			
                                        452
                                     预计/v 五/m 月份/nt 即可/vu 与/p 消费者/n 见面/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     △/w 河永进五金工具水暖商店/ni ，/w 最近/nt 从/p 沈阳/ns 等/u 地/n 购进/v 短缺/v 的/u 平头/n 机/n 螺丝/n 、/w 圆/a 头/n 机/n 螺丝/n 、/w 光/v 螺栓/n 等/u 六/m 个/q 品种/n ，/w 七十/m 多/m 个/q 规格/n 的/u 标准/n 紧/a 固/a 件/n ，/w 现/n 已/d 投放/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     首都/n 各界/n 二百/m 多/m 人/n 今天/nt 上午/nt 在/p 人民大会堂/n 举行/v 纪念/v 辛亥革命/n 七十五/m 周年/nt 座谈会/n ，/w 缅怀/v 孙中山/nh 先生/n 和/c 其他/r 革命/n 先辈/n 的/u 精神/n 业绩/n ，/w 寄语/v 台湾/ns 骨肉/n 同胞/n ，/w 早日/d 完成/v 祖国/n 统一/a 大业/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     乌兰夫/nh 、/w 习仲勋/nh 、/w 宋任穷/nh 、/w 朱学范/nh 等/u 同志/n 出席/v 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     国家/n 副主席/n 乌兰夫/nh 首先/d 在/p 会上/nl 讲话/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     他/r 说/v ，/w 今天/nt ，/w 当/p 我们/r 纪念/v 辛亥革命/n 七十五/m 周年/nt 的/u 时候/n ，/w 缅怀/v 孙中山/nh 先生/n 和/c 其他/r 革命/n 先辈/n 的/u 精神/n 业绩/n ，/w 我们/r 可以/vu 国家/n 今天/nt 已经/d 取得/v 的/u 独立/v 与/c 进步/v 告慰/v 于/p 先辈/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     但是/c ，/w 令/v 人/n 遗憾/v 的/u 是/vl ，/w 由于/c 人为/a 的/u 因素/n ，/w 祖国/n 大陆/nl 和/c 台湾/ns 仍然/d 处于/v 互相/d 隔绝/v 的/u 不/d 正常/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     海内外/j 的/u 全体/n 爱国/v 同胞/n 都/d 不/d 愿意/vu 让/p 这/r 种/q 不/d 正常/a 状态/n 继续/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        460
                                     国家/n 进一步/v 的/u 兴旺发达/i 需要/v 统一/v ；/w 中华民族/n 的/u 民族/n 感情/n 要求/v 祖国/n 统一/v ；/w 世界/n 人民/n 期望/n 中国/ns 统一/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     为了/p 祖国/n 的/u 繁荣昌盛/i ，/w 为了/p 全/a 民族/n 的/u 骨肉/n 团聚/v ，/w 为了/p 对/p 世界/n 的/u 和平/a 与/c 进步/a 做出/v 更/d 大/a 贡献/n ，/w 海峡两岸/n 以及/c 海外/nl 各地/nl 的/u 炎黄子孙/n ，/w 都/d 应当/vu 齐心合力/i 促进/v 祖国/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     民革/j 中央/n 副主席/n 朱学范/nh 讲话/v ，/w 希望/v 台湾/ns 当局/n 遵循/v 孙中山/nh 先生/n 的/u 遗训/n ，/w 为了/p 振兴/v 中华/ns ，/w 为了/p 子孙后代/i ，/w 毅然/a 摈弃/v 前嫌/n ，/w 接受/v 中国共产党/ni 的/u 建议/n ，/w 实现/v 国共/j 第三/m 次/q 合作/v ，/w 完成/v 统一/a 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     全国政协/j 副主席/n 胡子昂/nh 代表/n 各/r 民主党派/n 和/c 全国工商联/j 讲话/v 说/v ，/w 我们/r 愿意/vu 、/w 也/d 期待/v 着/u 同/p 台湾/ns 方面/n 的/u 朋友们/n 见面/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     我们/r 愿意/vu 到/v 台湾/ns 去/v ，/w 他/r 欢迎/v 台湾/ns 朋友/n 到/v 大陆/nl 来/vd 。/w 
		
			
                                        465
                                     我们/r 还/d 可以/vu 在/p 其它/r 任何/r 地方/n 欢聚/v ，/w 共/d 图/v 促进/v 祖国/n 和平统一/v 大业/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     全国政协/j 常委/j 程思远/nh 代表/n 无党派/v 民主人士/n 讲话/v 说/v ，/w 祖国/n 统一/v 是/vl 大势所趋/i 、/w 人心所向/i ，/w 深/a 愿/vu 台湾/ns 当局/n 与/c 岛/n 内外/nd 有识之士/n 体念/v 孙中山/nh 先生/n 当年/nt 力/n 疾/n 北上/v 渴望/v 统一/v 的/u 伟大/a 精神/n ，/w 从/p 整个/a 国家/n 民族/n 利益/n 出发/v ，/w 认真/a 考虑/v 采取/v &quot;/w 一国两制/i &quot;/w 的/u 方式/n 解决/v 统一/v 问题/n 的/u 建议/n ，/w 以/p 慰/v 孙/nhf 先生/n 在天之灵/i ，/w 并/c 满足/v 海峡两岸/n 人民/n 的/u 愿望/n ，/w 这/r 才是/vl 对/p 辛亥革命/n 的/u 最好/a 纪念/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     今天/nt 的/u 座谈会/n 由/p 全国政协/j 副主席/n 程子华/nh 主持/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     副主席/n 康克清/nh 、/w 钱昌照/nh ，/w 吕正操/nh 、/w 周培源/nh 、/w 包尔汉/nh 、/w 屈武/nh 、/w 雷洁琼/nh ，/w 中共中央/j 统战部/ni 部长/n 阎明复/nh ，/w 各/r 民主党派/n 和/c 人民团体/n 负责人/n ，/w 在/p 京/ns 部分/n 全国政协/j 常委/j 、/w 委员/n ，/w 在/p 孙中山/nh 先生/n 身边/nl 工作/v 过/u 的/u 老人/n 及/c 有关/v 人士/n 子女/n ，/w 出席/v 了/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     中共中央/j 顾问/n 委员会/n 主任/n 、/w 中央军委/ni 主席/n 邓小平/nh 今天/nt 上午/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 了/u 美国国防部长/ni 卡斯珀.温伯格/nh 一行/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     邓小平/nh 说/v ，/w 中美/j 关系/n 总的来说/c 是/vl 发展/v 得/u 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        471
                                     他/r 对/p 温伯格/nh 为/p 推动/v 两国/n 关系/n ，/w 特别/d 是/vl 两/m 军/n 关系/n 的/u 发展/v 作出/v 的/u 努/v 表示/v 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     温伯格/nh 赞同/v 邓小平/nh 对/p 两国/n 关系/n 的/u 评价/v 。/w 
		
			
