
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这/r 使/v 我/r 想起/v 了/u 马克思/nh 的/u 一/m 段/q 话/n ：/w &quot;/w 社会/n 的/u 物质/n 生产力/n 发展/v 到/v 一定/a 阶段/n ，/w 便/d 同/p 它们/r 一直/d 在/p 其中/nd 活动/v 的/u 现存/v 生产关系/n …/w …/w 发生/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     于是/c 这些/r 关系/n 便/d 由/p 生产力/n 的/u 发展/v 形式/n 变成/v 生产力/n 的/u 桎梏/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     在/p 一九二九/m 年/nt ，/w 资本主义制度/n 碰上/v 了/u 历史上/n 最/d 严重/a 的/u 经济/n 恐慌/a ，/w 那时/r ，/w 我们/r 都/d 认为/v ，/w 这个/r &quot;/w 垂死/v 的/u &quot;/w 社会制度/n 的确/d 在/p 阻碍/v 着/u 它/r 的/u 生产力/n 的/u 发展/v 了/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     可是/c 很/d 奇怪/a ，/w 这个/r 资本主义制度/n ，/w 尽管/d 有/v 循环/v 不断/d 的/u 经济/n 萧条/a ，/w 但/c 从/p 六十/m 年代/nt 中叶/nt 到/v 现在/nt ，/w 却/d 不仅/c 没有/v 造成/v 生产力/n 的/u 巨大/a 倒退/v ，/w 反而/d 由于/c 科学/n 技术/n 的/u 日新月异/i 而/c 在/p 一些/m 帝国主义/n 国家/n 出现/v 了/u 一个/mq 工业生产/v 很/d 大/a 发展/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     帝国主义/n 国家/n 的/u 这/r 种/q 新/a 的/u 情况/n ，/w 给/p 马列主义/n 理论/n 提出/v 了/u 新/a 的/u 研究/v 课题/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     世界/n 在/p 变/v ，/w 社会/n 在/p 变/v ，/w 人/n 的/u 思想/n 也/d 必须/d 适应/v 客观/a 实际/a 的/u 变化/v 而/c 变化/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     文学/n 艺术/n 工作者/n 必须/d 正视/v 我国/n 当前/nt 迅速/a 变化/v 的/u 实际/a ，/w 来/vd 考察/v 我们/r 过去/nt 用/v 惯/v 了/u 的/u 文艺/n 理论/n ，/w 而/c 不能/vu &quot;/w 刻/v 舟/n 求/v 剑/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 我们/r 这次/r 大会/n 中/nd 接触/v 到/v 的/u 必须/d 研究/v 的/u 理论/n 问题/n 是/vl 很多/a 的/u ，/w 例如/v ：/w 文艺/n 必须/d 为/p 政治/n 服务/v 的/u 问题/n ；/w 文艺/n 是否/d 从/p 属于/v 政治/n 的/u 问题/n ；/w 文艺/n 是否/d 能/vu 仅仅/d 概括/v 为/vl 阶级斗争/n 的/u 工具/n 的/u 问题/n ；/w 一切/r 意识形态/n 是否/d 都/d 是/vl 经济基础/n 的/u 上层建筑/n 的/u 问题/n ；/w 社会主义/n 文艺/n 的/u 创作/v 方法/n 问题/n （/w 即/vl 革命/a 的/u 现实主义/n 和/c 革命/a 的/u 浪漫主义/n 相/d 结合/v 的/u 问题/n ）/w ；/w 歌颂/v 与/c 暴露/v 的/u 问题/n ；/w 以及/c 在/p 题材/n 多样化/v 中/nd 有关/v 反对/v 封建/n 特权/n 、/w 官僚主义/n 的/u 问题/n 等等/u ，/w 我/r 认为/v 都/d 有/v 大胆/a 地/u 正视/v 现实/n 而/c 又/d 认真/a 地/u 、/w 实事求是/i 地/u 进行/v 研究/v 的/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        9
                                     全国/n 解放后/nt ，/w 我们/r 常/d 说/v 我国/n 已经/d 彻底/a 地/u 完成/v 了/u 反帝/v 反封建/v 的/u 新民主主义革命/n ，/w 因此/c ，/w 三十/m 年/nt 来/u ，/w 在/p 文艺/n 领域/n 中/nd 很少/a 强调/v 反封建/v 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     过去/nt 我们/r 往往/d 把/p &quot;/w 百家争鸣/i &quot;/w 实际上/nl 只/d 归结/v 为/p 无产阶级/n 和/c 资产阶级/n 两/m 家/n 的/u 争鸣/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     但/c 三十/m 年/nt 来/u 的/u 实践/v 证明/v ，/w 这/r 两/m 家/n 之外/nd 的/u 封建主义/n 这/r 一家/mq ，/w 却/d 一直/d 在/p 顽固/a 地/u 妨碍/v 着/u 我国/n 社会/n 的/u 前进/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     因此/c ，/w 为/p 实现/v 四个现代化/i 扫清/v 道路/n ，/w 我/r 认为/v ，/w 反对/v 一切/r 形式/n 的/u 封建主义/n ，/w 如/v 家长制/n 、/w 特殊化/v 、/w 一言堂/i 、/w 裙带/n 风/n 、/w 官僚主义/n 等等/u ，/w 同/p 反对/v 资产阶级/n 个人主义/n 、/w 无政府主义/n 和/c 形形色色/a 的/u 派性/n 一样/a ，/w 都/d 应该/vu 归入/v 我们/r 文艺/n 创作/v 的/u 重要/a 任务/n 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     当然/d 反映/v 这些/r 题材/n 的/u 作品/n 需要/v 有/v 一个/mq 明确/a 的/u 目的/n ，/w 和/c 恰当/a 的/u 表现/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     文学/n 和/c 新闻/n 都/d 有/v 它们/r 特有/v 的/u 敏感性/n ，/w 这里/r 有/v 一个/mq 安定团结/i 和/c 顾全大局/i 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     因为/c ，/w 在/p 今天/nt ，/w 解放思想/i 的/u 目的/n ，/w 是/vl 为了/p 有利于/v 人民/n ，/w 有利于/v 社会主义/n 的/u 四个现代化/i 。/w 
		
			
                                        16
                                     第二/m ，/w 关于/p 安定团结/i 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     谈到/v 安定团结/i ，/w 文艺界/n 也/d 的确/d 有/v 一个/mq 加强/v 团结/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        18
		
			
                                        19
                                     但是/c ，/w 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 这/r 批/q 恶棍/n ，/w 拉/v 帮/n 结伙/v ，/w 制造/v 派性/n ，/w 破坏/v 了/u 我们/r 这/r 支/q 队伍/n 的/u 团结/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     经过/p 三/m 年/nt 来/u 的/u &quot;/w 拨乱反正/i &quot;/w ，/w 清理/v 积案/n ，/w 情况/n 已经/d 有/v 了/u 一些/m 好转/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     但是/c ，/w 我们/r 的/u 队伍/n 中/nd 也/d 还有/v 个人/n 恩怨/n 、/w 宗派/n 情绪/n -/w -/w 特别/d 是/vl 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 蓄意/v 扶植/v 起来/vd 的/u 严重/a 的/u 个人主义/n ，/w 排座次/v 、/w 争/v 名/n 位/n 、/w 要/vu 待遇/n 的/u 习气/n 还/d 没有/d 根除/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     我们/r 希望/v 这次/r 代表大会/n 以后/nt ，/w 能够/vu 将/d 十七/m 年/nt 和/c 文化大革命/n 中/nd 的/u 个人/n 恩怨/n 抛入/v 东洋/ns 大海/n ，/w 彻底/a 清除/v 一切/r 妨碍/v 团结/v 的/u 因素/n ，/w 把/p 我们/r 的/u 主要/a 精力/n 集中/v 到/v 艺术/n 创作/v 上/nd 、/w 理论研究/n 上/nd ，/w 使/v 我们/r 这/r 支/q 队伍/n 在/p 实现/v 四个现代化/i 的/u 新长征/n 中/nd 成为/v 一/m 支/q 坚强不屈/i 的/u 钢铁/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     今年/nt 五月/nt ，/w 胡耀邦/nh 同志/n 在/p 文化部/ni 召开/v 的/u 五/m 个/q 专业/n 座谈会/n 上/nd 讲过/v ：/w 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 把/p 中国/ns 这/r 条/q 大船/n 弄到/v 濒于/v 沉没/v 和/c 触礁/v 的/u 危境/n ，/w 党中央/n 粉碎/v 了/u &quot;/w 四人帮/n &quot;/w ，/w 这/r 条/q 船/n 才/d 免于/v 沉没/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     这/r 使/v 我/r 想起/v 了/u &quot;/w 风雨同舟/i &quot;/w 、/w &quot;/w 同舟共济/i &quot;/w 这/r 两/m 句/q 古话/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     因此/c ，/w 在/p 这里/r ，/w 我/r 还要/v 讲/v 一下/mq 顾全大局/i 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     大家/n 知道/v ，/w 一九七六/m 年/nt ，/w 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 已经/d 把/p 我们/r 的/u 国民经济/n 破坏/v 到/v 濒于/v 崩溃/v 的/u 边缘/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     经济/n 上/nd 如此/r ，/w 文化/n 上/nd 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        28
                                     经过/p 三/m 年/nt 的/u 努力/v ，/w 这/r 艘/q 载/v 着/u 九亿/m 人民/n 的/u 伤痕/n 累累/a 的/u 大船/n ，/w 不仅/c 已经/d 免于/v 沉没/v ，/w 而且/c 经过/p 紧急/a 而/c 稳妥/a 的/u 措施/n ，/w 已经/d 开始/v 在/p 风浪/n 中/nd 前进/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     但是/c ，/w 由于/c 破坏/v 的/u 严重/a ，/w 整修/v 完好/a 还/d 需要/v 有/v 一/m 段/q 时间/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd 要求/v 快速/a 前进/v 是/vl 不/d 适当/a 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     从/p 打倒/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 到/v 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j ，/w 党中央/n 做/v 了/u 大量/a 的/u 工作/n ，/w 解决/v 了/u 许多/a 长期以来/i 未能/vu 解决/v 的/u 冤案/n 、/w 错案/n ，/w 同时/c 还/d 对/p 文化/n 、/w 教育/n 、/w 科学/n 等/u 方面/n 进行/v 了/u 调整/v 、/w 强化/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     我们/r 每/r 一个/mq &quot;/w 同舟/v &quot;/w 的/u 人/n 都/d 应该/vu 有/v 互谅/v 互助/v -/w -/w 也就是/d &quot;/w 共/d 济/v &quot;/w 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     今天/nt ，/w 我们/r 还有/v 内部/nd 和/c 外部/nd 的/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     这些/r 人/n ，/w 对于/p 我们/r 的/u 内部/nd 不安/a 定是/vl 很/d 有/v 兴趣/n 的/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     西方/nd 世界/n 的/u 一些/m 宣传/v 机构/n ，/w 对于/p 我们/r 内部/nd 闹事/v 和/c 暂时/nt 困难/n ，/w 总是/d 不/d 厌/v 其/r 详/a 地/u 反复/d 报道/v ；/w 而/c 对于/p 我们/r 内部/nd 的/u 巩固/v 和/c 成就/n ，/w 却/d 常常/d 保持/v 沉默/a ，/w 甚至/d 连/p 国庆/nt 三十/m 周年/nt 叶/nhf 副主席/n 讲话/v 这样/r 的/u 大事/n ，/w 也/d 只/d 轻描淡写/i 地/u 带/v 过/u 一/m 笔/n ，/w 而/c 不/d 作/v 实质性/n 的/u 报道/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 文艺/n 创作/v 和/c 理论研究/n 方面/n ，/w 不/d 应该/vu 有/v 任何/r 禁区/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     但是/c ，/w 我/r 相信/v ，/w 一个/mq 爱国/v 作家/n 、/w 进步/a 作家/n ，/w 特别/d 是/vl 共产党员/n 作家/n ，/w 在/p 对/p 他/r 感到/v 兴趣/n 的/u 题材/n 、/w 事件/n 、/w 人物/n 进行/v 创作/v 之前/nt ，/w 必然/a 会/vu 考虑到/v 怎样/r 使/v 之/r 有益于/v 振奋/v 人们/n 的/u 革命/a 精神/n 、/w 提高/v 人们/n 的/u 道德/n 和/c 审美/v 水平/n ，/w 必然/a 会/vu 感到/v 自己/r 对/p 祖国/n 和/c 人民/n 肩负/v 的/u 重大/a 责任/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     第三/m ，/w 我/r 还/d 想/v 提/v 一下/mq 文艺/n 作品/n 的/u 质量/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     这/r 届/q 运动会/n ，/w 是/vl 在/p 全国/n 人民/n 向/p 四个现代化/i 进军/v 的/u 时候/n 举行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     运动员/n 们/k 高举/v 革命/a 火炬/n ，/w 开展/v 革命/a 竞赛/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     象征/v 着/u 我们/r 九亿/m 人民/n ，/w 在/p 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 的/u 指引/v 下/nd ，/w 决心/n 进行/v 新/a 的/u 长征/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     运动会/n 开/v 得/u 很/d 好/a ，/w 很/d 成功/a 。/w 
		
			
                                        43
                                     体育/n 是/vl 造福/v 人民/n 、/w 强盛/a 国家/n 、/w 振奋/v 民族/n 精神/n 的/u 大事/n 。/w 
		
			
                                        44
		
			
                                        46
                                     各行各业/i 的/u 同志们/n ，/w 希望/v 你们/r 积极/a 参加/v 体育活动/n ，/w 增强/v 体质/n ，/w 为/p 实现/v 四化/j 多/a 作贡献/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     ３２/m 位/q 微处理器/n 普遍/a 达到/v 了/u 一个/mq 芯片/n 就是/vl 一个/mq 系统/n 的/u 水平/n ，/w 有些/m 芯片/n 开始/v 采用/v 大型机/n 的/u 指令/n 系统/n ，/w 开发/v 出/vd 了/u 为/p 特定/a 软件/n 系统/n 专门/d 设计/v 的/u 最/d 合适/a 的/u ３２/m 位/q 微处理器/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     美国/ns 推出/v 一/m 种/q 专门/d 为/p Ｓｍａｌｌｔａｌｋ/ws 编程/v 语言/n 设计/v 的/u 微处理器/n ，/w 含有/v ３６０００/m 个/q 晶体管/n ，/w 执行/v 周期/nt 为/vl ４００/m 纳秒/q 。/w 
		
			
                                        49
                                     数字/n 信号/n 处理器/n 的/u 开发/v 也/d 取得/v 了/u 很/d 大/a 进展/v ，/w 不同/a 国家/n 相继/d 制成/v 了/u 专用/v 于/p 浮/v 点/n 运算/v 的/u 全/a ３２/m 位/q 微处理器/n 。/w 
		
			
                                        50
		
			
                                        51
                                     美国/ns 用/p １．５/m ｍＮＭＯＳ/ws 工艺/n 制成/v 了/u 全套/n ６４/m 位/q 浮/v 点/n 运算/v 芯片/n ，/w 标/n 量/n 运算/v 速度/n 提高/v 可达/v ４９０/m 纳秒/q 。/w 
		
			
                                        52
                                     此外/c ，/w 中国/ns 台湾/ns 推出/v 了/u 世界/n 第一/m 套/q ＭＩｃｅ/ws ３２/m 位/q 微电脑/n 开发/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     日本/ns 研制/v 成功/a 世界/n 第一/m 台/n 采用/v ２/m ｍＣＭＯＳ/ws 工艺/n 的/u １６/m 位/q 单片/n 微型/a 计算机/n ，/w 指令/n 操作/v 时间/n 为/vl ５００/m 纳秒/q 。/w 
		
			
                                        54
                                     存储器/n 芯片/n 的/u 容量/n 不断/d 提高/v ，/w 同时/c 存取/v 时间/n 明显/a 下降/v ，/w 速度/n 大/d 为/vl 提高/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     美国/ns 利用/v １．５/m ｍＣＭＯＳ/ws 工艺/n 制成/v 了/u ４/m Ｍ/ws 位/q 动态/n 随机/v 存储器/n （/w ＤＲＡＭ/ws ）/w 芯片/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     采用/v １．５/m ｍ/ws 双/q 金属/n 、/w 双/q 多/a 晶硅/n ＣＭＯＳ/ws 工艺/n 制成/v 了/u 两/m 种/q 只/d 读/v 存储器/n （/w ＲＯＭ/ws ）/w ，/w 存取/v 时间/n 为/vl １３/m 纳秒/q 。/w 
		
			
                                        57
                                     存取/v 时间/n 只有/d ３/m 纳秒/q 的/u ３２/m Ｋ/ws 位/q 静态/n 存储器/n 也/d 已/d 研制/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        58
                                     美国/ns 在/p 世界/n 上/nd 率先/d 推出/v ＣＭＯＳ/ws １/m Ｍ/ws 位/q ＥＰＲＯＭ/ws ，/w 存取/v 时间/n 有/v ２００/m 纳秒/q 和/c ２５０/m 纳秒/q 两/m 种/q ，/w 功耗/n 为/vl ２５０/m 毫瓦/q ，/w 输入/v 输出/v 与/c ＴＴＬ/ws 兼容/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     日本/ns 研制/v 成功/a 世界/n 上/nd 速度/n 最快/a 的/u 超高速/n 砷化镓/n ４/m Ｋ/ws 位/q ＲＯＭ/ws ，/w 存取/v 时间/n 仅/d 为/vl １．７/m 纳秒/q ，/w 功耗/n ６００/m 毫瓦/q 。/w 
		
			
                                        60
                                     首次/n 推出/v 容量/n 为/vl 世界/n 之首/nd 的/u ４/m Ｍ/ws 位/q 掩/v 膜/n ＲＯＭ/ws ，/w 存取/v 时间/n 为/vl ２５０/m 纳秒/q 。/w 
		
			
                                        61
                                     制成/v 了/u 世界/n 上/nd 第一/m 个/q ６４/m Ｋ/ws 位/q 高速/a 发射/v 极/n 耦合/v 逻辑/n 随机/v 存取/v 存储器/n （/w ＥＣＬＲＡＭ/ws ）/w ，/w 具备/v 了/u 容量/n 大/a 、/w 存取/v 时间/n 短/a 和/c 功耗/n 低/a 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     ＩＮＯＶＡ/ws 微电子/n 公司/n 推出/v 了/u &quot;/w 存储器/n 组件/n &quot;/w ，/w &quot;/w 原始/a 芯片/n &quot;/w 是/vl ６４/m ｋＳＲＡＭ/ws 基本/a 单元/n ，/w 由/p ４/m 、/w ８/m 、/w １６/m 个/q 原始/a 芯片/n 互连/v 成为/v ２５６/m Ｋ/ws 、/w ５１２/m Ｋ/ws 和/c １/m Ｍ/ws 位/q 存储器/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     打算/v 做出/v 圆片/n 规模/n ８/m Ｍ/ws 位/q 单片/n 存储器/n 集成电路/n （/w ＭＭＩＣ/ws ）/w ，/w 最终/a 目标/n 是/vl 做出/v 系统/n 和/c 系统/n 级/n 的/u 圆片/n 规模/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     日本/ns 和/c 美国/ns 联合/v 研制/v 出/vd 有/v 五万/m 个/q 门/n 的/u 、/w 集成度/n 世界/n 最高/a 的/u 新型/a 门/n 阵列/n ，/w 平均/a 时/nt 延/v 为/vl ０．７/m 纳秒/q 。/w 
		
			
                                        65
                                     美国/ns 制成/v 具有/v 强/a 抗/v 辐射/v 能力/n 的/u ，/w 有/v 一万/m 个/q 门/n 电路/n 的/u 电流/n 型/n 逻辑/n 门/n 阵列/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     日本/ns 推出/v ＢＩＭＯＳ/ws 门/n 阵列/n 电路/n ，/w 它/r 既/c 具有/v 双/a 极性/n 电路/n 的/u 高/a 速度/n ，/w 又/d 具有/v ＣＭＯＳ/ws 工艺/n 的/u 低/a 功耗/n ，/w 是/vl 将/p 双/a 极性/n 单元/n 和/c ＣＭＯＳ/ws 单元/n 集成/v 在/p 一块/n 衬/n 底上/nd 。/w 
		
			
                                        67
                                     日本/ns 推出/v 世界/n 上/nd 第一/m 个/q 单片/n １１/m 位/q ＭＰ/ws ７６８５/m 型/n 高速/a 模/n ／/w 数/n 转换器/n ，/w 取样/v 频率/n 为/vl １/m 兆赫/q ，/w 美国/ns 研制/v 成/v 每/r 秒/q 能/vu 完成/v ８万/m 次/q 推理/v 的/u 人工智能/n 用/p ＣＭＯＳ/ws 超/h 大规模集成电路/i ，/w 电路/n 尺寸/n 为/vl ３/m &#215;/w ３/m 平方毫米/q ，/w 集成/v ８０００/m 多/m 个/q 晶体管/n ，/w 工作/n 频率/n 为/vl ２０/m 兆赫/q ，/w 循环/v 时间/n ４２/m 纳秒/q 。/w 
		
			
                                        68
                                     日本/ns 首次/n 制成/v 能/vu 作/v 实时/nt 处理/v 的/u 图象/n 信号/n 处理器/n 用/p 大规模集成电路/i （/w ＲＩＳＰ/ws ）/w ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最快/a 的/u 单片/n 大规模集成电路/i ，/w 速度/n 为/vl ２０/m 纳秒/q 。/w 
		
			
                                        69
                                     美国/ns 研制/v 出/vd 世界/n 上/nd 第一/m 部/n 单片/n 雷达/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     日本/ns 首次/n 研制/v 成功/a 用于/v 光/n 通信/v 的/u 超高速/n 砷化镓/n 集成电路/n 。/w 
		
			
                                        71
		
			
                                        72
                                     日本/ns 首次/n 研制/v 出/vd 新型/a 显示/v 控制器/n 集成电路/n ＭＮ/ws ８３５５/m ，/w 可以/vu 高达/v ３１．２５/m 纳秒/q ／/w 点/n 的/u 速度/n 传送/v 图象/n 数据/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     还/d 推出/v 了/u 世界/n 最新/a 水平/n 的/u 通用/v 视频/n 放大/v 集成电路/n ｕＰＣ/ws １６６３/m Ｃ/ws 和/c ｕＰＣ/ws １６６４/m Ｃ/ws 。/w 
		
			
                                        74
                                     日本/ns 制成/v 世界/n 上/nd 第一/m 个/q 谐/a 振/v 隧道/n 效应/n 热/a 电子/n 晶体管/n （/w ＲＨＥＴ/ws ）/w ，/w 开关/n 速度/n 为/vl １/m 皮秒/q ，/w 比/p 约瑟夫逊/nh 器件/n 快/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     还/d 制成/v 了/u 砷化镓/n 倒置/v 基/a 极/n 双/a 极/n 晶体管/n （/w ＩＢＴ/ws ）/w ，/w 处理/v 速度/n 比/p 砷化镓/n 异质/n 结/v 双/a 极/n 晶体管/n 快/a ９/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     ＩＢＴ/ws 可/vu 在/p 温度/n 极/d 低/a 的/u 环境/n 下/nd 使用/v ，/w 从而/c 为/p 约瑟夫逊/nh 器件/n 的/u 应用/v 开辟/v 了/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     荷兰/ns 开发/v 出/vd 单片/n 热/a 电子/n 晶体管/n （/w ＭＨＥＴ/ws ）/w 的/u 新型/a 高速/a 晶体管/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     日本/ns 制成/v 开关/n 速度/n 高达/v １/m 微秒/q 的/u 世界/n 最高/a 速度/n 的/u 双面/n 控制/v 静电/n 感应/v 可控/v 硅/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     还/d 研制/v 出/vd 灵敏度/n 最高/a 的/u ，/w 输出/v 电压/n 为/vl ３００/m 毫伏/q 的/u 砷化镓/n 霍尔/nh 器件/n ＯＨ/ws ００５/m 。/w 
		
			
                                        80
                                     日本/ns 研制/v 成/v 一/m 种/q 革命性/n 的/u 半导体/n 元件/n -/w -/w 喇曼/ni 激光/n 二极管/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     采用/v 它/r ，/w 可/vu 使/v 光纤通信/n 系统/n 的/u 数据/n 传输/v 容量/n 提高/v 几/m 百倍/n ，/w 可能/vu 成为/v 实现/v 多/a 路/n 光/n 通信/v 的/u 重要/a 工具/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     苏联/ns 开发/v 出/vd 一/m 种/q 能/vu 发射/v 波长/n 为/vl １９００/m ～/w ２３００/m 纳米/q 激光/n 的/u 双/a 导/v 质/n 结/v 脉冲/n 激光器/n ，/w 它/r 是/vl 世界/n 上/nd 波长/n 最/d 长/a 的/u 注入/v 式/k 激光器/n 。/w 
		
			
                                        83
		
			
                                        84
                                     导电/v 塑料/n 的/u 研究/v 工作/n 正/d 取得/v 迅速/a 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        85
		
			
                                        86
                                     导电/v 塑料/n 向/p 硅/n 提出/v 了/u 挑战/v ，/w 作为/v 电子/n 工业/n 重要/a 元件/n 的/u 二极管/n 和/c 三极管/n ，/w 可能/vu 很快/a 将/d 用/v 塑料/n 而/c 不再/d 用/v 昂贵/a 的/u 超/v 纯/a 硅/n 来/vd 制造/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     美国/ns 采用/v 新/a 的/u 应变/v 超/v 晶/n 格/n （/w ＳＬＳ/ws ）/w 材料/n ，/w 成功/a 地/u 制造/v 出/vd 微小/a 的/u 半导体/n 二极管/n 激光器/n ，/w 它/r 是/vl 第一/m 个/q 连续/v 波/n ＳＬＳ/ws 激光器/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     日本/ns 开发/v 出/vd 用/p 减压/v 外延/n 法/k 制作/v 砷化镓/n 晶体/n 膜/n 的/u 新/a 技术/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     研究/v 出/vd 一/m 种/q 用/p 激光束/n 照射/v 金属/n 有机化学/n 气相淀积/n （/w ＭＯＣＶＤ/ws ）/w 工艺/n 来/vd 加速/v 砷化镓/n 晶体/n 外延/n 生长/v 的/u 新/a 方法/n ，/w 其/r 生长/v 速度/n 比/p 一般/a 晶体/n 生长/v 速度/n 快/a １００/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     还/d 研究/v 出/vd 一/m 种/q 可/vu 大大/d 提高/v 砷化镓/n 大规模集成电路/i 工作/n 速度/n 的/u 新/a 技术/n -/w -/w &quot;/w 侧壁/n 辅助/v 自/p 对准/v &quot;/w 技术/n ，/w 制出/v 的/u 场效应/n 管/n 单元/n 电路/n 的/u 工作/n 速度/n ，/w 在/p 常温/n 下/nd 达到/v 目前/nt 最高/a 水平/n ，/w 和/c 在/p 液氮/n 温度/n 下/nd 工作/v 的/u 高/a 电子/n 迁移/v 率/k 晶体管/n （/w ＨＥＴ/ws ）/w 处于/v 同一/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     日本/ns 还/d 首次/n 研究/v 出/vd 成功/a 制造/v 大型/a 钨/n 单晶/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        92
		
			
                                        93
                                     在/p 半导体/n 工艺/n 设备/n 中/nd ，/w 激光/n 技术/n 的/u 采用/v 不断/d 增多/v ，/w 在/p 光/n 刻/v ，/w 芯片/n 检查/v 和/c 掩/v 膜/n 检查/v 方面/n 激光/n 设备/n 增长/v 最快/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     此外/c ，/w 并/c 出现/v 许多/a 其他/r 新/a 设备/n 。/w 
		
			
                                        95
		
			
                                        96
                                     日本/ns 和/c 西德/ns 联合/v 研制/v 了/u 供/v ＶＬＳＩ/ws 电路/n 生产厂/n 用于/v 质量/n 管理/v 的/u 电子束/n 测试仪/n ，/w 用/p 它/r 能/vu 很/d 简便/a 地/u 测试/v 线/n 宽/n 为/vl 亚/a 微米/q 级/n 的/u 布线/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     日本/ns 建成/v 世界/n 最高/a 水平/n 的/u ０．０５/m 微米/q 级/n 超/v 洁净/a 实验室/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     美国/ns 开发/v 一/m 种/q 能/vu 提供/v 超/v 净/a 环境/n 标准/n 机械/n 界面/n （/w ＳＭＴＴ/ws ）/w 技术/n ，/w 它/r 将/d 给/p 半导体/n 工业/n 带来/v 巨大/a 影响/v ，/w 提供/v 在/p 小/a 体积/n 内/nd 没有/v 颗粒/n ，/w 又/d 无/v 内部/nd 颗粒/n 源/n 的/u 优于/v １０/m 级/n 的/u 最/d 洁净/a 硅片/n 加工/v 环境/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     美/j 英/j 日/j 等/u 国/n 正/d 大力/d 研制/v 新型/a 离子/n 注入/v 机/n ，/w 它/r 将/d 成为/v 下一代/n 集成电路/n 的/u 关键/n 生产/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     ＡＳＩＣ/ws ，/w 即/d &quot;/w 特别/d 定制/v 集成电路/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     它/r 是/vl 按照/p 用户/n 要求/v 而/c 生产/v 的/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     它/r 成本/n 低/a 、/w 交货/v 快/a ，/w 适用/v 于/p 少量/n 生产/v 的/u 大规模集成电路/i 。/w 
		
			
                                        103
                                     它/r 是/vl 在/p 半/m 定制/v 基础上/nl 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     １９８６/m 年/nt 半/m 定制/v 电路/n 进展/v 很快/a ，/w ＡＳＩＣ/ws 亦/d 有/v 较/d 大/a 幅度/n 的/u 增长/v ，/w 估计/v 销售额/n 将/d 比/p 去年/nt 增加/v ３０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     由于/c ＡＳＩＣ/ws 所/u 具有/v 的/u 魅力/n ，/w 如/v 设计/v 的/u 自由度/n 大/a 、/w 研制/v 周期/nt 短/a 、/w 成本/n 低/a 、/w 用户/n 可/vu 自由/a 选择/v 设计/v 方式/n 等/u ，/w 以致/c 它/r 才/d 出现/v 不过/c 两/m 三/m 年/nt 就/d 得到/v 了/u 较/d 大/a 的/u 发展/v ，/w ＡＳＩＣ/ws 将/d 成为/v 用户/n 欢迎/v 的/u 新一代/n 集成电路/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     ＡＳＩＣ/ws 的/u 发展/v 是/vl 集成电路/n 发展/v 的/u 重要/a 动向/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     如果/c 你/r 仔细/a 观察/v 现代/nt 生活/n 的/u 环境/n ，/w 就/d 会/vu 发现/v 银白色/n 的/u 铝/n 金属/n 已/d 越来越/d 多/a 地/u 来到/v 我们/r 的/u 生活/n 中间/nd 。/w 
		
			
                                        108
                                     虽然/c 人类/n 与/c 铝/n 相识/v 仅有/v 一百/m 多年/nt 的/u 历史/n ，/w 但/c 它/r 以/p 卓越/a 的/u 金属/n 性能/n 和/c 惊人/a 的/u 发展/v 速度/n ，/w 一跃/v 登上/v 了/u 仅次于/v 钢铁/n 的/u 超级/a 金属/n 宝座/n ，/w 从而/c 成为/v 人类/n 文明/a 生活/n 和/c 现代化/v 生产/v 的/u 重要/a 象征/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     最/d 早/a ，/w 铝/n 仅/d 是/vl 用来/v 制做/v 装饰品/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     二十/m 世纪/nt 初/n ，/w 铝/n 在/p 航空/n 工业/n 中/nd 初露锋芒/i ，/w 并/c 一举/d 占据/v 了/u 霸主/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     五十/m 年代/nt 初/n 又/d 击败/v 了/u 强大/a 的/u 对手/n -/w -/w 铜/n ，/w 在/p 导电/v 材料/n 领域/n 夺得/v 了/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     随后/d ，/w 铝/n 又/d 大踏步/d 地/u 进入/v 交通/n 运输/v 、/w 机械/n 、/w 军事/n 等/u 领域/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 铝/n 又/d 以/p 咄咄逼人/i 之/u 势/n 侵入/v 建筑/v 、/w 食品/n 包装/v 、/w 航天/v 、/w 农业/n 、/w 能源/n 和/c 日常生活/n 等/u 领域/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     铝/n 诞生/v 在/p 十九/m 世纪/nt 初期/nt 。/w 
		
			
                                        115
                                     那时/r ，/w 人类/n 已/d 认识/v 了/u 近/a 五十/m 种/q 元素/n ，/w 正是/vl 探索/v 和/c 发现/v 未知/v 元素/n 的/u 黄金时代/nt 。/w 
		
			
                                        116
                                     １８２４/m 年/nt ，/w 丹麦/ns 物理学家/n 奥尔斯德/nh 首先/d 叩开/v 了/u 认识/v 铝/n 元素/n 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     他/r 将/p 氯气/n 通入/v 粘土/n 与/c 木炭/n 的/u 炽热/a 混合物/n ，/w 然后/c 将/d 得到/v 的/u 无/v 水/n 氯化铝/n 与/c 钾/n 汞/n 一起/d 加热/v ，/w 得到/v 了/u 一些/m 不/d 纯/a 的/u 铝/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     但/c 人们/n 常常/d 将/p 铝/n 元素/n 的/u 发现/v 归功于/v 德国/ns 化学家/n 弗里德里希&#183;维勒/nh 。/w 
		
			
                                        119
		
			
                                        120
                                     为此/c ，/w 在/p １８２７/m 年/nt ，/w 英国/ns 伦敦/ns 皇家/n 学会/n 奖给/v ７２/m 岁/nt 的/u 维勒/nh 一/m 枚/q 科卜莱/ni 金质/n 奖章/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     １８５５/m 年/nt ，/w 在/p 巴黎/ns 博览会/n 上/nd ，/w 展出/v 了/u 一块/n 无价之宝/i -/w -/w 银白色/n 的/u 铝/n 标本/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     这/r 是/vl 法国/ns 科学家/n 亨利&#183;圣克莱尔&#183;德维尔/nh 用/p 钠/n 做/v 还原剂/n ，/w 成功/a 地/u 生产/v 了/u 较/d 多/a 的/u 比较/d 纯/a 的/u 铝/n 金属/n 。/w 
		
			
                                        123
		
			
                                        124
                                     也/d 就/d 在/p 同时/n ，/w 欧洲/ns 和/c 美国/ns 也/d 相继/d 掀起/v 了/u 炼/v 铝/n 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     但是/c ，/w 用/p 这些/r 办法/n 来/vd 获得/v 铝/n 都/d 是/vl 很/d 困难/a 的/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     因此/c ，/w 这/r 种/q 极为/d 稀少/a ，/w 又/d 有/v 美丽/a 金属/n 光泽/n 的/u 轻/a 金属/n 也/d 象/p 金/n 、/w 银/n 那样/r ，/w 被/p 用来/v 制作/v 首饰/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     于是/c ，/w 这/r 种/q 昂贵/a 无比/a 的/u &quot;/w 轻/a 银/n &quot;/w 珍品/n 成/v 了/u 贵族/n 疯狂/a 追求/v 和/c 收买/v 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     据/p １８４５/m 年/nt 巴黎/ns 有关/v 部门/n 的/u 一/m 项/q 记载/v ，/w 每/r 公斤/q 铝/n 的/u 售价/n 为/vl 六千/m 法朗/n ，/w 这/r 在/p 当时/nt 要/vu 比/p 黄金/n 还/d 贵/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        129
                                     因此/c ，/w 世界/n 上/nd 仅存/v 的/u 一/m 点/q 点/q 铝/n 成/v 了/u 宫庭/nh 贵族/n 之/u 家/n 豪富/n 的/u 象征/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     铝/n 就/d 这样/r 象/p 古董/n 一般/a 孤独/a 地/u 渡过/v 了/u 六十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        131
                                     １８８６/m 年/nt ２/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 美国/ns 奥伯林/ni 学院/n 化学系/n 的/u 年/nt 仅/d ２２/m 岁/nt 的/u 青年/n 学生/n 霍耳/nh 创造/v 了/u 震惊/v 世界/n 的/u 新/a 炼/v 铝/n 法/k 。/w 
		
			
                                        132
                                     他/r 应用/v 英国/ns 化学家/n 戴维/nh 的/u 早期/nt 发现/v -/w -/w 电解/v 方法/n ，/w 把/p 氧化铝/n 同/p 冰晶/n 石/n 混合/v 后/nd 熔化/v ，/w 再/d 进行/v 电解/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     当/p 霍耳/nh 在/p 阴极/n 发现/v 了/u 一/m 小/a 堆/n 银白色/n 的/u 铝/n 丸/n 时/nt ，/w 他/r 高兴/a 地/u 跳/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        134
                                     这些/r 铝/n 丸/n 至今/d 还/d 珍/v 存在/v 美国/ns 制/v 铝/n 公司/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        135
                                     但是/c ，/w 这/r 项/q 具有/v 历史/n 意义/n 的/u 发明权/n 并不/d 属于/v 霍耳/nh 个人/n 。/w 
		
			
                                        136
		
			
                                        137
                                     这/r 两/m 位/q 青年/n 同时/n 为/p 人类/n 开创/v 了/u 电解/v 炼/v 铝/n 法/k ，/w 使/v 铝/n 成为/v 一/m 种/q 不太/d 贵/a 的/u 金属/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     铝/n 从此/d 走出/v 了/u 宫庭/n 贵族/n 之/u 家/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     霍耳/nh 和/c 赫欧/nh 同时/n 在/p １９１４/m 年/nt 逝世/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     这/r 两/m 位/q 同生共死/i 的/u 科学家/n 同/p 铝/n 工业/n 的/u 诞生/v 和/c 发展/v 紧密/a 地/u 联系/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     在/p 美国/ns 奥伯林/ni 学院/n 里/nd ，/w 有/v 一/m 尊/n 用/p 铝/n 铸造/v 的/u 霍耳/nh 像/n ，/w 他/r 可以/vu 自豪/a 地/u 看到/v ，/w 直至/v 今天/nt ，/w 全世界/n 的/u 铝/n 还是/d 在/d 用/p 霍耳/nh -/w 赫欧/nh 炼/v 铝/n 法/k 生产/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     在/p 第一次世界大战/n 时期/nt ，/w 德国/ns 成立/v 了/u 世界/n 上/nd 第一/m 个/q 航空/n 公司/n -/w -/w 德国/ns 航空/n 股份公司/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     也许/d 你/r 不会/vu 想到/v ，/w 这/r 家/n 公司/n 并/d 没有/v 飞机/n ，/w 用于/v 航运/v 旅客/n 的/u 是/vl 七/m 架/n 巨大/a 的/u 齐伯林/nh 飞艇/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     这/r 种/q 飞艇/n 是/vl 由/p 德国/ns 飞艇/n 发明家/n 弗迪南德&#183;冯&#183;齐伯林/nh 伯爵/n 设计/v 制造/v 的/u ，/w 他/r 使用/v 了/u 一/m 种/q 世人/n 不知/v 的/u 轻/a 质/n 金属/n 来/vd 做为/v 骨架/n ，/w 支撑/v 氢/n 气球/n 飞艇/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     这/r 种/q 轻/a 质/n 金属/n 强度/n 大/a 、/w 重量/n 轻/a ，/w 从而/c 引起/v 西方/nd 各国/n 军事/n 专家/n 和/c 冶金/v 科学家/n 的/u 注目/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     德国/ns 不顾/v 飞艇/n 目标/n 大/a 易于/v 受到/v 攻击/v ，/w 在/p 军事/n 上/nd 大量/a 使用/v 飞艇/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     齐伯林/nh 飞艇/n 在/p 战争/n 中/nd 的/u 使用/v 效果/n 使/v 德军/n 陆军/n 指挥部/n 大/d 为/vl 失望/v ，/w 许多/a 飞艇/n 执行/v 任务/n 甚至/d 未/d 满/v 十/m 次/q 大关/n ，/w 就/d 被/p 击毁/v 而/c 摔/v 得/u 粉碎/v 。/w 
		
			
                                        148
		
			
                                        149
                                     杜拉铝/n 是/vl 由/p 德国/ns 冶金学/n 家/k 维也姆/nh 发明/v 的/u 。/w 
		
			
                                        150
		
			
                                        152
                                     原来/d ，/w 在/p 含/v 少量/n 铜/n 、/w 锰/n 、/w 硅/n 的/u 铝合金/n 中/nd 再/d 添加/v ０．５/m ％/w 镁/n 后/nd ，/w 铝合金/n 的/u 硬度/n 在/p 两/m 小时/nt 内/nd 并/d 无/v 变化/v ，/w 而/c 两/m 小时/nt 后/nd 硬度/n 开始/v 升高/v ，/w 这个/r 变化/v 一直/d 持续/v 了/u 四/m 天/nt ，/w 硬度/n 才/d 停止/v 提高/v ，/w 强度/n 、/w 伸长/v 率/k 等/u 也/d 有/v 了/u 很/d 明显/a 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     维也姆/nh 惊喜/v 地/u 把/p 这/r 项/q 专利/n 卖给/v 了/u 德国/ns 杜拉铝/n 金属/n 炼制/v 公司/n ，/w 后来/nt 命名/v 为/vl 杜拉铝/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     飞机/n 几乎/d 和/p 飞艇/n 是/vl 同时/n 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     但/c 飞机/n 在/p 速度/n 和/c 灵活性/n 方面/n 都/d 明显/a 优越/a 于/p 飞艇/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     飞机/n 要/vu 进一步/v 提高/v 速度/n 就/d 必须/d 减轻/v 重量/n ，/w 而/c 木材/n 、/w 帆布/n 的/u 强度/n 已/d 满足/v 不了/v 高速/a 飞行/v 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     由于/c 杜拉铝/n 的/u 出现/v ，/w 科学家/n 们/k 很快/a 就/d 认识/v 到/v ，/w 这/r 种/q 强度/n 大/a 、/w 重量/n 轻/a 的/u 金属/n 对于/p 飞机/n 该/vu 是/vl 多么/d 的/u 可贵/a 。/w 
		
			
                                        158
                                     德国/ns 科学家/n 汉斯&#183;雷斯涅尔/nh 在/p １９１２/m 年/nt 设计/v 了/u 世界/n 第一/m 架/n 铝合金/n 飞机/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     １９１７/m 年/nt ，/w 容克斯/nh 也/d 用/p 铝合金/n 制造/v 了/u 速度/n 更/d 快/a 的/u 双人/n 单/a 翼/n 机/n Ｊ/ws -/w ４/m 。/w 
		
			
                                        160
                                     德国/ns 政府/n 在/p 第一次世界大战/n 期间/nt ，/w 曾/d 把/p 容克/nh 式/k 飞机/n 作为/v 主要/a 战斗/v 机型/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     与此同时/i ，/w 德国/ns 、/w 美国/ns 和/c 苏联/ns 等/u 国/n 在/p 迅速/a 发展/v 航空/n 工业/n 之际/nd ，/w 相继/d 建立/v 了/u 强大/a 的/u 铝/n 工业/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     到/v １９４３/m 年/nt ，/w 世界/n 原/a 铝/n 的/u 产量/n 已/d 接近/v ２００万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        163
                                     从此/d ，/w 航空/n 工业/n 就/d 有/v 了/u 来源/n 丰富/a 的/u 轻/a 金属/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     在/p 飞行/v 速度/n 突破/v 音/n 障/n 和/c 热/a 障/n 时/nt ，/w 飞机/n 对/p 结构/n 材料/n 的/u 要求/v 更加/d 严格/a ，/w 传统/a 的/u 铅/n 合金/n 已/d 不能/vu 胜任/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     为此/c ，/w 科学家/n 们/k 又/d 通过/p 新/a 技术/n 、/w 新/a 工艺/n ，/w 研制/v 出/vd 一/m 批/q 新/a 的/u 耐/v 高温/n 、/w 高/a 强度/n 铝合金/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     如/v 高/a 强度/n 合金/n 、/w 高/a 疲劳/a 性能/n 合金/n 、/w 高/a 刚度/n 合金/n 、/w 低/a 比重/n 合金/n 、/w 耐热/a 合金/n 等/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     这些/r 铝合金/n 可以/vu 满足/v 现代/nt 航空/n 工业/n 的/u 需要/v ，/w 而/c 其/r 综合性/n 能/vu 已/d 接近/v 钛合金/n 的/u 性能/n ，/w 最近/nt 研制/v 出/vd 的/u 高/a 强度/n 铝/n 锂/n 合金/n 将/d 进一步/v 使/v 飞机/n 材料/n 轻/a 量化/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     目前/nt ，/w 有数/a 十万/m 架/n 飞机/n 在/p 天空/n 飞行/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     据统计/v ，/w 仅/d 美国/ns 的/u 企业/n 和/c 私人/n 拥有/v 的/u 小型/a 飞机/n 就/d 有/v ２０万/m 架/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     飞机/n 中/nd 有/v ５０/m ～/w ８０/m ％/w 的/u 零件/n 都/d 是/vl 用/p 铝合金/n 制造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     如/v 英/j 、/w 法/j 合制/v 的/u &quot;/w 协/v 合式/v &quot;/w 飞机/n 用/v 铝/n ２２０/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        172
                                     美国/ns 即将/d 制造/v 取代/v Ｂ/ws -/w ５２/m 的/u Ｂ/ws -/w １/m 战略/n 轰炸机/n ，/w 据/p 洛克菲尔/ni 国际/n 公司/n 估计/v ，/w 制造/v 一/m 架/n 这样/r 的/u 飞机/n 需用/v 铝/n １４２/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        173
                                     由此可见/i ，/w 铝/n 被/p 称为/v &quot;/w 有/v 翼/n 金属/n &quot;/w 、/w &quot;/w 飞行/v 金属/n &quot;/w 是/vl 当之无愧/i 的/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     不论是/v 现在/nt 还是/d 在/p 今后/nt 相当/d 长/a 的/u 时间/n 里/nd ，/w 铝/n 都/d 将/d 作为/v 航空/n 工业/n 的/u 主要/a 金属/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 教科书/n 中/nd ，/w 对/p 电/n 的/u 讨论/v ，/w 往往/d 是/vl 从/p 公元前/nt 的/u 摩擦/v 生/v 电/n 说起/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     但/c 电/n 真正/d 为/p 人类/n 的/u 生产/v 和/c 生活/n 服务/v ，/w 应该说/v 是/vl 从/p 把/p 电/n 用于/v 通信/v 开始/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     这/r 就是/vl 电信/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     电信/n 的/u 发展史/n ，/w 就是/d 利用/v 电磁波/n 的/u 各种/r 特性/n ，/w 研制/v 各种/r 电子/n 设备/n ，/w 使/v 通信/v 的/u 距离/n 不断/d 扩大/v 、/w 业务/n 类型/n 不断/d 增加/v 、/w 容量/n 不断/d 增多/v 、/w 质量/n 不断/d 提高/v 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     这个/r 历史/n 是/vl 从/p 有线电/n 报/n 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     那/r 细长/a 的/u 电线/n 就/d 象/p -/m 条条/n 跑道/n ，/w 让/p 电波/n 运载/v 着/u 珍贵/a 的/u 信息/n 沿着/p 它们/r 奔向/v 四方/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     因此/c ，/w 在/p 谈到/v 通信/v 的/u 时候/n ，/w 千万/d 不要/vu 忘/v 了/u 这些/r 神奇/a 的/u 跑道/n 的/u 功勋/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     在/p １８３７/m 年/nt 美国/ns 的/u 肖像画/n 家/k 莫尔斯/nh 制成/v 了/u 世界/n 上/nd 第一/m 台/n 实用/a 电报机/n 并/d 发明/v 了/u 莫尔斯/nh 电码/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     在此之前/nt 的/u 两千/m 来年/nt ，/w 都/d 是/vl 电/n 技术/n 的/u 孕育/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     而/c 莫尔斯/nh 有线/v 电报机/n 既是/c 电/n 技术/n 的/u &quot;/w 长子/n &quot;/w ，/w 又是/vl 实用/a 电信/n 设备/n 的/u &quot;/w 老祖宗/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        185
                                     人类/n 的/u 第一/m 封/q 电报/n 就是/d １８４４/m 年/nt ５/m 月/nt ２４/m 日/nt 莫尔斯/nh 用/p 他/r 自己/r 制/v 的/u 设备/n 从/p 华盛顿/ns 拍/v 给/p 他/r 在/p 巴尔的摩/nh 的/u 助手/n 盖尔/nh 的/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 条/n 世界/n 上/nd 第一/m 条/n 电信/n 线路/n 长/n ６４/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        187
                                     第一/m 份/q 电报/n 的/u 报文/n 是/vl ：/w &quot;/w 上帝/n 创造/v 了/u 何等/d 的/u 奇迹/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        188
		
			
                                        189
                                     所以/c ，/w 电报机/n 出现/v 以后/nt 的/u 几/m 十年/nt 中/nd ，/w 电信/n 事业/n 的/u 发展/v 也/d 还/d 相当/d 缓慢/a ，/w 直到/v １８７０/m 年/nt 也/d 只不过/d 有/v ８/m 条/n 电报/n 线路/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     因为/c 它/r 本身/n 需要/v 改进/v ，/w 人们/n 也/d 还有/v 一个/mq 认识/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     １８７６/m 年/nt ，/w 电信/n 的/u 历史/n 揭开/v 了/u 新/a 的/u 一/m 页/q ：/w 电话/n 发明/v 了/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     这/r 就是/d 人类/n 打的/v 第一/m 个/q 电话/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     而/c 第一/m 条/n 长途电话/n 线路/n 则/c 是/vl 两/m 年/nt 之后/nt 才/d 在/p 波士顿/ns 和/c 纽约/ns 之间/nd 建成/v ，/w 长/n ３００/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        194
                                     有线电话/n 比/p 有线电/n 报/n 具有/v 更/d 大/a 的/u 吸引力/n ，/w 所以/c 它/r 的/u 发展/v 比/p 电报/n 快/a ，/w ５/m 年/nt 之后/nt 仅/d 美国/ns 就/d 已/d 装/v 了/u 约/v ５万/m 部/n 。/w 
		
			
                                        195
		
			
                                        198
                                     为/p 人民/n 的/u 生产/v 和/c 生活/n 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     当然/d ，/w 如今/nt 的/u 有线/v 通信/v 已/d 今非昔比/i 、/w &quot;/w 鸟枪换炮/i &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     想/v 当初/nt ，/w 长/a 长/a 的/u 一对/n 架空/v 明线/n 上/nd 只/d 传送/v 一个/mq 电话/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     后来/nt ，/w 发展/v 了/u 载波/n 原理/n ，/w 使得/v 一对/n 线上/nl 可以/vu 通/v 多/a 路/n 电话/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     载波/n 的/u 实质/n 就是/vl 频率/n &quot;/w 搬家/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        203
                                     人们/n 在/p 打电话/v 时/nt ，/w 是/vl 用/p 送话器/n 把/p 声音/n 变成/v 电信号/n ，/w 经/v 电线/n 送/v 向/p 对方/n ，/w 再/d 用/p 受/v 话/n 器/n 把/p 电信号/n 还原/v 成/v 声音/n 。/w 
		
			
                                        204
		
			
                                        205
                                     如果/c 大家/n 都/d 用/p 这/r 段/q 频率/n ，/w 在线/v 路上/nl 就/d 会/vu 互相/d 干扰/v ，/w 谁/r 也/d 听/v 不清/a 。/w 
		
			
                                        206
		
			
                                        207
                                     这/r 就/d 需要/v 把/p 话音/n 频率/n &quot;/w 搬家/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        208
		
			
                                        210
                                     于是/c ，/w 三/m 个/q 人/n 的/u 信号/n 在/p 线路/n 上/nd 传送/v 时/nt 就/d 各/r 走/v 各/r 的/u 、/w 互不/d 干扰/v 了/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     传到/v 对方/n 后/nd ，/w 再/d 从/p 载波/n 上/nd &quot;/w 搬/v &quot;/w 下来/v ，/w 分别/d 送到/v 各自/r 的/u 通话/v 对象/n 那里/r 去/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     完成/v 这个/r 任务/n 的/u 设备/n 叫/v 载波/n 机/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     这/r 就是/vl 三/m 路/n 载波/n 电话/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     用/p 这/r 种/q 办法/n ，/w 一对/n 架空/v 明线/n 上/nd 可以/vu 传/v 三/m 路/n 或/c 十二/m 路/n 电话/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     上面/nd 讲/v 了/u 单个/n &quot;/w 搬家/v &quot;/w ，/w 实用/a 中/nd 还/d 用/v 了/u 集体/n &quot;/w 搬家/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     这/r 就/d 象/p 军队/n 的/u 编组/v 一样/a ，/w 可以/vu 三/m 人/n 为/vl 一/m 组/n ，/w 三/m 组/n 为/vl -/m 班/n ，/w 三/m 班/n 为/vl 一/m 排/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 载波/n 电话/n 里/nd 与/c 此/r 类似/v ，/w 三/m 个/q 话/n 路/n 编成/v 一个/mq &quot;/w 组/n &quot;/w ，/w 叫做/v &quot;/w 前/nd 群/q &quot;/w ；/w 再/d 把/p 这样/r 四/m 个/q &quot;/w 组/n &quot;/w 分别/v 集体/n &quot;/w 搬/v &quot;/w 一/m 次/q ，/w 成/v 一个/mq &quot;/w 班/n &quot;/w ，/w 叫做/v &quot;/w 基/a 群/q &quot;/w ；/w 再/d 把/p 这样/r 五/m 个/q &quot;/w 班/n &quot;/w 分别/v 集体/n &quot;/w 搬/v &quot;/w 一/m 次/q ，/w 成/v 了/u 一个/mq &quot;/w 排/n &quot;/w ，/w 叫做/v &quot;/w 超群/a &quot;/w ；/w 五/m 个/q 超群/a 又/d &quot;/w 搬/v &quot;/w 成/v 一个/mq &quot;/w 主/n 群/q &quot;/w ；/w 三/m 个/q 主/n 群/q 再/d &quot;/w 搬/v &quot;/w 成/v 一个/mq &quot;/w 超/a 主/n 群/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        218
                                     这样/r 搬来/v 搬去/v 频率/n 越/d &quot;/w 搬/v &quot;/w 越/d 高/a ，/w 路数/n 也/d 越/d &quot;/w 搬/v &quot;/w 越/d 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     例如/v ，/w 一个/mq 基/a 群/q 可/vu 传/v １２/m 路/n ，/w 一个/mq 超/a 主/n 群/q 则/c 可/vu 传/v ９００/m 路/n 电话/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     在/p 有线/v 通信/v 中/nd ，/w 除/p 沿途/n 埋/v 电线杆/n 的/u 那/r 种/q 架空/v 明线/n 外/nd ，/w 还/d 广泛/a 地/u 用/v 通信/v 电缆/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     通信/v 电缆/n 又/d 有/v 对称/a 电缆/n 和/c 同/v 轴/n 电缆/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     对称/a 电缆/n 是/vl 用/p 两/m 根/n 粗细/n 相同/a 的/u 铜/n 制/v 芯/n 线/n ，/w 各自/r 包上/v 绝缘/v 层/q 后/nd ，/w 两/m 根/n 芯/n 线/n 互相/d 扭绞/v ，/w 再/d 外/nd 套/v -/m 层/q 铅/n 皮/n 或/c 铅/n 皮/n 以/c 保护/v 芯/n 线/n 并/c 作/v 电/n 屏蔽/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     也/d 有/v 用/p 两/m 对/q （/w 四/m 根/n ）/w 芯/n 线/n 扭绞/v 在/p 一起/n 后/nd 再/d 包/v 外层/n 金属/n 皮/n 的/u 结构/n ，/w 称为/v &quot;/w 四/m 线/n 组/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        224
                                     四/m 根/n 芯/n 线/n 排列/v 在/p 正方形/n 的/u 四/m 个/q 角上/nl ，/w 同一/a 对角线/n 上/nd 的/u 两/m 根/n 组成/v 一对/n ，/w 每/r 对/q 对称/a 电缆/n 可以/vu 传/v ６０/m 或/c １２０/m 个/q 话/n 路/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     用作/v 长途/n 通信/v 的/u 对称/a 电缆/n 还/d 常/d 把/p 三/m 个/q 、/w 七/m 个/q 四/m 线/n 组/n 做/v 在/p 一起/n ，/w 外加/v 金属/n 护/v 套/n ，/w 组成/v 一个/mq 大/a 的/u 电缆/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     更/d 大/a 容量/n 的/u 载波/n 线路/n 是/vl 使用/v 同/v 轴/n 电缆/n ，/w 它/r 里面/nd 装/v 的/u 是/vl 一些/m 同/v 轴/n 管/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     这/r 种/q 同/v 轴/n 管/n 则/c 是/vl 由/p -/m 根/n 圆形/n 硬/a 铜线/n （/w 叫做/v 内/nd 导体/n ）/w ，/w 外面/nd 套/v 一/m 根/n 圆形/n 铜管/n （/w 叫做/v 外/nd 导体/n ）/w ，/w 两者/n 轴线/n 重合/v ，/w 故/c 称/v &quot;/w 同/v 轴/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     内/nd 、/w 外/nd 导体/n 间/n 用/p 绝缘/v 物/n 隔开/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     目前/nt ，/w 国际上/n 同/v 轴/n 管/n 已/d 有/v 标准/n 尺寸/n ，/w 一/m 种/q 叫/v &quot;/w 小/a 同/v 轴/n &quot;/w ，/w 内/nd 、/w 外/nd 导体/n 尺寸/n 是/vl １．２/m 和/c ４．４/m 毫米/q ，/w 两/m 根/n 同/v 轴/n 管/n 就/d 构成/v 一个/mq 一/m 去/v 一/m 来/v 的/u 通信/v 回路/n ，/w 它/r 最多/a 可/vu 传/v ２７００/m 路/n 电话/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     另/r -/m 种/q 叫/v &quot;/w 中/nd 同/v 轴/n &quot;/w ，/w 内/nd 、/w 外/nd 导体/n 尺寸/n 是/vl ２．６/m 和/c ９．５/m 毫米/q ，/w 目前/nt 它/r 最多/a 能/vu 传/v １０，８００/m 路/n 电话/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     更/d 大/a 的/u 同/v 轴/n 管/n 尺寸/n 国际上/n 尚未/d 统一/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     目前/nt 用/p 小/a 同/v 轴/n 管/n 构成/v 的/u 同/v 轴/n 电缆/n 做到/v 有/v １/m ～/w ４８/m 根/n 小/a 同/v 轴/n 管/n ；/w 用/p 中/nd 同/v 轴/n 管/n 构成/v 的/u 同/v 轴/n 电缆/n 则/c 做到/v 有/v １/m ～/w ２２/m 根/n 中/nd 同/v 轴/n 管/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     它们/r 已/d 成/v 了/u 长途/n 载波/n 通信/v 的/u 主力/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     实用/a 中/nd 还有/v 把/p 同/v 轴/n 管/n 和/c 对称/a 线/n 装/v 在/p -起/n 的/u 电缆/n ，/w 叫/v &quot;/w 综合/v 同/v 轴/n 电缆/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        235
                                     我国/n 已/d 建成/v 的/u 京/j 、/w 沪/ns 、/w 杭/ns １/m ，/w ８００/m 路/n 载波/n 通信/v 系统/n 用/v 的/u 就是/d 一/m 种/q 综合/v 中/nd 同/v 轴/n 电缆/n 。/w 
		
			
                                        236
		
			
                                        237
                                     所以/c ，/w 有/v 了/u 这些/r 神奇/a 的/u 跑道/n ，/w 就/d 使/v 窄/a 道/n 变/v 坦途/n 了/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     电缆/n ，/w 既/c 可/vu 架空/v ，/w 又/d 可/vu 埋/v 地/n ；/w 还/d 可/vu 设/v 入/v 水中/nl ，/w 跨海/v 越/v 洋/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     世界/n 上/nd 首次/n 洲际/nl 间/n 的/u 通信/v ，/w 就是/d 利用/v 海底/nl 电缆/n 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     早在/v １８７１/m 年/nt 在/p 我国/n 上海/ns 与/c 日本/ns 的/u 长/a 崎/n 之间/nd 就/d 已/d 建立/v 了/u 海底/nl 电缆/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     一百/m 年/nt 后/nd ，/w １９７６/m 年/nt １０/m 月/nt 又/d 架设/v 了/u 新/a 的/u 海/n 缆/n ，/w 从/p 上海/ns 的/u 南汇/ns 至/v 长崎县/ns 的/u 天草苓/ns 北/nd 之间/nd ，/w 全长/n ８５０/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        242
                                     现在/nt 世界/n 上/nd 已/d 有/v 一百/m 多/m 个/q 海/n 缆/n 系统/n 在/d 工作/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     欧洲人/n 喜欢/v 把/p 古老/a 美丽/a 的/u 教堂/n 、/w 高塔/n 赞美/v 为/vl 凝固/v 的/u 音乐/n ，/w 不仅/c 当/p 微风/n 吹过/v 时/nt ，/w 许多/a 教堂/n 上/nd 的/u 铃/n 儿/k 和/c 装饰/v 挂/v 片/q 总会/vu 发出/v 一/m 种/q 悦耳/a 的/u 音响/n ，/w 好似/v 一/m 组/n 器乐/n 合奏/v ，/w 还/d 因为/c 那些/r 古老/a 而/c 庄严/a 的/u 建筑物/n 具有/v 迷人/v 的/u 风格/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     澳大利亚/ns 悉尼/ns 歌舞/n 剧院/n ，/w 人们/n 更/d 把/p 它/r 誉为/v 一/m 首/n 正在/d 演奏/v 着/u 的/u 交响/v 乐曲/n ，/w 这/r 既/c 因为/c 她/r 本身/n 是/vl 为/p 音乐/n 、/w 歌舞/n 而/c 建造/v 的/u ，/w 也/d 因为/c 她/r 那/r 白色/n 的/u 贝壳/n 似的/u 建筑/n ，/w 在/p 大海/n 碧波/n 的/u 辉映/v 下/nd 显得/v 格外/d 奇丽/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     当/p 人们/n 看到/v 那/r 古希腊/ns 雄伟/a 的/u 柱/n 式/k 建筑/n ，/w 宏伟/a 的/u 哥特式/n 建筑/n 的/u 飞/v 扶/v 壁/n ，/w 流动/v 而/c 又/d 紧凑/a 的/u 巴洛克/ns 建筑/n ，/w 欧洲/ns 那些/r 以/p 教堂/n 尖顶/n 为/vl 中心/n 呈/v 放射/v 式/k 道路/n 的/u 城市/n 格局/n ，/w 俄罗斯/ns 都市/n 金碧辉煌/i 的/u 火炬/n 般/a 跃动/v 的/u 葱头/n 式/k 屋顶/nl 和/c 尖塔/n 时/nt ，/w 会/vu 别/d 有/v -/m 番/q 情趣/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     我国/n 清心/v 怡/v 人/n 的/u 庭院/n 建筑/n ，/w 别具一格/i 的/u 水榭/n 楼台/n 、/w 画/n 栋/n 雕/v 梁/n 、/w 婀娜多姿/i 的/u 屋顶/nl 飞檐/v 勾勒/v 出/vd 具有/v 东方/nd 气质/n 的/u 城市/n 轮廓/n 线/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     这些/r 各有千秋/i 的/u 建筑群/n 象/p 一/m 支/q 支/q 乐曲/n ，/w 汇成/v 一/m 首/q 首/q 城市/n 交响曲/n ，/w 各/r 有/v 各/r 的/u 旋律/n ，/w 各/r 有/v 各/r 的/u 章节/n ，/w 有/v 各自/r 不同/a 的/u 节奏/n 与/c 和声/n ，/w 给/p 人/n 强大/a 的/u 感染力/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     我们/r 的/u 生活/n 中/nd 不仅/c 建筑物/n 使/v 人/n 产生/v 感觉/n 的/u 变幻/v ，/w 音乐/n 、/w 图画/n 、/w 人物/n 、/w 场地/n 、/w 光线/n 、/w 气味/n 等/u 亦/d 同样/a 使/v 人/n 产生/v 跨/v 感觉器官/n 的/u 感觉/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     这/r 在/p 心理学/n 上/nd 说/v ，/w 是/vl 人/n 的/u 不同/a 感觉器官/n 在/p 同一/a 刺激/v 物/n 的/u 刺激/v 下/nd ，/w 相互/d 之间/nd 发生/v 了/u 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     感觉/v 的/u 相互作用/v 现象/n 在/p 日常生活/n 中/nd 很/d 常见/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     我们/r 经常/d 发现/v ：/w 用/p 硬物/n 刮/v 擦/v 玻璃/n 时/nt 发出/v 的/u 声音/n ，/w 使/v 人/n 骤起/v 鸡皮疙瘩/n ，/w 还/d 会/vu 有/v 发麻/v 、/w 发冷/v 的/u 感受/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     牙痛/v 的/u 人/n 非常/d 怕/v 听/v 吵闹/v 的/u 声音/n ，/w 听见/v 噪/a 杂/a 的/u 声音/n 会/vu 加重/v 牙痛/v 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     可是/c ，/w 美妙/a 的/u 音乐/n 能/vu 作为/v 镇痛/v 剂/n 可以/vu 减轻/v 牙痛/v 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     适度/a 的/u 音乐/n 还/d 能/vu 当作/v 治疗/v 的/u 手段/n ，/w 可以/vu 为/p 一些/m 精神/n 病患者/j 治病/v ，/w 病人/n 在/p 欣赏/v 音乐/n 的/u 过程/n 中/nd 渐渐/d 地/u 消除/v 症状/n ，/w 并/c 逐步/d 地/u 回到/v 正常/a 生活/n 中/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        255
                                     从事/v 体力劳动/n 的/u 人/n 听/v 了/u 轻快/a 的/u 音乐/n 能够/vu 加速/v 恢复/v 体力/n ，/w 会/vu 自觉/a 不自觉/a 地/u 多/a 干活/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     但/c 汽车/n 司机/n 却/d 会/vu 因/c 听/v 了/u 好听/a 的/u 音乐/n （/w 尤其/d 是/vl 有/v 词/n 的/u 声乐/n ）/w 而/c 忘记/v 踩/v 油门/n ，/w 常常/d 不能/vu 及时/a 赶到/v 目的地/n 。/w 
		
			
                                        257
		
			
                                        258
                                     运动员/n 在/p 训练/v 时/nt 有/v 适宜/a 的/u 音乐/n 伴随/v ，/w 运动/n 密度/n 和/c 强度/n 会/vu 自觉/a 不自觉/a 地/u 加大/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     体操/n （/w 艺术体操/n ）/w 中/nd 的/u 伴奏/v 音乐/n 如果/c 选/v 得/u 好/a ，/w 可以/vu 增强/v 观众/n 的/u 美感/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     高/a 强度/n 的/u 噪声/n 虽然/c 直接/a 作用于/v 人/n 耳/n ，/w 但/c 却/d 有/v 全身/n 性/k 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        261
		
			
                                        262
                                     另一方面/c ，/w 平和/a 的/u 噪声/n ，/w 诸如/v 风/n 吹/v 树叶/n 的/u 瑟瑟/a 声/n ，/w 雨夜/nt 屋外/nl 的/u 水滴/n 声/n ，/w 却/d 别/d 有/v 一番/mq 使/v 人/n 愉快/a 的/u 感受/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     个别/a 感觉器官/n 受/v 刺激/v 后/nd 会/vu 发生/v 特定/a 的/u 反应/n ，/w 它/r 对/p 机体/n 的/u 别的/r 机能/n 产生/v 一定/a 的/u 影响/v ，/w 同时/c 该种/n 感觉/v 也/d 受到/v 其他/r 感觉/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     剧院/n 举行/v 音乐会/n 时/nt ，/w 绝不/d 能/vu 象/p 放/v 电影/n 一样/a 关闭/v 全场/n 的/u 电灯/n ，/w 反之/c ，/w 灯光/n 要/vu 特别/d 好/a ，/w 因为/c 良好/a 的/u 照明/v 能/vu 使/v 人/n 感到/v 音乐/n 响/v 度/n 的/u 增强/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 蓝光/n 下/nd ，/w 人/n 的/u 听力/n 还/d 会/vu 变/v 得/u 更/d 灵敏/a 些/q 。/w 
		
			
                                        266
		
			
                                        267
                                     在/p 噪声/n 较/d 强/a 的/u 夜晚/nt ，/w 人/n 的/u 夜/nt 视觉/n 会/vu 临时性/a 地/u 变/v 弱/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     机场/n 地勤/n 人员/n 夜间/nt 为/p 夜航/v 飞机/n 检修/v 发动机/n 时/nt ，/w 会/vu 因/c 噪声/n 的/u 影响/v 使/v 夜/nt 视觉/n 视敏度/n 下降/v ２０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        269
                                     在/p 充满/v 噪声/n 的/u 环境/n 里/nd ，/w 人/n 从/p 明处/n 走入/v 暗处/n 时/nt 对/p 绿/a 蓝色/n 的/u 光线/n 感受性/n 提高/v ，/w 对/p 红/a 橙色/n 感受性/n 降低/v ，/w 而/c 正常/a 的/u 应当/vu 是/vl 对/p 红/a 橙色/n 更/d 敏感/a 些/q ，/w 对/p 绿/a 蓝光/n 不/d 怎样/r 灵敏/a ；/w 同时/c ，/w 人/n 对/p 光线/n 强弱/n 的/u 辨别/v 能力/n 也/d 明显/a 下降/v ，/w 不过/c 也/d 有/v 别的/r 刺激/v 因素/n 能够/vu 改善/v 视敏度/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     例如/v ，/w 夜晚/nt 从事/v 轻/a 体力劳动/n 、/w 冷水/n 洗/v 洗脸/v ，/w 可以/vu 更/d 清楚/a 地/u 观察/v 黑夜/nt 里/nd 的/u 景物/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     恶臭/a 、/w 芳香/a 、/w 甜/a 、/w 酸/a 、/w 疼痛/v 等/u 因素/n 也/d 会/vu 对/p 视敏度/n 发生/v 不同/a 程度/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     思想/n 、/w 意识/n 、/w 情绪/n 的/u 作用/n 就/d 更不用说/i 了/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     搬运/v 工作/n 中/nd ，/w 不仅/c 音乐/n 对人/v 有/v 作用/n ，/w 色彩/n 也/d 有/v 作用/n ，/w 物体/n 上/nd 涂有/v 浅白/a 的/u 颜色/n 会/vu 使/v 人/n 望/v 而/c 生/v &quot;/w 轻/a &quot;/w ，/w 漆/n 有/v 深/a 黑/a 颜色/n 的/u 会/vu 使/v 人/n 望/v 而/c 生/v &quot;/w 重/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        274
                                     因为/c 浅白/a 的/u 颜色/n 能/vu 使/v 人/n 与/c 空气/n 、/w 棉花/n 之类/n 的/u 东西/n 发生/v 联想/v ，/w 深/a 黑/a 的/u 颜色/n 多/a 与/c 铁/n 锭/n 、/w 土石/n 有关/v ，/w 使/v 人/n 产生/v 另/r -/m 类/n 联想/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     各种/r 感觉/n 的/u 相互作用/v 还是/d 错觉/n 发生/v 的/u 原因/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        276
                                     搬运/v 两/m 个/q 重量/n 相等/v 体积/n 不等/a 的/u 物体/n 时/nt ，/w 常常/d 会/vu 认为/v 体积/n 大/a 的/u 轻/a ，/w 体积/n 小/a 的/u 重/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     因为/c 人/n 看见/v 一个/mq 体积/n 大/a 的/u 物体/n ，/w 会/vu 准备/v 用/p 大/a 力气/n 去/v 对付/v ，/w 看见/v 一个/mq 体积/n 小/a 的/u 物体/n ，/w 便/d 准备/v 用/p 小/a 力气/n 去/v 拿/v ，/w 结果/n 感到/v 体积/n 小/a 的/u 东西/n 重/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     人/n 的/u 固有/v 经验/n 常常/d 引导/v 感觉/v 发生/v 错误/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     千/m 百年/nt 来/u ，/w 人类/n 一直/d 用/p 棉絮/n 、/w 丝绵/n 、/w 驼毛/n 或/c 羽绒/n 等/u 作为/v 填/v 絮/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     然而/c ，/w 要/vu 想/v 获取/v 这些/r 天然/a 的/u 填/v 絮/n 材料/n ，/w 都/d 得/vu 花费/v 很/d 长/a 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     拿/p 棉絮/n 来说/v ，/w 从/p 植棉/v 开始/v ，/w 经/v 采摘/v 棉花/n 到/v 弹/v 制成/v 棉絮/n 大约/d 得/vu 需要/v 一/m 年/nt 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     养蚕/v 缫丝/v 也是/vl 如此/r 地/u 费工/v 费时/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     随着/p 现代/nt 科学/n 技术/n 的/u 迅速/a 发展/v ，/w 由/p 各行各业/i 到/v 日常生活/n 对/p 填/v 絮/n 材料/n 的/u 需求量/n 与日俱增/i ，/w 天然/a 填/v 絮/n 材料/n 满足/v 不了/v 日益/d 增长/v 的/u 需求/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     另外/c ，/w 城市/n 里/nd 高层建筑/n 的/u 增多/v 、/w 人口/n 高度/n 密集/v 、/w 晾晒/v 条件/n 的/u 逐渐/d 恶化/v ，/w 要/vu 想/v 保持/v 被褥/n 及/c 冬装/n 的/u 膨/a 松/v 性/k ，/w 传统/a 的/u 填/v 絮/n 材料/n 已/d 不/d 胜任/v 了/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     为了/p 满足/v 现代/nt 生活/n 的/u 需要/n ，/w 只有/c 发展/v 轻盈/a 、/w 保暖/v 、/w 膨/a 松/a 的/u ，/w 不会/vu 成为/v 霉菌/n 或/c 蛀虫/n 滋生/v 温床/n 的/u 合成纤维/n 絮/n 棉/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     六十/m 年代/nt 初期/nt ，/w 最/d 早/a 的/u 合/v 纤/a 絮/n 棉/n 应运而生/i 。/w 
		
			
                                        287
                                     随后/d 开发/v 出/vd 涤纶/n 、/w 腈纶/n 、/w 锦纶/n 、/w 丙纶/n 等/u 各种/r 合/v 纤/n 絮/n 棉/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     二十/m 多年来/nt ，/w 合/v 纤/n 絮/n 棉/n 大体/n 经历/v 了/u 三代/nt 的/u 变迁/v ；/w 即/d 第一/m 代/nt 普通/a 型/k 合成纤维/n 絮/n 棉/n ，/w 第二/m 代/nt 人造/a 羽绒/n ，/w 第三/m 代/nt 薄型/n 合成纤维/n 絮/n 片/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     最近/nt 几/m 年/nt 合/v 纤/n 絮/n 棉/n 产量/n 的/u 增长/v 速度/n 很快/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     以/p 日本/ns 为/p 例/n ，/w １９８２/m 年/nt 合/v 纤/a 絮/n 棉/n 已/d 占/v 全部/n 填/v 絮/n 材料/n 的/u ４９．７/m ％/w ，/w 其中/nd 涤纶/n 絮/n 棉/n 又/d 占/v 合/v 纤/n 絮/n 棉/n 的/u ４３．２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        291
                                     合/v 纤/n 絮/n 棉/n 的/u 共同/a 特点/n 是/vl ，/w 重量/n 轻/a 、/w 富有/a 弹性/n 、/w 不/d 板结/a 、/w 不/d 变形/v 、/w 制品/n 可以/vu 整/a 洗/v ，/w 可/vu 用于/v 制作/v 被褥/n 、/w 座垫/n 、/w 衬/n 片/n 、/w 睡袋/n 、/w 沙发/n 、/w 各/r 式/n 防寒/v 服装/n 和/c 火车/n 、/w 轮船/n 上/nd 的/u 卧具/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     早期/nt 的/u 合/v 纤/n 絮/n 棉/n ，/w 从/p 原料/n 上/nd 看/v ，/w 有/v 涤纶/n 、/w 锦纶/n 、/w 睛纶/n 、/w 丙纶/n 等/u 种类/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     后来/nt 发现/v ，/w 用/p 合成纤维/n 制成/v 的/u 絮/n 棉/n ，/w 往往/d 依/p 使用/v 的/u 合成纤维/n 种类/n ，/w 在/p 重量/n 、/w 体积/n 、/w 膨/a 松/a 性/k 、/w 保暖/v 性/k 和/c 耐用性/n 等/u 方面/n ，/w 有/v 较/d 大/a 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        294
		
			
                                        295
                                     在/p 潮湿/a 状态/n 下/nd ，/w 涤纶/n 纤维/n 的/u 耐用性/n 最好/a ；/w 在/p 干燥/a 状态/n 下/nd ，/w 合/v 纤/n 絮/n 棉/n 会/vu 因/c 反复/d 荷/n 重/a 而/c 使/v 体积/n 减小/v ，/w 但是/c 唯独/d 涤纶/n 能/vu 保持/v 一定/a 的/u 体积/n ，/w 具有/v 相当/a 的/u 抗压/v 性/k 。/w 
		
			
                                        296
                                     另外/c ，/w 涤纶/n 絮/n 棉/n 能/vu 始终/d 保持/v 理想/a 的/u 柔软/a 性/k ，/w 这/r 也是/vl 其它/r 合/v 纤/n 絮/n 棉/n 所/u 望尘莫及/i 的/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     因此/c ，/w 现在/nt 涤纶/n 絮/n 棉/n 在/p 合/v 纤/n 絮/n 棉/n 中/nd 占有/v 很/d 大/a 比例/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     普通/a 型/k 涤纶/n 絮/n 棉/n ，/w 可/vu 用作/v 褥/n 棉/n 、/w 被/n 棉/n 和/c 衣着/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     褥/n 棉/n 用/p 涤纶/n 絮/n 棉/n ，/w 纤维/n 的/u 纤/n 度/n 较/d 粗/a ，/w 有/v 良好/a 的/u 抗压/v 性/k 。/w 
		
			
                                        300
                                     被/n 棉/n 用/p 涤纶/n 絮/n 棉/n ，/w 纤/n 度/n 稍/d 细/a ，/w 易于/v 成形/v ，/w 不/d 擀/v 毡/v ，/w 反弹/v 力/n 大/a ，/w 能/vu 保/v 膨/a 松/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     衣着/n 用/v 涤纶/n 絮/n 棉/n ，/w 纤/n 度/n 小/a ，/w 轻盈/a 保暖/v ，/w 不易/a 脏污/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     以往/nt ，/w 人们/n 把/p 羽绒/n 誉为/v &quot;/w 保暖/v 冠军/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        303
                                     羽绒/n 制品/n 具有/v &quot;/w 轻/a 、/w 软/a 、/w 暖/a &quot;/w 的/u 特点/n ，/w 并且/c 防潮/v 性/k 好/a ，/w 可/vu 整/a 洗/v 。/w 
		
			
                                        304
		
			
                                        306
                                     覆盖/v 在/p 体外/nl 的/u 羽/n 片/n ，/w 其/r 中心/n 有/v 一/m 根/n 硬挺/v 的/u 羽/n 轴/n ，/w 羽/n 轴/n 两侧/nl 有/v 许多/a 细长/a 的/u 羽/n 枝/n ，/w 每/r 根/n 羽/n 枝/n 的/u 两侧/nl 又/d 紧密/a 地/u 生长/v 着/u 成/v 排/n 的/u 小/a 羽/n 枝/n ，/w 小/a 羽/n 枝上/nl 又/d 长有/v 羽/n 钩/n ，/w 使/v 相邻/v 的/u 羽/n 枝/n 象/p 拉锁/n 一样/a 相互/d 钩/v 连/v 起来/vd ，/w 形成/v 坚实/a 而/c 富有/a 弹性/n 的/u 羽/n 片/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     细软/n 的/u 绒/n 羽/n 生长/v 在/p 整/a 羽/n 下面/nd ，/w 呈/v 棉/n 球状/n ，/w 构成/v 松软/a 的/u 隔热/v 层/q 。/w 
		
			
                                        308
                                     纤/n 羽/n 呈/v 微细/a 的/u 纤维/n 状/n ，/w 数量/n 很少/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     制作/v 羽绒/n 制品/n ，/w 主要/a 是/vl 用/v 羽/n 片/n 和/c 绒/n 羽/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     在/p 禽类/n 的/u 羽毛/n 中/nd ，/w 数/v 鸭/n 和/c 鹅/n 的/u 羽毛/n 最/d 适于/v 做/v 填/v 絮/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     鸭/n 和/c 鹅/n 的/u 羽/n 片/n 呈/v 弯曲/a 状/n ，/w 绒/n 羽/n 的/u 绒/n 朵/q 大/a 、/w 绒/n 枝/n 丰/a 密/a 、/w 膨/a 松/a 度/n 高/a 、/w 富有/v 弹性/n 、/w 抗压/v 性/k 好/a 。/w 
		
			
                                        312
		
			
                                        313
                                     鸭/n 和/c 鹅/n 经常/d 啄/v 自己/r 的/u 羽毛/n ，/w 这/r 实际/n 起/v 着/u 涂/v 脂/n 作用/n ；/w 因此/c ，/w 鸭/n 和/c 鹅/n 的/u 羽毛/n 不但/c 很/d 难/a 浸透/v ，/w 而且/c 洗/v 后/nd 干/a 得/u 很快/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     目前/nt ，/w 人造/a 羽绒/n 可/vu 分为/v 两/m 大类/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     一/m 类/n 是/vl 在/p 形态/n 上/nd 仿/v 天然/a 羽绒/n ，/w 这/r 类/n 人造/a 羽绒/n 完全/d 是/vl 模仿/v 天然/a 羽绒/n 微细/a 结构/n 研制/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     另/r 一/m 类/n 是/vl 在/p 性能/n 上/nd 仿/v 天然/a 羽绒/n 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     有/v 一/m 种/q 人造/a 羽绒/n ，/w 它/r 是/vl 在/p 一/m 根/n 处于/v 轴心/n 的/u 低/a 熔点/n 纤维/n 粘合/v 许多/a 超/v 细/a 涤纶/n 短/a 纤维/n 制成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     加工/v 制作/v 时/nt ，/w 先/d 用/p 梳理/v 机/n 把/p 超/v 细/a 短/a 纤维/n 梳/v 成/v 彼此/r 交错/v 的/u 纤维/n 网/n 片/n ，/w 然后/c 再/d 在/p 网/n 片/n 上/nd 铺上/v 若干/m 条/n 低/a 熔点/n 粗/a 纤/n 度/n 粘合/v 丝/n ，/w 经/v 热压/v 使/v 其/r 与/c 网/n 片/n 粘连/v 在/p 一起/n ，/w 接着/v 将/p 纤维/n 网/n 片/n 沿/p 每/r 根/n 粗/a 纤/n 度/n 丝/n 的/u 两边/nl 等距离/n 地/u 切成/v 条带/n ，/w 最后/n 将/p 条带/n 截/v 成/v 一定/a 长度/n ，/w 便/d 可/vu 得到/v 仿/v 羽绒/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     最近/nt ，/w 又/d 研究/v 出/vd 一/m 种/q 利用/v 静电/n 植/v 毛/n 法/k 制造/v 人造/a 羽绒/n 的/u 新/a 技术/n ，/w 所/u 得到/v 的/u 产品/n 呈/v 立体/a 结构/n ，/w 非常/d 致密/a 、/w 膨/a 松/a 。/w 
		
			
                                        320
		
			
                                        321
                                     这/r 种/q 新型/a 的/u 人造/a 羽绒/n 不但/c 在/p 性能/n 上/nd 能/vu 和/p 天然/a 羽绒/n 相/d 媲美/v ，/w 而且/c 在/p 制作/v 成品/n 的/u 过程/n 中/nd 容易/a 加工/v ，/w 不会/vu 象/p 天然/a 羽/n 线/n 那样/r 从/p 缝纫/n 针/n 迹/n 处/n 逃逸/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        322
                                     制作/v 在/p 性能/n 上/nd 仿/v 羽绒/n 的/u 产品/n ，/w 多半/d 要/vu 用/p 马蹄/n 状/n 截面/n 纤维/n 或/c 中空/n 纤维/n 作为/v 原料/n ，/w 再/d 经/v 喷涂/v 有机/a 硅/n 制/v 得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     但是/c ，/w 这/r 种/q 人造/a 羽绒/n 就/d 怕/v 干洗/v ，/w 一经/d 干洗/v 就/d 会/vu 使/v 平滑/a 性/k 削弱/v ，/w 失去/v 羽绒/n 的/u 膨/a 松/a 性/k 、/w 压缩/v 恢复/v 力/n 和/c 保暖/v 性/k 。/w 
		
			
                                        324
                                     为了/p 克服/v 这/r 一/m 缺点/n ，/w 最近/nt 研究/v 出/vd 一/m 种/q 加/v 放/v 偶/a 联/v 剂/k 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     具体/a 加工/v 方法/n 是/vl ，/w 在/p 利用/v 加热/v 空气/n 或/c 蒸汽/n 给/p 卷曲/a 性/k 短/a 纤维/n 进行/v 热处理/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 使/v 有机/a 聚硅氧烷/n 和/c 纤维/n 表面/nd 进行/v 交/v 联/v 反应/v ，/w 与此同时/i 偶/a 联/v 剂/k 不但/c 与/c 有机/a 聚硅氧烷/n 反应/v ，/w 而且/c 又/d 和/p 纤维/n 表面/nd 发生/v 结晶/n 化/k 反应/v ，/w 于是/c 三/m 者/k 紧密/a 地/u 结合/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     用/p 这/r 种/q 新/a 工艺/n 制作/v 的/u 人造/a 羽绒/n 耐/v 干洗/v ，/w 使用/v 寿命/n 长/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     其实/d ，/w Ｍｉｃｒｏｅｌｅｃｔｒｏｎｉｃｓ/ws 这个/r 词/n 并不/d 稀奇/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     前面/nd 是/vl 一个/mq &quot;/w 微/a &quot;/w 的/u 前缀/n ，/w 后面/nl 跟/v 了/u 个/q &quot;/w 电子学/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        329
                                     于是/c ，/w 就/d 译成/v &quot;/w 微电子/n 学/k &quot;/w ，/w 无可非议/i 。/w 
		
			
                                        330
                                     它/r 在/p 字典/n 里/nd 也/d 早已/d 有/v 之/r 。/w 
		
			
                                        331
                                     然而/c ，/w 近年来/nt 它/r 却/d 时髦/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        332
                                     微电子/n 、/w 微电子/n 学/k 、/w 微电子/n 技术/n 、/w 微电子/n 工艺/n 、/w 微电子/n 革命/v ，/w 一/m 词/n 多用/v ，/w 甚至/d 成/v 了/u 新/a 技术/n 的/u 代名词/n ，/w 出现/v 在/p 报章杂志/n 之上/nd ，/w 徘徊/v 在/p 人群/n 会场/n 之中/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        333
                                     迎接/v 新/a 技术革命/v ，/w 发展/v 微电子/n 技术/n &quot;/w ，/w 几乎/d 成/v 了/u 一个/mq 口号/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     到处/nl 是/vl 一片/mq 仁人志士/i 争/v 相识/v ，/w 世界/n 各国/n 竞/v 发展/v 的/u 热闹/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     可是/c ，/w 说起来/v 微电子/n 技术/n 也/d 算/v 不/d 上/v 多么/d 新鲜/a 。/w 
		
			
                                        336
                                     即使/c 不/d 从/p １９４７/m 年/nt 贝尔/nh 研究所/n 的/u 巴丁&#183;布拉坦/nh 造出/v 世界/n 上/nd 第一/m 个/q 晶体管/n 算起/v ，/w 至少/d 也/d 得/vu 从/p １９５８/m 年/nt 美国/ns 得克萨斯/ns 仪器公司/n 和/c 仙童公司/ni 宣布/v 研制/v 成/v 集成电路/n 开始/v 。/w 
		
			
                                        337
		
			
                                        339
                                     而/c 集成电路/n 则/c 是/vl 采用/v 一定/a 的/u 工艺/n ，/w 把/p 电子/n 电路/n 的/u 元件/n 集中/v 制作/v 在/p 一/m 小/a 块/q 陶瓷/n 基/a 片/q 或/c 半导体/n 晶片/n 上/nd ，/w 再/d 用/p 适当/a 的/u 方法/n 把/p 它们/r 互相/d 连接/v 起来/vd ，/w 构成/v 整体/n 电路/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     从而/c 大大/d 减小/v 了/u 体积/n 、/w 重量/n 、/w 引出/v 线/n 和/c 焊/v 点/n 数目/n ，/w 提高/v 了/u 电路/n 性能/n 和/c 可靠性/n ，/w 降低/v 了/u 成本/n ，/w 又/d 便于/v 工业化/v 大生产/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     微电子/n 技术/n 则/c 是/vl 随着/p 集成电路/n 发展/v 而/c 兴起/v 的/u 一/m 门/n 科学/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     最初/nt 的/u 集成电路/n 不过/c 几个/mq 、/w 十/m 几个/mq 元器件/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     随着/p 工艺/n 的/u 进步/v ，/w 集成/v 的/u 元器件/n 数目/n 越来越/d 多/a ，/w 连/v 线/n 越来越/d 细/a 和/c 密/a ，/w 电路/n 越来越/d 复杂/a ，/w 从而/c 每个/r 元器件/n 、/w 单元/n 电路/n 所/u 占/v 的/u 区域/n 越来越/d 微小/a 。/w 
		
			
                                        344
                                     量变/n 到/v 质变/n ，/w &quot;/w 微/a &quot;/w 字/n 应运而生/i 。/w 
		
			
                                        345
                                     从/p 本质上/n 讲/v ，/w 微电子/n 技术/n 就是/d 使用/v 微细/a 加工/v 工艺/n ，/w 在/p 微小/a 的/u 结构/n 内/nd ，/w 利用/v 各种/r 电子/n 效应/n ，/w 制作/v 微型/a 的/u 电子/n 电路/n 或/c 系统/n 的/u 技术/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     它/r 的/u 最/d 杰出/a 代表/n 就是/vl 现代/nt 数字/n 电子计算机/n 的/u 骄子/n -/w -/w 微处理器/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     因而/c 常常/d 有/v 一/m 种/q 误解/v ：/w 微电子/n 技术/n 就是/vl 微处理器/n ，/w 或者/c 微电子/n 技术/n 就是/d 制作/v 电子计算机/n 的/u 投术/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     这/r 种/q 谬误/n 犹如/v ：/w &quot;/w 人/n 有/v 脑袋/n ，/w 有/v 脑袋/n 的/u 就是/vl 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        349
                                     之所以/c 如此/r ，/w 还是/d 因为/c 对/p 集成电路/n 或者/c 微电子/n 技术/n 不甚/d 了解/v 所致/v ，/w 这/r 就/d 使/v 我们/r 有必要/v 为此/c 稍/d 费/v 笔墨/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     如今/nt ，/w 集成电路/n 可以说/v 是/vl 一个/mq &quot;/w 亿/m &quot;/w 字号/n 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     其/r 产量/n 以/p 亿/m 计/v ，/w 其/r 产值/n 也/d 以/p 亿/m 计/v ，/w 甚至/d 其/r 投资/v 也/d 要/vu 以/p 亿/m 计/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     仅/d 以/p １９８２/m 年/nt 为/vl 例/n ，/w 世界/n 年产量/n 约/d 为/vl １４５亿/m 块/q ，/w 产值/n 约/d 为/vl １００亿/m 美元/n ，/w 仅/d 日本/ns 的/u 设备/n 投资/v 就/d 达/v ９亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     其/r 品种/n 真/d 是/vl 五花八门/i 、/w 名目繁多/i ，/w 令人/n 眼花缭乱/i 。/w 
		
			
                                        354
		
			
                                        355
                                     数字/n 集成电路/n 因/c 其/r 能/vu 进行/v 数字/n 运算/v 或/c 处理/v 数字/n 信息/n 而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     从/p 本质上/n 来讲/v ，/w 它/r 就是/vl 一系列/a 的/u 开关/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        357
                                     开/v &quot;/w 和/c &quot;/w 关/v &quot;/w 这/r 种/q 非常/d 明确/a 、/w 截然相反/i 的/u 两/m 种/q 物理/n 状态/n ，/w 可以/vu 代表/v 数字/n 上/nd 的/u &quot;/w １/m &quot;/w 和/c &quot;/w ０/m &quot;/w ，/w 利用/v 这/r 两/m 个/q 数码/n 来/vd 进行/v 数字/n 运算/v 的/u 制式/n 称为/v &quot;/w 二进制/n &quot;/w ，/w 即/d 逢/v 二/m 进位/v 法/k 。/w 
		
			
                                        358
                                     比起/v 日常生活/n 中/nd 所/u 习惯/v 的/u 逢/v 十/m 进位/v 的/u &quot;/w 十/m 进/v 制/n &quot;/w ，/w 电路/n 上/nd 易于/v 实现/v 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     例如/v 用/p 晶体管/n 的/u 导/v 通/a 和/c 截止/v ，/w 电脉冲/n 的/u 有/v 和/c 无/v ，/w 电位/n 的/u 高/a 和/c 低/a 、/w 正/a 和/c 负/f ，/w 电子/n 开关/n 的/u 开/v 和/c 关/v 等等/u 都/d 可/vu 获得/v 精确/a 而/c 稳定/a 的/u 两/m 种/q 状态/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     所以/c 数字/n 电路/n 中/nd 乃至/c 数字/n 计算机/n 中/nd 选用/v 了/u 二进制/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 数字/n 电路/n 中/nd 输入/v 信号/n 和/c 输出/v 信号/n 间/n 的/u 关系/n 符合/v 某种/r 特定/a 的/u 法则/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     这/r 种/q 法则/n 人们/n 称之为/v 逻辑/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     而/c 数字/n 电路/n 也/d 就/d 成/v 了/u 逻辑/n 电路/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     最/d 基本/a 的/u 逻辑/n 电路/n 有/v 三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        365
                                     当/p 几个/mq 输入/v 信号/n 中/nd 有/v 一个/mq 是/vl &quot;/w １/m &quot;/w 时/nt ，/w 输出/v 就是/vl &quot;/w １/m &quot;/w ；/w 只有/c 所有/a 输入/v 信号/n 都/d 是/vl &quot;/w ０/m &quot;/w 时/nt ，/w 输出/v 才是/vl &quot;/w ０/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     这/r 种/q 输入/v 输出/v 所/u 遵循/v 的/u 逻辑/n 关系/n 称为/v &quot;/w 或/c &quot;/w ，/w 这/r 种/q 逻辑/n 电路/n 称为/v 或/c 门/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     当/p 几个/mq 输入/v 信号/n 中/nd 有/v 一个/mq 是/vl &quot;/w ０/m &quot;/w 时/nt ，/w 输出/v 就是/vl &quot;/w ０/m &quot;/w ；/w 只有/c 所有/a 输入/v 信号/n 都/d 是/vl &quot;/w １/m &quot;/w 时/nt ，/w 输出/v 才是/vl &quot;/w １/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 种/q 关系/n 称为/v &quot;/w 与/c &quot;/w ，/w 这/r 种/q 电路/n 称为/v 与/c 门/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     当/p 单一/a 的/u 输入/v 、/w 输出/v 互为/v 相反/v 时/nt ，/w 即/d 输入/v 为/vl &quot;/w １/m &quot;/w ，/w 输出/v 为/vl &quot;/w ０/m &quot;/w ；/w 输入/v 为/vl &quot;/w ０/m &quot;/w ，/w 输出/v 为/vl &quot;/w １/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        370
                                     这/r 种/q 关系/n 称为/v &quot;/w 非/h &quot;/w ，/w 这/r 种/q 电路/n 就/d 叫/v 非门/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     用/p 这些/r 基本/a 逻辑/n 电路/n 可以/vu 构成/v 更/d 复杂/a 的/u 逻辑/n 电路/n ，/w 例如/v &quot;/w 或/c 非门/n &quot;/w 、/w &quot;/w 与/c 非门/n &quot;/w 乃至/c 各种/r 数字/n 功能/n 电路/n 和/c 系统/n 。/w 
		
			
                                        372
		
			
                                        373
                                     后者/n 就是/vl 数字/n 集成电路/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     根据/p 集成/v 的/u 元器件/n 品种/n 不同/a ，/w 数字/n 集成电路/n 又/d 有/v 各种/r 类型/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     例如/v ＲＴＬ/ws 电路/n 是/vl 指/v 集成电路/n 是/vl 由/p 电阻/n （/w Ｒｅｓｉｓｔｏｒ/ws ）/w 、/w 晶体管/n （/w Ｔｒａｎｓｉｓｔｏｒ/ws ）/w 组成/v 的/u 逻辑/n （/w Ｌｏｇｉｃ/ws ）/w 电路/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     又/d 如/v ＤＴＬ/ws 电路/n 是/vl 二极管/n （/w Ｄｉｏｄｅ/ws ）/w 、/w 晶体管/n 组成/v 的/u 逻辑/n 电路/n ；/w 以及/c ＴＴＬ/ws 是/vl 晶体管/n 和/c 晶体管/n 组成/v 的/u 逻辑/n 电路/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        377
		
			
                                        378
                                     数字/n 集成电路/n 最/d 主要/a 的/u 应用/v 场所/n 是/vl 数字/n 电子计算机/n 、/w 数字通信/v 设备/n 和/c 数字/n 仪器/n 仪表/n 等/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     模拟/v 集成电路/n 是/vl 对/p 模拟/v 量/n 进行/v 处理/v 的/u 电路/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     所谓/a 模拟/v 就是/d 用/p 电流/n 或/c 电压/n 这/r 类/n 电量/n 的/u 变化/v 来/vd 模拟/v 各种/r 非/h 电/n 物理/n 量/n （/w 例如/v 速度/n 、/w 温度/n 、/w 压力/n 、/w 重量/n 等等/u ）/w 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     这/r 三/m 项/q 试验/v 是/vl ：/w １/m ．/w 去年/nt ４/m 月/nt ，/w &quot;/w 挑战者/n &quot;/w 号/n 航天飞机/n 飞行/v 期间/nt ，/w 通过/p 多次/mq 轨道/n 机动/a 后/nd ，/w 与/c 失灵/v 达/v ３/m 年/nt 之/u 久/a 的/u 太阳活动/n 峰/n 年/nt 观测/v 卫星/n 会合/v ，/w 两/m 名/n 航天员/n 背上/v 载人/v 机动/a 装置/n 飞出/v 舱外/nl ，/w 在/p 长/n 约/v １５/m 米/q 的/u 遥控/v 机械手/n 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 捕获/v 了/u 这/r 颗/q 卫星/n ，/w 换掉/v 了/u 两/m 个/q 出/vd 故障/n 的/u 部件/n （/w 见/v 图/n １/m －/w ４/m ）/w ，/w 又/d 将/p 这/r 颗/q 完全/d 恢复/v 了/u 功能/n 的/u 卫星/n 施放/v 出去/v ；/w ２/m ．/w 去年/nt １１/m 月/nt &quot;/w 发现/v &quot;/w 号/n 航天飞机/n 飞行/v 期间/nt ，/w 用/p 与/c 上述/v 捕获/v 卫星/n 方式/n 类似/v 的/u 程序/n 先后/d 回收/v 了/u 两/m 颗/q 发射/v 失败/v 的/u 通信卫星/n ，/w 并/c 顺利/a 带回/v 地面/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     所/u 不同/a 的/u 是/vl ，/w 由于/c 这/r 两/m 颗/q 卫星/n 所/u 处/v 的/u 轨道/n 比/p 航天飞机/n 能/vu 达到/v 的/u 轨道/n 要/vu 高/a 得/u 多/a ，/w 并且/c 卫星/n 表面/nd 没有/v 专门/d 供/v 遥控/v 机械手/n 抓获/v 的/u 突起/v 物/n ，/w 所以/c ，/w 捕获/v 卫星/n 的/u 难度/n 要/vu 大/a 得/u 多/a ；/w ３/m ．/w 去年/nt ８/m 月/nt &quot;/w 发现/v &quot;/w 号/n 航天飞机/n 首次/n 航行/v 期间/nt ，/w 航天员/n 成功/a 地/u 给/p 一/m 颗/q 模拟/v 卫星/n 输送/v 了/u ６０/m 公斤/q 的/u 肼/n 燃料/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     这/r 三/m 项/q 业务/n 的/u 经济效益/n 是/vl 明显/a 的/u ：/w 一/m 颗/q 价值/n 昂贵/a 的/u 失灵/v 卫星/n 可以/vu 通过/p 轨道/n 修理/v 起死回生/i ；/w 一/m 颗/q 未/d 进入/v 预定/v 轨道/n 的/u 卫星/n 可以/vu 回收/v 后/nd 再次/d 发射/v ；/w 轨道/n 上/nd 加注/v 燃料/n 可/vu 使/v 卫星/n 寿命/n 大大/d 延长/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     更/d 重要/a 的/u 是/vl 这些/r 活动/v 为/p 美国/ns 今后/nt 在/p 轨道/n 上/nd 装配/v 大型/a 结构/n 、/w 建造/v 大型/a 航天站/n 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     美国/ns 从/p １９７７/m 年/nt 开始/v 研制/v 一/m 种/q 非/h 核/n 反/v 卫星/n 导弹/n ，/w 它/r 长/n ５．４/m 米/q ，/w 直径/n ０．５/m 米/q ，/w 重/n １，１９６/m 公斤/q ，/w 由/p 爬高/v 性能/n 很/d 好/a 的/u Ｆ/ws －/w １５/m 战斗机/n 携带/v 从/p 空中/nl 发射/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     去年/nt ，/w 美/j 空军/n 对/p 这/r 种/q 导弹/n 进行/v 了/u 首批/n 试验/v ，/w １/m 月/nt ２２/m 日/nt 进行/v 的/u 试验/v 目的/n 是/vl 检验/v 导弹/n 脱离/v 母机/n 的/u 性能/n ；/w １１/m 月/nt １３/m 日/nt 进行/v 的/u 试验/v 是/vl 验证/v 弹头/n 捕捉/v 和/c 跟踪/v 空间/n 目标/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     美/j 空军/n 计划/n 共/d 进行/v １２/m 次/q 试验/v ，/w 预计/v １９８９/m 年/nt 可/vu 正式/a 装备/v 部队/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     这/r 表明/v 美国/ns 正/d 积极/a 为/p 未来/nt 的/u 宇宙空间/n 战/n 作准备/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     随着/p 航天/v 技术/n 的/u 发展/v ，/w 不/d 载人/v 航天器/n 的/u 工作/n 寿命/n 显著/a 延长/v ，/w 如/v 一/m 颗/q 通信卫星/n 的/u 轨道/n 工作/n 时间/n 已/d 从/p 几个/mq 月/nt 提高/v 到/v ５/m －/w ７/m 年/nt ，/w 近/a 几/m 年/nt 设计/v 的/u 卫星/n 寿命/n 己/r 能/vu 达到/v ９/m 年/nt ；/w 载人/v 航天器/n 的/u 工作/n 寿命/n 虽然/c 也/d 在/d 提高/v ，/w 但/c 提高/v 的/u 速度/n 要/vu 缓慢/a 得/u 多/a ，/w 因为/c 它/r 要/vu 解决/v 的/u 问题/n 比/p 无人/v 航天器/n 要/vu 复杂/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     首先/d 就要/vu 解决/v 人/n 长/a 时间/n 适应/v 失重/v 环境/n 的/u 问题/n ，/w 其次/r 是/vl 如何/r 使/v 人/n 在/p 航天站/n 内/nd 发挥/v 积极/a 的/u 作用/n ，/w 正是/vl 在/p 这些/r 方面/n ，/w 苏联/ns 取得/v 了/u 显著/a 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     去年/nt ２/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 苏联/ns 三/m 名/n 航天员/n 乘坐/v &quot;/w 联盟/n Ｔ/ws －/w １０/m &quot;/w 号/n 飞船/n 进入/v 轨道/n ，/w 次日/nt 与/c &quot;/w 礼炮/n －/w ７/m &quot;/w 号/n 航天站/n 对接/v ，/w 然后/c 航天员/n 进入/v 站/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        392
                                     以后/nt 他们/r 在/p 站/v 内/nd 连续/v 工作/v 和/c 生活/v 了/u ２３７/m 个/q 日日夜夜/i ，/w 于/p １０/m 月/nt ２/m 日/nt 才/d 返回/v 地面/n ，/w 打破/v 了/u 苏联/ns １９８２/m 年/nt 创造/v 的/u ２１１/m 天/nt 的/u 纪录/n 。/w 
		
			
                                        393
		
			
                                        394
                                     为/p 维持/v 航天员/n 在/p 站上/nl 这样/r 长/a 时间/n 的/u 工作/v ，/w 曾/d 先后/d 有/v ５/m 艘/q 不/d 载人/v 货船/n 向/p 航天站/n 运送/v 了/u 发动机/n 用/v 的/u 推进剂/n 、/w 管道/n 配件/n 、/w 太阳能电池/n 板/n 、/w 科学/n 实验/n 用/v 仪器/n 和/c 设备/n 以及/c 供/v 航天员/n 生活/n 用/v 的/u 食物/n 、/w 氧气/n 和/c 邮件/n 等/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     从/p 七十/m 年代/nt 初/n 以来/nt ，/w 苏联/ns 已经/d 把/p ７/m 个/q &quot;/w 礼炮/n &quot;/w 号/n 航天站/n 送上/v 轨道/n ，/w 其中/nd 大多数/n 具有/v 军事侦察/v 和/c 科学/n 研究/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     去年/nt ，/w 航天员/n 创造/v 了/u 连续/v 飞行/v 时间/n 的/u 纪录/n ，/w 地面/n 与/c 轨道/n 间/n 人员/n 和/c 货物/n 的/u 运送/v 技术/n 也/d 日益/d 成熟/a ，/w 这些/r 事实/n 使/v 人们/n 相信/v ，/w 在/p 不久/nt 的/u 将来/nt ，/w 苏联/ns 有/v 能力/n 将/p １００/m 多/m 吨/q 重/a 的/u 永久性/n 航天站/n 送上/v 轨道/n ，/w 这/r 种/q 航天站/n 将/d 成为/v 空间/n 激光/n 武器/n 和/c 粒子束/n 武器/n 的/u 平台/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     人们/n 也许/d 认为/v ，/w 有/v 了/u 可/vu 重复/v 使用/v 的/u 航天飞机/n 以后/nt ，/w 一/m 次/q 使用/v 的/u 运载火箭/n 就要/vu 被/p 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     实际上/nl ，/w 运载火箭/n 不仅/c 不会/vu 被/p 淘汰/v ，/w 而且/c 会/vu 更/d 快/a 地/u 发展/v 和/c 改进/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     欧洲/ns &quot;/w 阿里安/ni &quot;/w 火箭/n 去年/nt 共/d 进行/v 了/u ４/m 次/q 发射/v ，/w 全部/n 成功/a ，/w 将/p ６/m 颗/q 同步/v 通信卫星/n 送上/v 预定/v 轨道/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     其中/nd 后/nd 两/m 次/q 发射/v 是/vl 用/v &quot;/w 阿里安/ni －/w ３/m &quot;/w 火箭/n （/w 见/v 图/n ５/m ）/w 发射/v 的/u ，/w 它/r 是/vl 在/p &quot;/w 阿里安/ni －/w １/m &quot;/w 火箭/n 基础上/nl 拥/v 绑/v 两/m 个/q 固体/n 助推器/n 而/c 研制/v 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     一/m 次/q 发射/v 可/vu 同时/n 把/p 两/m 颗/q １，０００/m 公斤/q 左右/n 的/u 卫星/n 送上/v 同步/v 转移/v 轨道/n ，/w 其/r 运载/v 能力/n 已/d 从/p 原来/d 的/u １，７００/m 公斤/q 提高/v 到/v ２，５００/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        402
                                     它/r 的/u 两/m 次/q 成功/a 发射/v 使/v 欧洲/ns 航天局/n 在/p 夺取/v 国际/n 市场/n 上/nd 同步/v 卫星/n 发射/v 业务/n 的/u 信心/n 大/a 增/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     据/p 外/nd 刊/n 透露/v ，/w 经营/v &quot;/w 阿里安/ni &quot;/w 火箭/n 发射/v 业务/n 的/u 公司/n 已/d 从/p 世界/n 各国/n 获得/v ３０/m 颗/q 卫星/n 的/u 发射/v 合同/n ，/w 其中/nd 还/d 包括/v 美国/ns 的/u 国内/nl 通信卫星/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     &quot;/w 阿里安/ni &quot;/w 火箭/n 在/p 今后/nt 国际/n 航天/v 活动/v 中/nd 将/d 与/c 美国/ns 航天飞机/n 共存/v ，/w 并/c 在/p 竞争/v 中/nd 得到/v 迅速/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     去年/nt １/m 月/nt ２３/m 日/nt 日本/ns 用/p 自制/v 的/u &quot;/w Ｎ/ws －/w Ⅱ/w &quot;/w 火箭/n 成功/a 地/u 发射/v 了/u 一/m 颗/q 广播卫星/n &quot;/w 百合/n －/w ２/m ａ/ws &quot;/w ，/w 轨道/n 重量/n ３５０/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        406
                                     它/r 的/u 发射/v 成功/a ，/w 开创/v 了/u 日本/ns 电视/n 广播/v 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     它/r 能/vu 传送/v 两/m 路/n 彩色电视/n 节目/n ，/w 为/p 日本/ns 山区/n 、/w 边远/a 岛屿/n 以及/c 城市/n 高层建筑/n 内/nd 的/u ４２万/m 多/m 户/n 居民/n 解决/v 了/u 收看/v 彩色电视/n 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     虽然/c 这/r 颗/q 卫星/n 在/p ５/m 月初/nt 出/vd 了/u 些/q 故障/n ，/w 但/c 已/d 找出/v 故障/n 的/u 原因/n ，/w 计划/n 今年/nt ８/m 月/nt 再/d 发射/v 一/m 颗/q 广播卫星/n &quot;/w 百合/n －/w ２/m ｂ/ws &quot;/w 。/w 
		
			
                                        409
                                     去年/nt １１/m 月/nt ２１/m 日/nt 从/p 巴西/ns 东北部/nl 正在/d 兴建/v 的/u 靶场/n 试验/v 了/u 一/m 枚/q 多/a 级/n 固体/n 运载火箭/n ，/w 这/r 是/vl 巴西/ns 近/a １５/m 年/nt 来/u 进行/v 航天/v 技术/n 开发/v 活动/v 的/u 重要/a 成果/n ，/w 使/v 这个/r 国家/n 拥有/v 了/u 发射/v 重/n １５０/m -/w ３００/m 公斤/q 低/a 轨道/n 卫星/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     巴西/ns 发展/v 应用卫星/n 的/u 重点/n 是/vl 气象卫星/n 和/c 地球资源卫星/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     此外/c ，/w 去年/nt １２/m 月份/nt 苏联/ns 还/d 发射/v 了/u 两/m 个/q &quot;/w 金星/n 哈雷/n &quot;/w 行星/n 际/n 探测器/n ，/w 以便/c 于/p １９８６/m 年/nt ３/m 月/nt 与/c 哈雷慧星/n 会合/v ，/w 探索/v 它/r 的/u 年龄/nt 和/c 成分/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     展望/v １９８５/m 年/nt ，/w 世界/n 的/u 航天/v 活动/v 必将/d 取得/v 更/d 重大/a 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     一/m 艘/q 短/a 而/c 宽/a 的/u 万/m 吨/q 破冰船/n ，/w 破开/v 厚/a 冰/n 徐徐/d 驶入/v 了/u 芬兰/ns 湾/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     所/u 过/vd 之/u 处/n ，/w 厚/a 厚/a 的/u 冰层/n ，/w 即刻/d 化为/v 碎块/n ，/w 留下/v 碧水/n 粼粼/a 的/u 宽大/a 航道/n ，/w 破冰船/n 后/nd 二/m 、/w 三百/m 米/q 处/n ，/w 跟/c 随着/p 两/m 艘/q 满载/v 货物/n 的/u 商船/n ，/w 他们/r 配合/v 得/u 是/vl 那样/r 默契/a ，/w 一/m 前/nd 二/m 后/nd ，/w 鱼贯/v 向/p 赫尔辛基/ns 港/n 靠近/v …/w …/w 这/r 是/vl 冰海/ns 航行/v 的/u 一个/mq 别开生面/i 的/u 镜头/n ，/w 它/r 告诉/v 人们/n 现代/nt 破冰船/n 具有/v 强大/a 的/u 威力/n ，/w 能/vu 破冰/v 航行/v 在/p 被/p 严寒/a 驯服/a 的/u 海洋/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        415
                                     破冰船/n 航行/v 的/u 海域/n 相当/d 广阔/a 。/w 
		
			
                                        416
                                     地处/v 南北/nd 两极/n 的/u 海域/n ，/w 每年/nt 都/d 有/v 几个/mq 月/nt 冰封/v 洋面/nl ，/w 冰/n 的/u 厚度/n 从/p 几十/m 厘米/q 到/v 几/m 米/q 不等/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     为了/p 开辟/v 国际/n 航道/n ，/w 有关/p 国家/n ，/w 每年/nt 都/d 出动/v 百/m 余/n 艘/q 破冰船/n 以/c 保证/v 商船/n 在/p 这些/r 海域/n 里/nd 通畅/a 地/u 航行/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     破冰船/n 能/vu 在/p 冰封/v 的/u 海洋/n 里/nd 畅通无阻/i ，/w 除/p 有/v 现代化/v 的/u 导航/v 与/c 通讯/n 设施/n 外/nd ，/w 还/d 在于/v 它/r 独特/a 的/u 结构/n 、/w 特殊/a 的/u 性能/n 和/c 专一/a 的/u 航海/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     肥胖/a 的/u 体型/n 破冰船/n 的/u 长/n 宽/n 比例/n 同/p 一般/a 海船/n 大/a 不/d 一样/a ，/w 纵向/n 短/a 、/w 横向/n 宽/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     这样/r 可以/vu 辟/v 开/v 较/d 宽/a 的/u 航道/n ，/w 还/d 能/vu 使/v 重量/n 向/p 船头/n 集中/v ，/w 以/c 满足/v 破冰/v 的/u 需要/v ，/w 一/m 艘/q 排水量/n 在/p 三万七千/m 吨/q 拥有/v 十万/m 轴/n 马力/n 的/u 现代/nt 破冰船/n ，/w 长度/n 仅/d 为/vl １９４/m 米/q ，/w 而/c 宽度/n 则/c 达/v ３２．２/m 米/q 。/w 
		
			
                                        421
                                     坚实/a 的/u 船头/n 与/c 冰海/ns 打交道/v 的/u 破冰船/n ，/w 还/d 必须/d 有/v 一个/mq 能/vu 经得起/i 与/c 坚冰/n 撞击/v 的/u 船头/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     用/p 特/d 厚/a （/w ５/m 厘米/q 厚/a ）/w 的/u 钢板/n 作/v 船头/n 外壳/n ，/w 里面/nd 用/p 密集/v 的/u 型钢/n 构件/n 支撑/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     由于/c 船身/n 吃/v 水线/n 部位/n ，/w 时刻/d 都/d 与/c 原/a 冰/n 或/c 碎/a 冰块/n 碰撞/v ，/w 所以/c 对/p 这个/r 部位/n 还要/v 用/p 抗/v 腐蚀/v 、/w 抗/v 撞击/v 的/u 厚/a 厚/a 的/u 合金钢/n 加固/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     强力/n 驱/v 动机/n 破冰船/n 要/vu 冲破/v 坚硬/a 冰层/n 的/u 阻挡/v ，/w 必须/d 装上/v 大/a 动力/n 的/u 主/a 副/a 发动机/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     用/p 燃料油/n 为/vl 动力/n 的/u 破冰船/n ，/w 多/a 采用/v &quot;/w 柴油机/n -/w -/w 发电机/n -/w -/w 电动机/n &quot;/w 组合/v 机组/n 驱动/v ，/w 即/d 柴油机/n 带动/v 发动机/n 发电/v ，/w 电动机/n 驱动/v 螺旋桨/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     这/r 类/n 驱/v 动机/n ，/w 可达/v 上万/m 马力/n ，/w 可以/vu 满足/v 较/d 长/a 时间/n 破冰/v 航行/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     １９５７/m 年/nt ，/w 苏联/ns 制造/v 出/vd 第一/m 艘/q 核动力/n 破冰船/n -/w -/w 《/w 列宁/nh 号/n 》/w 。/w 
		
			
                                        428
                                     它/r 的/u 动力/n 心脏/n 是/vl 热/n 核反应堆/n ，/w 也/d 称/v 原子/n 锅炉/n ，/w 使用/v &quot;/w 铀/n －/w ２３５/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        429
                                     受控/v 原子/n 锅炉/n 能/vu 把/p 高压/n 水/n 加热/v 到/v ３００/m 摄氏度/q ，/w 过热/a 高压/n 水/n 再/d 加热/v 蒸汽/n 锅炉/n 的/u 水/n ，/w 产生/v 高压/n 蒸汽/n ，/w 推动/v &quot;/w 汽轮机/n &quot;/w ，/w 带动/v 螺旋桨/n 推动/v 航船/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     如果/c 核动力/n 破冰船/n 带上/v １０/m 公斤/q 铀/n －/w ２３５/m ，/w 就/d 相当于/v 带上/v 了/u ２５，０００/m 吨/q 标准煤/n ，/w 大大/d 提高/v 了/u 破冰船/n 在/p 冰/n 海中/nl 作业/v 的/u 效率/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     破冰船/n 因为/c 有/v 了/u 原子能/n 动力/n 装置/n ，/w 就/d 可以/vu 在/p 远离/v 港口/n 的/u 冰封/v 海域/n 里/nd 常年/nt 作业/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     目前/nt ，/w 苏联/ns 、/w 美国/ns 、/w 加拿大/ns 等/u 国/n ，/w 都/d 在/d 竞相/d 研制/v 与/c 改进/v 核动力/n 破冰船/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     特殊/a 的/u 螺旋桨/n 一般/a 的/u 船只/n 通常/d 在/p 船尾/n 装/v 一/m 只/q 螺旋桨/n 。/w 
		
			
                                        434
		
			
                                        435
                                     即/v &quot;/w 侧翼/n 螺旋桨/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        436
                                     两/m 只/q 靠近/v 船头/n ，/w 两/m 只/q 靠近/v 船尾/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     船头/n 螺旋桨/n 从/p 冰下/nl 将/p 水/n 抽出/v ，/w 削弱/v 冰层/n 的/u 支/v 托/n 并/c 使/v 其/r 成为/v 片状/n 裂开/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     然后/c 螺旋桨/n 将/p 水/n 和/c 冰/n 冲/v 离/v 船头/n 以便/c 于/p 向前/v 行进/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     船/n 在/p 后/nd 两/m 只/q 螺旋桨/n 的/u 推动/v 下/nd 前进/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     但/c 配置/v 这/r 种/q 形式/n 螺旋桨/n 的/u 破冰船/n ，/w 仅/d 可以/vu 在/p 冰/n 厚/n 不/d 超过/v ３０/m 厘米/q 的/u 冰/n 海中/nl 航行/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     破/v 厚/a 冰/n 的/u 破冰船/n ，/w 多/a 在/p 船尾/n 两侧/nl 对称/a 地/u 装/v 两/m 只/q 螺旋桨/n ，/w 使/v 船/n 可以/vu 冲到/v 冰层/n 上面/nd ，/w 用/p 船身/n 的/u 重量/n 把/p 冰层/n 压碎/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     挣脱/v 设施/n 所谓/a 挣脱/v 设施/n ，/w 就是/d 在/p 破冰/v 中/nd ，/w 用来/v 防止/v 偌大/a 的/u 船体/n 不/d 被/p 厚/a 大/a 冰层/n 夹/v 住/v 或/c 冻住/v 的/u 装置/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     如果/c 万一/c 被/p 夹/v 住/v 了/u ，/w 使用/v 这/r 套/n 设施/n 也/d 能/vu 脱身/v 而/c 出/vd 。/w 
		
			
                                        444
                                     为此/c ，/w 设计师/n 们/k 把/p &quot;/w 倾侧/v 技术/n &quot;/w 和/c &quot;/w 气泡/n 减/v 阻/v 系统/n &quot;/w 用/v 在/p 现代/nt 破冰船/n 上/nd ，/w 前者/n 是/vl 在/p 船/n 的/u 两侧/nl 设/v 倾侧/v 水/n 仓/n ，/w 如果/c 开动/v 设/v 在/p 两侧/nl 水/n 仓中/nl 的/u 水泵/n ，/w 使/v 两侧/nl 水/n 仓/n 轮流/d 处于/v 有/v 水/n 或/c 无/v 水/n 状态/n ，/w 那么/r 船身/n 在/p 水/n 仓/n 重力/n 的/u 作用/v 下/nd ，/w 便/d 会/vu 左右/n 摇摆/v ，/w 压碎/v 船/n 周围/nd 的/u 冻/v 冰/n ，/w 避免/v 发生/v 夹/v 船/n 事故/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     如果/c 在/p 船头/n 和/c 船尾/n 装上/v 俯仰/v 调整/v 水/n 仓/n ，/w 同样/a 用/p 水泵/n 使/v 船头/n 、/w 船尾/n 水/n 仓/n 轮流/d 处于/v 有/v 水/n 或/c 无/v 水/n 状态/n ，/w 使/v 船身/n 前后/nt 俯仰/v ，/w 压碎/v 船/n 周围/nd 的/u 冻/v 冰/n ，/w 可/vu 防/v 船体/n 冻/v 在/p 冰/n 里/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        446
                                     气泡/n 减/v 阻/v 系统/n &quot;/w 不仅/c 能/vu 防/v 夹/v ，/w 而且/c 还/d 能/vu 减少/v 船体/n 与/c 冰/n 间/n 的/u 摩擦力/n ，/w 使/v 船/n 迅速/a 从/p 冰/n 中/nd 脱身/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     这个/r 系统/n 由/p 压缩空气/n 机/n 、/w 气阀/n 、/w 气管/n 和/c 喷气/v 嘴/n 构成/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     当/p 压缩空气/n 通过/p 一系列/a 靠近/v 船底/n 间隔/v 排列/v 着/u 的/u 管道/n ，/w 并/c 从/p 气/n 嘴/n 喷出/v 时/nt ，/w 便/d 形成/v 沿/p 船体/n 外壳/n 上浮/v 的/u 气泡/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     这时/r ，/w 船壳/n 表面/nd 就/d 与/c 冰/n 之间/nd 形成/v 了/u 一/m 股/n 股/n 强烈/a 的/u 水/n 与/c 空气/n 相/d 混/v 的/u 激流/n ，/w 就/d 象/p &quot;/w 润滑/v 层/n &quot;/w 一样/a ，/w 减少/v 船/n 与/c 冰/n 间/n 的/u 阻力/n ，/w 来/vd 防止/v 夹/v 船/n 事故/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     目前/nt ，/w 专门/a 生产/v 破冰船/n 的/u 一些/m 厂家/n 生产/v 的/u 破冰船/n ，/w 大多/d 都/d 带有/v 防/v 夹/v 的/u 挣脱/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        451
		
			
                                        452
                                     从/p 上面/nd 的/u 叙述/v 可以/vu 看出/v ，/w 破冰船/n 能/vu 在/p 浩瀚/a 的/u 冰/n 海中/nl 驶/v 航/v ，/w 关键/n 在于/v 它/r 具有/v 独特/a 的/u 结构/n 。/w 
		
			
                                        453
		
			
                                        454
                                     如果/c 是/vl 不/d 超过/v ３０/m 厘米/q 厚/a 的/u 层/n 状/n 冰/n ，/w 派遣/v 排水量/n 一/m 至/v 二万/m 吨级/n 的/u 破冰船/n 就/d 可以/vu 了/u ，/w 如果/c 是/vl 一/m 至/v 二/m 米/q 厚/n 的/u 层/n 状/n 冰/n ，/w 就要/vu 派遣/v 排水量/n 二/m 至/v 三万/m 吨级/n 以上/nd 的/u 破冰船/n 才能/c 完成/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        455
